{
    "COMM0097-1: Cr\u00e9ation d'\u00e9v\u00e9nements": {
        "fr": {
            "[[ ]ecolo[^ ]+]": [
                "veloppement durable  ecologie  climat  mobilite  "
            ]
        }
    },
    "COMM0103-1: Pratique de l'\u00e9v\u00e9nementiel": {
        "fr": {
            "[[ ]ecolo[^ ]+]": [
                "veloppement durable  ecologie  climat  mobilite  ",
                "veloppement durable  ecologie  climat  mobilite  "
            ]
        }
    },
    "FHSA0001-1: UE8 Formation humaine et sociale 1": {
        "fr": {
            "climatolog": [
                " la meteorologie et climatologie    - elements ele",
                " la meteorologie et climatologie    - elements ele"
            ]
        }
    },
    "FHSA0002-1: UE8 Formation humaine et sociale en ce compris la didactique 1": {
        "fr": {
            "climatolog": [
                " la meteorologie et climatologie          cartogra",
                " la meteorologie et climatologie    cartographie/o"
            ]
        }
    },
    "FHSB0002-1: UE23 Formation humaine et sociale en ce compris la didactique 2": {
        "fr": {
            "climatolog": [
                " la meteorologie et climatologie    elements eleme",
                " la meteorologie et climatologie           element"
            ]
        }
    },
    "FHSC0002-1: UE33 Formation humaine et sociale en ce compris la didactique 3": {
        "fr": {
            "climatolog": [
                " la meteorologie et climatologie    - elements ele",
                " la meteorologie et climatologie    - elements ele"
            ]
        }
    },
    "SANT0000-2: UE52 Promotion \u00e0 la sant\u00e9": {
        "fr": {
            "pollu": [
                "aladies infantiles  pollutions  hygiene corpo"
            ]
        }
    }
}