{
    "climate": {
        "LBARC1347": {
            "adaptations? (?:aux? )?(?:changements? )?climat[^ ]+": [
                "ntemporains comme l adaptation climatique  la gestion de l ea"
            ]
        },
        "LBARC1360": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                "itecture dans notre contexte climatique  r\u00e9glementaire et e"
            ]
        },
        "LBIR1130": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                " du syst\u00e8me terre   changement climatique  les cycles biog\u00e9oc",
                "avec les diff\u00e9rents contextes climatiques et g\u00e9ographiques   "
            ]
        },
        "LBIR1130A": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                " du syst\u00e8me terre   changement climatique  les cycles biog\u00e9oc"
            ]
        },
        "LBIR1328": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                "limat et impacts du changement climatique global     \u00b7      l",
                "r les pr\u00e9visions et projections climatiques afin de d\u00e9terminer ",
                "limat et impacts du changement climatique global       partim"
            ]
        },
        "LBIR1328A": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                "limat et impacts du changement climatique global     \u00b7      l",
                "limat et impacts du changement climatique global       partim"
            ]
        },
        "LBIR1336": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                " sols   13  sols et changement climatiqu"
            ]
        },
        "LBIR1336B": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                " sols   13  sols et changement climatiqu"
            ]
        },
        "LBIRA2107": {
            "(?:[\u00e9e]missions? )?(?:de )?gaz (?:[\u00e0a] )?(?:effets? )(?:de )?serre": [
                "ct environnemental  gaz \u00e0 effet de serre  ammoniaque  nitrat"
            ]
        },
        "LBIRF2106": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                "gestion    -        changements climatiques et distribution des"
            ]
        },
        "LBOE2191": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                "t abord\u00e9s comme les changements climatiques  la crise de la bio"
            ]
        },
        "LCHM1311": {
            "(?:[\u00e9e]missions? )?(?:de )?gaz (?:[\u00e0a] )?(?:effets? )(?:de )?serre": [
                "oncerne l'air   les gaz \u00e0 effet de serre  l'ozone  les oxyde"
            ]
        },
        "LDROP2063": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                "la probl\u00e9matique du changement climatique et les instruments "
            ]
        },
        "LDVLP2325": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                "at et \u00e1ux effets du changement climatique dans les pays du su",
                "ation aux effets du changement climatique en relation avec la",
                "\u00e9els et attendus du changement climatique sur la s\u00e9curit\u00e9 ali",
                "ies d\u2019adaptation au changement climatique dans un cadre \u00ab eco"
            ],
            "adaptations? (?:aux? )(?:changements? )climat[^ ]+": [
                " 3 les strat\u00e9gies d\u2019adaptation au changement climatique dans un cadre \u00ab eco"
            ],
            "climato-?scept[^ ]+": [
                "nt d'une ressource  climato-scepticisme        -perspective"
            ],
            "adaptations? (?:aux? )?(?:changements? )?climat[^ ]+": [
                " 3 les strat\u00e9gies d\u2019adaptation au changement climatique dans un cadre \u00ab eco"
            ],
            "accords? de paris(?:(?: sur| pour) le climat)?": [
                "res adopt\u00e9es dans l\u2019accord de paris sur le climat et l\u2019agenda 2030 de",
                " en relation avec l\u2019accord de paris sur le climat et les objectifs du",
                " dans le cadre de l\u2019accord de paris et l\u2019agenda 2030   "
            ]
        },
        "LENVI2005": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                "changements climatiques  impacts et solutio",
                "3   att\u00e9nuation des changements climatiques   chacun des trois ",
                "ques et sociaux des changements climatiques d'origine humaine  ",
                "a probl\u00e9matique des changements climatiques avec un esprit \u00e0 la"
            ],
            "(?:[\u00e9e]missions? )?(?:de )?gaz (?:[\u00e0a] )?(?:effets? )(?:de )?serre": [
                "ar la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre  et faire face aux "
            ]
        },
        "LENVI2010": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                "tion  biodiversit\u00e9  changements climatiques  ogm  \u00e9nergie  eau "
            ]
        },
        "LENVI2101": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                "durable  \u00e9nergie et changements climatiques    * expertise et i"
            ]
        },
        "LEPL1804": {
            "enjeux? clima[^ ]+": [
                "particulier sur les enjeux climatiques  \u00e9nerg\u00e9tiques et \u00e9c"
            ]
        },
        "LFILO2190": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                " discussions sur le changement climatique  le dialogue entre "
            ]
        },
        "LFILO2360": {
            "justice climat[^ ]+": [
                "ours portera sur la justice climatique dans la vari\u00e9t\u00e9 de "
            ]
        },
        "LGEO1332": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                "ive des continents  changements climatiques  extinctions de mas"
            ]
        },
        "LGEO1332A": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                "ive des continents  changements climatiques  extinctions de mas"
            ]
        },
        "LGERM2716": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                "ussi le probl\u00e8me du changement climatique et de la responsabi",
                "logue des cultures  changement climatique  etc   et touche es"
            ]
        },
        "LGERM2726": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                "onde post-humain du changement climatique  jeff hearne  2014 "
            ]
        },
        "LMAPR2647": {
            "captures? (?:du |de )?(?:co2|dioxyde de carbone)": [
                "ox enl\u00e8vement et de capture du co2 et stockage  2 heur"
            ]
        },
        "LPHY1365": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                "matiques r\u00e9gionaux  changements climatiques  a la fin de cette "
            ]
        },
        "LPHYS2162": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                "  effet de serre et changements climatiques induits par les act",
                "observations et des mod\u00e8les climatiques      6    \u00e9valuer l",
                "auses et m\u00e9canisme  changements climatiques futurs"
            ]
        },
        "LPHYS2265": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                "ace de mer dans les mod\u00e8les climatiques globaux  variabilit"
            ]
        },
        "LPHYS2267": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                "e et comprendre les changements climatiques pass\u00e9s  y compris l",
                "es pal\u00e9oclimats aux projections climatiques  a la fin de cette ",
                "        choisir les mod\u00e8les climatiques appropri\u00e9s pour r\u00e9p",
                "        \u00e9valuer les changements climatiques pr\u00e9sents et futurs ",
                " pour am\u00e9liorer les projections climatiques       9        appr",
                "helles de temps des changements climatiques de la terre  for\u00e7ag",
                "nologie et mod\u00e8les  changements climatiques \u00e0 l'\u00e9chelle tectoni",
                "\u00e9chelle tectonique  changements climatiques \u00e0 l\u2019\u00e9chelle astrono",
                "elle du mill\u00e9naire  changements climatiques brusques et points ",
                " points de bascule  changements climatiques au cours du dernier",
                " du si\u00e8cle dernier  changements climatiques et soci\u00e9t\u00e9s humaine"
            ],
            "questions? clima[^ ]+": [
                "es mod\u00e8les pour une question climatique donn\u00e9e et r\u00e9diger \u00e0"
            ],
            "for[\u00e7c]ages? clima[^ ]+": [
                "la v\u00e9g\u00e9tation   les for\u00e7ages climatiques \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chel"
            ]
        },
        "LSPRI2005": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                "  les pand\u00e9mies  le changement climatique - sont fondamentaux"
            ]
        },
        "LSPRI2225": {
            "climat[^ ]+ (?:change|sceptic|processus|physics|mitigation|strategy|conditions)": [
                " negotiations about climate change and nature protec-t"
            ]
        },
        "LTARC1360": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                "itecture dans notre contexte climatique  r\u00e9glementaire et e"
            ]
        },
        "LULBG2410": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                "les changements climatiques des derniers 100000"
            ]
        },
        "MLSMM2253": {
            "(rechauffement|chang[^ ]+|context[^ ]+|att[\u00e9e]nu[^ ]+|project[^ ]+|impacts?|mod[\u00e9e\u00e8]l[^ ]+) clima[^ ]+": [
                "\u00fbts externes et les impacts climatiques    \u00b7       les poli",
                "\u00fbts externes et les impacts climatiques  les politiques de "
            ]
        }
    },
    "energy": {
        "LANGL1882": {
            "[\u00e9e]nerg[^ ]+ (?:renouvelab[^ ]+|vertes?|eolien|solaire|fossile)---environnement": [
                "---ommets de la terre  \u00e9nergies renouvelables  d\u00e9forestation  etc---rses probl\u00e9matiques environnementales et scientifique"
            ]
        },
        "LBARC1360": {
            "[\u00e9e]nerg[^ ]+ (?:renouvelab[^ ]+|vertes?|eolien|solaire|fossile)---environnement": [
                "---iel et production d'\u00e9nergie renouvelable \u00e0 l'\u00e9chelle du b\u00e2ti---e  r\u00e9glementaire et environnemental      de d\u00e9crire l"
            ]
        },
        "LENVI2007": {
            "[\u00e9e]nerg[^ ]+ (?:renouvelab[^ ]+|vertes?|eolien|solaire|fossile)---environnement": [
                "---energies renouvelables le cours vise \u00e0 don---limites leur impact environnemental  et les aspects s"
            ],
            "consom[^ ]+ (?:d')?[\u00e9e]nerg[^ ]+": [
                "x ressources et aux consommations \u00e9nerg\u00e9tiques mondiales     - ma\u00ee"
            ]
        },
        "LEPL1804": {
            "([\u00e9e]lectri[^ ]+|panneaux?) photovol[^ ]+": [
                "roduction du verre  panneaux photovolta\u00efques   finalement  le co"
            ]
        },
        "LGEO2210": {
            "transiti[^ ]+ [\u00e9e]nerg[^ ]+": [
                "    l'\u00e9nergie et la transition \u00e9nerg\u00e9tiqu"
            ]
        },
        "LICAR2801": {
            "[\u00e9e]nerg[^ ]+ (?:renouvelab[^ ]+|vertes?|eolien|solaire|fossile)---environnement": [
                "---t\u00e8mes actifs pour l'\u00e9nergie solaire  outils de simulati---e leur impact sur l\u2019environnement int\u00e9rieur  le confo"
            ]
        },
        "LINGE1317": {
            "[\u00e9e]nerg[^ ]+ (?:renouvelab[^ ]+|vertes?|eolien|solaire|fossile)---environnement": [
                "---ntexte \u00e9nerg\u00e9tique  \u00e9nergies renouvelables - enjeux environnem---\u00e9matique des enjeux environnementaux   la seconde par"
            ]
        },
        "LLSMS2282": {
            "(?:green|renewable|low carbon) energy": [
                "     investing in a renewable energy generating company "
            ]
        },
        "LMAPR2430": {
            "effica[^ ]+ [\u00e9e]nerg[^ ]+": [
                "isant \u00e0 augmenter l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 r\u00e9duire l'impa",
                "es pour augmenter l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et r\u00e9duire l'impact",
                "environnementaux et efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique  proc\u00e9d\u00e9s cl\u00e9s-i   "
            ]
        },
        "LTARC1360": {
            "[\u00e9e]nerg[^ ]+ (?:renouvelab[^ ]+|vertes?|eolien|solaire|fossile)---environnement": [
                "---iel et production d'\u00e9nergie renouvelable \u00e0 l'\u00e9chelle du b\u00e2ti---e  r\u00e9glementaire et environnemental     de d\u00e9crire le"
            ]
        }
    },
    "environment": {
        "LBARC1142": {
            "(pertes?|d\u00e9teriorations?|impacts?|contamination) ([\u00e9e]cosyst[^ ]+|[\u00e9e]colo[^ ]+)": [
                "se paysag\u00e8re et les impacts \u00e9cologiques dus aux activit\u00e9s h"
            ]
        },
        "LBARC2131": {
            "climat---environnement---ecologie": [
                "---nde et l\u2019\u00e9coute des climatologues  politiques ---ratiques  sociales  environnementales sert de  terrea---   ---      module \"ecologies\"      ce module ab"
            ]
        },
        "LBARC2236": {
            "climat---environnement---ecologie": [
                "---nde et l\u2019\u00e9coute des climatologues  politiques --- diff\u00e9rentes crises environnementales et leurs cons\u00e9q---            module \"ecologies\"      cette ue se "
            ]
        },
        "LBIR1230": {
            "[\u00e9e]cosyst[\u00e8e]m---(pollution|r\u00e9silience)": [
                "---notions de base des \u00e9cosyst\u00e8mes  biotopes et bioc---ation  probl\u00e8mes de pollution et de tra\u00e7abilit\u00e9  "
            ]
        },
        "LBIR1230A": {
            "[\u00e9e]cosyst[\u00e8e]m---(pollution|r\u00e9silience)": [
                "---notions de base des \u00e9cosyst\u00e8mes  biotopes et bioc---ation  probl\u00e8mes de pollution et de tra\u00e7abilit\u00e9  "
            ]
        },
        "LBIRA2109": {
            "agro[- ]?[\u00e9e]colo[^ ]+": [
                "re de conservation  agro\u00e9cologie  permaculture"
            ]
        },
        "LBIRE2105": {
            "[\u00e9e]cosyst[\u00e8e]m---(pollution|r\u00e9silience)": [
                "---les impacts sur les \u00e9cosyst\u00e8mes          travaux ---ns pollu\u00e9s et de la pollution de l\u2019air en fonctio"
            ]
        },
        "LBIRF2104": {
            "[\u00e9e]cosyst[\u00e8e]m---(pollution|r\u00e9silience)": [
                "---ent et la sant\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes forestiers  la r\u00e9---otiques  canicules  pollutions  s\u00e9cheresse etc   "
            ]
        },
        "LBOE2191": {
            "climat---environnement---ecologie": [
                "---mme les changements climatiques  la crise de l--- quelques probl\u00e8mes environnementaux d'actualit\u00e9  \"gl---ecologie et soci\u00e9t\u00e9 l'expos\u00e9"
            ]
        },
        "LBRAI2221": {
            "agro[- ]?[\u00e9e]colo[^ ]+": [
                "ns le contexte de l\u2019agro\u00e9cologie      ce cours abord"
            ]
        },
        "LDROP2063": {
            "droit (de l')?environnement---protection (de l')environnement": [
                "---de d\u00e9veloppement du droit de l'environnement  ces facteurs sont ---nts class\u00e9s pour la protection de l'environnement  la gestion des sol"
            ]
        },
        "LDVLP2325": {
            "climat---environnement---ecologie": [
                "---ord de paris sur le climat et l\u2019agenda 2030 de--- des conflits socio-environnementaux observ\u00e9s dans le---r les concepts de l'ecologie politique  l'econom"
            ],
            "ecologi---(political ecology|ecologie politique)---environnement": [
                "---r les concepts de l'ecologie politique  l'econo---r les concepts de l'ecologie politique  l'economie ecologi--- des conflits socio-environnementaux observ\u00e9s dans le"
            ],
            "ecologi---climat---(elevage|agriculture|(developpement|amenagement) du territoire)": [
                "---r les concepts de l'ecologie politique  l'econo---ord de paris sur le climat et l\u2019agenda 2030 de---t\u00e9 alimentaire et l'agriculture durable  cette deux"
            ]
        },
        "LLSMS2281": {
            "environmental (?:management|maintenance)": [
                "y chain management  environmental management systems and certifi"
            ]
        },
        "LMAPR2001": {
            "(pertes?|d\u00e9teriorations?|impacts?|contamination) ([\u00e9e]cosyst[^ ]+|[\u00e9e]colo[^ ]+)": [
                "l'\u00e9valuation de ses impacts \u00e9cologiques  \u00e9conomiques et soc"
            ]
        },
        "LTARC1142": {
            "(pertes?|d\u00e9teriorations?|impacts?|contamination) ([\u00e9e]cosyst[^ ]+|[\u00e9e]colo[^ ]+)": [
                "se paysag\u00e8re et les impacts \u00e9cologiques dus \u00e0 l'homme"
            ]
        },
        "LVET1312": {
            "climat---environnement---ecologie": [
                "--- l\u2019\u00e9clairage  la bioclimatologie  l\u2019isolation ---alit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de l'environnement  a la fin de cette ---ecologie appliqu\u00e9e aux anima"
            ]
        }
    },
    "durability": {
        "LBARC1366": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---     les notions de d\u00e9veloppement durable et le sens des mots---aux  \u00e9conomiques et environnementaux de l'architectur"
            ],
            "architectures? durab[^ ]+": [
                "architecture durable cette unit\u00e9 d'ensei"
            ]
        },
        "LBARC2131": {
            "(developpement durable|sustainable development)---environnement---(ecolog[iy]|\u00e9cosystem)": [
                "---on des objectifs de developpement durable \u00e9nonc\u00e9s par l\u2019onu  ---ratiques  sociales  environnementales sert de  terrea---   ---      module \"ecologies\"      ce module a"
            ]
        },
        "LBARC2236": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---ales \u00e0 l'\u00e9preuve du d\u00e9veloppement durable       la m\u00e9thodolog--- diff\u00e9rentes crises environnementales et leurs cons\u00e9q"
            ]
        },
        "LBIR1230": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---t productivit\u00e9    - d\u00e9veloppement durable  notions d'\u00e9quilibr---que  agronomique et environnementale  les th\u00e8mes suiv"
            ]
        },
        "LBIR1230A": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---t productivit\u00e9    - d\u00e9veloppement durable  notions d'\u00e9quilibr---que  agronomique et environnementale  les th\u00e8mes suiv"
            ]
        },
        "LBIR1361": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---ciant des enjeux de d\u00e9veloppement durable  dans une perspecti---ogique  chimique et environnementale   b 1 1   b 1 2 "
            ]
        },
        "LBIRA2107": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "--- une perspective de d\u00e9veloppement durable                    ---ix techniques sur l\u2019impact environnemental  ga"
            ]
        },
        "LBIRA2109": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---els et recherche de solutions durables      origine de l'a---yst\u00e8mes agraires et impact de l'agro\u00e9cosyst\u00e8me"
            ]
        },
        "LBIRE2130": {
            "analyse de cycle de vie": [
                "d environnementaux  analyse de cycle de vie  bilans environneme",
                "mentale bas\u00e9e sur l\u2019analyse de cycle de vie \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u2019un pr",
                "  application d\u2019une analyse de cycle de vie \u00e0 un objet via un o"
            ]
        },
        "LBIRE2131": {
            "analyse de cycle de vie": [
                "et tableau de bord  analyse de cycle de vie  bilans  syst\u00e8me de",
                "it environnemental  analyse de cycle de vie  \u00e9cobilan  tableaux",
                "nvironnementale   l\u2019analyse de cycle de vie  le bilan environne"
            ],
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---es et politiques de d\u00e9veloppement durable       -           c---evaluation d'impact environnemental  di"
            ]
        },
        "LBIRF2102": {
            "gestio[^ ]+ durab[^ ]+": [
                " afin d'assurer une gestion durable des sols et de la r",
                "miques en vue d'une gestion durable de la ressource for"
            ]
        },
        "LDROP2061": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---iques en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable  il a \u00e9galement voc---droit g\u00e9n\u00e9ral de l'environnement et du cadre de vie "
            ]
        },
        "LDVLD1300": {
            "ecological economics": [
                "onnu sous le nom d' ecological economics et d'examiner une s",
                "pes essentiels de l'ecological economics peuvent \u00eatre associ"
            ]
        },
        "LDVLP2325": {
            "economie ecologique": [
                "ologie politique  l'economie ecologique et les etudes du d\u00e9",
                "ologie politique  l'economie ecologique et les etudes du d\u00e9",
                "ologie politique  l'economie ecologique et les etudes du d\u00e9"
            ],
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---es naturelles et du d\u00e9veloppement durable  elle est organis\u00e9e---r les concepts de l'ecologie politique  l'econom"
            ]
        },
        "LECON2257": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---ns une strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement durable    a l'issue du cou---isation fonci\u00e8re et environnementale  ulg- gembloux  "
            ]
        },
        "LECSO2330": {
            "economie (sociale|solidaire)---transition (ecologiqu|social)": [
                "---economie sociale et transition \u00e9colo---uer \u00e0 construire la transition sociale et \u00e9cologique     "
            ]
        },
        "LENVI2002": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---environnement et de d\u00e9veloppement durable                    ---nce et gestion de l'environnement les th\u00e8mes abord\u00e9s "
            ]
        },
        "LENVI2006": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---environnement et de d\u00e9veloppement durable d'un point de vue s---sociologie de l'environnement s'initier \u00e0 la d\u00e9ma"
            ]
        },
        "LENVI2010": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---re de politiques de d\u00e9veloppement durable le th\u00e8me principal ---nce et gestion de l'environnement a une finalit\u00e9 prof"
            ]
        },
        "LENVI2101": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---cipes d'\u00e9cologie et d\u00e9veloppement durable    * d\u00e9veloppement ---i\u00e9t\u00e9s  populations  environnement  d\u00e9veloppement  pro"
            ]
        },
        "LEPL1804": {
            "\u00e9conomie circulaire": [
                "oduits  notamment l'\u00e9conomie circulaire     \u00b7         exemp"
            ],
            "analyse de cycle de vie": [
                "t\u00e9 carbone ou \u00e0 une analyse de cycle de vie      \u00b7         d'ut",
                "liser une m\u00e9thode d'analyse de cycle de vie pour r\u00e9aliser le bi",
                "\u00e9  bilan carbone et analyse de cycle de vie    limites de la cr"
            ],
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---d\u00e9veloppement durable et transition les i---e et transition les impacts n\u00e9gatifs de notre "
            ]
        },
        "LFSA2245": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "--- 4 environnement et d\u00e9veloppement durable sect  5 el\u00e9ments de---environnement et entreprise non c"
            ]
        },
        "LGEO2110": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---7   - le concept de d\u00e9veloppement durable  - mod\u00e8le 1   capit---n  d\u00e9veloppement et environnement cours magistraux   "
            ]
        },
        "LGEO2110B": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---7   - le concept de d\u00e9veloppement durable  - mod\u00e8le 1   capit---n  d\u00e9veloppement et environnement cours magistraux   "
            ]
        },
        "LGEO2210": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---on les principes du d\u00e9veloppement durable                    ---  c      evaluation environnementale    3      evalua"
            ]
        },
        "LICAR1605": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---ure  technologie et d\u00e9veloppement durable prendre et faire pr---recyclage  \u00e9nergie  \u00e9cologie     la forme propos"
            ]
        },
        "LICAR2801": {
            "architectures? durab[^ ]+": [
                "marche holistique d\u2019architecture durable      s\u2019inscrivant d"
            ]
        },
        "LLSMS2098": {
            "sustainable development goals": [
                " governance issues  sustainable development goals'        definitions"
            ]
        },
        "LLSMS2099": {
            "sustainable development goals": [
                " governance issues  sustainable development goals'        definitions"
            ]
        },
        "LLSMS2397": {
            "duurzame ontwikkeling": [
                "ns en milieu en een duurzame ontwikkeling  deze cursus steunt",
                "ns en milieu en een duurzame ontwikkeling  deze cursus steunt"
            ]
        },
        "LLSMS2398": {
            "sustainable development goals": [
                " governance issues  sustainable development goals'        definitions"
            ]
        },
        "LLSMX2001": {
            "(circular|regenerative) economy": [
                "regenerative economy local economy   the",
                " an usage model     circular economy   perspectives and ",
                "implementation of a regenerative economy     the new manager",
                "implementation of a regenerative economy  a la fin de cette "
            ],
            "economy of the commons": [
                " to consumption     economy of the commons   challenges and op"
            ]
        },
        "LMAPR2001": {
            "analyse de cycle de vie": [
                "iaux   r\u00e9aliser une analyse de cycle de vie des \u00e9tudes de cas c"
            ],
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---ence des mat\u00e9riaux  d\u00e9veloppement durable  analyse du cycle d---l'\u00e9valuation de ses impacts \u00e9cologiques  \u00e9cono"
            ]
        },
        "LMAPR2001A": {
            "analyse de cycle de vie": [
                "       r\u00e9aliser une analyse de cycle de vie des \u00e9tudes de cas c",
                "ront \u00e0 r\u00e9aliser une analyse de cycle de vie des solutions exist"
            ],
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---ence des mat\u00e9riaux  d\u00e9veloppement durable  analyse du cycle d---es sur le programme environnemental1   \u201cshared concer"
            ]
        },
        "LMAPR2647": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---ronnementales et de d\u00e9veloppement durable      int\u00e9grer tous ---le cadre des normes environnementales et de d\u00e9veloppe"
            ]
        },
        "LPSP1001": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---\u00e0 la psychologie du d\u00e9veloppement durable---ions actives avec l'environnement  action  adaptation"
            ]
        },
        "LSPRI2005": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---itiques publiques   d\u00e9veloppement durable  gouvernance  manag---it\u00e9 de gestion d\u2019un environnement international \u00e0 la "
            ]
        },
        "LSST1001": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---er aux principes du d\u00e9veloppement durable et de son applicati---la faisabilit\u00e9 et l'impact des propositions \u00e9l"
            ]
        },
        "LTARC1250": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---th\u00e9ories du d\u00e9veloppement durable le temps  la dur\u00e9e ---ations des concepts environnementaux dans les domaine"
            ]
        },
        "LURBA2950": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---la perspective d'un d\u00e9veloppement durable    il s'agira \u00e9gale---ues  \u00e9conomiques et environnementales n\u00e9cessaires \u00e0 l"
            ]
        },
        "MSHUM1228": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---olonial  populisme  d\u00e9veloppement durable  replac\u00e9s dans leur---isme  fascismes   l'\u00e9cologie  le populisme  a la"
            ]
        },
        "MSPOL1204": {
            "\u00e9conomie circulaire": [
                " concentrer sur   l\u2019\u00e9conomie circulaire  l\u2019\u00e9conomie collabo"
            ]
        },
        "MSPRI2160": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---genre et d\u00e9veloppement durable ce cours aborde les--- les probl\u00e9matiques environnementales  il s'int\u00e9resse"
            ]
        },
        "WFSP2109": {
            "(d\u00e9velopp[^ ]+|solutions?) durab[^ ]+---(impact|environnement|[\u00e9e]cologie)": [
                "---tion de la sant\u00e9 et d\u00e9veloppement durable  d\u00e9claration de sha---ies d'actions sur l'environnement  axe 2 charte d'ott"
            ]
        }
    }
}