{
    "UA-B1-ARCHIT-012-M: Ecologie et architecture durable": {
        "fr": {
            "architectures? durab[^ ]+": [
                "ecologie et architecture durable  mettre en oeuvre u"
            ]
        }
    },
    "UH-M1-METISS-042-M: Socio-anthropologie et transformations \u00e9cologiques": {
        "fr": {
            "[[ ]ecolo[^ ]+, transiti[^ ]+ sociale]": [
                "e et transformations ecologiques  maitriser de manie",
                "ser et analyser les transitions sociales en mobilisant les "
            ]
        }
    },
    "UH-M1-METISS-050-M: Socio-anthropologie et transformations \u00e9cologiques": {
        "fr": {
            "[[ ]ecolo[^ ]+, transiti[^ ]+ sociale]": [
                "e et transformations ecologiques  maitriser de manie",
                "ser et analyser les transitions sociales en mobilisant les ",
                "ser et analyser les transitions sociales en mobilisant les ",
                "ser et analyser les transitions sociales en mobilisant les "
            ]
        }
    },
    "UI-B3-IRCIVA-011-M: Mat\u00e9riaux et \u00e9coconception": {
        "fr": {
            "eco-?conception": [
                "materiaux et ecoconception  mettre en oeuvre u"
            ]
        }
    },
    "UI-M1-IRARCH-102-M: Int\u00e9gration des \u00e9nergies renouvelables dans les syst\u00e8mes - le solaire passif": {
        "fr": {
            "energ[^ ]+ renouvelab[^ ]+": [
                "integration des energies renouvelables dans les systemes -"
            ]
        }
    },
    "UI-M1-IRCHSM-001-M: Process Metallurgy": {
        "fr": {
            "ecoresponsab[^ ]+": [
                "uvre  lexploitation ecoresponsable des materiauxau com"
            ]
        }
    },
    "UI-M1-IRCHSM-002-M: Proc\u00e9d\u00e9s de fabrication m\u00e9canique": {
        "fr": {
            "ecoresponsab[^ ]+": [
                "uvre  lexploitation ecoresponsable des materiauxau com"
            ]
        }
    },
    "UI-M1-IRCHSM-003-M: Ing\u00e9nierie des mat\u00e9riaux m\u00e9talliques": {
        "fr": {
            "ecoresponsab[^ ]+": [
                "uvre  lexploitation ecoresponsable des materiauxau com"
            ]
        }
    },
    "UI-M1-IRCHSM-004-M: Mat\u00e9riaux m\u00e9talliques avanc\u00e9s": {
        "fr": {
            "ecoresponsab[^ ]+": [
                "uvre  lexploitation ecoresponsable des materiauxau com"
            ]
        }
    },
    "UI-M1-IRCHSM-005-M: Analyse des risques de rupture m\u00e9canique des mat\u00e9riaux": {
        "fr": {
            "ecoresponsab[^ ]+": [
                "uvre  lexploitation ecoresponsable des materiauxau com"
            ]
        }
    },
    "UI-M1-IRELEE-001-M: Electric Vehicles Drives": {
        "fr": {
            "ecoresponsab[^ ]+": [
                "vre  l'exploitation ecoresponsable des systemes electr"
            ],
            "energ[^ ]+ renouvelab[^ ]+": [
                "essor des sources d'energies renouvelables  eolien  photovolta"
            ]
        }
    },
    "UI-M1-IRELEE-002-M: Steady-State and Transient Operation of Synchronous Machines": {
        "fr": {
            "ecoresponsab[^ ]+": [
                "vre  l'exploitation ecoresponsable des systemes electr"
            ],
            "energ[^ ]+ renouvelab[^ ]+": [
                "essor des sources d'energies renouvelables  eolien  photovolta"
            ]
        }
    },
    "UI-M1-IRELEE-004-M: High Voltage Engineering": {
        "fr": {
            "ecoresponsab[^ ]+": [
                "vre  l'exploitation ecoresponsable des systemes electr"
            ],
            "energ[^ ]+ renouvelab[^ ]+": [
                "essor des sources d'energies renouvelables  eolien  photovolta"
            ]
        }
    },
    "UI-M1-IRELEE-005-M: Special Machines and Actuators": {
        "fr": {
            "ecoresponsab[^ ]+": [
                "vre  l'exploitation ecoresponsable des systemes electr"
            ],
            "energ[^ ]+ renouvelab[^ ]+": [
                "essor des sources d'energies renouvelables  eolien  photovolta"
            ]
        }
    },
    "UI-M1-IRMIGE-003-M: Camp de terrain de g\u00e9ologie": {
        "fr": {
            "problemes? (?:environnement|ecolo[^ ]+|ecosyst[^ ]+)": [
                "ues naturels et les problemes environnementaux  analyser et mod"
            ]
        }
    },
    "UI-M1-IRMIGE-004-M: Applied Mineralogy and Petrography": {
        "fr": {
            "problemes? (?:environnement|ecolo[^ ]+|ecosyst[^ ]+)": [
                "ues naturels et les problemes environnementaux  analyser et mod"
            ]
        }
    },
    "UI-M1-IRMIGE-005-M: Mod\u00e9lisation g\u00e9ologique et g\u00e9ostatistique": {
        "fr": {
            "problemes? (?:environnement|ecolo[^ ]+|ecosyst[^ ]+)": [
                "ues naturels et les problemes environnementaux  analyser et mod"
            ]
        }
    },
    "UI-M1-IRMIGE-006-M: G\u00e9ophysique appliqu\u00e9e": {
        "fr": {
            "problemes? (?:environnement|ecolo[^ ]+|ecosyst[^ ]+)": [
                "ues naturels et les problemes environnementaux  analyser et mod"
            ]
        }
    },
    "UI-M1-IRMIGE-008-M: Hydrog\u00e9ologie": {
        "fr": {
            "problemes? (?:environnement|ecolo[^ ]+|ecosyst[^ ]+)": [
                "ues naturels et les problemes environnementaux  analyser et mod"
            ]
        }
    },
    "UI-M1-IRMIGE-009-M: Karst et risques naturels": {
        "fr": {
            "problemes? (?:environnement|ecolo[^ ]+|ecosyst[^ ]+)": [
                "ues naturels et les problemes environnementaux  analyser et mod"
            ]
        }
    },
    "UI-M1-IRMIGE-010-M: Mati\u00e8res premi\u00e8res et d\u00e9veloppement durable": {
        "fr": {
            "[developp[^ ]+ durab[^ ]+, problem(?:e|atique)s? (?:d'|de l')?environnement]": [
                "tieres premieres et developpement durable  imaginer  concevoi",
                "ues naturels et les problemes environnementaux  evaluer la vali"
            ],
            "problemes? (?:environnement|ecolo[^ ]+|ecosyst[^ ]+)": [
                "ues naturels et les problemes environnementaux  evaluer la vali"
            ],
            "[developp[^ ]+ durab[^ ]+, gisement]": [
                "tieres premieres et developpement durable  imaginer  concevoi",
                "et l'evaluation des gisements des matieres miner"
            ]
        }
    },
    "UI-M1-IRMIGE-011-M: Projet en environnement et risques naturels": {
        "fr": {
            "problemes? (?:environnement|ecolo[^ ]+|ecosyst[^ ]+)": [
                "ues naturels et les problemes environnementaux  analyser et mod"
            ]
        }
    },
    "UI-M1-IRMIGE-013-M: Mod\u00e9lisation et construction des ouvrages du g\u00e9nie minier": {
        "fr": {
            "problemes? (?:environnement|ecolo[^ ]+|ecosyst[^ ]+)": [
                "ues naturels et les problemes environnementaux  analyser et mod"
            ]
        }
    },
    "UI-M1-IRMIGE-014-M: Voyage Mines": {
        "fr": {
            "problemes? (?:environnement|ecolo[^ ]+|ecosyst[^ ]+)": [
                "ues naturels et les problemes environnementaux  identifier et e"
            ]
        }
    },
    "UI-M2-IRCHIM-004-M: Gestion durable des mat\u00e9riaux": {
        "fr": {
            "gestio[^ ]+ durab[^ ]+": [
                "gestion durable des materiaux  mobi"
            ]
        }
    },
    "UI-M2-IRCHSM-003-M: C\u00e9ramiques avanc\u00e9es": {
        "fr": {
            "ecoresponsab[^ ]+": [
                "uvre  lexploitation ecoresponsable des materiauxau com"
            ]
        }
    },
    "UI-M2-IRCHSM-004-M: Nanotechnologies et mat\u00e9riaux nouveaux": {
        "fr": {
            "ecoresponsab[^ ]+": [
                "uvre  lexploitation ecoresponsable des materiauxau com"
            ]
        }
    },
    "UI-M2-IRCHSM-005-M: Polym\u00e8res industriels - Polym\u00e8res nouveaux": {
        "fr": {
            "ecoresponsab[^ ]+": [
                "uvre  lexploitation ecoresponsable des materiauxau com"
            ]
        }
    },
    "UI-M2-IRELEE-001-M: Power System Dynamics and Stability": {
        "fr": {
            "ecoresponsab[^ ]+": [
                "vre  l'exploitation ecoresponsable des systemes electr"
            ],
            "energ[^ ]+ renouvelab[^ ]+": [
                "essor des sources d'energies renouvelables  eolien  photovolta"
            ]
        }
    },
    "UI-M2-IRELEE-002-M: Computational Electromagnetics": {
        "fr": {
            "ecoresponsab[^ ]+": [
                "vre  l'exploitation ecoresponsable des systemes electr"
            ],
            "energ[^ ]+ renouvelab[^ ]+": [
                "essor des sources d'energies renouvelables  eolien  photovolta"
            ]
        }
    },
    "UI-M2-IRELEE-003-M: Disturbed Operation in Renewable-Dominated Power Systems": {
        "fr": {
            "ecoresponsab[^ ]+": [
                "vre  l'exploitation ecoresponsable des systemes electr"
            ],
            "energ[^ ]+ renouvelab[^ ]+": [
                "essor des sources d'energies renouvelables  eolien  photovolta"
            ]
        }
    },
    "UI-M2-IRELEE-006-M: Smart Grids": {
        "fr": {
            "ecoresponsab[^ ]+": [
                "vre  l'exploitation ecoresponsable des systemes electr"
            ],
            "energ[^ ]+ renouvelab[^ ]+": [
                "essor des sources d'energies renouvelables  eolien  photovolta"
            ]
        }
    },
    "UI-M2-IRMIGE-001-M: Travail de fin d'\u00e9tudes": {
        "fr": {
            "problemes? (?:environnement|ecolo[^ ]+|ecosyst[^ ]+)": [
                "ues naturels et les problemes environnementaux  analyser et mod"
            ]
        }
    },
    "UI-M2-IRMIGE-002-M: Stage": {
        "fr": {
            "problemes? (?:environnement|ecolo[^ ]+|ecosyst[^ ]+)": [
                "ues naturels et les problemes environnementaux  analyser et mod"
            ]
        }
    },
    "UI-M2-IRMIGE-005-M: Seminars of Applied Geology and Bibliographic Research": {
        "fr": {
            "problemes? (?:environnement|ecolo[^ ]+|ecosyst[^ ]+)": [
                "ues naturels et les problemes environnementaux  analyser et mod"
            ]
        }
    },
    "UI-M2-IRMIGE-006-M: Caract\u00e9risation et traitement des sites pollu\u00e9s": {
        "fr": {
            "problemes? (?:environnement|ecolo[^ ]+|ecosyst[^ ]+)": [
                "ues naturels et les problemes environnementaux  analyser et mod"
            ]
        }
    },
    "UI-M2-IRMIGE-007-M: Projet de planification et optimisation des exploitations et s\u00e9minaires en G\u00e9nie minier": {
        "fr": {
            "problemes? (?:environnement|ecolo[^ ]+|ecosyst[^ ]+)": [
                "ues naturels et les problemes environnementaux  analyser et mod"
            ]
        }
    },
    "UI-M2-IRMIGE-010-M: Ressources min\u00e9rales et \u00e9nerg\u00e9tiques": {
        "fr": {
            "problemes? (?:environnement|ecolo[^ ]+|ecosyst[^ ]+)": [
                "ues naturels et les problemes environnementaux  identifier et e"
            ]
        }
    },
    "UI-M2-IRMIGE-590-M: TFE avec s\u00e9jour dans un centre de recherche ou en entreprise": {
        "fr": {
            "problemes? (?:environnement|ecolo[^ ]+|ecosyst[^ ]+)": [
                "ues naturels et les problemes environnementaux  analyser et mod"
            ]
        }
    },
    "UI-M2-IRMIGE-591-M: Stage long (avec travail valid\u00e9 avant stage)": {
        "fr": {
            "problemes? (?:environnement|ecolo[^ ]+|ecosyst[^ ]+)": [
                "ues naturels et les problemes environnementaux  analyser et mod"
            ]
        }
    },
    "UI-M2-IRMIGE-722-M: Questions scientifiques dans le domaine des mines et g\u00e9ologie": {
        "fr": {
            "problemes? (?:environnement|ecolo[^ ]+|ecosyst[^ ]+)": [
                "ues naturels et les problemes environnementaux  analyser et mod"
            ]
        }
    },
    "UI-M2-IRMIGE-723-M: Questions scientifiques avanc\u00e9es dans le domaine des mines et g\u00e9ologie": {
        "fr": {
            "problemes? (?:environnement|ecolo[^ ]+|ecosyst[^ ]+)": [
                "ues naturels et les problemes environnementaux  analyser et mod"
            ]
        }
    },
    "US-B3-SCBIOC-933-C: Biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie": {
        "fr": {
            "[bio(?:diversite|sphere), ecolo[^ ]+]": [
                "biodiversite et ecologie  acquer",
                "biodiversite et ecologie  acquerir  maitrise"
            ],
            "[bio(?:diversite|sphere), probleme, environnement|[ ]ecolo[^ ]+|ecosyst[^ ]+]": [
                "biodiversite et ecologie  acquer",
                "ire    resoudre des problemes a composante biolo",
                "biodiversite et ecologie  acquerir  maitrise"
            ]
        }
    },
    "US-M1-BIOECO-018-M: Biologie de la conservation": {
        "fr": {
            "biologie de la conservation": [
                "biologie de la conservation  avoir acquis  dans"
            ]
        }
    },
    "US-M1-BIOECO-032-M: Stage de biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie des r\u00e9cifs coralliens 01": {
        "fr": {
            "[bio(?:diversite|sphere), ecolo[^ ]+]": [
                "stage de biodiversite et ecologie des rec",
                " de biodiversite et ecologie des recifs corallie",
                " organismes et de l'ecologie  des connaissances "
            ]
        }
    },
    "US-M1-BIOECO-050-M: Stage de biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie des r\u00e9cifs coralliens 02": {
        "fr": {
            "[bio(?:diversite|sphere), ecolo[^ ]+]": [
                "stage de biodiversite et ecologie des rec",
                " de biodiversite et ecologie des recifs corallie"
            ]
        }
    },
    "US-M1-SCBBMC-032-M: Stage de biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie des r\u00e9cifs coralliens 01": {
        "fr": {
            "[bio(?:diversite|sphere), ecolo[^ ]+]": [
                "stage de biodiversite et ecologie des rec",
                " de biodiversite et ecologie des recifs corallie"
            ]
        }
    },
    "US-M1-SCBBMC-052-M: Stage de biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie des r\u00e9cifs coralliens 02": {
        "fr": {
            "[bio(?:diversite|sphere), ecolo[^ ]+]": [
                "stage de biodiversite et ecologie des rec",
                " de biodiversite et ecologie des recifs corallie"
            ]
        }
    },
    "US-M2-BIOEFS-027-M: Ecologie et architecture durable": {
        "fr": {
            "architectures? durab[^ ]+": [
                "ecologie et architecture durable  etre capable de me"
            ]
        }
    },
    "US-M2-BIOEFS-031-M: Impacts \u00e9cologiques et traitement des eaux": {
        "fr": {
            "impacts? (?:ecosyst[^ ]+|ecolo[^ ]+)": [
                "impacts ecologiques et traitement des e"
            ]
        }
    },
    "UW-B2-IGGEST-002-M: Techniques de production et transition \u00e9cologique": {
        "fr": {
            "transiti[^ ]+ ecolo[^ ]+": [
                "es de production et transition ecologique  etre capable de co"
            ]
        }
    },
    "UW-M2-IGGEST-105-M: Management du changement climatique et de la transition \u00e9nerg\u00e9tique": {
        "fr": {
            "transiti[^ ]+ energ[^ ]+": [
                "climatique et de la transition energetique  mobiliser des conn"
            ]
        }
    }
}