[{"id":17,"name":"Communication professionnelle en Fran\u00e7ais","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=17&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"L' AA aborde les principaux outils de la communication orale: \r\n \r\n\u2022 la conscience du corps \r\n\u2022 la respiration \r\n\u2022 la relaxation \r\n\u2022 la gestuelle \r\n\u2022 la voix: \r\no intensit\u00e9 \r\no rythme \r\no intonation \r\no articulation \r\n \r\nCes outils s\u2019utilisent dans une vari\u00e9t\u00e9 de situations telles que:  \r\n \r\n\u2022 la pr\u00e9sentation de soi ou d'autrui \r\n\u2022 la pr\u00e9sentation d'une activit\u00e9  \r\n\u2022 la pr\u00e9sentation de donn\u00e9es chiffr\u00e9es d'une entreprise \r\n\u2022 l'annonce d'un \u00e9v\u00e9nement \r\n\u2022 l\u2019expos\u00e9 avec pr\u00e9sentation assist\u00e9e par ordinateur etc. \r\n \r\nLe contenu est \u00e9labor\u00e9 en fonction des savoir-faire langagiers et communicatifs n\u00e9cessaires aux activit\u00e9s de l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 l\u2019ECSEDI ou dans l\u2019exercice du m\u00e9tier d\u2019assistant de direction.\nCONTENU DE L'AA \r\n \r\nL'activit\u00e9 d'apprentissage aborde les principaux outils de la communication: \r\n \r\nLa langue fran\u00e7aise :  \r\n-\trappel des principales r\u00e8gles orthographiques et syntaxiques via essentiellement le Projet Voltaire (plateforme d'apprentissage en ligne) \r\nLa structure des \u00e9crits professionnels:  \r\n-\tles 7 questions de base (qui, quoi, o\u00f9, quand, comment, pourquoi, combien),  \r\n-\tle plan SPRI (situation, probl\u00e8me, r\u00e9solution et information d\u00e9taill\u00e9e) ou la pyramide invers\u00e9e \r\n-\tla structure des paragraphes, les connecteurs... \r\nLes \u00e9crits professionnels: \r\n-\tla lettre et le courriel (demandes de renseignements, offres de prix, promotion de services ou produits, commandes et r\u00e9servations, r\u00e9clamations...) \r\n-\tla r\u00e9daction de posts promotionnels Facebook  \r\n-      la gestion des plaintes sur les r\u00e9seaux sociaux \r\n-      le carton et le mail d'invitation \r\n-\tla critique d'une activit\u00e9 culturelle \r\n-\tle C.V. et la lettre ou le courriel de demande de stage \r\n-\tla recherche de documents et les r\u00e9f\u00e9rences bibliographiques","goal":"Acquis d'apprentissage globaux du cours \r\n \r\nAu terme de la 1re ann\u00e9e, l'\u00e9tudiant sera capable de \r\n. communiquer oralement en fran\u00e7ais fonctionnel et usuel dans plusieurs situations de communication professionnelle et priv\u00e9e \r\n. organiser sa pens\u00e9e dans un contexte de communication orale (\u00e9coute active, m\u00e9morisation, prise de notes, reformulation, identification d\u2019un probl\u00e8me, etc.) \r\n. pratiquer la prise de parole et l'\u00e9coute active \r\n \r\nAcquis d'apprentissage en termes de savoir-faire et de savoir-\u00eatre  \r\n \r\nAu terme de la 1re ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable  \r\nCommuniquer : \r\n0 exploiter les outils de la communication verbale et non verbale \r\n0 se pr\u00e9senter et pr\u00e9senter autrui \r\n0 accueillir un groupe \r\n0 informer un public d\u2019une activit\u00e9 (qui, quoi, o\u00f9, quand, comment, pourquoi) \r\n0 informer \u00e0 travers un expos\u00e9 \r\n0 rendre compte d\u2019une activit\u00e9 et la commenter \r\n0 ..... \r\n \r\nFaire preuve d'esprit d'analyse : \r\no rechercher, traiter et exploiter des informations n\u00e9cessaires et  \r\npertinentes en lien avec les diff\u00e9rents travaux \r\no utiliser des grilles de structuration des prises de parole \r\no synth\u00e9tiser et commenter des activit\u00e9s \r\n0 \u00e9valuer des prestations orales \u00e0 l\u2019aide de crit\u00e8res pertinents \r\n \r\nMobiliser des savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques: \r\no utiliser de mani\u00e8re judicieuse les technologies de l\u2019information et de la communication \r\n0 utiliser les diff\u00e9rents types de plans, de structures afin de r\u00e9aliser \r\ndes expos\u00e9s ou autres prestations orales  \r\n0 concevoir et utiliser des supports visuels (Powerpoint) en lien avec les prestations orales \r\n \r\nS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel: \r\no g\u00e9rer son stress et son temps \r\no d\u00e9velopper la confiance en soi \r\no \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\no faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, \u00eatre capable de s'auto-\u00e9valuer \r\no \u00eatre responsable et autonome \r\no \u00eatre rigoureux, ponctuel, flexible, fiable, faire preuve d\u2019implication \r\n \r\nS\u2019organiser: \r\no g\u00e9rer le planning et le suivi des travaux \r\no g\u00e9rer les priorit\u00e9s, anticiper\nAu terme du bloc 1, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n \r\nCommuniquer par \u00e9crit \u2013 de fa\u00e7on efficace et fonctionnelle - dans plusieurs situations professionnelles ou priv\u00e9es. \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage en termes de savoir-faire et savoirs \r\n \r\nAu terme du bloc 1, l'\u00e9tudiant sera capable de: \r\n \r\nCommuniquer: \r\n-\texploiter les outils de la langue et de la communication \u00e9crites \r\n-\tpr\u00e9senter et promouvoir une information, un produit de mani\u00e8re rigoureuse, structur\u00e9e et cibl\u00e9e \r\n-\tr\u00e9diger diff\u00e9rents \u00e9crits professionnels et des publications sur les r\u00e9seaux sociaux \r\n-\tagir comme interm\u00e9diaire dans les relations en lien avec un projet \r\n \r\nMobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques: \r\n-\tconna\u00eetre la structure des \u00e9crits professionnels  \r\n-\tappliquer les principales r\u00e8gles orthographiques, les conventions de syntaxe, de style et de ponctuation \r\n-\tutiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication \r\n-\tconcevoir, produire des documents ad\u00e9quats  \r\n \r\nAnalyser: \r\n-\tidentifier, analyser et modifier des \u00e9crits professionnels \r\n-\tutiliser des grilles de structuration d\u2019\u00e9crits \r\n-\trechercher, comprendre et exploiter des informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour effectuer une t\u00e2che professionnelle \r\n-\tidentifier les attentes, les besoins d'un client \r\n-\tsynth\u00e9tiser et commenter des visites d\u2019entreprises, des activit\u00e9s culturelles","activity":"\n","other":"\n","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":18,"name":"Anglais","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=18&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"1. M\u00e9tiers de l'entreprise - profil et comp\u00e9tences d'un(e) assistant(e) de direction \r\n2. La vie en entreprise (historique, organisation, structure, etc) \r\n3. T\u00e9l\u00e9phone : techniques et utilisation \r\n4. Voyages d'affaires \r\n5. Accueillir un visiteur \r\n6. Small talk  \r\n7. Cultures et business \r\n8. Reading the press\nCourriels \r\n \r\n\uf0a7 Correspondance g\u00e9n\u00e9rale \r\n- Demandes d\u2019informations \r\n- R\u00e9ponses \u00e0 la demande d\u2018informations \r\n- R\u00e9servations \r\n- Confirmations \r\n- Conf\u00e9rences, invitations, rendez-vous. \r\n \r\n\uf0a7 Correspondance commerciale \r\n- Demande d\u2019information\/ de prix \r\n- R\u00e9ponse \u00e0 la demande \/ offre \r\n \r\nR\u00e9visions grammaticales \r\n- Temps \r\n- Modals \r\n- Passif \r\n- Relatifs \r\n- Articles\nContenus lexicaux \r\n \r\n1. Accueil et pr\u00e9sentation (de soi, d\u2019une tierce personne, d\u2019un produit) \r\n2. La vie en entreprise (historique, organisation, structure) \r\n3. T\u00e9l\u00e9phone : techniques et utilisation \r\n4. Conf\u00e9rences, voyages \r\n5. Profil et comp\u00e9tences de l'assistant(e) de direction et d\u2018autres professions \r\n \r\nContenus grammaticaux \r\n \r\n1. Structure de la phrase  \r\n2. Conjugaison des verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers  \r\n3. Pronoms  \r\n4. Adjectifs et degr\u00e9s de comparaison \r\n5. Adverbes  \r\n6. Pluriel des noms\nCourriels et lettres  \r\n \r\n\uf0a7 Correspondance g\u00e9n\u00e9rale \r\n- Demande d\u2019information \r\n- R\u00e9ponse \u00e0 la demande d\u2018information \r\n- R\u00e9servation \r\n- Confirmation \r\n \r\n\uf0a7 Correspondance commerciale \r\n- Demande d\u2019information\/ de prix \r\n \r\nContenus grammaticaux \r\n \r\n1. Structure de la phrase  \r\n2. Conjugaison des verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers  \r\n3. Pronoms  \r\n4. Adjectifs et degr\u00e9s de comparaison \r\n5. Adverbes  \r\n6. Pluriel des noms","goal":"\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer par \u00e9crit en utilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1re ann\u00e9e est le niveau B1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Prendre note et diffuser des renseignements pratiques tels que coordonn\u00e9es, programmes, rendez-vous etc.  \r\n \r\n \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication \r\n  \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Analyser les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant \u00e0 un \u00e9ventail plus large de sujets \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe coop\u00e9rative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\uf0a7 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer par \u00e9crit en utilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1re ann\u00e9e est le niveau B1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n-\tCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Prendre note et diffuser des renseignements pratiques tels que coordonn\u00e9es, programmes, rendez-vous etc.  \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres et textes divers. \r\n \r\n \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions formelles et stylistiques de la correspondance \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Analyser les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant \u00e0 un \u00e9ventail plus large de sujets \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe coop\u00e9rative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\uf0a7 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue du bloc 1, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement en utilisant les structures de base. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1re ann\u00e9e est le niveau A2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n- COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nAfin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation (comprendre, se faire comprendre, argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Accueillir le client et le visiteur  \r\n\uf0a7 Mener une conversation t\u00e9l\u00e9phonique \r\n\uf0a7 R\u00e9pondre aux demandes des clients, coll\u00e8gues et partenaires  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter et conseiller des produits et services \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter une entreprise  \r\n\uf0a7 Comprendre les points essentiels des documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Prendre note et diffuser des renseignements pratiques tels que coordonn\u00e9es, programmes, rendez-vous etc. \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication verbale et non-verbale \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant aux sujets abord\u00e9s au cours \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe coop\u00e9rative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\uf0a7 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue du bloc 1, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1re ann\u00e9e est le niveau A2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation (comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n\uf0a7 Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral \r\n\uf0a7 Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client  et le conseiller  \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres et textes divers. \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication \r\n\uf0a7 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe coop\u00e9rative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\uf0a7 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","activity":"\n\n\n","other":"\n\n\n","languages":["en"],"teachers":[]},{"id":19,"name":"N\u00e9erlandais","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=19&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"1  Accueil et pr\u00e9sentation (de soi, d\u2019une tierce personne, d\u2019un produit) \r\n2. Apr\u00e8s les \u00e9tudes : son profil, ses attentes et comp\u00e9tences de l'assistant(e) de direction \r\n2. Postuler pour un emploi : comprendre des annonces, relier comp\u00e9tences et emploi, l'usage des r\u00e9seaux sociaux dans la recherche d'emploi, PME vs. petites entreprises, postuler pour un emploi\/un stage, prendre rendez-vous avec les d\u00e9partements RH \r\n3. T\u00e9l\u00e9phone : techniques et utilisation \r\n4. Prendre des rendez-vous : techniques et utilisation, d\u00e9crire un agenda \r\n5. (a) D\u00e9crire une personne : les habits, le caract\u00e8re, le physique \r\n   (b) D\u00e9crire une entreprise : pr\u00e9sentation \r\n6. Les vacances (formule, h\u00e9bergement, h\u00f4tels)  \r\n \r\nAutres activit\u00e9s: \r\nLectures et analyses d'articles de presse donnant lieu \u00e0 des d\u00e9bats \r\n \r\nDans la mesure du possible, \u00e9change avec une HE flamande (Odisee ou Thomas More)\nLettres et courriels \r\n \r\n\uf0a7 Correspondance informelle \r\n \r\n\uf0a7 Correspondance g\u00e9n\u00e9rale \r\n- Demande d\u2019information \r\n- R\u00e9ponse \u00e0 la demande d\u2018information \r\n- Conf\u00e9rences, invitations, rendez-vous. \r\n \r\n\uf0a7 Correspondance commerciale \r\n- Demande d\u2019informations commerciales (prix\/catalogue\/visite d'un repr\u00e9sentant) \r\n- R\u00e9ponse\/ offre  \r\n- Commandes\/confirmation de commandes \r\n  \r\n\uf0a7 R\u00e9vision de la grammaire de base : Int\u00e9gration et mise en pratique des r\u00e8gles grammaticales dans des exercices cibl\u00e9s. Syllabus sp\u00e9cifique \u00e0 conserver les 3 ann\u00e9es.\nContenus lexicaux \r\n \r\n1. Accueil et pr\u00e9sentation (de soi, d\u2019une tierce personne, d\u2019un produit) \r\n2. La vie en entreprise (historique, organisation, structure) \r\n3. T\u00e9l\u00e9phone : techniques et utilisation (rendez-vous) \r\n4. Profil, comp\u00e9tences de la secr\u00e9taire et d\u2018autres professions, agenda \r\n5. Stages et autres exp\u00e9riences de travail \r\n \r\nContenus grammaticaux \r\n \r\n1. Structure de la phrase \r\n2. Conjugaison des verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers \r\n3. Pronoms  \r\n4. Adjectifs et degr\u00e9s de comparaison  \r\n5. Pluriel des noms \r\n6. Construction avec \u00ab te \u00bb \r\n7. La n\u00e9gation \r\n8. Voix passive aux temps simples \r\n \r\nInt\u00e9gration et mise en pratique des r\u00e8gles grammaticales dans des exercices oraux cibl\u00e9s.\nLettres et courriels \r\n \r\n\uf0a7 Mails informels \r\n \r\n\uf0a7 Correspondance g\u00e9n\u00e9rale \r\n- Rendez-vous \r\n- Invitations \r\n \r\n\uf0a7 Correspondance commerciale \r\n- Demande d\u2019information\/ de prix \r\n- R\u00e9ponse\/ offre \r\n- Commande \r\n \r\nContenus grammaticaux \r\n \r\n1. Structure de la phrase \r\n2. Conjugaison des verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers \r\n3. Pronoms  \r\n4. Adjectifs et degr\u00e9s de comparaison  \r\n5. Pluriel des noms \r\n6. Construction avec \u00ab te \u00bb \r\n7. La n\u00e9gation \r\n8. Voix passive aux temps simples \r\n \r\nSyllabus de grammaire \u00e0 conserver les 3 ann\u00e9es.","goal":"Acquis d\u2019apprentissage globaux  \r\n \r\nAu terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\nCommuniquer oralement et par \u00e9crit en utilisant les structures de base avec aisance. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1re ann\u00e9e est le niveau B1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n- COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nAfin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n(comprendre, se faire comprendre, argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Accueillir le client et le visiteur  \r\n\uf0a7 Mener une conversation t\u00e9l\u00e9phonique \r\n\uf0a7 R\u00e9pondre aux demandes des clients, coll\u00e8gues et partenaires  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter et conseiller des produits et services \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter une entreprise (historique, organigramme, structure, horaires, implantation)   \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Prendre note et diffuser des renseignements pratiques tels que coordonn\u00e9es, programmes, rendez-vous etc. \r\n   \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication verbale et non-verbale \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Analyser les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant \u00e0 un \u00e9ventail plus large de sujets \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe coop\u00e9rative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\uf0a7 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation (comprendre, se faire comprendre, argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Prendre note et diffuser des renseignements pratiques tels que coordonn\u00e9es, programmes, rendez-vous etc.  \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres et textes divers. \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions formelles et stylistiques de la correspondance \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Analyser les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant \u00e0 un \u00e9ventail plus large de sujets \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe coop\u00e9rative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\uf0a7 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue du bloc 1, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement en utilisant les structures de base. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1re ann\u00e9e est le niveau A2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n- COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nAfin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n(comprendre, se faire comprendre, argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Accueillir le client et le visiteur  \r\n\uf0a7 Mener une conversation t\u00e9l\u00e9phonique \r\n\uf0a7 R\u00e9pondre aux demandes des clients, coll\u00e8gues et partenaires  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter et conseiller des produits et services \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter une entreprise  \r\n\uf0a7 Comprendre les points essentiels des documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Prendre note et diffuser des renseignements pratiques tels que coordonn\u00e9es, programmes, rendez-vous etc. \r\n   \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication verbale et non-verbale \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant aux sujets abord\u00e9s au cours \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe coop\u00e9rative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\uf0a7 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\n A l\u2019issue du bloc 1, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer par \u00e9crit en utilisant les structures de base. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\n Le niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1re ann\u00e9e est le niveau A2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n  \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n- COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre les points essentiels des documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Prendre note et diffuser des renseignements pratiques tels que coordonn\u00e9es, programmes, rendez-vous etc.  \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres et textes divers. \r\n \r\n \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions formelles et stylistiques de la correspondance \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant \u00e0 un \u00e9ventail plus large de sujets \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe coop\u00e9rative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\uf0a7 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","activity":"\n\n\n","other":"\n\n\n","languages":["nl"],"teachers":[]},{"id":20,"name":"Communication en Espagnol","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=20&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Pour le niveau 1: \r\n \r\nContenu th\u00e9matique\u202f:  \r\n \r\n    Les nationalit\u00e9s, les professions, les \u00e9tudes, la description physique, le caract\u00e8re et les v\u00eatements, les coordonn\u00e9es personnelles, la famille, les jours et mois de l\u2019ann\u00e9e, l'heure,  l\u2019habitat et le mobilier, les transports, le quartier,  le chemin, les principaux monuments et services offerts par une ville, les sports et loisirs, les actions quotidiennes, les repas, les vacances, l'exploitation de l\u2019\u00e9ductour et du projet GP  \r\n \r\nContenu \u2018grammatical\u2019 \r\n    L\u2019alphabet (au service de la prononciation), les pronoms sujet et le vouvoiement, les pronoms interrogatifs, les adjectifs num\u00e9raux (1- 1 000 000), les adjectifs possessifs, le genre et le nombre, les articles, le pr\u00e9sent de l'indicatif, les pr\u00e9positions de situation, les adjectifs num\u00e9raux ordinaux (1-10), les d\u00e9monstratifs, ser &amp; estar, le verbe \u2018gustar\u2019, le futur proche, les adverbes de fr\u00e9quence,le pass\u00e9\u202f(introduction) \r\n \r\nPour les niveau 2 \r\n \r\nContenu th\u00e9matique: \r\n \r\nLes diff\u00e9rents \u00e9tablissements h\u00f4teliers, les h\u00f4tels principalement d\u2019affaires (situation, environnement, infrastructures, mat\u00e9riel technologique...) ,  le glossaire \u2018t\u00e9l\u00e9phonique\u2019, la demande de renseignements (mail), les  modalit\u00e9s et conditions de paiement, les activit\u00e9s culturelles propres \u00e0 une ville ou \u00e0 un pays (hispanophone), les Paradors,  analyse de vid\u00e9os et clips promotionnels, les motifs de plainte r\u00e9currents dans un h\u00f4tel\/entreprise, exploitation du stage, des visites d'entreprises organis\u00e9es \u00e0 l'Ecsedi, les vacances &amp; les  loisirs\u2026 .   \r\n \r\n     \r\nContenu grammatical : \r\n \r\n    Les adjectifs num\u00e9raux et ordinaux, le pr\u00e9sent de l\u2019indicatif (verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers), le vouvoiement, le futur et le conditionnel, ser &amp; estar, les 3 temps du pass\u00e9 \r\n \r\nPour le niveau 3 \r\n \r\nLes passions et\/ou centre d'int\u00e9r\u00eat, les diff\u00e9rents \u00e9tablissements h\u00f4teliers, les h\u00f4tels principalement d\u2019affaires (situation, environnement, infrastructures, mat\u00e9riel technologique...) ,  le glossaire \u2018t\u00e9l\u00e9phonique\u2019, la demande de renseignements (mail), les  modalit\u00e9s et conditions de paiement, les activit\u00e9s culturelles propres \u00e0 une ville ou \u00e0 un pays (hispanophone), les Paradors,  analyse de vid\u00e9os et clips promotionnels, les motifs de plainte r\u00e9currents dans un h\u00f4tel\/entreprise, exploitation du stage, des visites d'entreprises organis\u00e9es \u00e0 l'Ecsedi, les vacances &amp; les  loisirs\u2026 .   \r\n \r\n     \r\nContenu grammatical : \r\n \r\n    Les adjectifs num\u00e9raux et ordinaux, le pr\u00e9sent de l\u2019indicatif (verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers), le vouvoiement, le futur et le conditionnel, ser &amp; estar, les 3 temps du pass\u00e9","goal":"Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n\u2022\tCommuniquer avant tout oralement. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser, principalement \u00e0 l\u2019oral, les structures de base et  le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie courante et\/ou professionnelle en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n\u2022\tLire, comprendre et analyser des documents g\u00e9n\u00e9raux et\/ou relatifs  \u00e0 la vie des entreprises commerciales et\/ou touristiques. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1re ann\u00e9e est \r\n- le niveau A1 pour le niveau 1  \r\n- le niveau A2 \u2013 B1 pour le niveau 2 \r\n- le niveau B1 \u2013 B2 pour le niveau 3 \r\n(Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\nSeuls les cours d\u2019espagnol en 1re ann\u00e9e se d\u00e9clinent en 3 niveaux (si le nombre d\u2019\u00e9tudiants le permet). \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et de savoir-\u00eatre  \r\n \r\nFaire preuve d'esprit d'analyse  \r\n* rechercher, traiter et exploiter des informations n\u00e9cessaires et pertinentes en lien avec les diff\u00e9rents travaux \r\n* synth\u00e9tiser et commenter des activit\u00e9s \r\n \r\nMobiliser des savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques: \r\n* utiliser de mani\u00e8re ad\u00e9quate les structures grammaticales et lexicales de la langue. \r\n* concevoir et utiliser des supports visuels (PPoint) pour les pr\u00e9sentations \u00e9ventuelles. \r\n \r\nS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel:  \r\n* \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\n* faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques \r\n* \u00eatre responsable et autonome \r\n* \u00eatre rigoureux, flexible, fiable, faire preuve d\u2019implication \r\n* g\u00e9rer son stress et son temps \r\n* d\u00e9velopper la confiance en soi \r\n \r\nS'organiser \r\n* g\u00e9rer leur plan d\u2019apprentissage \r\n* g\u00e9rer les priorit\u00e9s","activity":"","other":"","languages":["es"],"teachers":[]},{"id":21,"name":"Connaissances de gestion : Aspects pratiques et th\u00e9oriques","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=21&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"1)Utilisation des calculs, des fonctions courantes et de l'expression   \r\n  conditionnelle. \r\n2)Utilisation \u00e0 bon escient des adresses absolues, des adresses relatives et  \r\n  des adresses mixtes. \r\n3)Organisation d'une feuille de calcul. \r\n4)Mise en forme, pr\u00e9sentation d'une feuille de calcul. \r\n5)Cr\u00e9ation et modification de graphiques. \r\n6)Impression d'une feuille de calcul. \r\n7)Cr\u00e9ation d'un groupe de travail pour travailler en m\u00eame temps sur plusieurs \r\n  feuilles.\nLa mati\u00e8re est structur\u00e9e en trois syllabi: \r\n- le premier syllabus, intitul\u00e9 \u00ab R\u00e9f\u00e9rentiel de math\u00e9matiques commerciales et financi\u00e8res \u00bb, reprend les principales formules math\u00e9matiques et financi\u00e8res qui seront utilis\u00e9es dans diff\u00e9rents cours, tout au long de la formation. \r\n- le deuxi\u00e8me syllabus, intitul\u00e9 \u00ab El\u00e9ments de gestion - Entreprendre \u00bb, fixe le cadre de l'activit\u00e9 de l'entreprise: quelle est la structure d'une entreprise ? Comment d\u00e9marrer une entreprise ? Quelle forme juridique choisir ? Quelles sont les obligations des entreprises ? Quels sont leurs droits ? \u2026,  \r\n- le troisi\u00e8me syllabus, intitul\u00e9 \u00ab El\u00e9ments de gestion \u2013 Connaissances de gestion de base \u00bb, traite de la transaction commerciale et financi\u00e8re de l'entreprise jusqu\u2019au paiement,  \u00e0 partir de l'analyse de documents authentiques.","goal":"1)Acquis d\u2019apprentissage global : \r\n \r\nAu terme de l'AA, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de r\u00e9soudre des             applications de gestion en utilisant un tableur de mani\u00e8re performante. \r\n \r\n \r\n2)Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire. \r\n \r\nAu terme du quadrimestre, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de : \r\n \r\n2.1)Mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques : \r\n     - Comprendre et utiliser les fonctions de base d\u2019un tableur. \r\n     - Comprendre la logique sous-jacente d\u2019un tableur afin de l\u2019utiliser de  \r\n       mani\u00e8re performante. \r\n \r\n2.2)S\u2019organiser \r\n     - Structurer et organiser de mani\u00e8re logique une feuille de calcul \u00e0 \r\n       partir d\u2019un probl\u00e8me courant de gestion. \r\n \r\n2.3)Analyser \r\n     - Comprendre, d\u00e9composer un probl\u00e8me.  \r\n     - S\u00e9lectionner les \u00e9l\u00e9ments et appliquer les techniques permettant de \r\n       r\u00e9soudre le probl\u00e8me. \r\n     - Comprendre les messages d\u2019erreurs pour pouvoir se corriger. \r\n \r\n2.4)S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n     - Travailler en autonomie \r\n     - Contribuer activement \u00e0 la r\u00e9solution d\u2019exercices avec m\u00e9thode et \r\n       rigueur.\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques: \r\n \r\n1) Mobiliser les savoirs et savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques  \r\n \r\nappliquer les concepts et utiliser ad\u00e9quatement le vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la gestion courante d\u2019une entreprise \r\nconnaitre et utiliser les principes commerciaux, math\u00e9matiques et financiers de base en mati\u00e8re de gestion \r\nutiliser de mani\u00e8re judicieuse les technologies de l\u2019information au service de la recherche documentaire \r\n \r\n2) Faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse \r\n \r\nrechercher, traiter et exploiter de mani\u00e8re critique des informations pertinentes en lien avec l\u2019activit\u00e9 d\u2019enseignement \r\nreconnaitre, comprendre et v\u00e9rifier l\u2019exactitude des documents commerciaux issus de l\u2019entreprise \r\ndiscerner l\u2019essentiel dans l\u2019analyse des documents commerciaux professionnels \r\ncomprendre un \u00e9nonc\u00e9 en vue de r\u00e9soudre des calculs commerciaux et de facturer en respectant les r\u00e8gles en vigueur  \r\n \r\n3) S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches  \r\n \r\nrespecter le planning des activit\u00e9s propos\u00e9es  \r\npr\u00e9parer avec rigueur les travaux demand\u00e9s  \r\nprendre des notes pertinentes \r\ng\u00e9rer le stress lors de l\u2019\u00e9valuation \u00e9crite \r\n \r\n4) S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \r\n \r\n\u00eatre responsable et autonome dans son apprentissage \r\ntravailler, tant individuellement qu\u2019en \u00e9quipe, \u00e0 la r\u00e9solution des exercices pratiques  \r\nappliquer les r\u00e8gles de savoir-vivre et de discr\u00e9tion  \r\n\u00eatre capable de s'auto\u00e9valuer  \r\nd\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques   \r\n \r\n5) Communiquer  \r\nr\u00e9diger des r\u00e9ponses structur\u00e9es, coh\u00e9rentes, pr\u00e9cises et lisibles lors de l\u2019\u00e9valuation \u00e9crite","activity":"\n","other":"\n","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":23,"name":"Introduction \u00e0 la comptabilit\u00e9","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=23&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"Acquis d\u2019apprentissage global \r\n \r\nAcqu\u00e9rir les raisonnements, la logique et les techniques comptables des op\u00e9rations courantes afin de participer et de s\u2019adapter \u00e0 la gestion de l\u2019entreprise. \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques \r\n\t \r\nAu terme de l'AA, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n \r\n1 Mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques \r\n\u2022restituer les dispositions l\u00e9gales relatives aux obligations comptables des entreprises \r\n\u2022formuler l\u2019int\u00e9r\u00eat de la tenue d\u2019une comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale \r\n\u2022pr\u00e9senter le d\u00e9roulement des op\u00e9rations comptables au cours d\u2019un exercice comptable \r\n\u2022nommer les principales rubriques des sch\u00e9mas l\u00e9gaux du Bilan et du Compte de R\u00e9sultats \r\n\u2022conna\u00eetre les principes d\u2019enregistrement comptable en partie double (au livre-journal et au grand-livre des comptes) \r\n\u2022conna\u00eetre et expliquer les diff\u00e9rentes notions de gestion vues dans le cadre de l'AA \r\n\u2022\u00e9tablir le Bilan et le Compte de R\u00e9sultats sur base d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 \r\n\u2022enregistrer au livre-journal les op\u00e9rations courantes de l\u2019entreprise pr\u00e9sent\u00e9es dans le cadre de l'AA (soit sur base d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 soit sur base de pi\u00e8ces justificatives) \r\n\u2022calculer les TVA \u2013 r\u00e9gime normal  \r\n \r\n2 Faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse \r\n\u2022comprendre et expliquer le lien entre le Bilan et le Compte de R\u00e9sultats \r\n\u2022faire la distinction entre le contenu du bilan et le contenu du compte de R\u00e9sultats \r\n\u2022identifier les pi\u00e8ces justificatives, les analyser, les v\u00e9rifier et en extraire les donn\u00e9es utiles \u00e0 leur comptabilisation \r\n\u2022reconna\u00eetre la nature des op\u00e9rations en vue de les rattacher aux diff\u00e9rents types de comptes (actif, passif, charges ou produits) et \u00e0 la classe du plan comptable minimum normalis\u00e9 (PCMN) concern\u00e9 \r\n\u2022pr\u00e9ciser l\u2019impact des diff\u00e9rentes op\u00e9rations sur le bilan et \/ ou le compte de R\u00e9sultats \r\n \r\n3 S\u2019organiser \r\n\u2022 s\u2019approprier les supports de cours  \r\n\u2022 prendre des notes pertinentes \r\n\u2022 respecter le planning des activit\u00e9s propos\u00e9es  \r\n\u2022 pr\u00e9parer avec rigueur les travaux demand\u00e9s  \r\n \r\n4 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\n\u2022 \u00eatre responsable et autonome dans son apprentissage  \r\n\u2022 \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \u00e0 la r\u00e9solution des exercices pratiques  \r\n\u2022 appliquer les r\u00e8gles de savoir-vivre et de discr\u00e9tion  \r\n\u2022 faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, \u00eatre capable de s'auto-\u00e9valuer \r\n\u2022 \u00eatre rigoureux, fiable, ponctuel, flexible, faire preuve d'implication \r\n\u2022 g\u00e9rer son stress \r\n \r\n5 Communiquer \r\n\u2022r\u00e9diger des r\u00e9ponses structur\u00e9es, coh\u00e9rentes, pr\u00e9cises et lisibles lors de l\u2019\u00e9valuation \u00e9crite \r\n\u2022utiliser le vocabulaire sp\u00e9cifique","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":24,"name":"Fondements du droit des obligations et des contrats","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=24&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Contenu de l\u2019activit\u00e9 \r\n \r\nI.\tIntroduction g\u00e9n\u00e9rale \r\n \r\n1.      D\u00e9finition du droit \r\n2.      Caract\u00e9ristiques de la r\u00e8gle de droit \r\n3.      Notions de base \r\n4.\tObjet du droit civil au sein du droit priv\u00e9 \r\n5.      Droit civil \/ Code civil \r\n6.      Bref historique du Code civil \r\n \r\nII.\tFondements du droit des obligations \r\n \r\n1.\tNotion d\u2019obligation civile \r\n2.\tClassification des obligations \r\na)\tselon leur objet \r\nb)\tselon leur \u00e9tendue \r\n3.\tNotion d\u2019actes juridiques et de faits juridiques \r\n4.\tLes sources d\u2019obligations \r\na)\tLes actes juridiques \r\n            les actes juridiques unilat\u00e9raux \r\n            les contrats et leurs diverses classifications \r\nb)\tLes faits juridiques \r\n \r\n \r\nIII.\tFondements du droit des contrats \r\n \r\n1.\tLa formation du contrat \r\na)\tdu point de vue chronologique \r\nb)\tdu point de vue statique \r\n            les conditions de validit\u00e9 du contrat \r\n            le r\u00e9gime des nullit\u00e9s \r\n \r\n2. Les principes fondamentaux du r\u00e9gime contractuel \r\n3. Examen de quelques contrats nomm\u00e9s \r\n \r\n\ta) la vente civile \r\n\tb) le d\u00e9p\u00f4t ordinaire \r\n\tc) le mandat \r\n \r\n4. L\u2019inex\u00e9cution du contrat \r\n5. La dissolution du contrat \r\n \r\nIV.\tFondements du droit de la responsabilit\u00e9 civile","goal":"Le cours de droit des obligations et des contrats est \u00e0 la base du droit priv\u00e9 et fournit le cadre g\u00e9n\u00e9ral dans lequel \u00e9voluent les relations \u00e9conomiques. Il constitue la matrice, le fondement, sur lesquels reposent le droit de l\u2019entreprise et le droit du travail. \r\n \r\nAu terme de l'enseignement, l'\u00e9tudiant(e) sera capable de : \r\n \r\n- mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques : \r\n \r\n* d\u00e9finir et ma\u00eetriser les concepts fondamentaux  de droit des obligations et des contrats n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 l'analyse de cas pratiques; \r\n \r\n* ma\u00eetriser la terminologie propre au droit des obligations et des contrats; \r\n \r\n* produire, en s'appuyant sur toutes les connaissances th\u00e9oriques acquises, un raisonnement juridique pr\u00e9cis et rigoureux sous la forme de la r\u00e9solution d'un cas pratique de droit des obligations et des contrats; \r\n \r\n- faire preuve d'esprit d'analyse et de synth\u00e8se : \r\n \r\n* rechercher, analyser, identifier, traiter avec rigueur tous les \u00e9l\u00e9ments juridiques pertinents en \"d\u00e9codant\" certaines situations concr\u00e8tes simples de droit des obligations et des contrats; \r\n \r\n- communiquer : \r\n \r\n* r\u00e9diger des r\u00e9ponses pertinentes, structur\u00e9es, coh\u00e9rentes et pr\u00e9cises lors de l'\u00e9valuation \u00e9crite; \r\n \r\n \r\n- d\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive dans le but de favoriser, dans un esprit de polyvalence, son int\u00e9gration professionnelle future.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":25,"name":"Bureautique I","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=25&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"1) Acquis d\u2019apprentissage global : \r\nAu terme du cours, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de dactylographier rapidement un texte \u00e0 l\u2019aveugle; ma\u00eetriser les fonctions de base du logiciel de traitement de texte, utiliser un logiciel de courrier \u00e9lectronique, utiliser un logiciel de publication de brochures, conna\u00eetre la terminologie inh\u00e9rente \u00e0 ces logiciels, comprendre la logique sous-jacente des logiciels. \r\n \r\n2) Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire. \r\n \r\nAu terme de l\u2019ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant est capable de: \r\n \r\n2.1) Mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques : \r\n \r\n- Dactylographier rapidement \u00e0 l\u2019aide des dix doigts avec la m\u00e9thode aveugle. \r\n- Comprendre et utiliser les fonctions de base des logiciels de traitement de texte, courrier \u00e9lectronique, publication de brochures. \r\n- Comprendre la logique sous-jacente des logiciels afin de les utiliser de \r\nmani\u00e8re performante. \r\n \r\n2.2) S\u2019organiser \r\n \r\n- Structurer et organiser de mani\u00e8re logique l\u2019information \u00e9lectronique \u00e0 des fins de diss\u00e9mination ou d\u2019archivage. \r\n \r\n2.3) Communiquer \r\n- Cr\u00e9er tout type d\u2019\u00e9crit professionnel afin de partager l\u2019information de mani\u00e8re optimale \u00e0 travers les logiciels de traitement de texte, courrier \u00e9lectronique et de publication de brochures. \r\n \r\n2.4) Analyser \r\n \r\n- Comprendre les messages d\u2019erreurs pour pouvoir se corriger. \r\n \r\n2.5) S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n \r\n- Travailler de mani\u00e8re autonome \r\n- Contribuer activement \u00e0 la r\u00e9solution d\u2019exercices avec m\u00e9thode et \r\nrigueur. \r\n- Comprendre les consignes et les contextualiser dans l\u2019environnement professionnel de l\u2019entreprise. \r\n \r\nContenu: \r\n \r\nApprentissage de l'utilisation du clavier. \r\n- Frappe de mots \r\n- Frappe de phrases \r\n- Frappe de textes \r\n- Respect de la m\u00e9thode aveugle et des 10 doigts. \r\n \r\nUtilisation des commandes principales de Windows pour g\u00e9rer le contenu de supports de donn\u00e9es (disque dur, m\u00e9moire externe, USB...) \r\n- Conna\u00eetre le r\u00f4le de Windows \r\n- Cr\u00e9er un dossier \r\n- Renommer, supprimer un dossier \r\n- Classer des fichiers dans un dossier \r\n- Copier, d\u00e9placer un fichier, un dossier \r\n- Rechercher un fichier et un dossier \r\n \r\nUtilisation d'un logiciel de gestion de courrier \u00e9lectronique. \r\n- Envoyer et recevoir du courrier \u00e9lectronique \r\n- Cr\u00e9er et utiliser des contacts \r\n- Cr\u00e9er et utiliser le carnet d'adresses \r\n- G\u00e9rer l'agenda des rendez-vous \r\n \r\nUtilisation d'un logiciel de traitement de texte dans les applications courantes de l'entreprise. \r\n- Cr\u00e9er un document (texte, courrier, tableaux, styles) \r\n- Mettre en forme un document \r\n- Corriger un document \r\n- Enregistrer un document \r\n- Imprimer un document \r\n \r\nUtilisation d'un logiciel de publication de brochures, d\u00e9pliants de un \u00e0 plusieurs volets \r\n \r\nCompr\u00e9hension de la logique sous-jacente du logiciel afin de l'utiliser de mani\u00e8re performante. \r\n- Utiliser, de fa\u00e7on ad\u00e9quate et logique, les commandes principales du traitement de texte \r\n- D\u00e9couvrir de nouvelles commandes et les appliquer \r\n \r\nD\u00e9veloppement de l'autonomie pour s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la demande et \u00e0 de nouveaux outils informatiques. \r\n- Rechercher l'information afin de la traiter \r\n- Traiter l'information recherch\u00e9e afin de l'appliquer \r\n- Appliquer les connaissances avec et sans consignes \r\n \r\nD\u00e9veloppement de la cr\u00e9ativit\u00e9. \r\n- Utiliser le groupe \"illustrations\" afin de mettre en forme un document de fa\u00e7on esth\u00e9tique et originale \r\n- Rechercher des images, des photos, logos et les adapter au document.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":26,"name":"Bureautique II","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=26&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"1) Acquis d\u2019apprentissage global : \r\nAu terme du cours, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de dactylographier rapidement un texte \u00e0 l\u2019aveugle ; ma\u00eetriser les fonctions de base du logiciel de traitement de texte, utiliser un logiciel de courrier \u00e9lectronique, utiliser un logiciel de publication de brochures, conna\u00eetre la terminologie inh\u00e9rente \u00e0 ces logiciels, comprendre la logique sous-jacente des logiciels. \r\n \r\n2) Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire. \r\n \r\nAu terme de l\u2019ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant est capable de: \r\n \r\n2.1) Mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques : \r\n \r\n- Dactylographier rapidement \u00e0 l\u2019aide des dix doigts avec la m\u00e9thode aveugle. \r\n- Comprendre et utiliser les fonctions de base des logiciels de traitement de texte, courrier \u00e9lectronique, publication de brochures. \r\n- Comprendre la logique sous-jacente des logiciels afin de les utiliser de \r\nmani\u00e8re performante. \r\n \r\n2.2) S\u2019organiser \r\n \r\n- Structurer et organiser de mani\u00e8re logique l\u2019information \u00e9lectronique \u00e0 des fins de diss\u00e9mination ou d\u2019archivage. \r\n \r\n2.3) Communiquer \r\n- Cr\u00e9er tout type d\u2019\u00e9crit professionnel afin de partager l\u2019information de mani\u00e8re optimale \u00e0 travers les logiciels de traitement de texte, courrier \u00e9lectronique et de publication de brochures. \r\n \r\n2.4) Analyser \r\n \r\n- Comprendre les messages d\u2019erreurs pour pouvoir se corriger. \r\n \r\n2.5) S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n \r\n- Travailler de mani\u00e8re autonome \r\n- Contribuer activement \u00e0 la r\u00e9solution d\u2019exercices avec m\u00e9thode et \r\nrigueur. \r\n- Comprendre les consignes et les contextualiser dans l\u2019environnement professionnel de l\u2019entreprise. \r\nApprentissage de l'utilisation du clavier. \r\n- Frappe de mots \r\n- Frappe de phrases \r\n- Frappe de textes \r\n- Respect de la m\u00e9thode aveugle et des 10 doigts. \r\n \r\nUtilisation des commandes principales de Windows pour g\u00e9rer le contenu de supports de donn\u00e9es (disque dur, m\u00e9moire externe, USB...) \r\n- Conna\u00eetre le r\u00f4le de Windows \r\n- Cr\u00e9er un dossier \r\n- Renommer, supprimer un dossier \r\n- Classer des fichiers dans un dossier \r\n- Copier, d\u00e9placer un fichier, un dossier \r\n- Rechercher un fichier et un dossier \r\n \r\nUtilisation d'un logiciel de gestion de courrier \u00e9lectronique. \r\n- Envoyer et recevoir du courrier \u00e9lectronique \r\n- Cr\u00e9er et utiliser des contacts \r\n- Cr\u00e9er et utiliser le carnet d'adresses \r\n- G\u00e9rer l'agenda des rendez-vous \r\n \r\nUtilisation d'un logiciel de traitement de texte dans les applications courantes de l'entreprise. \r\n- Cr\u00e9er un document (texte, courrier, tableaux, styles) \r\n- Mettre en forme un document \r\n- Corriger un document \r\n- Enregistrer un document \r\n- Imprimer un document \r\n \r\nUtilisation d'un logiciel de publication de brochures, d\u00e9pliants de un \u00e0 plusieurs volets \r\n \r\nCompr\u00e9hension de la logique sous-jacente du logiciel afin de l'utiliser de mani\u00e8re performante. \r\n- Utiliser, de fa\u00e7on ad\u00e9quate et logique, les commandes principales du traitement de texte \r\n- D\u00e9couvrir de nouvelles commandes et les appliquer \r\n \r\nD\u00e9veloppement de l'autonomie pour s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la demande et \u00e0 de nouveaux outils informatiques. \r\n- Rechercher l'information afin de la traiter \r\n- Traiter l'information recherch\u00e9e afin de l'appliquer \r\n- Appliquer les connaissances avec et sans consignes \r\n \r\nD\u00e9veloppement de la cr\u00e9ativit\u00e9. \r\n- Utiliser le groupe \"illustrations\" afin de mettre en forme un document de fa\u00e7on esth\u00e9tique et originale \r\n- Rechercher des images, des photos, logos et les adapter au document","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":27,"name":"Gestion de projets et s\u00e9minaire r\u00e9sidentiel","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=27&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"I. La fonction d'assistant de direction et son \u00e9volution \r\n \r\nII. Elaboration et d\u00e9veloppement de projets: \r\n \r\nA) Projet individuel: recherche de stage bas\u00e9e sur une r\u00e9flexion de l'\u00e9tudiant en termes de comp\u00e9tences, atouts, points \u00e0 am\u00e9liorer et incluant une s\u00e9rie de d\u00e9marches orales (contacts t\u00e9l\u00e9phoniques, entretiens, n\u00e9gociations visant \u00e0 d\u00e9finir les modalit\u00e9s pratiques du stage...) et \u00e9crites (courrier, compte rendu, fiche d'appel t\u00e9l\u00e9phonique, ...). \r\nLes \u00e9tudiants apprennent ainsi \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 leur projet personnel et professionnel, tout en mettant en place les d\u00e9marches concr\u00e8tes de recherche de leur stage.  \r\n \r\nB) Projet collectif: pr\u00e9paration, organisation et r\u00e9alisation d'une activit\u00e9 de d\u00e9couverte professionnelle (conf\u00e9rence ou visite) commandit\u00e9e par le professeur de Gestion de projets ou par un autre professeur de la section. Ce travail est r\u00e9alis\u00e9 en petit groupe et destin\u00e9 \u00e0 l'ensemble de l'auditoire. Le th\u00e8me de l'activit\u00e9 et le contenu sont trait\u00e9s par le professeur commanditaire et \u00e9valu\u00e9s par lui. L'organisation logistique et administrative est trait\u00e9e et \u00e9valu\u00e9e au cours de Gestion de projets.\nL'\u00e9tudiant ne participe qu'une seule fois au s\u00e9jour r\u00e9sidentiel durant son cursus. Ce s\u00e9minaire a une dur\u00e9e de 5 jours et 4 nuits. La d\u00e9couverte et le d\u00e9veloppement de la personne, la familiarisation \u00e0 la fonction d'Assistant(e) de Direction et l\u2019int\u00e9gration dans la convivialit\u00e9 constituent les objectifs qui ont guid\u00e9 l'\u00e9laboration du programme. Dans cette optique, le s\u00e9jour est organis\u00e9 autour de 3 axes : \r\n1)\tAteliers \r\n2)\tActivit\u00e9s \r\n3)\tSoir\u00e9es","goal":"Au terme de l'AA, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n1.\tMobiliser des savoirs et savoir-faire propres aux deux projets  \r\n-\tMaitriser un ensemble de proc\u00e9dures de base n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9alisation d\u2019un projet. \r\n-\tManier la langue fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit. \r\n-\tUtiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication. \r\n-\tD\u00e9couvrir et respecter les codes li\u00e9s \u00e0 la culture, aux activit\u00e9s et aux strat\u00e9gies des milieux professionnels. \r\n \r\n2.\tAnalyser des donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation des projets  \r\n-\tRechercher, s\u00e9lectionner, hi\u00e9rarchiser et synth\u00e9tiser des informations.  \r\n-\tIdentifier la culture, la strat\u00e9gie et les priorit\u00e9s de l\u2019entreprise. \r\n-\tIdentifier les contraintes organisationnelles. \r\n-\tFaire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse concernant le contexte de l\u2019entreprise. \r\n \r\n3.\tS\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner, g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et t\u00e2ches li\u00e9es aux deux projets \r\n-\tTravailler en \u00e9quipe. \r\n-\tG\u00e9rer et suivre les \u00e9tapes de l\u2019organisation d\u2019une activit\u00e9 et de la recherche de stage. \r\n-\tG\u00e9rer son temps de travail ainsi que les priorit\u00e9s et le stress. \r\n-\tStructurer, planifier, coordonner et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les travaux demand\u00e9s. \r\n \r\n4.\tCommuniquer  \r\n-\tR\u00e9diger des documents professionnels en lien avec la recherche de stage et l\u2019activit\u00e9 \u00e0 organiser en \u00e9quipe (courriers, comptes rendus de r\u00e9union, fiches t\u00e9l\u00e9phoniques\u2026). \r\n-\tS\u2019exprimer oralement de fa\u00e7on professionnelle dans diff\u00e9rentes situations, notamment t\u00e9l\u00e9phoniques (accueillir, informer, remercier, solliciter\u2026). \r\n-\tSynth\u00e9tiser des documents et \u00e9laborer des dossiers.  \r\n \r\n5.\tS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \r\n \r\n-\tAdopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques.  \r\n-\tAppliquer les r\u00e8gles et bonnes pratiques en mati\u00e8re de savoir-vivre, de discr\u00e9tion, d\u2019amabilit\u00e9, de confidentialit\u00e9, d\u2019empathie, d\u2019ouverture aux autres\u2026 \r\n-\tTravailler, tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe dans le respect de la culture d\u2019entreprise et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9, flexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9,\u2026).  \r\n-\tIdentifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche d\u2019auto-\u00e9valuation et de formation continue.  \r\n-\tD\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles dans le but de favoriser son int\u00e9gration future.  \r\n-\tPoursuivre l\u2019\u00e9laboration de son d\u00e9veloppement personnel et de son projet professionnel.\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir, savoir-faire et savoir-\u00eatre :  \r\nAu terme de l\u2019activit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n1)\tS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \r\n- adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles  \r\n- appliquer les r\u00e8gles et bonnes pratiques en mati\u00e8re de savoir-vivre, de discr\u00e9tion, de respect, d\u2019amabilit\u00e9, de confidentialit\u00e9, d\u2019ouverture aux autres ... \r\n- identifier ses besoins de d\u00e9veloppement personnel et professionnel \r\n- s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche d\u2019auto-\u00e9valuation et de formation continue \r\n- d\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles dans le but de favoriser son int\u00e9gration future \r\n \r\n2)\tS\u2019organiser \r\n- travailler en \u00e9quipe \r\n- identifier les d\u00e9marches et proc\u00e9dures indispensables \u00e0 l\u2019organisation d\u2019un \u00e9v\u00e9nement  \r\n- g\u00e9rer son temps ainsi que les priorit\u00e9s et le stress \r\n \r\n3)\tAnalyser des donn\u00e9es \r\n- d\u00e9couvrir et identifier les cultures d\u2019entreprise et les r\u00e9alit\u00e9s de milieux professionnels \r\n- identifier les contraintes organisationnelles \r\n \r\n4)\tCommuniquer \r\n- s\u2019exprimer oralement en s\u2019adaptant \u00e0 diff\u00e9rentes situations","activity":"\n","other":"\n","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":28,"name":"Stage","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=28&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"Le stage de 1re ann\u00e9e est une activit\u00e9 de d\u00e9couverte active. \r\nIl permet \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de comprendre le fonctionnement de l\u2019entreprise, l\u2019organisation d\u2019un d\u00e9partement, la place et le r\u00f4le d\u2019un assistant de direction. Il lui permet \u00e9galement d\u2019exercer et de d\u00e9velopper les comp\u00e9tences professionnelles et comportementales fondamentales pour l\u2019exercice du m\u00e9tier. \r\nEnfin, l\u2019\u00e9tudiant peut poursuivre le d\u00e9veloppement de son projet personnel et professionnel. Le stage s\u2019inscrit ainsi dans la continuit\u00e9 du cours de Gestion de projets et s\u00e9minaires.  \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir, savoir-faire, savoir-\u00eatre \r\n \r\nDans le cadre du stage, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n \r\n1. Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres au bachelier assistant de direction  \r\n \r\n\u2022 Manier la langue fran\u00e7aise et se familiariser \u00e0 la pratique des langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit  \r\n\u2022 Utiliser ad\u00e9quatement les technologies courantes de l\u2019information et de la communication \r\n\u2022 D\u00e9couvrir les logiciels propres \u00e0 l\u2019entreprise \r\n\u2022 Dactylographier et mettre en forme des documents \r\n\u2022 Manier des concepts socio-\u00e9conomiques et de gestion  \r\n\u2022 Respecter les codes li\u00e9s \u00e0 la culture et aux activit\u00e9s de l\u2019entreprise de stage \r\n\u2022 \u2026 \r\n \r\n2. Communiquer  \r\n \r\n\u2022 Accueillir et informer notamment au t\u00e9l\u00e9phone \r\n\u2022 R\u00e9diger des courriers, faire des comptes rendus, traduire un document\u2026 \r\n\u2022 Pr\u00e9parer des pr\u00e9sentations \r\n\u2022 \u2026 \r\n \r\n3. S\u2019organiser  \r\n \r\n\u2022 G\u00e9rer et suivre les activit\u00e9s courantes  \r\n\u2022 G\u00e9rer les priorit\u00e9s et son stress  \r\n\u2022 G\u00e9rer et suivre l\u2019information imprim\u00e9e et num\u00e9rique : classer, archiver, dispatcher \r\n\u2022 G\u00e9rer un planning \r\n\u2022 \u2026 \r\n \r\n\u2003 \r\n4. Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de son stage \r\n\u2022 Identifier les structures, la culture, la strat\u00e9gie et les priorit\u00e9s de l\u2019organisation \r\n\u2022 Rechercher, comprendre, s\u00e9lectionner, v\u00e9rifier des informations \r\n\u2022 Se familiariser avec les fa\u00e7ons de proc\u00e9der sp\u00e9cifiques au secteur d\u2019activit\u00e9  \r\n\u2022 Evaluer sa pratique professionnelle  \r\n\u2022 \u2026 \r\n \r\n5. S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel  \r\n \r\n\u2022 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques  \r\n\u2022 Appliquer les r\u00e8gles et les bonnes pratiques en mati\u00e8re de savoir-vivre, de discr\u00e9tion, d\u2019amabilit\u00e9, de confidentialit\u00e9, d\u2019empathie, d\u2019ouverture aux autres, \u2026 \r\n\u2022 Travailler, tant en autonomie qu'en \u00e9quipe dans le respect de la culture de l'entreprise et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9, flexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9, \u2026) \r\n\u2022 Collaborer avec m\u00e9thode \r\n\u2022 Avoir une approche responsable et critique des pratiques professionnelles","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":29,"name":"Economie et entreprise I","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=29&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Le premier chapitre pr\u00e9cise les notions de base d\u2019une organisation et de son environnement interne et externe.  \r\n \r\nLes chapitres 2, 3 et 4 traitent de la triple responsabilit\u00e9 de l\u2019entreprise : \u00e9conomique, soci\u00e9tale et sociale. Ils permettent d\u2019analyser les notions telles que :  \r\n- les strat\u00e9gies des entreprises, et plus particuli\u00e8rement la strat\u00e9gie produit\/march\u00e9  \r\n- la strat\u00e9gie visant \u00e0 respecter l\u2019environnement physique et commercial de l\u2019entreprise \r\n- la concertation sociale impliquant les relations entre le monde des employeurs (patronat), celui des travailleurs (syndicats) et l\u2019Etat.  \r\n \r\nLe chapitre 5 concerne la classification des entreprises selon les crit\u00e8res de distinction suivants : le secteur d\u2019activit\u00e9, la taille, la structure du capital et la forme juridique de l\u2019entreprise. \r\n \r\nLe chapitre 6 identifie et analyse les caract\u00e9ristiques et sp\u00e9cificit\u00e9s des PME (petites et moyennes entreprises).\nContenu de l'activit\u00e9 \r\n------------------------------------------------------------------------------- \r\nLe chapitre 1 d\u00e9finit l\u2019objet d\u2019\u00e9tude de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique ainsi que les notions de base telles que la production et la consommation de biens et services. \r\n \r\nLe chapitre 2 d\u00e9veloppe les concepts fondamentaux de \u00ab croissance et d\u00e9veloppement \u00e9conomique \u00bb et met en \u00e9vidence leurs sp\u00e9cificit\u00e9s et leurs enjeux actuels et futurs (croissance et d\u00e9veloppement durable). \r\n \r\nLe chapitre 3 aborde le fonctionnement de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 et met l\u2019accent sur les mod\u00e8les \u00e9conomiques de concurrence pure et parfaite ainsi que de concurrence imparfaite et r\u00e9elle ainsi que les lois du march\u00e9. \r\n \r\nLe chapitre 4 analyse le march\u00e9 financier et ses composantes. \r\n \r\nLe chapitre 5 est centr\u00e9 sur l\u2019\u00e9tude de la monnaie (fonctions, formes, \u00e9volution\u2026) ainsi que sur les r\u00f4les des banques centrales et des banques commerciales. \r\n \r\nLe chapitre 6 traite de la probl\u00e9matique de l\u2019inflation et du pouvoir d\u2019achat. \r\n \r\nLe chapitre 7 d\u00e9finit les th\u00e8mes de l'emploi et du ch\u00f4mage \r\n \r\nLe chapitre 8 pr\u00e9sente les principales notions li\u00e9es aux finances publiques.  \r\n \r\n \r\nLectures recommand\u00e9es \r\n------------------------------------------------------------------------------- \r\nC.-D. ECHAUDEMAISON, Dictionnaire d'Economie et de Sciences sociales, \u00e9d. Nathan, Paris, derni\u00e8re \u00e9dition","goal":"L'AA Organisation et gestion de l\u2019entreprise comporte deux parties : l'AA cours OGE I se d\u00e9roule au premier quadrimestre et l'AA OGE II au second quadrimestre. \r\n Au terme de ces 2 AA, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n \r\n- ma\u00eetriser un ensemble de concepts de base n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 l\u2019analyse de l\u2019entreprise et de son environnement \r\n \r\n- saisir la r\u00e9alit\u00e9 de l\u2019entreprise situ\u00e9e dans une soci\u00e9t\u00e9 en constante \u00e9volution. \r\n \r\n- analyser, synth\u00e9tiser et apporter une r\u00e9flexion sur le fonctionnement de l\u2019entreprise. \r\n \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir, savoir-faire, savoir-\u00eatre. \r\n \r\nAu terme d'OGE I, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n \r\n1. Mobiliser des savoirs et savoir-faire propres \u00e0 l'organisation et \u00e0 la gestion de l'entreprise: \r\n- d\u00e9finir les concepts d'entreprise et d'environnement interne et externe \r\n- manier des concepts \u00e9conomiques pour mieux comprendre l'entreprise et son environnement \r\n- cerner la triple responsabilit\u00e9 de l'entreprise \u00e0 l'\u00e9gard de son environnement interne et externe \r\n- distinguer les diff\u00e9rents types d'entreprise selon certains crit\u00e8res.  \r\n \r\n2. Analyser des donn\u00e9es propres \u00e0 l\u2019organisation et la gestion de l\u2019entreprise \r\n- rechercher, s\u00e9lectionner, hi\u00e9rarchiser et synth\u00e9tiser des informations sur base d\u2019articles et  \r\n  d\u2019\u00e9tudes de cas \r\n- identifier les structures, la culture, la strat\u00e9gie et les priorit\u00e9s de l\u2019organisation \r\n- faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse concernant le fonctionnement des PME en particulier \r\n- mettre en \u00e9vidence les sp\u00e9cificit\u00e9s des secteurs d\u2019activit\u00e9s concern\u00e9s\t \r\n \r\n3. Communiquer  \r\n- r\u00e9aliser des travaux  d\u2019analyse et de synth\u00e8se des articles et \u00e9tudes de cas afin de permettre  \r\n   une mise en commun au cours \r\n- r\u00e9diger des r\u00e9ponses claires, structur\u00e9es et pr\u00e9cises \r\n \r\n4. S'organiser: \r\n- planifier les pr\u00e9parations demand\u00e9es \r\n- g\u00e9rer son temps de travail \r\n \r\n5. S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \r\n- D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive sur l\u2019entreprise et son environnement dans le but de favoriser son int\u00e9gration professionnelle future.\nAcquis d\u2019apprentissage globaux  \r\n \r\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- Ma\u00eetriser un ensemble de concepts \u00e9conomiques de base n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension et l\u2019analyse des m\u00e9canismes \u00e9conomiques r\u00e9gissant l\u2019organisation et le fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n- Analyser, synth\u00e9tiser et apporter une r\u00e9flexion sur l\u2019organisation et le fonctionnement \u00e9conomique de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n- Analyser et comprendre des faits de l\u2019actualit\u00e9 \u00e9conomique. \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir, savoir-faire, savoir-\u00eatre \r\n \r\nAu terme de l'Activit\u00e9 d'Apprentissage Economie g\u00e9n\u00e9rale, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n \r\n1. Analyser des donn\u00e9es propres \u00e0 l\u2019organisation et au fonctionnement \u00e9conomique de la soci\u00e9t\u00e9 \r\n \r\n- Rechercher, comprendre, s\u00e9lectionner, comparer, hi\u00e9rarchiser et synth\u00e9tiser des informations sur base d\u2019articles et d\u2019\u00e9tudes de cas. \r\n- Faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse et de critique \r\n- Mettre en \u00e9vidence les sp\u00e9cificit\u00e9s et les probl\u00e9matiques des secteurs d\u2019activit\u00e9s \u00e9tudi\u00e9s en fonction de l\u2019actualit\u00e9 \u00e9conomique. \r\n \r\n2. Mobiliser des savoirs et savoir-faire propres \u00e0 l\u2019approche \u00e9conomique de la soci\u00e9t\u00e9 \r\n \r\n- D\u00e9finir les concepts \u00e9conomiques de base au moyen de l\u2019utilisation active du dictionnaire socio-\u00e9conomique. \r\n- Manier des concepts \u00e9conomiques pour mieux comprendre l\u2019organisation et le fonctionnement \u00e9conomique de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n- Acqu\u00e9rir la terminologie \u00e9conomique. \r\n- Elaborer des repr\u00e9sentations graphiques, les analyser et les commenter en utilisant la terminologie \u00e9conomique. \r\n- Analyser, comprendre, commenter et interpr\u00e9ter des graphes et des tableaux reprenant des donn\u00e9es \u00e9conomiques chiffr\u00e9es. \r\n \r\n3. Communiquer \r\n \r\n- R\u00e9aliser des travaux d\u2019analyse et de synth\u00e8se des articles et r\u00e9soudre des exercices. \r\n- Pr\u00e9parer et pr\u00e9senter oralement des analyses et synth\u00e8ses d\u2019articles. \r\n \r\n4. S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \r\n \r\n- D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive d\u2019un point de vue \u00e9conomique sur la soci\u00e9t\u00e9 dans le but de favoriser son int\u00e9gration professionnelle future. \r\n \r\n \r\n5. S\u2019organiser \r\n \r\n- Structurer, planifier, coordonner et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les travaux demand\u00e9s. \r\n- G\u00e9rer son temps de travail ainsi que les priorit\u00e9s.","activity":"\n","other":"\n","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":30,"name":"Fran\u00e7ais : Communication professionnelle \u00e9crite et orale","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=30&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"1. Communiquer pour le web \r\n- principales strat\u00e9gies \r\n- web m\u00e9dias \r\n \r\n2. Communiquer en situation \r\n- informer \r\n- promouvoir des produits \r\n- valoriser son profil","goal":"Acquis d'apprentissage global de l\u2019UE \r\n\u2022communiquer par \u00e9crit et oralement en fran\u00e7ais fonctionnel et usuel dans plusieurs situations professionnelles \r\n\u2022organiser sa pens\u00e9e dans un contexte de communication (\u00e9coute active, m\u00e9morisation, prise de notes, reformulation, identification d\u2019un probl\u00e8me, etc.) \r\n\u2022lire, comprendre, analyser, critiquer des documents relatifs \u00e0 la vie des entreprises et d\u00e9gager les informations essentielles d\u2019un document afin de r\u00e9aliser une t\u00e2che professionnelle \r\n \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et \r\nsavoir-\u00eatre \r\n \r\n \r\nCommuniquer: \r\n\u2022pr\u00e9senter oralement et\/ou par \u00e9crit des informations de mani\u00e8re rigoureuse, structur\u00e9e et cibl\u00e9e \r\n\u2022r\u00e9diger diff\u00e9rents \u00e9crits professionnels : textes pour Internet, courriels, communiqu\u00e9s, comptes rendus, rapports, lettre de motivation pour le stage, curriculum vitae,... \r\n\u2022pr\u00e9senter un expos\u00e9 oral avec Powerpoint,  \r\n\u2022agir comme interface dans les relations internes et externes de l'entreprise (promotion, relations avec la client\u00e8le, relations avec les prestataires...) \r\n\u2022mettre en valeur son profil, ses comp\u00e9tences \r\n\u2022mener \u00e0 bien un entretien en vue d\u2019un stage \r\n \r\nAnalyser: \r\n\u2022rechercher, traiter et exploiter des informations n\u00e9cessaires et pertinentes en lien avec les diff\u00e9rents travaux \r\n\u2022synth\u00e9tiser des informations \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit  \r\n\u2022analyser des informations en lien avec la recherche de stage  \r\n\u2022comprendre et utiliser des grilles de structuration d'\u00e9crits  \r\n\u2022analyser et am\u00e9liorer des \u00e9crits professionnels \r\n\u2022synth\u00e9tiser et commenter des activit\u00e9s oralement et par \u00e9crit \r\n\u2022\u00e9valuer des productions \u00e9crites et des prestations orales \u00e0 l\u2019aide de crit\u00e8res pertinents \r\n \r\n \r\nMobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques: \r\n\u2022conna\u00eetre et utiliser les structures des \u00e9crits professionnels (grille QQOQCCP, plan ESPRIT, plan FOR...) \r\n\u2022appliquer les principales r\u00e8gles orthographiques, les conventions de syntaxe, de style et de ponctuation \r\n\u2022utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l'information et de la communication \r\n\u2022concevoir, produire des documents ad\u00e9quats \r\n \r\n \r\nS'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel: \r\n\u2022\u00e9valuer sa pratique professionnelle pour \u00e9voluer \r\n\u2022\u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\n\u2022faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, \u00eatre capable de s'auto-\u00e9valuer \r\n\u2022\u00eatre rigoureux, fiable, ponctuel, flexible, faire preuve d'implication \r\n\u2022g\u00e9rer son stress  \r\n \r\nS'organiser: \r\n\u2022g\u00e9rer son temps \r\n\u2022g\u00e9rer le planning et le suivi des travaux \r\n\u2022g\u00e9rer les priorit\u00e9s, anticiper","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":31,"name":"Anglais","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=31&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"\uf0d8 Th\u00e8mes abord\u00e9s : \r\n \r\nInformation touristique (guides, offices de tourisme, attractions\u2026) \r\nNouvelles tendances et perspectives dans le monde du tourisme \r\nCr\u00e9ation d'un \"tour\" \r\nRecrutement \r\nTour op\u00e9rateurs et agents de voyages \r\nService Client (plaintes, assurances, etc.) \r\nNews \r\nR\u00e9visions grammaticales\nUNIT 1: Trends in tourism  \r\n\u2022 History  \r\n\u2022 Present and future trends  \r\n\u2022 Mass and niche tourism  \r\n \r\nUNIT 2: bookings \r\n\u2022 by e-mail \r\n\u2022 on the phone \r\n \r\nUNIT 3: Tourist attractions \r\n\u2022 Things to do  \r\n\u2022 Advising tourists &amp; guiding  \r\n\u2022 Customs and etiquette \r\n\u2022 Traditions, festivals, events \r\n\u2022 Heritage \r\n \r\nUNIT 4: Invitations and Programmes \r\n \r\nGRAMMAR \r\n\u2022 Tenses \r\n\u2022 Modal verbs \r\n\u2022 Passive \r\n\u2022 Relative pronouns \r\n\u2022 Comparatives-superlatives \r\n\u2022 Articles \r\n\u2022 Connectors \r\n \r\nTALKING ABOUT THE NEWS - discussions bas\u00e9es sur des documents \u00e9crits et audio en lien avec l'actualit\u00e9","goal":"\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 2\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral \r\n\uf0a7 Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client  et le conseiller  \r\n(\uf0a7 S\u2019ouvrir aux autres cultures en tenant compte des traditions) \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres et textes divers. \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication \r\n\uf0a7 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes et les int\u00e9grer dans une r\u00e9flexion globale relative au monde du tourisme \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe collaborative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\uf0a7 Etre capable de s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 2\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et le justifier, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral \r\n\uf0a7 Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client  et le conseiller  \r\n(\uf0a7 S\u2019ouvrir aux autres cultures en tenant compte des traditions) \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres et textes divers. \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication \r\n\uf0a7 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe collaborative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\uf0a7 Etre capable de s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","activity":"\n","other":"\n","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":32,"name":"N\u00e9erlandais","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=32&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Th\u00e8mes abord\u00e9s : \r\n \r\nSant\u00e9 et assurances \r\nAccueil lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement \r\nDiff\u00e9rentes formes d\u2019h\u00e9bergement \r\nContrat de voyage \r\nPlaintes \r\nPaiements \r\nInformation touristique (art et villes d\u2019art, folklore\u2026) \r\nRecrutement : pr\u00e9sentation des secteurs de stage, entretien d\u2019embauche \r\nD\u00e9bats \r\nDossier de presse \r\n \r\nEchange avec Thomas More Mechelen\n1.Contenus grammaticaux \r\no les temps de l\u2019indicatif et du conditionnel  \r\no les degr\u00e9s de comparaison de l\u2019adjectif  \r\no les pronoms relatifs \r\no le double infinitif \r\no la phrase subordonn\u00e9e  \r\no te + infinitif \r\no la r\u00e9vision des diff\u00e9rents points grammaticaux en fonction des besoins \r\n \r\n2. Contenus lexicaux \r\no les destinations et les infrastructures touristiques (situation g\u00e9ographique, monnaie, langue, documents de voyage, curiosit\u00e9s touristiques, services h\u00f4teliers, \u00e9quipement d\u2019un logement\u2026) \r\no la g\u00e9ographie touristique (Belgique, Europe, monde) \r\no les lieux d\u2019habitation (environnement) \r\no le temps et les climats \r\no l\u2019office de tourisme (visites guid\u00e9es, etc.) \r\no introduction \u00e0 la correspondance commerciale\/formelle : demande de renseignements + r\u00e9ponse \u00e0 la demande d\u2019informations \r\no montrer le chemin\nContenus lexicaux  \r\n \r\nCircuits \/ tours op\u00e9rateurs \/ transport \r\nSant\u00e9 et assurances  \r\nLes diff\u00e9rentes formules de logement  \r\nR\u00e9servations  \r\nPlaintes par courriel et t\u00e9l\u00e9phone \r\nArt : \u00e9v\u00e9nements culturels \/ mus\u00e9es \r\nPaiements  \r\nLe monde de l'\u00e9v\u00e9nementiel  \r\n \r\nActualit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et du secteur du tourisme \r\n \r\nContenus grammaticaux : \r\n\uf0a7 Consolidation des points abord\u00e9s en 1re ann\u00e9e \r\n\uf0a7 Passif \r\n\uf0a7 Adverbes pronominaux","goal":"\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nAu terme de cette unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de bloc 2 est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral \r\n\uf0a7 Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client  et le conseiller  \r\n(\uf0a7 S\u2019ouvrir aux autres cultures en tenant compte des traditions) \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres et textes divers. \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication \r\n\uf0a7 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes et les int\u00e9grer dans une r\u00e9flexion globale relative au monde du tourisme \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe collaborative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\uf0a7 Etre capable de s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 2\u00e8me ann\u00e9e est le niveau A2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et le justifier, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie des documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral \r\n\uf0a7 Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client  et le conseiller  \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres et textes divers. \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication \r\n\uf0a7 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe collaborative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\uf0a7 Etre capable de s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nAu terme de l'unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de bloc 2 est le niveau B1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et le justifier, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral \r\n\uf0a7 Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client  et le conseiller  \r\n(\uf0a7 S\u2019ouvrir aux autres cultures en tenant compte des traditions) \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres et textes divers. \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication \r\n\uf0a7 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe collaborative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\uf0a7 Etre capable de s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","activity":"\n\n","other":"\n\n","languages":["nl"],"teachers":[]},{"id":33,"name":"Espagnol : Communication \u00e9crite et orale","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=33&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Niveau 1 \r\n \r\nContenu th\u00e9matique: \r\n \r\nLes aliments, les sp\u00e9cialit\u00e9s culinaires espagnoles et autres, le climat, les saisons, les f\u00eates et traditions, les voyages, l'actualit\u00e9 (le cas \u00e9ch\u00e9ant), l\u2019enfance et l\u2019adolescence, les transports &amp; la mobilit\u00e9 douce (horaires, impact sur environnement...), les diff\u00e9rents logements touristiques, les h\u00f4tels de loisirs et leurs infrastructures, les Paradors (concept h\u00f4telier typiquement espagnol) \r\n \r\nD\u00e9bats (les th\u00e8mes peuvent varier ) : Les robots dans l\u2019h\u00f4tellerie, les h\u00f4tels de (tr\u00e8s) grand luxe, le tourisme \u2018belliqueux\u2019...  \r\n \r\nContenu grammatical: \r\n \r\nLe pr\u00e9sent de l\u2019indicatif (r\u00e9vision), le futur et le conditionnel, les 3 temps du pass\u00e9, les comparatifs et r\u00e9vision des bases du bloc 1 \r\n \r\nniveaux 2 et 3 \r\n \r\nContenu th\u00e9matique: \r\n \r\nLes clich\u00e9s touristiques et leurs r\u00e9percussions, les particularit\u00e9s ou richesses culturelles hispaniques, les voyages incentive, S\u00e9ville comme destination-phare d\u2019incentives, les transports &amp; compagnies a\u00e9riennes luxueuses. \r\nD\u00e9bats (les th\u00e8mes sont susceptibles de varier).  Par ex.: le tourisme de masse, le tourisme \u2018belliqueux\u2019, le tourisme \u2018noir\u2019 en Espagne... \r\n \r\nContenu grammatical: \r\n \r\nTous les temps de l\u2019indicatif (r\u00e9vision bloc 1), le conditionnel et le subjonctif pr\u00e9sent et imparfait (uniquement niv 3) + r\u00e9vision de certains points grammaticaux'\u00e0 la demande'.","goal":"NIVEAU 1  \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant devra atteindre en fin de 2e ann\u00e9e le niveau A2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\nCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n \r\nComprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n \r\n1) Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n2) Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n3) Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\u2663 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\u2663 respecter les conventions de la communication \r\n\u2663 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\u2663 Comprendre et respecter les consignes \r\n\u2663 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n\u2663 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\u2663 Etre capable de travailler en \u00e9quipe et de mani\u00e8re individuelle \r\n\u2663 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\u2663 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\u2663 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s \r\n \r\n \r\n \r\n \r\nNIVEAUX 2 et 3  \r\n \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nEn fonction du niveau de d\u00e9part de l\u2019\u00e9tudiant, celui-ci devra atteindre en fin de 2e ann\u00e9e les niveaux B1 \u00e0 C1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\nCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n \r\nComprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n \r\n1) Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n2) Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n3) Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n \r\n \r\n4 R\u00e9diger des courriels et textes divers. \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\u2663 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\u2663 respecter les conventions de la communication \r\n\u2663 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\u2663 Comprendre et respecter les consignes \r\n\u2663 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n\u2663 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet","activity":"","other":"","languages":["es"],"teachers":[]},{"id":34,"name":"Comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale : Comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale I","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=34&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"Acquis d\u2019apprentissage global \r\n \r\nAcqu\u00e9rir les raisonnements, la logique et les techniques comptables des op\u00e9rations courantes afin de participer et de s\u2019adapter \u00e0 la gestion de l\u2019entreprise. \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques \r\n\t \r\nAu terme du cours, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n \r\n1 Mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques \r\n\u2022comprendre les dispositions l\u00e9gales relatives aux obligations comptables des entreprises \r\n\u2022formuler l\u2019int\u00e9r\u00eat de la tenue d\u2019une comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale \r\n\u2022pr\u00e9senter le d\u00e9roulement des op\u00e9rations comptables au cours d\u2019un exercice comptable \r\n\u2022nommer les principales rubriques des sch\u00e9mas l\u00e9gaux du Bilan et du Compte de R\u00e9sultats \r\n\u2022conna\u00eetre et appliquer les principes d\u2019enregistrement comptable en partie double (au livre-journal et au grand-livre des comptes) \r\n\u2022conna\u00eetre et expliquer les diff\u00e9rentes notions de gestion vues dans le cadre du cours \r\n\u2022\u00e9tablir le Bilan et le Compte de R\u00e9sultats sur base d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 \r\n\u2022enregistrer au livre-journal les op\u00e9rations courantes pr\u00e9sent\u00e9es dans le cadre du cours (soit sur base d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 soit sur base de pi\u00e8ces justificatives) \r\n\u2022calculer les TVA - r\u00e9gime normal et forfaitaires \r\n\u2022comprendre le r\u00e9gime particulier de TVA sp\u00e9cifique aux TO et Agences de voyages \r\n\u2022calculer les diff\u00e9rentes composantes d\u2019une r\u00e9mun\u00e9ration \u00e0 partir d\u2019une fiche de r\u00e9mun\u00e9ration ou d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 \r\n\u2022d\u00e9terminer les principales obligations des employeurs en mati\u00e8re de paiement des r\u00e9mun\u00e9rations, charges sociales et pr\u00e9comptes professionnels \r\n\u2022lire, comprendre, expliquer et \u00e9tablir les tableaux d\u2019amortissement des financements \r\n\u2022diff\u00e9rencier les diff\u00e9rentes sortes d\u2019imp\u00f4ts et de subsides \r\n \r\n2 Faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse \r\n\u2022lire et comprendre les comptes annuels d\u2019une entreprise au moyen d\u2019une grille d\u2019analyse  \r\n\u2022faire la distinction entre le contenu du bilan et le contenu du compte de R\u00e9sultats \r\n\u2022comprendre et expliquer le lien entre le Bilan et le Compte de R\u00e9sultats \r\n\u2022rechercher, traiter et exploiter de mani\u00e8re critique des informations financi\u00e8res dans les comptes annuels \r\n\u2022identifier les pi\u00e8ces justificatives, les analyser, les v\u00e9rifier et en extraire les donn\u00e9es utiles \u00e0 leur comptabilisation \r\n\u2022reconna\u00eetre la nature des op\u00e9rations en vue de les rattacher aux diff\u00e9rents types de comptes (actif, passif, charges ou produits) et \u00e0 la classe du plan comptable minimum normalis\u00e9 (PCMN) concern\u00e9 \r\n\u2022pr\u00e9ciser l\u2019impact des diff\u00e9rentes op\u00e9rations sur le bilan et \/ ou le compte de R\u00e9sultats \r\n \r\n3 S\u2019organiser \r\n\u2022s\u2019approprier les supports de cours  \r\n\u2022prendre des notes pertinentes \r\n\u2022respecter le planning des activit\u00e9s propos\u00e9es  \r\n\u2022pr\u00e9parer avec rigueur les travaux demand\u00e9s  \r\n \r\n4 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\n\u2022\u00eatre responsable et autonome dans son apprentissage  \r\n\u2022\u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \u00e0 la r\u00e9solution des exercices pratiques  \r\n\u2022appliquer les r\u00e8gles de savoir-vivre et de discr\u00e9tion  \r\n\u2022faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, \u00eatre capable de s'auto-\u00e9valuer \r\n\u2022\u00eatre rigoureux, fiable, ponctuel, flexible, faire preuve d'implication \r\n\u2022g\u00e9rer son stress \r\n \r\n5 Communiquer \r\n\u2022r\u00e9diger des r\u00e9ponses structur\u00e9es, coh\u00e9rentes, pr\u00e9cises et lisibles lors de l\u2019\u00e9valuation \u00e9crite \r\n\u2022utiliser le vocabulaire sp\u00e9cifique","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":37,"name":"Amadeus I","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=37&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"L'utilisation d'un GDS (Global Distribution System) comme AMADEUS est devenu incontournable dans le secteur du tourisme.   \r\n \r\nAmadeus est le leader du march\u00e9 des GDS en Belgique. \r\n \r\nLe principal avantage est l'acc\u00e8s \u00e0 l'ensemble de l'offre, notamment a\u00e9rienne par le biais d'un m\u00eame logiciel. \r\n \r\nA la fin du premier quadrimestre, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de : \r\n- utiliser les diff\u00e9rents codes employ\u00e9s dans le secteur a\u00e9rien, \r\n- effectuer une demande d'horaire et de disponibilit\u00e9 et savoir interpr\u00e9ter cette demande, \r\n- r\u00e9server des vols pour une ou plusieurs personnes et diff\u00e9rents types de passagers, \r\n- cr\u00e9er un dossier en Amadeus en rajoutant le nom du passager, les vols, les services sp\u00e9ciaux (repas, si\u00e8ges, carte de fid\u00e9lit\u00e9, rappel), \r\n- rajouter le prix de ce voyage tel que r\u00e9serv\u00e9, \r\nmodifier une r\u00e9servation ou des \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9sents dans un dossier, \r\n- annuler un dossier ou des \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9sents dans un dossier. \r\n \r\n \r\nL'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de s'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et \r\ns'adapter \u00e0 son \u00e9volution en veillant \u00e0 : \r\n- Etre responsable, autonome et capable de g\u00e9rer des projets complexes\t \r\n- Etre rigoureux, ponctuel, flexible, efficace, enthousiaste, fiable   \r\n- G\u00e9rer son stress et son temps \r\n \r\nL'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques li\u00e9s \u00e0 son activit\u00e9 en veillant \u00e0  : \r\n- Utiliser des logiciels et des outils de recherche d\u2019information et de  \r\nr\u00e9servation sp\u00e9cifiques au secteur. \r\n- Int\u00e9grer les proc\u00e9dures sp\u00e9cifiques au secteur d\u2019activit\u00e9. \r\n\t \r\nL'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse. \r\n \r\nComprendre, r\u00e9fl\u00e9chir, critiquer les donn\u00e9es et informations utiles \u00e0 l\u2019ex\u00e9cution de sa mission en adoptant une d\u00e9marche transversal :  \r\n- Rechercher, identifier, v\u00e9rifier, comparer, synth\u00e9tiser, traiter et exploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet ou mission.\t \r\n- Calculer, d\u00e9terminer et optimiser les co\u00fbts de revient et les prix de vente.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":38,"name":"G\u00e9ographie touristique","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=38&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Voir AA sp\u00e9cifiques de l'UE","goal":"A l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de donner le go\u00fbt du voyage, d\u2019utiliser les grands principes et outils de base g\u00e9ographiques pour pr\u00e9senter globalement des destinations touristiques s\u00e9dentaires et itin\u00e9rantes \u00e0 tout voyageur potentiel en Europe. \r\n \r\nAcquis sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 la comp\u00e9tence : \r\n \r\n\u00ab MOBILISER DES SAVOIRS THEORIQUES ET PRATIQUES \u00bb \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n \r\nSAVOIR \r\n-d\u00e9limiter l\u2019Europe et en donner les caract\u00e9ristiques physiques, d\u00e9mographiques et paysag\u00e8res g\u00e9n\u00e9rales \r\n-identifier, d\u00e9crire et expliquer les diff\u00e9rents types de paysages naturels et d\u2019occupation du sol rencontr\u00e9s en Europe (ex. : relief, hydrographie, v\u00e9g\u00e9tation, organisation de l\u2019habitat,\u2026) \r\n-l\u2019offre touristique d\u00e9taill\u00e9e de quelques pays d\u2019Europe : localisation, composition, exploitation \r\n-l\u2019offre touristique g\u00e9n\u00e9rale des autres pays d\u2019Europe (via une typologie touristique) \r\n-localiser sur une carte muette les r\u00e9gions touristiques, pays et villes importantes, reliefs, hydrographie, biomes d\u2019Europe \r\n \r\nSAVOIR-FAIRE \r\n-pr\u00e9senter de mani\u00e8re rigoureuse et avec une approche g\u00e9ographique une destination touristique y compris en utilisant les concepts et outils \u00e9tudi\u00e9s en premi\u00e8re ann\u00e9e \r\n-comprendre et interpr\u00e9ter un paysage naturel et une occupation de l\u2019espace en utilisant un vocabulaire ad\u00e9quat et pr\u00e9cis \r\n-utiliser et critiquer diff\u00e9rents types de cartes et plans de villes \r\n-cr\u00e9er des cartes sch\u00e9matiques et th\u00e9matiques simples \r\n-cr\u00e9er un circuit \r\n \r\n\u00ab ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION \u00bb \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n-analyser un paysage photographi\u00e9, le situer et le commenter \r\n-analyser des documents \u00e0 propos du tourisme en Europe : cartes, plans, tableaux chiffr\u00e9s, textes et propositions de voyages \r\n-avoir un esprit critique par rapport aux pr\u00e9sentations de produits touristiques publi\u00e9s \r\n \r\n\u00ab COMMUNIQUER : ECOUTER, INFORMER ET CONSEILLER LA CLIENTELE TOURISTIQUE \u00bb \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n-renseigner quiconque (public cible, pr\u00e9cis\u00e9 ou non) d\u00e9sireux de visiter l\u2019Europe, soit durant une p\u00e9riode d\u00e9termin\u00e9e, soit pour un type d\u2019activit\u00e9 sp\u00e9cifique","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":39,"name":"Art et culture","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=39&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Contenu de l'UE : \r\n \r\n- Conseiller un public averti ou non de la sp\u00e9cificit\u00e9 et des atouts du patrimoine artistique europ\u00e9en \r\n- L'art dans tous ses \u00e9tats : destinations du voyage d'\u00e9tude, \r\n- L'art italien dans sa diversit\u00e9 aux 15e-16e \r\n- Paris : entre classicisme et modernit\u00e9, \r\n- Andalousie : \u00e0 la crois\u00e9e de l'Occident et de l'Orient: Cordoue, S\u00e9ville, Grenade - Introduction L'art musulman \r\n- Barcelone: ville aux multiples facettes, \r\n- Bilbao: m\u00e9tamorphose d'une ville \r\n- Tourisme oenologique : Bodegas de la Rioja \r\n- Berlin, ville de m\u00e9moire \r\n- Le concept de capitale europ\u00e9enne de la culture.","goal":"Acquis d\u2019apprentissage globaux : \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- Pr\u00e9senter, conseiller et promouvoir le patrimoine culturel artistique de villes europ\u00e9ennes choisies (architecture \u2013 peinture \u2013 sculpture), \r\n- Ma\u00eetriser une m\u00e9thode de lecture d\u2019une \u0153uvre d\u2019art \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques: \r\n1. Acquis sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 la comp\u00e9tence \u00ab Mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques \u00bb : \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- Comprendre et utiliser le vocabulaire et la m\u00e9thodologie sp\u00e9cifique \u00e0 la lecture d\u2019une \u0153uvre d\u2019art \r\n- Conna\u00eetre le contexte chronologique des grands courants de cr\u00e9ation  \r\n- Conna\u00eetre la localisation des principaux mus\u00e9es et lieux d\u2019expositions des villes envisag\u00e9es \r\n- Conna\u00eetre la d\u00e9marche de cr\u00e9ation des principaux courants d\u2019art et de plasticiens europ\u00e9ens de notori\u00e9t\u00e9  \r\n \r\n2. Acquis sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 la comp\u00e9tence \u00ab Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission \u00bb : \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n- Rechercher, identifier et exploiter l\u2019information et la documentation en lien avec la cr\u00e9ation artistique europ\u00e9enne \r\n- Analyser une \u0153uvre d\u2019art  \r\n- D\u00e9velopper un esprit critique devant \u00e0 une \u0153uvre d\u2019art \r\n \r\n3. Acquis sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 la comp\u00e9tence \u00ab Communiquer : \u00e9couter, informer et conseiller la client\u00e8le touristique \u00bb","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":40,"name":"Gestion de donn\u00e9es","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=40&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Comprendre et utiliser dans l'ERP Odoo les modules suivants : \r\n- Achats simples \r\n- Ventes simples \r\n- Mise \u00e0 jour du stock \r\n- Construction du site Web \/ e-commerce \r\n- Ev\u00e8nement \/ vente de tickets en ligne \r\n- Gestion des clients potentiels (CRM) \r\n- Configuration \r\n \r\nComprendre et utiliser des fonctions avanc\u00e9es en Excel : \r\ntravail sur plusieurs feuilles, bases de donn\u00e9es, tableaux et graphiques crois\u00e9s dynamiques, expressions conditionnelles .... \r\n \r\nTransfert des donn\u00e9es d'Excel vers Word et r\u00e9alisation d'un publipostage.\n- Introduction des calculs, utilisation des fonctions courantes et de l'expression conditionnelle. Utilisation \u00e0 bon escient des adresses absolues et des adresses relatives. \r\n- Cr\u00e9ation et modification d'un graphique. \r\n- Impression d'une feuille de calcul. \r\n- Cr\u00e9ation et organisation de mani\u00e8re logique d'une feuille de calcul \u00e0 partir d'un probl\u00e8me courant de gestion d'entreprise.","goal":"1) Acquis d\u2019apprentissage global : \r\n \r\nAu terme de l'acquis d'apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de : \r\n- cr\u00e9er et g\u00e9rer une micro entreprise fictive gr\u00e2ce \u00e0 l'ERP Odoo. \r\n- d'utiliser des fonctions avanc\u00e9es en Excel. \r\n- de g\u00e9rer des listes de donn\u00e9es Excel \r\n- de cr\u00e9er un publipostage en Word \u00e0 partir de donn\u00e9es Excel. \r\n \r\n2) Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire. \r\n \r\nAu terme du cours, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de : \r\n \r\n2.1)Mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques : \r\n- Comprendre et utiliser les applications de base de l'ERP Odoo. \r\n- Comprendre la logique sous-jacente de fonctions avanc\u00e9es en Excel afin de les     utiliser de mani\u00e8re performante. \r\n- De rechercher des informations dans des listes de donn\u00e9es Excel. \r\n- Transf\u00e9rer des donn\u00e9es Excel en word en vue d'effectuer un publipostage. \r\n \r\n2.2)S\u2019organiser \r\n- Planifier les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de la cr\u00e9ation d\u2019une micro entreprise avec ERP Odoo. \r\n- Planifier et organiser les diff\u00e9rentes feuilles de calcul Excel afin de r\u00e9soudre un probl\u00e8me de gestion. \r\n \r\n2.3)Analyser \r\n- Comprendre un probl\u00e8me, l'analyser afin d'utiliser de mani\u00e8re performante les diff\u00e9rents outils (ERP Odoo - Excel) \r\n- Comprendre les messages d\u2019erreurs pour pouvoir se corriger. \r\n \r\n2.4)S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\n- Travailler en autonomie. \r\n- Contribuer activement \u00e0 la r\u00e9solution d\u2019exercices avec m\u00e9thode et rigueur en recherchant les solutions.\n1)Acquis d\u2019apprentissage global : \r\n \r\nAu terme du cours, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de r\u00e9soudre des applications de gestion en utilisant un tableur. \r\n \r\n2)Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire. \r\n \r\nAu terme du quadrimestre, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de : \r\n \r\n2.1)Mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques : \r\n- Comprendre et utiliser les fonctions de base d\u2019un tableur. \r\n- Comprendre la logique sous-jacente d\u2019un tableur afin de l\u2019utiliser de  \r\nmani\u00e8re performante. \r\n \r\n2.2) S\u2019organiser \r\n- Structurer et organiser de mani\u00e8re logique une feuille de calcul \u00e0 \r\npartir d\u2019un probl\u00e8me courant de gestion. \r\n \r\n2.3) Analyser \r\n- Comprendre, d\u00e9composer un probl\u00e8me.  \r\n- S\u00e9lectionner les \u00e9l\u00e9ments et appliquer les techniques permettant de \r\nr\u00e9soudre le probl\u00e8me. \r\n- Comprendre les messages d\u2019erreurs pour pouvoir se corriger. \r\n \r\n2.4) S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n- Travailler de mani\u00e8re autonome. \r\n- Contribuer activement \u00e0 la r\u00e9solution d\u2019exercices avec m\u00e9thode et \r\nrigueur. \r\n- Adoption d'un comportement de recherche face \u00e0 un message d'erreur ou \u00e0 une situation inconnue.","activity":"\n","other":"\n","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":41,"name":"Droit du tourisme","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=41&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"Le droit du tourisme belge est aujourd\u2019hui, pour l\u2019essentiel, d\u00e9riv\u00e9 du droit europ\u00e9en.  \r\nEn effet, la Directive (UE) 2015\/2302 du 25 novembre 2015 relative au contrat de voyage \u00e0 forfait et aux prestations de voyage li\u00e9es a abrog\u00e9, le 31 d\u00e9cembre 2017, la Directive du 13 juin 1990 relative aux voyages, vacances et circuits \u00e0 forfait. Cette nouvelle Directive, qui vise une harmonisation maximale, a \u00e9t\u00e9 transpos\u00e9e en droit belge par la loi du 21 novembre 2017, entr\u00e9e en vigueur le 1er juillet 2018.   \r\n \r\nLa premi\u00e8re partie du cours de droit du tourisme vise \u00e0 pr\u00e9senter les grandes lignes des r\u00e9gimes juridiques du voyage \u00e0 forfait et des prestations de voyage li\u00e9es. \r\nLa seconde partie du cours aborde les aspects fondamentaux du R\u00e8glement (CE) 261\/2004 du 11 f\u00e9vrier 2004, relatif aux droits des passagers a\u00e9riens, ainsi que la Convention de Montr\u00e9al du 28 mai 1999. Cette partie int\u00e8gre, sous un angle pratique, les principaux enseignements de la jurisprudence de la Cour de Justice de l\u2019Union europ\u00e9enne en la mati\u00e8re, de mani\u00e8re \u00e0 que les \u00e9tudiants soient sensibilis\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9volution r\u00e9cente du traitement de certaines probl\u00e9matiques.  \r\n \r\nLes \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de comprendre et de conna\u00eetre les grandes lignes des r\u00e9gimes juridiques du voyage \u00e0 forfait et des prestations de voyage li\u00e9es. Par ailleurs, ils devront \u00eatre capables, dans le contexte du R\u00e8glement (CE) 261\/2004 et de la Convention de Montr\u00e9al, de comprendre l'articulation des sources de droit europ\u00e9en et belge, d\u2019identifier les r\u00e8gles pertinentes applicables en mati\u00e8re de droits des passagers a\u00e9riens et de les mettre en lien avec celles qui se rapportent au droit du voyage. \r\n  \r\nAu terme de l'enseignement, l'\u00e9tudiant(e) devra d\u00e9montrer son aptitude \u00e0 : \r\n\u2022\tmobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques : \r\n \r\no\td\u00e9finir et conna\u00eetre les concepts fondamentaux  de droit du tourisme n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 l'analyse de cas pratiques; \r\no\tutiliser, de mani\u00e8re correcte, la terminologie propre au droit du tourisme ; \r\n \r\n\u2022\tproduire, en s'appuyant sur toutes les connaissances th\u00e9oriques acquises en droit du tourisme, un raisonnement juridique pr\u00e9cis et rigoureux sous la forme de la r\u00e9solution d'un cas pratique ou d\u2019un commentaire de document (d\u00e9cision de jurisprudence ou autre) ; \r\n \r\n\u2022\tfaire preuve d'esprit d'analyse et de synth\u00e8se : \r\n \r\no\trechercher, analyser, identifier, traiter avec rigueur tous les \u00e9l\u00e9ments juridiques pertinents  permettant de \u00ab d\u00e9coder \u00bb un certain nombre de situations concr\u00e8tes de droit du tourisme susceptibles d'\u00eatre rencontr\u00e9es dans le contexte professionnel ; \r\n \r\n\u2022\tcommuniquer : \r\n \r\no\tr\u00e9diger des r\u00e9ponses pertinentes, structur\u00e9es, coh\u00e9rentes et pr\u00e9cises lors de l'\u00e9valuation \u00e9crite ; \r\n \r\no\td\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive dans le but de favoriser, dans un esprit de polyvalence, son int\u00e9gration professionnelle future ;","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":44,"name":"Cours au choix  : Esprit d\u2019entreprendre : de l'id\u00e9e au projet","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=44&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Processus d'innovation : questionnement, formulation d'une question challengeante, techniques de cr\u00e9ativit\u00e9, tri et enrichissement des id\u00e9es, technique du pitch.","goal":"Cette Unit\u00e9 d'enseignement s'inscrit dans les cadre des acquis d'apprentissage terminaux suivants : \r\n \r\n- rechercher, analyser et traiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes ainsi que les facteurs d\u00e9terminants pour le succ\u00e8s de ses missions, en lien avec la culture et les strat\u00e9gies des milieux professionnels dans lesquels il \u00e9volue ; \r\n- collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9; \r\n- adopter un comportement ad\u00e9quat en lien avec sa fonction : discr\u00e9tion, fiabilit\u00e9, implication, flexibilit\u00e9, esprit d\u2019\u00e9quipe, sens des priorit\u00e9s, r\u00e9sistance au stress.... ; \r\n- \u00e9tablir une fonction de veille par rapport a\u00cc ces missions et s\u2019adapter au changement dans un souci d\u2019am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 des services prest\u00e9s ; \r\n \r\nPlus sp\u00e9cifiquement, les \u00e9tudiants auront pour objectif de travailler : \r\n-\tleur cr\u00e9ativit\u00e9, leur capacit\u00e9 \u00e0 innover ; \r\n-\tleur capacit\u00e9 d\u2019adaptation (\u00e9quipes multidisciplinaires, coll\u00e8gues inconnus, entreprises nouvelles) ; \r\n-\tla prise de parole en public ; \r\n-\tl\u2019esprit d\u2019\u00e9quipe ;  \r\n-\tle sens des responsabilit\u00e9s \r\n-\tl\u2019argumentation.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":46,"name":"Anthropologie","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=46&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Contenu de l'activit\u00e9  \r\n \r\nL\u2019objet du cours d\u2019anthropologie de 2e ann\u00e9e est l\u2019INTERCULTURALIT\u00c9, aussi bien l\u2019interculturalit\u00e9 v\u00e9cue \u00ab l\u00e0-bas \u00bb dans le cadre de l\u2019activit\u00e9 touristique que l\u2019interculturalit\u00e9 v\u00e9cue \u00ab ici \u00bb dans notre vie de citoyens confront\u00e9s quotidiennement au pluralisme culturel.  \r\n \r\nPlusieurs th\u00e9matiques qui font d\u00e9bat voire cr\u00e9ent des pol\u00e9miques seront abord\u00e9es en classe sous diff\u00e9rentes formes de p\u00e9dagogies participatives. \r\n \r\nAfin de comprendre les outils anthropologiques mais aussi ce que recouvre le terme \"voyage\", deux \"mini recherches exploratoires\" sur la migration et l'anthropologie de la parent\u00e9 seront demand\u00e9es et contribueront \u00e0 une recherche appliqu\u00e9e pour le projet citoyen Zinneguides.","goal":"Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l'issue de cette activit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n \r\n- Mobiliser ses connaissances dans le domaine de l\u2019INTERCULTURALIT\u00c9 de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir communiquer avec des interlocuteurs de toutes cultures en reconnaissant les traits propres \u00e0 chaque culture et les caract\u00e8res emprunt\u00e9s (ou m\u00e9tiss\u00e9s), mais aussi et surtout dans le respect de la culture de chacun \"ici\" et \"ailleurs\" \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\n1. S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\nA l'issue de cette activit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- Adopter une attitude \u00e9thique \r\n- D\u00e9velopper une approche responsable critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \r\n2. Communiquer \r\nA l'issue de cette activit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- D\u00e9fendre des dossiers, des projets qui tiennent compte des sp\u00e9cificit\u00e9s culturelles des acteurs \r\n- Pratiquer l\u2019\u00e9coute et l\u2019empathie, s\u2019ouvrir aux autres cultures en tenant compte des traditions diff\u00e9rentes selon les types de visiteurs et de visit\u00e9s \r\n3. Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission \r\nA l'issue de cette activit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- Identifier les attentes, les besoins, appr\u00e9cier les r\u00e9actions des clients \r\n- Rechercher, comprendre, s\u00e9lectionner, synth\u00e9tiser et exploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":47,"name":"Recherche documentaire","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=47&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"L'UE \"Recherche documentaire\" a pour objectifs : \r\n \r\n\u2022\trechercher, analyser et traiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes ainsi que les facteurs d\u00e9terminants pour le succ\u00e8s de ses missions, en lien avec la culture et les strat\u00e9gies des milieux professionnels dans lesquels il \u00e9volue ;  \r\n\u2022\t\u00e9tablir une fonction de veille par rapport \u00e0 ses missions et s\u2019adapter au changement dans un souci d\u2019am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 des produits et services prest\u00e9s ;  \r\n \r\nConcr\u00e8tement, au terme de l\u2019Unit\u00e9 d\u2019Enseignement l\u2019\u00e9tudiant : \r\n \r\n1.\tpourra r\u00e9diger une probl\u00e9matique ad\u00e9quate (mots-cl\u00e9s pertinents, question ni trop pointue ni trop g\u00e9n\u00e9rale) \r\n2.\tsera capable d\u2019utiliser diff\u00e9rents moteurs de recherche pour trouver la documentation dont il a pr\u00e9cis\u00e9ment besoin \r\n3.\tIdentifiera le type d\u2019information qui lui est soumis et pourra en \u00e9valuer la fiabilit\u00e9 \r\n4.\tpourra juger de la pertinence d\u2019une source (type\/contenu\/subjectivit\u00e9) \r\n5.\tpourra r\u00e9diger, selon les normes, une bibliographie et utilisera les r\u00e8gles d'usage concernant les citations, reformulation d'id\u00e9es, etc.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":48,"name":"Cr\u00e9ation d'un \u00e9v\u00e8nement de tourisme ou de loisirs","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=48&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"L\u2019\u00e9tudiant devra pr\u00e9parer, organiser, coordonner, g\u00e9rer, r\u00e9aliser et promouvoir un projet de tourisme ou de loisir encadr\u00e9 par un professeur et commandit\u00e9 par un partenaire ext\u00e9rieur.  \r\n  \r\nCette activit\u00e9 se r\u00e9alise en groupe.  \r\n  \r\nL\u2019\u00e9tudiant, au terme de l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage, devra \u00eatre capable de :  \r\n1. Mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques    \r\n- Conna\u00eetre les ressources touristiques, culturelles, naturelles, patrimoniales ainsi que leur contexte, g\u00e9ographique, \u00e9conomique et social. (projet voyage)  \r\n-Conna\u00eetre les ressources li\u00e9es \u00e0 l\u2019organisation d\u2019\u00e9v\u00e9nements.  \r\n- Utiliser des logiciels et des outils de recherche d\u2019informations et de traitement de texte et de donn\u00e9es.  \r\n- Concevoir et produire des supports visuels (brochure, flyer, triptyque, carnet, poster professionnel, ...).  \r\n- Assurer la gestion financi\u00e8re des activit\u00e9s (calcul de prix, \u00e9tablissement de budgets) en calculant, en d\u00e9terminant et     en optimisant les co\u00fbts de revient  \r\n- Conna\u00eetre les bases essentielles des techniques d\u2019encadrement de groupes afin d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des participants.  \r\n- comprendre l'importance des \"traces \u00e9crites\" de tout ce qui est dit, n\u00e9goci\u00e9 et r\u00e9alis\u00e9 dans le cadre du projet :      \r\nR\u00e9diger des fiches t\u00e9l\u00e9phoniques, des emails, des documents de r\u00e9servation, de confirmation (transport, restauration, visites, ...), faire des comptes rendus de r\u00e9unions, collecter des informations et renseignements, rechercher des sponsors, r\u00e9aliser des enqu\u00eates de satisfaction des clients, cr\u00e9er un carnet de bord dans lequel sont class\u00e9s les \u00e9crits,  \r\n  \r\n- r\u00e9aliser des contrats \u00e9crits : un contrat de fonctionnement du groupe (r\u00f4le de chaque membre, fixation des t\u00e2ches et flexibilit\u00e9 dans la r\u00e9alisation de celles-ci), un contrat avec le commanditaire (r\u00e9partition des t\u00e2ches, aspect financier\u2026)  \r\n  \r\n  \r\n2. Faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse  \r\n- R\u00e9fl\u00e9chir et adapter les modes de fonctionnements individuels et de groupe.  \r\n- Identifier et comprendre les attentes et les besoins des clients (participants et commanditaires).   \r\n- Chercher, s\u00e9lectionner, hi\u00e9rarchiser, synth\u00e9tiser des informations.  \r\n- S\u2019int\u00e9grer \u00e0 la culture du commanditaire.  \r\n- Evaluer les implications des activit\u00e9s propos\u00e9es en termes d\u2019\u00e9thique et d'impact environnemental.  \r\n- S\u2019auto\u00e9valuer lors des diff\u00e9rentes \u00e9tapes du projet (mesurer l\u2019efficacit\u00e9 du travail, la qualit\u00e9 des services et sugg\u00e9rer   des am\u00e9liorations) afin de progresser.  \r\n  \r\n3. Communiquer  \r\n- Communiquer oralement et par \u00e9crit en entretenant des relations correctes et ponctuelles au sein du groupe, avec les   professionnels et avec les participants.  \r\n- Pratiquer l\u2019\u00e9coute, l\u2019empathie, la diplomatie durant l\u2019ensemble des phases du projet (pr\u00e9paration, r\u00e9alisation).  \r\n- Stimuler l\u2019int\u00e9r\u00eat des participants lors des visites au travers d\u2019anecdotes et de commentaires appropri\u00e9s.  \r\n- Coordonner et animer des \u00e9quipes en s\u2019adaptant aux publics cibles, de mani\u00e8re proactive lors de la r\u00e9alisation du    projet.  \r\n  \r\n4. S\u2019organiser  \r\n- Travailler en \u00e9quipe et de mani\u00e8re autonome, en s\u2019impliquant de mani\u00e8re proactive durant l\u2019enti\u00e8ret\u00e9 du projet.   \r\n- Planifier et organiser des r\u00e9unions, des d\u00e9placements tout en respectant les d\u00e9lais.  \r\n- Cibler et g\u00e9rer les priorit\u00e9s en maitrisant son stress et en respectant les \u00e9ch\u00e9ances.  \r\n- G\u00e9rer les plannings et le suivi des diff\u00e9rents dossiers.  \r\n- R\u00e9soudre les probl\u00e8mes logistiques des diff\u00e9rents prestataires de service.  \r\n- Rechercher, construire et r\u00e9aliser des activit\u00e9s de divertissement et\/ou des visites pour un public cible.  \r\n- Etre rigoureux, ponctuel, flexible, efficace, enthousiaste et fiable.  \r\n- Faire preuve de cr\u00e9ativit\u00e9 et de sens d\u2019initiative.  \r\n- Anticiper les impr\u00e9vus et\/ou \u00eatre capable de s'adapter en trouvant des solutions.   \r\n- rep\u00e9rer les lieux de r\u00e9alisation du projet.  \r\n  \r\n5. S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel  \r\n- S\u2019ouvrir aux autres cultures en respectant les traditions et en adoptant une attitude \u00e9thique.  \r\n- Appliquer les r\u00e8gles et bonnes pratiques en mati\u00e8re de savoir-vivre, de discr\u00e9tion et d\u2019amabilit\u00e9.  \r\n- D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles dans le but de favoriser son int\u00e9gration future.  \r\n- N\u00e9gocier en interne comme en externe avec les diff\u00e9rentes parties prenantes (partenaires, prestataires, autorit\u00e9s, coll\u00e8gues\u2026)   \r\n \r\n \r\n \r\n \r\nContenu de l'activit\u00e9  \r\n  \r\nL\u2019activit\u00e9 s\u2019\u00e9tale sur toute l\u2019ann\u00e9e acad\u00e9mique.  \r\nLe projet est r\u00e9alis\u00e9 dans le cadre des cr\u00e9neaux suivant : Soit un projet \u00e9v\u00e9nementiel, soit l\u2019organisation d\u2019un voyage (en Belgique ou en Europe). N\u00e9anmoins, les \u00e9tudiants peuvent soumettre leur propre projet se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 l\u2019un des cr\u00e9neaux \u00e9nonc\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment.   \r\nCelui-ci se diff\u00e9rencie des projets de premi\u00e8re ann\u00e9e en termes de dur\u00e9e, public-cible, h\u00e9bergement, contenu, programme, budget, etc...  \r\nLes \u00e9tudiants travaillent en groupe supervis\u00e9s par un professeur.  \r\nPour mener \u00e0 bien le projet, les deux phases suivantes sont n\u00e9cessaires : la pr\u00e9paration et la r\u00e9alisation.  \r\nLes diff\u00e9rents acquis d\u2019apprentissages cit\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment se retrouvent dans ces deux phases.  \r\nAu terme du projet, les \u00e9tudiants r\u00e9alisent une cl\u00f4ture ; d\u00e9briefing, budget final, retour des enqu\u00eates de satisfaction,\u2026)  \r\n  \r\nLes \u00e9tudiants r\u00e9alisent un poster professionnel dans le but de pr\u00e9senter leur projet lors des \"Journ\u00e9es Portes Ouvertes\" du mois de mai.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":49,"name":"S\u00e9minaire : outils de l'entrepreneuriat","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=49&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"- Connaissance de soi et formation des groupes  \r\n- Cr\u00e9ativit\u00e9 \r\n- Business Model Canvas \r\n- T\u00e9moignages d'entrepreneurs \r\n- Economie circulaire \r\n- Plan financier","goal":"Acquis d'apprentissage global \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera capable, \u00e0 l\u2019issue de cette UE: \r\n\u2022 de se confronter aux d\u00e9fis li\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une entreprise \r\n \r\n\u2022 d\u2019identifier et de manier des outils d\u2019entrepreneuriat permettant de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes, gr\u00e2ce aux diff\u00e9rents ateliers encourageant, entre autres, la collaboration et l\u2019esprit d\u2019\u00e9quipe \r\n \r\n\u2022 de d\u00e9velopper une id\u00e9e cr\u00e9ative, de comprendre en profondeur les besoins du client, de d\u00e9gager une proposition de valeur et de \u00ab designer \u00bb un Business Model viable (via le Business Model Canvas - BMC) \r\n \r\n\u2022 d\u2019identifier parmi 7 comp\u00e9tences entrepreneuriales douces (softskills), ses points forts et ses points faibles, en vue de les am\u00e9liorer et de mettre en \u0153uvre un v\u00e9ritable \u00ab plan d\u2019action \u00bb \r\n \r\n\u2022 d\u2019auto\u00e9valuer l\u2019\u00e9volution de ses comp\u00e9tences professionnelles. Appr\u00e9cier la mise en \u0153uvre des actions fix\u00e9es pour d\u00e9velopper certaines comp\u00e9tences indispensables pour entreprendre \r\n \r\n\u2022 \u00abd\u2019entreprendre et de s'entreprendre\u00bb : avoir une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, au travers de \u00ab documents d\u2019int\u00e9gration \u00bb \u00e0 compl\u00e9ter au fil des ateliers \r\n \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\n1)S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \r\n \r\nEtre rigoureux, fiable, ponctuel, flexible, faire preuve d'implication \r\nEtre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\nFaire preuve de cr\u00e9ativit\u00e9, d\u2019initiative, de curiosit\u00e9, de pers\u00e9v\u00e9rance, d\u2019esprit d\u2019entreprendre \r\nD\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, \u00eatre capable de s'auto-\u00e9valuer \r\n \r\n2) Mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques \r\n \r\nMettre en \u0153uvre une m\u00e9thode pour \u00e9valuer le potentiel d\u2019affaire d\u2019une id\u00e9e entrepreneuriale via le BMC (en amont du plan d\u2019affaires) : comprendre en profondeur les besoins du client, am\u00e9liorer l\u2019exp\u00e9rience client, prototyper et tester une solution, designer un business model viable. \r\nComprendre l\u2019utilit\u00e9 du plan financier et replacer celui-ci dans le cadre d\u2019une obligation particuli\u00e8re li\u00e9e \u00e0 la cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9 \r\nConnaitre et comprendre les composants des diff\u00e9rentes parties du plan financier (plan d\u2019investissement, compte de r\u00e9sultats et plan de tr\u00e9sorerie), et \u00e9tablir des liens entre eux.  \r\nAppr\u00e9hender les diff\u00e9rents modes de financement d'un projet. \r\n \r\n3) Faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse \r\nRechercher, traiter et exploiter de mani\u00e8re critique des informations pertinentes en lien avec l\u2019activit\u00e9 d\u2019enseignement \r\n \r\n4) S\u2019organiser  \r\nPlanifier, g\u00e9rer et mener \u00e0 bien des projets compte tenu des objectifs, ressources et contraintes \r\nRespecter les \u00e9ch\u00e9ances et les consignes des activit\u00e9s propos\u00e9es  \r\n \r\n5) Communiquer \r\nPr\u00e9senter oralement et\/ou par \u00e9crit des informations de mani\u00e8re rigoureuse, structur\u00e9e et pr\u00e9cise.  \r\nArgumenter et convaincre, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral, vis-\u00e0-vis des autres \u00e9tudiants, enseignants ou membres de jury","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":50,"name":"Fran\u00e7ais : Communication professionnelle \u00e9crite et orale","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=50&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"Acquis d'apprentissage global de l'unit\u00e9 d'enseignement : \r\n- communiquer par \u00e9crit et oralement en fran\u00e7ais fonctionnel et usuel dans plusieurs situations professionnelles \r\n \r\n-organiser sa pens\u00e9e dans un contexte de communication (\u00e9coute active, m\u00e9morisation, prise de notes, reformulation, identification d\u2019un probl\u00e8me, etc.) \r\n \r\n- lire, comprendre, analyser, critiquer des documents relatifs \u00e0 la vie des entreprises et d\u00e9gager les informations essentielles d\u2019un document afin de r\u00e9aliser une t\u00e2che professionnelle \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et savoir-\u00eatre \r\n \r\nCommuniquer: \r\n \r\npr\u00e9senter oralement et\/ou par \u00e9crit des informations de mani\u00e8re rigoureuse, structur\u00e9e et cibl\u00e9e \r\nr\u00e9diger diff\u00e9rents \u00e9crits professionnels : courriels, argumentaires, communiqu\u00e9s, comptes-rendus, rapports, lettre de motivation pour le stage, curriculum vitae,... \r\npr\u00e9senter un expos\u00e9 oral avec Powerpoint,  \r\nagir comme interface dans les relations internes et externes de l'entreprise (promotion, relations avec la client\u00e8le, relations avec les  prestataires...) \r\nmettre en valeur son profil, ses comp\u00e9tences \r\nmener \u00e0 bien un entretien en vue d\u2019un stage \r\n \r\nAnalyser: \r\nrechercher, traiter et exploiter des informations n\u00e9cessaires et pertinentes en lien avec les diff\u00e9rents travaux \r\nsynth\u00e9tiser des informations \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit  \r\nanalyser des informations en lien avec la recherche de stage  \r\ncomprendre et utiliser des grilles de structuration d'\u00e9crits  \r\nanalyser et am\u00e9liorer des \u00e9crits professionnels \r\nsynth\u00e9tiser et commenter des activit\u00e9s oralement et par \u00e9crit \r\n\u00e9valuer des productions \u00e9crites et des prestations orales \u00e0 l\u2019aide de crit\u00e8res pertinents \r\n \r\nMobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques: \r\nconna\u00eetre  et utiliser les structures des \u00e9crits professionnels (grille QQOQCCP, plan pyramidal, plan FOR...) \r\nappliquer les principales r\u00e8gles orthographiques, les conventions de syntaxe, de style et de ponctuation \r\nutiliser ad\u00e9quatement les technologies de l'information et de la communication \r\nconcevoir, produire des documents ad\u00e9quats \r\n \r\nS'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel: \r\n\u00e9valuer sa pratique professionnelle pour \u00e9voluer \r\n\u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\nfaire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, \u00eatre capable de s'auto-\u00e9valuer \r\n\u00eatre rigoureux, fiable, ponctuel, flexible, faire preuve d'implication \r\ng\u00e9rer son stress  \r\n \r\nS'organiser: \r\ng\u00e9rer son temps \r\ng\u00e9rer le planning et le suivi des travaux \r\ng\u00e9rer les priorit\u00e9s, anticiper","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":51,"name":"Anglais","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=51&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Themes:  \r\n \r\n\uf0a7 Recruitment  \r\n\uf0a7 Processes \r\n\uf0a7 Stereotypes \r\n\uf0a7 Presentation \r\n\uf0a7 Facilities \r\n\uf0a7 Telephone\nThemes :  \r\n \r\n\uf0a7 Recruitment \r\n\uf0a7 Insurances\/Assistance \r\n\uf0a7 Orders \r\n\uf0a7 Complaints... \r\n \r\nBusiness writing:  \r\n \r\n\uf0a7 CVs &amp; application letters \r\n\uf0a7 Insurances \r\n\uf0a7 Order letters \r\n\uf0a7 Complaints \r\n\uf0a7 Reports \r\n\uf0a7 Summaries \r\n\uf0a7 Essays\nI.NEW JOB, NEW SKILLS  \r\n \r\n1.GOT WHAT IT GETS ?  \r\n \r\nA.How to survive in a new job?  \r\nB. Soft skills \r\nC.Emotional intelligence   \r\nD.Stereotypes    \r\n \r\n2.IN THE OFFICE  \r\n \r\nA.Wanting it all  \r\nA1 The ideal job  \r\nA2 The ideal company  \r\nA3 The ideal boss  \r\n \r\nB.Getting down to business  \r\nB1 Welcoming visitors  \r\nB2 Small talk   \r\nB3 On the phone     \r\nB4 Presentations  \r\nB5 Working across cultures  \r\nB7 Recruitment  \r\n                                   \r\nII.GIVING OPINION  \r\n \r\n1.BANKSY  \r\n \r\n2.READING FILE AND DEBATES  \r\n \r\nIII.SMALL TALK\nLettres et courriels \r\n \r\n\uf0a7 Correspondance g\u00e9n\u00e9rale \r\n- Demande d\u2019information \r\n- R\u00e9ponse \u00e0 la demande d\u2018information \r\n- R\u00e9servation \r\n- Confirmation \r\n- Conf\u00e9rences, invitations, rendez-vous. \r\n \r\n\uf0a7 Correspondance commerciale \r\n- Demande d\u2019information\/ de prix \r\n- R\u00e9ponse \u00e0 la demande \/ offre \r\n- Commande\/ confirmation \r\n- Plaintes et r\u00e9ponses simples \r\n \r\nR\u00e9visions grammaticales \r\n- Temps \r\n- Modals \r\n- Passif \r\n- Relatif \r\n- Articles","goal":"\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement en utilisant les structures linguistiques avec aisance et de mani\u00e8re nuanc\u00e9e. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans diverses situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 2\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n- COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nAfin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n(comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n \r\n\uf0a7 Mener une conversation t\u00e9l\u00e9phonique complexe \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie des documents en lien avec un large \u00e9ventail de sujets   \r\n\uf0a7 R\u00e9pondre aux demandes des clients, coll\u00e8gues et partenaires  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9parer et pr\u00e9senter oralement des expos\u00e9s  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter et conseiller des produits et services \r\n \r\n   \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication verbale et non-verbale \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant \u00e0 un large \u00e9ventail de sujets \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe collaborative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication et de pro-activit\u00e9 \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche critique, r\u00e9flexive et responsable des pratiques professionnelles \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer par \u00e9crit en utilisant les structures linguistiques avec aisance et de mani\u00e8re nuanc\u00e9e. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans diverses situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 2\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie des documents se rapportant \u00e0 un large \u00e9ventail de sujets  \r\n\uf0a7 Prendre note et diffuser des renseignements divers \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres et textes complexes. \r\n\uf0a7 Synth\u00e9tiser des documents et \u00e9laborer des dossiers. \r\n \r\n \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions formelles et stylistiques de la correspondance \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n\uf0a7 respecter les codes li\u00e9s \u00e0 la culture, aux activit\u00e9s et aux strat\u00e9gies du milieu professionnel. \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant \u00e0 un large \u00e9ventail de sujets \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe collaborative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication et de pro-activit\u00e9 \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche critique, r\u00e9flexive et responsable des pratiques professionnelles \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer par \u00e9crit en utilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans diverses situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 2\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n-\tCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre des documents se rapportant \u00e0 des th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Prendre note et diffuser des renseignements divers \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres et textes se rapportant aux th\u00e8mes abord\u00e9s au cours \r\n\uf0a7 Synth\u00e9tiser des documents  \r\n \r\n \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions formelles et stylistiques de la correspondance \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n\uf0a7 identifier les codes li\u00e9s \u00e0 la culture, aux activit\u00e9s et aux strat\u00e9gies du milieu professionnel. \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant aux th\u00e8mes abord\u00e9s au cours \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe collaborative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication et de pro-activit\u00e9 \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche critique, r\u00e9flexive et responsable des pratiques professionnelles \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer par \u00e9crit en utilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans diverses situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 2\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre des documents se rapportant \u00e0 des th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Prendre note et diffuser des renseignements divers \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres et textes se rapportant aux th\u00e8mes abord\u00e9s au cours \r\n\uf0a7 Synth\u00e9tiser des documents  \r\n \r\n \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions formelles et stylistiques de la correspondance \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n\uf0a7 identifier les codes li\u00e9s \u00e0 la culture, aux activit\u00e9s et aux strat\u00e9gies du milieu professionnel. \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant aux th\u00e8mes abord\u00e9s au cours \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe collaborative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication et de pro-activit\u00e9 \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche critique, r\u00e9flexive et responsable des pratiques professionnelles \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","activity":"\n\n\n","other":"\n\n\n","languages":["en"],"teachers":[]},{"id":52,"name":"N\u00e9erlandais","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=52&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Th\u00e8mes abord\u00e9s: \r\n \r\n\uf0a7 Le voyage d'affaires  \r\n\uf0a7 Les moyens de transport : avantages et inconv\u00e9nients  \r\n\uf0a7 Les r\u00e9unions  \r\n\uf0a7 L\u2019interpr\u00e9tation de graphiques \r\n\uf0a7 Les conversations t\u00e9l\u00e9phoniques  \r\n\uf0a7 L\u2019assistant(e) de direction et son environnement de travail (t\u00e2ches, mat\u00e9riel, ergonomie au travail,t\u00e9l\u00e9travail) \r\n\uf0a7 L\u2019entretien d\u2019embauche en vue d'un stage  \r\n\uf0a7 Les actualit\u00e9s\nLettres et courriels  \r\n \r\n1. Correspondance g\u00e9n\u00e9rale \r\n \r\n\uf0a7 Demande et confirmation de r\u00e9servation \r\n\uf0a7 Invitation et convocation aux r\u00e9unions \r\n\uf0a7 Comptes-rendus de r\u00e9unions  \r\n \r\n2. Correspondance commerciale \r\n \r\n\uf0a7 Plaintes et r\u00e9ponses \r\n\uf0a7 Lettres de rappel \r\n\uf0a7 Lettre de motivation et cv en vue de la recherche d'un stage\/job\/emploi \r\n\uf0a7 Commerce ext\u00e9rieur \r\n\uf0a7 Instructions pour la r\u00e9daction des rapports des conversations skype avec les correspondants de la Arteveldehogeschool dans le cadre de l'\u00e9change avec cette Haute Ecole.  \r\n \r\n \r\n3. Autres documents en rapport avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours. \r\n \r\n\uf0a7 R\u00e9vision grammaticale : Int\u00e9gration et mise en pratique des r\u00e8gles grammaticales dans des exercices cibl\u00e9s.Le passif et les adverbes pronominaux.\nContenus lexicaux: \r\n- environnement de travail, t\u00e2ches et profil d\u2019un assistant de direction \r\n- mobilit\u00e9 et moyens de transport, durabilit\u00e9 en entreprise \r\n- services bancaires et modes de paiement \r\n- organisation d\u2019un voyage d\u2019affaires \r\n- bien-\u00eatre au travail  \r\n \r\nD\u00e9bats sur l'actualit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et sp\u00e9cifique au monde de l'entreprise \r\n \r\nContenus grammaticaux \r\n- Consolidation des points abord\u00e9s en bloc 1 \r\n- Passif (temps compos\u00e9s) \r\n- Adverbes pronominaux\nCorrespondance \r\n  \r\n- demande d\u2019information g\u00e9n\u00e9rale + r\u00e9ponse \r\n- r\u00e9ponse \u00e0 une invitation \r\n- r\u00e9servation de logement et services  \r\n- rappel de paiement \r\n- plaintes  \r\n \r\nChamps lexicaux abord\u00e9s  \r\n \r\n- environnement de travail, t\u00e2ches et profil d\u2019un assistant de direction \r\n- mobilit\u00e9 et moyens de transport, durabilit\u00e9 en entreprise \r\n- services bancaires et modes de paiement \r\n- organisation d\u2019un voyage d\u2019affaires \r\n- bien-\u00eatre au travail \r\n \r\nGrammaire  \r\n \r\n- consolidation des points abord\u00e9s en bloc 1 \r\n- passif (temps compos\u00e9s) \r\n- adverbes pronominaux","goal":"\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement en utilisant les structures linguistiques avec aisance et de mani\u00e8re nuanc\u00e9e. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans diverses situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 2\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n- COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nAfin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n(comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n \r\n\uf0a7 Mener une conversation t\u00e9l\u00e9phonique complexe \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie des documents en lien avec un large \u00e9ventail de sujets   \r\n\uf0a7 R\u00e9pondre aux demandes des clients, coll\u00e8gues et partenaires  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9parer et pr\u00e9senter oralement des expos\u00e9s  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter et conseiller des produits et services \r\n \r\n   \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication verbale et non-verbale \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant \u00e0 un large \u00e9ventail de sujets \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe collaborative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication et de pro-activit\u00e9 \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche critique, r\u00e9flexive et responsable des pratiques professionnelles \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer par \u00e9crit en utilisant les structures linguistiques avec aisance et de mani\u00e8re nuanc\u00e9e. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans diverses situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 2\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n-\tCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie des documents se rapportant \u00e0 un large \u00e9ventail de sujets  \r\n\uf0a7 Prendre note et diffuser des renseignements divers \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres et textes complexes. \r\n\uf0a7 Synth\u00e9tiser des documents et \u00e9laborer des dossiers. \r\n \r\n \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions formelles et stylistiques de la correspondance \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n\uf0a7 respecter les codes li\u00e9s \u00e0 la culture, aux activit\u00e9s et aux strat\u00e9gies du milieu professionnel. \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant \u00e0 un large \u00e9ventail de sujets \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe collaborative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication et de pro-activit\u00e9 \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche critique, r\u00e9flexive et responsable des pratiques professionnelles \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue du bloc 2, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement en utilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans diverses situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de bloc 2 est le niveau B1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme du bloc 2, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n- COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nAfin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n(comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n \r\n\uf0a7 Mener une conversation t\u00e9l\u00e9phonique  \r\n\uf0a7 Comprendre des documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours   \r\n\uf0a7 R\u00e9pondre aux demandes des clients, coll\u00e8gues et partenaires  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9parer et pr\u00e9senter oralement des expos\u00e9s  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter et conseiller des produits et services \r\n \r\n   \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication verbale et non-verbale \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n\uf0a7 identifier les codes li\u00e9s \u00e0 la culture, aux activit\u00e9s et aux strat\u00e9gies du milieu professionnel. \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant aux th\u00e8mes abord\u00e9s au cours \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe collaborative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication et de pro-activit\u00e9 \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche critique, r\u00e9flexive et responsable des pratiques professionnelles \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l'issue du bloc 2, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer par \u00e9crit en utilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans diverses situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de bloc 2 est le niveau B1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme du bloc 2, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n- COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre des documents se rapportant \u00e0 des th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Prendre note et diffuser des renseignements divers \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres et textes se rapportant aux th\u00e8mes abord\u00e9s au cours \r\n\uf0a7 Synth\u00e9tiser des documents  \r\n \r\n \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions formelles et stylistiques de la correspondance \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n\uf0a7 identifier les codes li\u00e9s \u00e0 la culture, aux activit\u00e9s et aux strat\u00e9gies du milieu professionnel. \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant aux th\u00e8mes abord\u00e9s au cours \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe collaborative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication et de pro-activit\u00e9 \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche critique, r\u00e9flexive et responsable des pratiques professionnelles \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","activity":"\n\n\n","other":"\n\n\n","languages":["nl"],"teachers":[]},{"id":53,"name":"Espagnol : communication \u00e9crite et orale","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=53&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Niveau 1 \r\n \r\nContenu th\u00e9matique: \r\n \r\nLes aliments, les sp\u00e9cialit\u00e9s culinaires espagnoles et autres, le climat, les saisons, les f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e, les voyages, l'actualit\u00e9 (le cas \u00e9ch\u00e9ant), l\u2019enfance et l\u2019adolescence, les transports &amp; la mobilit\u00e9 douce (horaires, impact sur environnement...), les diff\u00e9rents logements touristiques, les h\u00f4tels d'affaires et leurs infrastructures, les Paradors, concept h\u00f4telier typiquement espagnol \r\n \r\nD\u00e9bats (les th\u00e8mes peuvent varier d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre. \r\n \r\nContenu grammatical: \r\n \r\nLe pr\u00e9sent de l\u2019indicatif (r\u00e9vision), le futur et le conditionnel,  les 3 temps du pass\u00e9, les comparatifs et r\u00e9vision des bases du bloc 1 \r\n \r\nniveaux 2 et 3 \r\n \r\nContenu th\u00e9matique: \r\n \r\nLes clich\u00e9s et leurs r\u00e9percussions, les voyages incentive, S\u00e9ville, destination-phare d\u2019incentivesou de tourisme d'affaires,, les transports &amp; compagnies a\u00e9riennes luxueuses, les transports. \r\nD\u00e9bats (les th\u00e8mes sont susceptibles de varier d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre) \r\n \r\nContenu grammatical: \r\n \r\nTous les temps de l\u2019indicatif (r\u00e9vision bloc 1), le conditionnel et le subjonctif pr\u00e9sent + r\u00e9vision de certains points grammaticaux '\u00e0 la demande'.","goal":"NIVEAU 1  \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\n A l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\n L\u2019\u00e9tudiant devra atteindre en fin de bloc 2 le niveau A2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\n Au terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n \r\n Comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n \r\n 1) Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n 2) Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n 3) Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n  \r\n \r\n \r\n \r\n - MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n \u2663 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n \u2663 respecter les conventions de la communication \r\n \u2663 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n - ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n \u2663 Comprendre et respecter les consignes \r\n \u2663 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n \u2663 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n \u2663 Etre capable de travailler en \u00e9quipe et de mani\u00e8re individuelle \r\n \u2663 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n \u2663 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n \u2663 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s \r\n \r\n \r\n \r\n \r\n NIVEAUX 2 et 3  \r\n \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\n A l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\n En fonction du niveau de d\u00e9part de l\u2019\u00e9tudiant, celui-ci devra atteindre en fin de 2e ann\u00e9e les niveaux B1 \u00e0 C1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\n Au terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n \r\n Comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n \r\n 1) Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n 2) Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n 3) Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n \r\n \r\n 4 R\u00e9diger des courriels et textes divers. \r\n - MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n \u2663 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n \u2663 respecter les conventions de la communication \r\n \u2663 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n - ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n \u2663 Comprendre et respecter les consignes \r\n \u2663 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n \u2663 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n \u2663 Etre capable de travailler en \u00e9quipe et de mani\u00e8re individuelle \r\n \u2663 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n \u2663 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n \u2663 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","activity":"","other":"","languages":["es"],"teachers":[]},{"id":54,"name":"Comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et aspects fiscaux I","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=54&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"- Rappels fondamentaux INtroduction \u00e0 la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale (cadre l\u00e9gal, fonctionnement des comptes, etc.) \r\n- Les op\u00e9rations d'achat, de vente et financi\u00e8res les plus courantes \r\n- Les r\u00e9gimes particuliers de TVA  \r\n- Les transactions commerciales en dehors de la Belgique \r\n- La centralisation TVA \r\n- Les r\u00e9mun\u00e9rations \r\n- Les imp\u00f4ts en cours d'exercice \r\n- Les op\u00e9rations de financement","goal":"ACQUIS D'APPRENTISSAGE GLOBAL \r\n \r\nAcqu\u00e9rir les raisonnements, la logique et les techniques comptables des op\u00e9rations courantes afin de participer et de s\u2019adapter \u00e0 la gestion de l\u2019entreprise. \r\n \r\nACQUIS D'APPRENTISSAGES SPECIFIQUES \r\n\t \r\nAu terme de l'AA, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n \r\n1 Mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques \r\n\u2022 conna\u00eetre et appliquer les concepts comptables vus ant\u00e9rieurement (1re ann\u00e9e AA d\u2019introduction \u00e0 la comptabilit\u00e9) \r\n\u2022 conna\u00eetre les principes d\u2019enregistrement comptable en partie double (au livre-journal et au grand-livre des comptes) \r\n\u2022 conna\u00eetre et expliquer les diff\u00e9rentes notions de gestion vues dans le cadre du cours \r\n\u2022 enregistrer au livre-journal les op\u00e9rations courantes de l\u2019entreprise pr\u00e9sent\u00e9es dans le cadre de l'AA (soit sur base d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 soit sur base de pi\u00e8ces justificatives) \r\n\u2022 calculer les TVA - r\u00e9gime normal et particulier \r\n\u2022 calculer les diff\u00e9rentes composantes d\u2019une r\u00e9mun\u00e9ration \u00e0 partir d\u2019une fiche de r\u00e9mun\u00e9ration ou d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 \r\n\u2022 d\u00e9terminer les principales obligations des employeurs en mati\u00e8re de paiement des r\u00e9mun\u00e9rations, charges sociales et pr\u00e9comptes professionnels \r\n\u2022 lire, comprendre, expliquer et \u00e9tablir les tableaux d\u2019amortissement des financements \r\n\u2022 diff\u00e9rencier les diff\u00e9rentes sortes d\u2019imp\u00f4ts et de subsides \r\n \r\n2 Faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse \r\n\u2022 identifier les pi\u00e8ces justificatives, les analyser, les v\u00e9rifier et en extraire les donn\u00e9es utiles \u00e0 leur comptabilisation \r\n\u2022 reconna\u00eetre la nature des op\u00e9rations en vue de les rattacher aux diff\u00e9rents types de comptes (actif, passif, charges ou produits) et \u00e0 la classe du plan comptable minimum normalis\u00e9 (PCMN) concern\u00e9 \r\n\u2022 pr\u00e9ciser l\u2019impact des diff\u00e9rentes op\u00e9rations sur le bilan et \/ ou le compte de R\u00e9sultats \r\n  \r\n3 S\u2019organiser \r\n\u2022 s\u2019approprier les supports de cours  \r\n\u2022 prendre des notes pertinentes \r\n\u2022 respecter le planning des activit\u00e9s propos\u00e9es  \r\n\u2022 pr\u00e9parer avec rigueur les travaux demand\u00e9s \r\n  \r\n4 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\n\u2022 \u00eatre responsable et autonome dans son apprentissage  \r\n\u2022 \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \u00e0 la r\u00e9solution des exercices pratiques  \r\n\u2022 appliquer les r\u00e8gles de savoir-vivre et de discr\u00e9tion  \r\n\u2022 faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, \u00eatre capable de s'auto-\u00e9valuer \r\n\u2022 \u00eatre rigoureux, fiable, ponctuel, flexible, faire preuve d'implication \r\n\u2022 g\u00e9rer son stress \r\n \r\n5 Communiquer \r\n\u2022 r\u00e9diger des r\u00e9ponses structur\u00e9es, coh\u00e9rentes, pr\u00e9cises et lisibles lors de l\u2019\u00e9valuation \u00e9crite \r\n\u2022 utiliser le vocabulaire sp\u00e9cifique","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":55,"name":"Gestion et analyse de donn\u00e9es","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=55&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"1)El\u00e9ments th\u00e9oriques de base de la statistique inf\u00e9rentielle et des diff\u00e9rents types d'\u00e9chantillons. \r\n2)El\u00e9ments th\u00e9oriques et pratiques de base de la statistique descriptive. \r\n2.1)Repr\u00e9sentation des donn\u00e9es sous forme de tableaux et de graphiques en fonction des diff\u00e9rents types de variables. \r\n2.2)Calcul des mesures de la tendance centrale et de la dispersion. \r\n2.3)Interpr\u00e9tation des r\u00e9sultats\n1) Utilisation de notions approfondies d'un tableur : \r\n \r\n- Cr\u00e9ation, utilisation, protection de bases de donn\u00e9es. \r\n- Cr\u00e9ation de tableaux et graphiques crois\u00e9s dynamiques \r\n- Conception de graphiques particuliers \r\n- Cr\u00e9ation de plans \r\n- Travailler sur plusieurs feuilles\/cr\u00e9ation d'un groupe de travail - consolidation par position\/par cat\u00e9gorie \r\n- Utilisation de la mise en forme conditionnelle \r\n- Cr\u00e9ation de macros \r\n- Utilisation de la valeur cible et du solveur \r\n- Utiliser et imbriquer diff\u00e9rentes fonctions avanc\u00e9es entre autre l'expression conditionnelle. \r\n \r\n2) Recueil et traitement de l'information avec Google Forms, Google Sheet, Doodle et Excel. \r\n \r\n3) Transfert de donn\u00e9es externes en Word en vue d'effectuer un publipostage.","goal":"1) Acquis d\u2019apprentissage global : \r\n \r\nAu terme de l'activit\u00e9 d'apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable d\u2019utiliser les outils de la statistique descriptive en vue de rechercher des donn\u00e9es, de les r\u00e9duire, de les commenter afin de les transmettre \u00e0 d\u2019autres acteurs, aux fins de prises de d\u00e9cisions. \r\n \r\n \r\n2) Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire. \r\n \r\nAu terme du quadrimestre, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de : \r\n \r\n2.1)Mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et informatiques : \r\n- Comprendre et utiliser les principaux outils de la statistique descriptive. \r\n- Organiser et stocker l\u2019information. \r\n- Pr\u00e9senter les donn\u00e9es sous forme de tableaux et de graphiques. \r\n- Traiter les donn\u00e9es en utilisant les calculs sp\u00e9cifiques \u00e0 la statistique descriptive. \r\n \r\n2.2)S\u2019organiser \r\n- Planifier les diff\u00e9rentes \u00e9tapes d\u2019une recherche statistique. \r\n \r\n2.3)Analyser \r\n- Identifier les donn\u00e9es recueillies. \r\n- Appliquer les traitements statistiques ad\u00e9quats en fonction du type de donn\u00e9es. \r\n- Comprendre et interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats afin de fournir des outils d\u2019aide \u00e0 la d\u00e9cision. \r\n \r\n3.3)S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n- Travailler en autonomie \r\n- Contribuer activement \u00e0 la r\u00e9solution d\u2019exercices avec m\u00e9thode et rigueur. \r\n- Faire preuve de sens critique en d\u00e9veloppant une approche r\u00e9flexive par rapport \u00e0 l\u2019analyse des r\u00e9sultats.\n1)Acquis d\u2019apprentissage global : \r\n \r\nAu terme de l'activit\u00e9 d'apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de  \r\n- r\u00e9soudre des applications de gestion en utilisant les fonctions avanc\u00e9es d'un tableur.Il d\u00e9couvrira et utilisera de nouvelles techniques Excel pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes. \r\n- de s'approprier de nouveaux outils (Google Froms - Google Sheet - Publipostage - Doodle ....) qui l'aideront dans la gestion et l'organisation. \r\n \r\n \r\n \r\n2)Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire. \r\n \r\nAu terme du quadrimestre, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de : \r\n \r\n2.1)Mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques \r\n- Comprendre et utiliser les outils avanc\u00e9s d'un tableur. \r\n- Utiliser les fonctions de base de Google Forms, Google Sheet, Doodle. \r\n- Cr\u00e9er un publipostage \u00e0 partir de bases de donn\u00e9es externes. \r\n \r\n2.2)S\u2019organiser \r\n- G\u00e9rer et planifier les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de recherche des nouvelles techniques. \r\n \r\n2.3)Analyser \r\n- Identifier le probl\u00e8me. \r\n- Rechercher, comprendre, s\u00e9lectionner, v\u00e9rifier, tester les informations techniques. \r\n- Appliquer les traitements ad\u00e9quats en vue de r\u00e9soudre le probl\u00e8me.  \r\n \r\n2.4)S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n- Travailler en collaboration avec un partenaire. \r\n- Participer activement \u00e0 la r\u00e9solution d'exercices avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9. \r\n- Faire preuve de sens critique en d\u00e9veloppant une approche r\u00e9flexive par rapport \u00e0 l'analyse des r\u00e9sultats.","activity":"\n","other":"\n","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":56,"name":"Marketing et aspects juridiques","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=56&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"- Les bases de la recherche documentaire : architecture du web et des syst\u00e8mes d\u2019informations - Types de recherche diff\u00e9rents - Recherche de documents. \r\n- Typologie des sources : examiner l'information trouv\u00e9e et diff\u00e9rents types de sources. \r\n- Critique des sources : \u00e9valuer la fiabilit\u00e9 et la pertinence des sources et critique de la bibliographie.  \r\n- Plagiat et r\u00e9f\u00e9rencement. \r\n- Probl\u00e9matique de recherche : d\u00e9finir le cadre de la recherche (d\u00e9limiter le contexte), identifier les axes de r\u00e9solution, s\u00e9lectionner les informations utiles et r\u00e9diger une synth\u00e8se des informations s\u00e9lectionn\u00e9es en respectant les normes en vigueur\nI. INTRODUCTION GENERALE \r\n \r\n II. L\u2019ENTREPRISE, ACTEUR FONDAMENTAL DU DROIT ECONOMIQUE \r\n \r\n III. L\u2019ENTREPRISE EN DIFFICULTE \r\n \r\n IV. LES INSTRUMENTS JURIDIQUES DE L\u2019ENTREPRISE  \r\n QUESTIONS CHOISIES \r\n \r\n V. L\u2019ENTREPRISE, LES PRATIQUES DU MARCHE ET LA PROTECTION DU CONSOMMATEUR \r\n \r\n VI. L\u2019ENTREPRISE ET LA PROTECTION DES DONNEES PERSONNELLES\n\u2022 D\u00e9finition et domaines du marketing  \r\n\u2022 Marketing strat\u00e9gique :  \r\n - Le march\u00e9 : comprendre le consommateur, ses besoins et son comportement (facteurs influen\u00e7ant le consommateur - \u00e9tudes de march\u00e9 - processus d\u2019achat), notion de tendance du march\u00e9 \r\n - Segmentation, Ciblage (attractivit\u00e9 et comp\u00e9titivit\u00e9), Positionnement \r\n - Plan marketing : analyse SWOT (diagnostic strat\u00e9gique), objectifs et strat\u00e9gies de produit, de prix, de distribution et de communication \r\n\u2022 Marketing op\u00e9rationnel :  \r\n - Marketing mix en action  \r\n\u2022 Evolution du marketing : nouveaux \"P\", nouveaux consommateurs, nouvelles pratiques des entreprises","goal":"Rechercher, s\u00e9lectionner, reformuler et comparer, hi\u00e9rarchiser et synth\u00e9tiser des informations sur base d\u2019articles et \u00e9tudes de cas en faisant preuve d\u2019esprit d\u2019analyse et de critique. Cette capacit\u00e9 sera observ\u00e9e au travers des acquis d\u2019apprentissage suivants : \r\n \r\n1. S\u00e9lectionner et exploiter les bases de donn\u00e9es ad\u00e9quates pour les besoins de la recherche \r\n2. Diff\u00e9rencier et utiliser des outils de recherche en ligne (moteurs de recherche, catalogues, bases de donn\u00e9es, bases de connaissance, etc.) \r\n3. Diff\u00e9rencier et utiliser les concepts de bases de la recherche documentaire (th\u00e9saurus, listes de vocabulaire contr\u00f4l\u00e9, langage naturel\/libre) \r\n4. R\u00e9diger, selon les normes, une bibliographie et utiliser les r\u00e8gles d'usage concernant les citations, reformulation d'id\u00e9es, etc \r\n5. R\u00e9diger une requ\u00eate documentaire ad\u00e9quate (mots-cl\u00e9s pertinents) \r\n6. Identifier le type d\u2019information auquel il est confront\u00e9 et juger sommairement de la pertinence et fiabilit\u00e9 d\u2019une source (type\/contenu\/subjectivit\u00e9) \r\n7. Sur base d'une probl\u00e9matique de recherche soumise, d\u00e9finir les axes de r\u00e9solution qui permettront d'y r\u00e9pondre.  \r\n8. S\u00e9lectionner les informations utiles dans la documentation trouv\u00e9e en vue de r\u00e9pondre \u00e0 chacun des axes de r\u00e9solution d\u00e9finis.  \r\n9. Reformuler les informations s\u00e9lectionn\u00e9es en vue de les transformer en arguments de r\u00e9ponses \u00e0 la question de recherche pos\u00e9e \r\n10. Structurer les arguments d\u00e9velopp\u00e9s sur base d\u2019un plan SPRI \r\n11. Utiliser la terminologie sp\u00e9cifique au marketing dans le cadre du traitement de la question de recherche  \r\n12. Appliquer et de d\u00e9velopper un ou plusieurs concepts marketing au travers du traitement d\u2019une question de recherche\nAu terme de l'enseignement, l'\u00e9tudiant(e) sera capable de : \r\n \r\n- mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques : \r\n \r\n* d\u00e9finir et ma\u00eetriser les concepts fondamentaux du droit de l'entreprise et du droit \u00e9conomique n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 l'analyse de cas pratiques; \r\n \r\n* ma\u00eetriser la terminologie propre au droit \u00e9conomique ; \r\n \r\n* ma\u00eetriser les principaux m\u00e9canismes du droit de la protection des consommateurs ; \r\n \r\n* ma\u00eetriser les principaux m\u00e9canismes du droit de la protection des donn\u00e9es personnelles ; \r\n \r\n* produire, en s'appuyant sur toutes les connaissances th\u00e9oriques acquises, un raisonnement juridique pr\u00e9cis et rigoureux sous la forme de la r\u00e9solution d'un cas pratique de droit de l'entreprise ; \r\n \r\n- faire preuve d'esprit d'analyse et de synth\u00e8se : \r\n \r\n* rechercher, analyser, identifier, traiter avec rigueur tous les \u00e9l\u00e9ments juridiques pertinents en \"d\u00e9codant\" certaines situations concr\u00e8tes simples de droit de l'entreprise ; \r\n \r\n- communiquer : \r\n \r\n* r\u00e9diger des r\u00e9ponses pertinentes, structur\u00e9es, coh\u00e9rentes et pr\u00e9cises lors de l'\u00e9valuation \u00e9crite; \r\n \r\n \r\n- d\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive, notamment au regard de l'actualit\u00e9 \u00e9conomique, dans le but de favoriser, dans un esprit de polyvalence, son int\u00e9gration professionnelle future;\nAu terme de l'activit\u00e9 d\u2019apprentissage \u00ab Marketing \u00bb, l\u2019\u00e9tudiant sera capable : \r\n \r\n1. de mobiliser des savoirs et savoir-faire propres au marketing  et les illustrer par des exemples ;  \r\n2. d\u2019analyser et de synth\u00e9tiser des articles de presse relatifs au marketing ;  \r\n3. de d\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive sur le marketing afin de s\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution ;  \r\n4. d\u2019utiliser les connaissances acquises, les outils marketing et la terminologie sp\u00e9cifique au marketing  pour comprendre et analyser les strat\u00e9gies marketing des entreprises ; \r\n5. d\u2019appliquer et de d\u00e9velopper un ou plusieurs concepts marketing au travers de l'analyse d'une probl\u00e9matique marketing.","activity":"\n\n","other":"\n\n","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":57,"name":"Union europ\u00e9enne et relations internationales : aspects th\u00e9oriques et pratiques","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=57&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Le s\u00e9minaire s\u2019organise en trois grandes cat\u00e9gories d\u2019activit\u00e9s, \u00e0 savoir: \r\n \r\n- des expos\u00e9s oraux: pr\u00e9sentation orale par les \u00e9tudiants, devant l\u2019ensemble du groupe, d\u2019un grand sujet d\u2019actualit\u00e9  \r\n- des interventions des participants \r\n- la r\u00e9alisation  et la pr\u00e9sentation d'un travail convenu en d\u00e9but de cours avec le professeur\nL'activit\u00e9 d'apprentissage  est bas\u00e9e sur un syllabus, des d\u2019articles et plusieurs liens internet vers des sites, qui seront exploit\u00e9s au cours. \r\nIl comporte deux parties, \u00e0 savoir : \r\n- Partie 1 : l\u2019Union europ\u00e9enne  \r\n- Partie 2 : mondialisation : aper\u00e7u \r\n \r\nContenu de \u00ab L\u2019UE et les relations internationales \u00bb : \r\n\uf09e\tPourquoi l\u2019UE ? \r\n\uf09e\tLes grandes \u00e9tapes de la construction europ\u00e9enne \r\n\uf09e\tLes adh\u00e9sions successives et les conditions d\u2019adh\u00e9sion \r\n\uf09e\tQuels sont les fondements de l\u2019UE ? \r\n\uf09e\tComment fonctionne l\u2019UE ? \r\n\uf09e\tQue fait l\u2019UE ? \r\n\uf09e\tComment l\u2019UE finance-t-elle ses politiques ? \r\n\uf09e\tL\u2019essentiel du droit de l\u2019UE \r\n\uf09e\tL\u2019UE sur la sc\u00e8ne internationale \r\n \r\nContenu de \u00ab Mondialisation : aper\u00e7u \u00bb \r\n\uf09e\tDossier d\u2019articles traitant e.a. de la mondialisation, de la Chine, de l\u2019Afrique, de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ...","goal":"Acquis d\u2019apprentissage interm\u00e9diaires en termes de savoir, savoir-faire, savoir-\u00eatre \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable: \r\n \r\n1.  de mobiliser des savoirs et savoir-faire propres  au bachelier assistant de direction en faisant preuve d\u2019une grande polyvalence, c\u2019est-\u00e0-dire, \r\n \r\n-\tde comprendre et de commenter des informations relatives au s\u00e9minaire \r\n-\td\u2019utiliser la langue fran\u00e7aise de mani\u00e8re appropri\u00e9e \r\n-\td\u2019utiliser les logiciels de pr\u00e9sentation informatique. \r\n \r\n2. d\u2019analyser des donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission en adoptant une d\u00e9marche syst\u00e9mique, c\u2019est-\u00e0-dire, \r\n \r\n-\tde rechercher, d\u2019analyser et de synth\u00e9tiser des informations imprim\u00e9es et num\u00e9riques relatives au s\u00e9minaire \r\n-\td\u2019\u00e9valuer de mani\u00e8re critique la qualit\u00e9 de ces informations \r\n-\tde d\u00e9velopper l\u2019esprit critique face \u00e0 des probl\u00e8mes socio-\u00e9conomiques  europ\u00e9ens et internationaux. \r\n \r\n 3.  de communiquer, c\u2019est-\u00e0-dire, \r\n-\tde pr\u00e9senter oralement des travaux  \r\n-\tde d\u00e9battre  et de susciter l\u2019interactivit\u00e9 \r\n-\tde pratiquer l\u2019autocorrection formative \r\n-\tde pratiquer l\u2019\u00e9coute active. \r\n \r\n4.  de s\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et de s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution, c\u2019est-\u00e0-dire,  \r\n-\tde d\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive \r\n-\tde travailler tant de mani\u00e8re autonome qu\u2019en \u00e9quipe \r\n-\tde collaborer de mani\u00e8re proactive et cr\u00e9ative \r\n-\tde faire preuve d\u2019amabilit\u00e9 et de savoir-vivre. \r\n \r\n5. de s\u2019organiser, c\u2019est-\u00e0-dire,  \r\n-\tde participer activement  \r\n-\tde g\u00e9rer les priorit\u00e9s \r\n-\tde g\u00e9rer le stress.\nAcquis d\u2019apprentissage interm\u00e9diaires en termes de savoir, savoir-faire, savoir-\u00eatre \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable: \r\n \r\n1. d\u2019analyser des donn\u00e9es, c'est-\u00e0-dire \r\n- de faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse. \r\n- de mettre en \u00e9vidence les sp\u00e9cificit\u00e9s et le fonctionnement de l\u2019UE, ainsi que certains  enjeux europ\u00e9ens  et mondiaux actuels. \r\n \r\n2. de mobiliser des savoirs et savoir-faire propres  au bachelier assistant de direction en faisant preuve d\u2019une grande polyvalence, c\u2019est-\u00e0-dire, \r\n \r\n- d\u2019utiliser les connaissances acquises en bac1 pour mieux comprendre les sp\u00e9cificit\u00e9s et le fonctionnement de l\u2019UE, ainsi que certains  enjeux europ\u00e9ens  et mondiaux actuels. \r\n- d\u2019acqu\u00e9rir et de ma\u00eetriser la terminologie  y relatifs \r\n- d\u2019exploiter et de ma\u00eetriser le contenu de sites internet \r\n \r\n3. de communiquer, c\u2019est-\u00e0-dire, \r\n  \r\n- de pr\u00e9senter oralement des analyses et synth\u00e8ses de d\u2019articles de presse, de tableaux, de graphiques et de contenus de sites internet. \r\n- favoriser l\u2019\u00e9coute active. \r\n- de communiquer oralement  \u00e0 l\u2019examen, de mani\u00e8re claire, structur\u00e9e et pr\u00e9cise. \r\n \r\n \r\n4. de s\u2019organiser, c\u2019est-\u00e0-dire, de compl\u00e9ter l'AA par des notes personnelles","activity":"\n","other":"\n","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":58,"name":"Droit public","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=58&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Vu la m\u00e9thode d'enseignement (voir ci-apr\u00e8s), le contenu de l'UE peut varier l\u00e9g\u00e8rement d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, les sujets des travaux de groupe \u00e9tant \u00e9volutifs, notamment en fonction de l'actualit\u00e9 belge, europ\u00e9enne et internationale. \r\n \r\nA travers ces travaux seront n\u00e9cessairement abord\u00e9es et (souvent) approfondies les notions suivantes : d\u00e9mocratie, \u00e9tat de droit, s\u00e9paration des pouvoirs, droits fondamentaux, f\u00e9d\u00e9ralisme (belge ou autre), hi\u00e9rarchie des normes, fonctionnement de la justice civile et p\u00e9nale.","goal":"Aux termes de l'enseignement, l'\u00e9tudiant(e) sera sensibilis\u00e9 aux enjeux d\u00e9mocratiques essentiels (politiques et sociaux) que pose le droit public, notamment au regard de l'actualit\u00e9 constitutionnelle et p\u00e9nale. Il sera capable de : \r\n \r\n- mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques : \r\n \r\n* d\u00e9finir et ma\u00eetriser les concepts fondamentaux des droits constitutionnel, p\u00e9nal et judiciaire n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 l'analyse de cas pratiques ; \r\n \r\n* ma\u00eetriser la terminologie propre aux droits public, p\u00e9nal et judiciaire ; \r\n \r\n* ma\u00eetriser les principales \u00e9tapes d'une proc\u00e9dure judiciaire-type et ma\u00eetriser la terminologie judiciaire (r\u00e8gles de comp\u00e9tence, respect du contradictoire, structure d'un jugement, r\u00e8gles en mati\u00e8re de recours) ; \r\n \r\n* ma\u00eetriser la notion de s\u00e9paration des pouvoirs, dans son principe et ses limites ; \r\n \r\n* comprendre l'environnement institutionnel complexe dans lequel il (elle) vit - structure Etat f\u00e9d\u00e9ral \/ entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es -, et le situer dans une perspective europ\u00e9enne ; \r\n \r\n* produire, en s'appuyant sur toutes les connaissances th\u00e9oriques acquises, un raisonnement juridique pr\u00e9cis et rigoureux sous la forme de la r\u00e9solution d'un cas pratique ; \r\n \r\n- faire preuve d'esprit d'analyse et de synth\u00e8se : \r\n \r\n* rechercher, analyser, identifier, traiter avec rigueur tous les \u00e9l\u00e9ments juridiques pertinents en \"d\u00e9codant\" certaines situations concr\u00e8tes simples de droit judiciaire ou constitutionnel ; \r\n \r\n- communiquer : \r\n \r\n* r\u00e9diger des r\u00e9ponses pertinentes, structur\u00e9es, coh\u00e9rentes et pr\u00e9cises lors de l'\u00e9valuation \u00e9crite; \r\n \r\n \r\n- d\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive, notamment au regard de l'actualit\u00e9 politique belge et europ\u00e9enne, dans le but de favoriser, dans un esprit de polyvalence, son int\u00e9gration professionnelle future;","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":59,"name":"Bureautique et approche multim\u00e9dia I","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=59&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Contenu de l'activit\u00e9 \r\n  \r\nUtilisation d'un logiciel de traitement de texte. \r\n- Cr\u00e9er et mettre en forme des documents divers. \r\n- Travailler dans un long document (styles, index, signet,renvois, table de mati\u00e8re personnalis\u00e9e, blocs de construction...) \r\n- Cr\u00e9er des documents de fusion (publipostage de lettres, enveloppes et \u00e9tiquettes) et utilisation de bases de donn\u00e9es existantes. \r\n- Hi\u00e9rarchiser un document avec ou sans style. \r\n- Cr\u00e9er, modifier et utiliser des mod\u00e8les. \r\n- Cr\u00e9er, modifier et utiliser des formulaires. \r\n- Ins\u00e9rer des fichiers et des objets. \r\n- Traiter des images (scanner + mise en forme). \r\n- Travailler sous diff\u00e9rents formats de papier. \r\n- Cr\u00e9er et mettre en forme des tableaux avanc\u00e9s. \r\n- Utiliser les outils Internet (cr\u00e9ation de pages html simples) avec liens hypertextes. \r\n- Cr\u00e9er des macros afin d'automatiser les taches r\u00e9p\u00e9titives. \r\n \r\n \r\n \r\nRecherche d'informations sur Internet. \r\n- Rechercher des sites dont l'adresse est connue. \r\n- Rechercher des informations \u00e0 l'aide des moteurs de recherche. \r\n- S\u00e9lectionner une source d'information ad\u00e9quate. \r\n \r\nCompr\u00e9hension de la logique sous-jacente des logiciels afin de les utiliser de mani\u00e8re performante. \r\n- Utiliser, de fa\u00e7on ad\u00e9quate et logique, les commandes principales des logiciels pr\u00e9cit\u00e9s. \r\n- D\u00e9couvrir de nouvelles commandes et les appliquer. Se questionner sur les possibilit\u00e9s offertes par le logiciel pour pr\u00e9voir une r\u00e9ponse \u00e0 une situation probl\u00e8me \u00e0 venir. \r\n \r\nD\u00e9veloppement de l'autonomie pour s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la demande et \u00e0 de nouveaux outils informatiques. \r\n- Rechercher l'information afin de la traiter. \r\n- Traiter l'information recherch\u00e9e afin de l'appliquer. \r\n- Appliquer les connaissances avec ou sans consignes.","goal":"1) Acquis d\u2019apprentissage global. \r\n \r\nAu terme de l'activit\u00e9 d'apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de ma\u00eetriser les fonctions avanc\u00e9es du logiciel de traitement de texte, rechercher des informations sur internet, d\u00e9velopper son autonomie, appliquer une proc\u00e9dure complexe d'encha\u00eenement d'actions. \r\n \r\n2) Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire. \r\n \r\nAu terme de l\u2019ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant est capable de: \r\n \r\n2.1) Mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques : \r\n \r\n- Comprendre et utiliser les fonctions avanc\u00e9es des logiciels de traitement de texte. \r\n- Comprendre la logique sous-jacente des logiciels afin de les utiliser de  \r\nmani\u00e8re performante. \r\n \r\n2.2) Communiquer \r\n- R\u00e9diger des courriers professionnels et r\u00e9aliser un publipostage. \r\n \r\n2.3) Analyser \r\n \r\n- Rechercher l\u2019information et la hi\u00e9rarchiser.  \r\n \r\n2.4) S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n \r\n- Travailler de mani\u00e8re autonome et en \u00e9quipe \r\n- Comprendre les consignes et les contextualiser dans l\u2019environnement professionnel de l\u2019entreprise.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":60,"name":"Organisation \u00e9v\u00e9nementielle","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=60&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Mise en \u0153uvre d\u2019un projet d\u2019\u00e9change avec la Haute Ecole n\u00e9erlandophone partenaire (Odisee - section Office Management) et r\u00e9alisation d\u2019une journ\u00e9e de colloque sur un th\u00e8me d\u00e9termin\u00e9. \r\n \r\nPar \u00e9quipe, les \u00e9tudiants sont responsables \r\n- d'une partie du contenu : animation d'un moment de la journ\u00e9e, sur base de rencontres avec des professionnels \r\n- d'une partie de la logistique de l'\u00e9v\u00e9nement\n- Types d'\u00e9v\u00e9nements d'entreprise \r\n- Objectifs des \u00e9v\u00e9nements d'entreprise au sein de la strat\u00e9gie de communication \r\n- Aspects pratiques de l\u2019organisation d\u2019\u00e9v\u00e9nements \r\n- M\u00e9thodologie \/ \u00e9tapes pour la r\u00e9alisation concr\u00e8te d'un \u00e9v\u00e9nement \r\n- Tendances dans le secteur de l'organisation d'\u00e9v\u00e9nements (nouvelles technologies, durabilit\u00e9...)","goal":"\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019organiser (en \u00e9quipe ou individuellement) un projet en langues \u00e9trang\u00e8res (n\u00e9erlandais et anglais) et d\u2019y prendre une part active, \u00e0 savoir g\u00e9rer le projet du d\u00e9but jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9alisation finale. \r\n \r\nL\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage \u00ab Gestion de Projets Multilingues \u00bb a pour but de pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 \u00e9voluer dans un environnement professionnel multilingue, en d\u00e9veloppant sa capacit\u00e9 \u00e0 passer d\u2019une langue \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l\u2019autre.   \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera \u00e9galement capable de mobiliser les comp\u00e9tences communicationnelles et organisationnelles propres au bachelier assistant de direction. Il mettra en \u0153uvre les technologies de l\u2019information et les outils multimedia. \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n \r\n1. S\u2019organiser : \r\n- G\u00e9rer l'agenda, les plannings et le suivi du projet et respecter les \u00e9ch\u00e9ances.  \r\n- G\u00e9rer et suivre les diff\u00e9rentes phases des activit\u00e9s courantes et des \u00e9v\u00e9nements, en ce compris la logistique. \r\n \r\n2. Communiquer dans les relations internes et externes au projet, en fran\u00e7ais, n\u00e9erlandais ou anglais: \r\n- Agir comme interface dans les relations internes et externes au projet  \r\n- Comprendre, se faire comprendre \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information \r\n- Organiser, mener des r\u00e9unions en fran\u00e7ais, n\u00e9erlandais et\/ou en anglais en vue de la r\u00e9alisation du projet. \r\n- R\u00e9diger du courrier, des comptes rendus, rapports et tout document interne ou externe utile au projet. \r\n- Accueillir tous les intervenants impliqu\u00e9s dans le projet. \r\n- Effectuer des pr\u00e9sentations. \r\n \r\n3. Mobiliser des savoirs et savoir-faire techniques propres au bachelier assistant de direction: \r\n- Respecter les conventions de la communication verbale et non-verbale. \r\n- Utiliser les technologies de l'information et de la communication.  \r\n- Conna\u00eetre et utiliser les r\u00e8gles budg\u00e9taires li\u00e9es \u00e0 l'activit\u00e9. \r\n \r\n4. Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation du (des) projet(s) : \r\n- Identifier les priorit\u00e9s du projet. \r\n- Rechercher, s\u00e9lectionner, v\u00e9rifier, comparer, synth\u00e9tiser, hi\u00e9rarchiser les informations. \r\n- Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique. \r\n \r\n5. S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n- Faire preuve d'ouverture multiculturelle, de curiosit\u00e9, d'adaptabilit\u00e9, de flexibilit\u00e9 et de disponibilit\u00e9. \r\n- \u00catre capable de travailler en \u00e9quipe et d'adh\u00e9rer au projet dont tous les membres de l\u2019\u00e9quipe ont la charge. \r\n- Etre proactif, cr\u00e9atif, autonome et entreprenant pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes et impr\u00e9visibles. \r\n- Faire preuve de savoir-vivre - de discr\u00e9tion - d'amabilit\u00e9 - de confidentialit\u00e9; pratiquer avec diplomatie l'observation, l'empathie et l'\u00e9coute active. \r\n- Faire preuve de rigueur, de pr\u00e9cision. \r\n- Faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et \u00eatre capable de s\u2019auto-\u00e9valuer. \r\n- G\u00e9rer le stress et les priorit\u00e9s.\nAcquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nL'activit\u00e9 d'apprentissage Organisation d\u2019\u00e9v\u00e9nements de bloc 2 s\u2019inscrit dans la continuit\u00e9 de l'AA Gestion de projets et s\u00e9minaire r\u00e9sidentiel de bloc 1, en y ajoutant une dimension multilingue. \r\n \r\nCette AA forme l\u2019\u00e9tudiant aux comp\u00e9tences professionnelles et comportementales sp\u00e9cifiques \u00e0 l\u2019organisation d\u2019\u00e9v\u00e9nements.  \r\n \r\nEn effet, exer\u00e7ant sa fonction dans tout type d\u2019organisation, l\u2019assistant de direction est amen\u00e9 \u00e0 agir sur les plans organisationnel, communicationnel et de gestion administrative, le plus souvent dans un contexte multilingue. \r\n \r\nUtilisant de nombreuses technologies de l\u2019information, il agit comme interface de communication dans les relations internes et externes de l\u2019entreprise. A ce titre, il se voit confier la t\u00e2che d\u2019organisation et de gestion d\u2019\u00e9v\u00e9nements. \r\n \r\nAu terme de cette UE, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de planifier et d\u2019organiser un \u00e9v\u00e9nement.  \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir, savoir-faire, savoir-\u00eatre. \r\n \r\nAu terme de l'AA Organisation d'Ev\u00e9nements, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n \r\n1. Mobiliser des savoirs et savoir-faire propres \u00e0 l\u2019organisation d\u2019\u00e9v\u00e9nements \r\n- Ma\u00eetriser un ensemble de concepts de base n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019organisation d\u2019\u00e9v\u00e9nements. \r\n- Saisir la complexit\u00e9 de l\u2019organisation d\u2019un \u00e9v\u00e9nement au sein d\u2019une entreprise. \r\n \r\n2. Analyser des donn\u00e9es utiles \u00e0 l\u2019organisation d\u2019un \u00e9v\u00e9nement\/voyage d\u2019affaires \r\n- Rechercher, s\u00e9lectionner, hi\u00e9rarchiser et synth\u00e9tiser des informations li\u00e9es \u00e0 l\u2019organisation d\u2019un \u00e9v\u00e9nement. \r\n- Identifier la culture, la strat\u00e9gie et les priorit\u00e9s de l\u2019entreprise. \r\n- Identifier les contraintes organisationnelles sp\u00e9cifiques \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nementiel. \r\n- Faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse concernant le contexte de l\u2019entreprise organisatrice. \r\n \r\n3. S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner, g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nementiel. \r\n- G\u00e9rer son temps et classer les t\u00e2ches par priorit\u00e9s les t\u00e2ches d\u2019un assistant de direction. \r\n- G\u00e9rer et suivre les \u00e9tapes de l\u2019organisation d\u2019un \u00e9v\u00e9nement. \r\n- Structurer, planifier, coordonner et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les travaux demand\u00e9s. \r\n \r\n4. Communiquer  \r\n- R\u00e9diger des documents et \u00e9laborer des dossiers li\u00e9s \u00e0 l\u2019organisation d\u2019un \u00e9v\u00e9nement. \r\n- G\u00e9rer une conversation t\u00e9l\u00e9phoniquePr\u00e9senter un aspect de l\u2019organisation \u00e9v\u00e9nementielle \u00e0 un public large. \r\n \r\n5. S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \r\n- D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive sur l\u2019organisation d\u2019\u00e9v\u00e9nements dans le but de favoriser son int\u00e9gration professionnelle future  \r\n- Prendre conscience et connaissance de son r\u00f4le d\u2019interm\u00e9diaire dans les relations professionnelles (commanditaires, fournisseurs). \r\n- Poursuivre l\u2019\u00e9laboration de son projet personnel et professionnel.","activity":"\n","other":"\n","languages":["fr","en","nl"],"teachers":[]},{"id":61,"name":"Voyage d\u2019\u00e9tude","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=61&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"1. AA Voyage d\u2019\u00e9tude  \r\n\t- Analyse de la demande du client  \r\n\t- Concevoir l\u2019offre  \r\n2. Cadre g\u00e9n\u00e9ral \r\n3. Diff\u00e9rentes formes de voyage d\u2019affaires  \r\n4. Profil des voyageurs d\u2019affaires  \r\n5. Les professionnels, associations du voyage d\u2019affaires \r\n6. Et l\u2019assistant de direction dans tout \u00e7a\u2026 \r\n7. Les chiffres du voyage d\u2019affaires-Tendances, \u00e9volutions &amp; craintes\nCette activit\u00e9 comporte 3 phases: \r\n \r\nI. La pr\u00e9paration du voyage : s\u00e9ance de travail en groupe avec encadrement par deux professeurs.  \r\nLors de ces s\u00e9ances, les \u00e9tudiants collaborent \u00e0 la mise en place d'un voyage d'affaires avec une th\u00e9matique choisie par le groupe sur base de trois propositions.  \r\nLes \u00e9tudiants remettent une \u00e9preuve du programme selon la date \u00e9tablie en s\u00e9ance. Ensuite, une rencontre est pr\u00e9vue avec les professeurs encadreurs afin de recevoir les critiques constructives \u00e0 l'\u00e9volution du travail. Suite \u00e0 cela, chaque groupe pourra pr\u00e9parer la s\u00e9ance rep\u00e9rage du voyage ainsi que de s\u2019atteler \u00e0 l'avancement de la partie \u00e9crite.  \r\n \r\nII. Le voyage \r\nLors d'un demi-jour consacr\u00e9 au travail, les \u00e9tudiants iront sur le terrain afin de v\u00e9rifier les informations des prestations et par cons\u00e9quent confirmer ou non l'aspect r\u00e9alisable du projet. \r\n \r\nIII. L'apr\u00e8s voyage \r\nLes \u00e9tudiants, par groupe, mettent \u00e0 jour leur travail \u00e9crit. Ce travail est \u00e0 remettre \u00e0 chaque professeur encadreur, soit au total deux exemplaires. La date \u00e9tant communiqu\u00e9e en f\u00e9vrier lors de la pr\u00e9sentation de l'AA.  \r\nEnsuite, les \u00e9tudiants disposent de s\u00e9ances pour se pr\u00e9parer \u00e0 la d\u00e9fense orale.","goal":"L'activit\u00e9 d'apprentissage Voyage d'affaires de bloc 2 s\u2019inscrit dans l'UE Voyage d'\u00e9tudes et est en lien direct avec l'autre AA de cette UE. \r\n \r\nCette AA forme l\u2019\u00e9tudiant aux comp\u00e9tences professionnelles et comportementales sp\u00e9cifiques \u00e0 l\u2019organisation d'un voyage d'affaires et \u00e0 la compr\u00e9hension du secteur dont il fait partie.  \r\n \r\nEn effet, exer\u00e7ant sa fonction dans tout type d\u2019organisation, l\u2019assistant de direction est amen\u00e9 \u00e0 agir sur le plan organisationnel, communicationnel et de gestion administrative, le plus souvent dans un contexte multilingue. \r\n \r\nUtilisant de nombreuses technologies de l\u2019information, il agit comme interface de communication dans les relations internes et externes de l\u2019entreprise. A ce titre, il se voit confier la t\u00e2che d\u2019organisation des voyages ou activit\u00e9s d'affaires de l'entreprise. \r\n \r\nAu terme de cette AA, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de collaborer ou d'organiser un voyage d'affaires.  \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir, savoir-faire, savoir-\u00eatre. \r\n \r\nAu terme de l'AA Voyage d'affaires, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n \r\n1. Mobiliser des savoirs et savoir-faire propres \u00e0 l\u2019organisation et l'administration des voyages d'affaires:  \r\n- Ma\u00eetriser un ensemble de concepts de base n\u00e9cessaires  \r\n- Saisir la complexit\u00e9 de l\u2019organisation d\u2019un voyage \r\n \r\n \r\n2. Analyser des donn\u00e9es utiles \u00e0 l\u2019organisation d\u2019un voyage d\u2019affaires \r\n- Rechercher, s\u00e9lectionner, hi\u00e9rarchiser et synth\u00e9tiser des informations li\u00e9es \u00e0 l\u2019organisation d\u2019un voyage. \r\n- Ientifier la culture, la strat\u00e9gie et les priorit\u00e9s de l\u2019entreprise. \r\n- Identifier les contraintes organisationnelles sp\u00e9cifiques \u00e0 la demande du voyage. \r\n \r\n \r\n3. S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner, g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 la mise en place d'un voyage d'affaires. \r\n- G\u00e9rer son temps et classer par priorit\u00e9s les t\u00e2ches d\u2019un assistant de direction. \r\n- G\u00e9rer et suivre les \u00e9tapes de l\u2019organisation d\u2019un voyage. \r\n- Structurer, planifier, coordonner et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les demandes. \r\n \r\n4. Communiquer  \r\n- R\u00e9diger des documents et \u00e9laborer des dossiers li\u00e9s \u00e0 l\u2019organisation d\u2019un voyage \r\n \r\n \r\n5.S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \r\n-D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive sur l\u2019organisation des voyages dans le but de favoriser son int\u00e9gration professionnelle future  \r\n-Prendre conscience et connaissance de son r\u00f4le d\u2019interm\u00e9diaire dans les relations professionnelles (commanditaires, fournisseurs). \r\n-Poursuivre l\u2019\u00e9laboration de son projet personnel et professionnel.\nLe voyage d'\u00e9tude d'une semaine en Europe a pour objectif: \r\n \r\n- de faire d\u00e9couvrir par la pratique une ou plusieurs destinations de voyages d'affaires afin de pouvoir pr\u00e9senter et d\u00e9fendre un dossier de voyage \r\n \r\n- de placer l'\u00e9tudiant en situation de terrain: \r\n                  \r\n* d\u00e9couverte du patrimoine culturel mat\u00e9riel et immat\u00e9riel, de diff\u00e9rents types d'h\u00e9bergement \r\n* rencontres et \u00e9changes multiculturels \r\n \r\n- d'approfondir les mati\u00e8res vues dans le cadre de certaines activit\u00e9s d'apprentissage  \r\n \r\nL'\u00e9tudiant doit montrer sa capacit\u00e9 \u00e0 concevoir un voyage d'affaires pour un public cible et \u00e0 tester certaines activit\u00e9s retenues dans les villes. \r\n \r\nLes comp\u00e9tences suivantes sont travaill\u00e9es : \r\n \r\n1. Dans le cadre de l'insertion dans les milieux professionnels et l'adaptation \u00e0 leur \u00e9volution : \r\n- Faire preuve d'ouverture multiculturelle, de curiosit\u00e9, d'adaptabilit\u00e9, de flexibilit\u00e9 et de disponibilit\u00e9. \r\n- \u00catre capable de travailler en \u00e9quipe et d'adh\u00e9rer au projet dont on a la charge. \r\n- Etre proactif, cr\u00e9atif, autonome et entreprenant pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes et impr\u00e9visibles. \r\n- Faire preuve d'un savoir-vivre - de discr\u00e9tion - d'amabilit\u00e9 - de confidentialit\u00e9; pratiquer avec diplomatie l'observation, l'empathie et l'\u00e9coute active. \r\n- Faire preuve de rigueur, de pr\u00e9cision, d'esprit critique \r\n- G\u00e9rer le stress et le temps. \r\n \r\n2. Dans le cadre de la communication : \r\n- Agir comme interface dans les relations internes et externes au projet.  \r\n- Pr\u00e9senter oralement des expos\u00e9s. \r\n- R\u00e9diger du courrier, des comptes rendus, rapports et tout document interne ou externe utiles au projet. \r\n- Synth\u00e9tiser des documents et \u00e9laborer le dossier. \r\n \r\n3. Dans le cadre de la mobilisation des savoirs et savoir-faire techniques propres \u00e0 son domaine d'activit\u00e9 : \r\n- Ma\u00eetriser la langue fran\u00e7aise et pratiquer des langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit.   \r\n- Utiliser les technologies de l'information et de la communication. \r\n- Conna\u00eetre et utiliser les r\u00e8gles budg\u00e9taires li\u00e9es \u00e0 l'activit\u00e9. \r\n \r\n4. En faisant preuve d'esprit d'analyse : \r\n- Identifier les priorit\u00e9s du projet. \r\n- Rechercher, s\u00e9lectionner, v\u00e9rifier, comparer, synth\u00e9tiser, hi\u00e9rarchiser les informations. \r\n \r\n5. Dans le cadre de l'organisation : \r\n- G\u00e9rer l'agenda, les plannings et le suivi du projet.   \r\n- G\u00e9rer et suivre les diff\u00e9rentes phases des activit\u00e9s courantes et des \u00e9v\u00e8nements en ce compris la logistique. \r\n- Coordonner et animer une \u00e9quipe.  G\u00e9rer les priorit\u00e9s.","activity":"\n","other":"\n","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":63,"name":"Comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale : Comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale II","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=63&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"Acquis d\u2019apprentissage global \r\n \r\nA l\u2019issue du quadrimestre, l\u2019\u00e9tudiant aura acquis et approfondi les raisonnements, la logique et les techniques comptables des op\u00e9rations de fin d\u2019exercice afin de permettre la lecture et la compr\u00e9hension des comptes annuels d\u2019une entreprise.  \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n\t \r\nAu terme de cette AA, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n \r\n1 Mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques \r\n\u2022 \u00e9tablir la liste des op\u00e9rations de fin d\u2019exercice les plus courantes et d\u2019expliquer leur objectif \r\n\u2022 conna\u00eetre les r\u00e8gles d\u2019\u00e9valuation des diff\u00e9rentes op\u00e9rations de fin d\u2019exercice \r\n\u2022 conna\u00eetre les principes comptables qui doivent \u00eatre respect\u00e9s dans le cadre de ces op\u00e9rations de fin d\u2019exercice \r\n\u2022 expliquer les cons\u00e9quences des op\u00e9rations de fin d\u2019exercice sur le bilan et le compte de r\u00e9sultats \r\n\u2022 appliquer les notions th\u00e9oriques et les dispositions l\u00e9gales en mati\u00e8re d\u2019\u00e9valuation lors de l\u2019enregistrement comptable des op\u00e9rations de fin d\u2019exercice \r\n\u2022 enregistrer au livre-journal les op\u00e9rations pr\u00e9sent\u00e9es dans le cadre du cours \r\n\u2022 d\u00e9finir l\u2019amortissement  et \u00e9noncer les actifs qui doivent \u00eatre amortis \r\n\u2022 \u00e9noncer les dispositions l\u00e9gales qui concernent les amortissements \r\n\u2022 \u00e9tablir, lire et comprendre un tableau d\u2019amortissement \r\n\u2022 pr\u00e9senter les diff\u00e9rentes affectations possibles du r\u00e9sultat \r\n\u2022 calculer l\u2019affectation du r\u00e9sultat sur base d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 \r\n\u2022 restituer les dispositions l\u00e9gales relatives aux documents comptables \u00ab l\u00e9gaux \u00bb \r\n \r\n2 Faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse \r\n\u2022 reconna\u00eetre la nature des op\u00e9rations en vue de les rattacher aux diff\u00e9rents types de comptes (actif, passif, charges ou produits) et \u00e0 la classe du plan comptable minimum normalis\u00e9 (PCMN) concern\u00e9 \r\n\u2022 pr\u00e9ciser l\u2019impact des op\u00e9rations de fin d\u2019exercice sur le bilan et le compte de r\u00e9sultats \r\n\u2022 d\u00e9velopper l\u2019esprit d\u2019analyse et l\u2019esprit critique par l\u2019examen de documents comptables l\u00e9gaux r\u00e9els (comptes annuels, rapport de gestion, rapport du r\u00e9viseur) \r\n\u2022 identifier les pi\u00e8ces justificatives, les analyser, les v\u00e9rifier et en extraire les donn\u00e9es utiles \u00e0 leur comptabilisation  \r\n \r\n3 S\u2019organiser \r\n\u2022 s\u2019approprier les supports de cours  \r\n\u2022 prendre des notes pertinentes \r\n\u2022 respecter le planning des activit\u00e9s propos\u00e9es  \r\n\u2022 pr\u00e9parer avec rigueur les travaux demand\u00e9s  \r\n \r\n4 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\n\u2022 \u00eatre responsable et autonome dans son apprentissage  \r\n\u2022 \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \u00e0 la r\u00e9solution des exercices pratiques  \r\n\u2022 appliquer les r\u00e8gles de savoir-vivre et de discr\u00e9tion  \r\n\u2022 faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, \u00eatre capable de s'auto-\u00e9valuer \r\n\u2022 \u00eatre rigoureux, fiable, ponctuel, flexible, faire preuve d'implication \r\n\u2022 g\u00e9rer son stress \r\n \r\n5 Communiquer \r\n\u2022 r\u00e9diger des r\u00e9ponses structur\u00e9es, coh\u00e9rentes, pr\u00e9cises et lisibles lors de l\u2019\u00e9valuation \u00e9crite \r\n\u2022 utiliser le vocabulaire sp\u00e9cifique","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":65,"name":"Economie et entreprise II","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=65&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"Acquis d'apprentissage g\u00e9n\u00e9raux s'incrivant dans la continuit\u00e9 des acquis d'apprentissage de OGE I  1RE PARTIE. \r\nA l'issue de cette ann\u00e9e, l'\u00e9tudiant sera capable de: \r\n- ma\u00eetriser un ensemble de concepts de base n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 l'analyse de l'entreprise et de son environnement  \r\n- saisir la r\u00e9alit\u00e9 de l'entreprise dans une soci\u00e9t\u00e9 en constante \u00e9volution \r\n- analyser, synth\u00e9tiser et apporter une r\u00e9flexion sur le fonctionnement de l'entreprise. \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir, savoir-faire et savoir-\u00eatre: \r\n \r\nL'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n1. Analyser des donn\u00e9es propres \u00e0 l'organisation et la gestion de  \r\nl'entreprise  \r\n- rechercher, s\u00e9lectionner, hi\u00e9rarchiser des informations sur base d'articles et d'\u00e9tudes de cas \r\n- identifier les structures, la culture, la strat\u00e9gie et les priorit\u00e9s de l'organisation \r\n- faire preuve d'esprit d'analyse concerant le fonctionnement des multinationales et des grands groupes int\u00e9gr\u00e9s \r\n- mettre en \u00e9vidence les sp\u00e9cificit\u00e9s des secteurs d'activit\u00e9s concern\u00e9s. \r\n \r\n2. Mobiliser des savoirs et savoir-faire propres \u00e0 l'organisation et la gestion de l'entreprise \r\n- d\u00e9finir les notions de multinationalisation et de concentration des entreprises \r\n- d\u00e9crire et identifier les r\u00f4les des diff\u00e9rents organes de structuration des entreprises (assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des actionnaires, conseil d'administration, ,direction g\u00e9n\u00e9rale et directions divisionnelles...) \r\n- comprendre et analyser des organigrammes d'entreprises \r\n- analyser les diff\u00e9rentes fonctions de l'entreprise: technique ou de production,commerciale et de marketing,  de gestion des ressources humaines, financi\u00e8re, administrative, de recherche et d\u00e9veloppement...  \r\n- manier des concepts socio-\u00e9conomiques pour mieux comprendre l'environnement des entreprises multinationales et des grands groupes. \r\n \r\n3. Communiquer \r\n- r\u00e9aliser des travaux dactylographi\u00e9s d'analyse et de synth\u00e8se d'articles, \u00e9tudes de cas \r\n- r\u00e9aliser un travail d'enqu\u00eate en entreprise (entreprise de stage).  \r\n \r\n4. S'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s'adapter \u00e0 son \u00e9volution  \r\nDans le cadre du travail d'enqu\u00eate, d\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive sur l'entreprise concern\u00e9e et son environnement dans le but de favoriser son int\u00e9gration professionnelle. \r\n \r\n5.S'organiser  \r\n- structurer, planifier, coordonner, et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les travaux demand\u00e9s  \r\n- g\u00e9rer son temps de travail ainsi que les priorit\u00e9s.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":66,"name":"Comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et aspects fiscaux II","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=66&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"PARTIE I -  NOTIONS GENERALES \r\n \r\nCHAPITRE 1: LA FISCALIT\u00c9 : QUOI, QUI, POURQUOI, COMMENT ?\t \r\n1.\tNotions\t \r\n2.\tR\u00f4les de l\u2019imp\u00f4t\t \r\n3.\tTypologie des diff\u00e9rents imp\u00f4ts per\u00e7us au profit des pouvoirs publics \r\n \r\nPARTIE II : L\u2019imp\u00f4t des personnes physiques \r\n \r\nCHAPITRE 1: INTRODUCTION\t \r\n1.\tnote introductive\t \r\n2.\tQuelques caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9rales de l\u2019IPP \r\n3.\tQui est imposable ?\t \r\n4.\tpersonnes non soumises \u00e0 l\u2019IPP ? \r\n5.\tSch\u00e9ma g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019IPP \r\n \r\nCHAPITRE 2: LA D\u00c9TERMINATION DES REVENUS IMPOSABLES \r\n1.\tLes revenus immobiliers\t \r\n2.\tLes revenus mobiliers\t \r\n3.\tLes revenus divers\t \r\n4.\tLes revenus professionnels\t \r\n \r\nCHAPITRE 3 : LES D\u00c9PENSES DONNANT DROIT \u00c0 UNE D\u00c9DUCTION DU TOTAL DES REVENUS NETS\t \r\nLes rentes alimentaires pay\u00e9es \r\n \r\nCHAPITRE 4 : LE CALCUL DE L\u2019IMP\u00d4T \u2013 1RE PARTIE \r\n1.\tBar\u00e8me\t \r\n2.\tTranche exon\u00e9r\u00e9e d'imp\u00f4t et charges de famille\t \r\n \r\nCHAPITRE 5 : LES R\u00c9DUCTIONS D\u2019IMP\u00d4T\t \r\n1.\tD\u00e9penses donnant droit \u00e0 des r\u00e9ductions d\u2019imp\u00f4t\t \r\n2.\tBonus logement r\u00e9gional (d\u00e9penses pour l\u2019habitation propre et unique) \r\n3.\tR\u00e9ductions d\u2019imp\u00f4ts pour revenus de remplacement\t \r\n \r\nCHAPITRE 6 : LE CALCUL DE L\u2019IMP\u00d4T \u2013 2E PARTIE\t \r\n1.\tMajorations et bonifications\t \r\n2.\tEl\u00e9ments f\u00e9d\u00e9raux imputables et remboursables (Pr\u00e9comptes)\t \r\n3.\tImp\u00f4ts communaux\t \r\n4.\tAccroissements d\u2019imp\u00f4t\t \r\n \r\nPARTIE III: L'IMPOT DES SOCIETES \r\n \r\nINTRODUCTION A L'IMPOT DES SOCIETES\nIntroduction \r\n \r\nPartie I: Les travaux comptables de fin d'exercice \r\n1 L'inventaire \r\n2 L'\u00e9valuation des stocks et la variation des stocks \r\n3 Les amortissements \r\n4 Les r\u00e9ductions de valeur \r\n5 Les plus-values de r\u00e9\u00e9valuation \r\n6 Le reclassement des dettes \r\n7 Le rattachement des cr\u00e9ances et dettes commerciales et des prorata de charges et de produits \u00e0 l'exercice auquel ils se rapportent \r\n8 Les imp\u00f4ts sur le r\u00e9sultat \r\n9 L'affectation du r\u00e9sultat \r\n \r\nPartie II: Le cadre normatif, les documents comptables l\u00e9gaux et la lecture des comptes annuels \r\n1. Le cadre normatif \r\n2. Les documents comptables l\u00e9gaux \r\n3. La lecture des comptes annuels","goal":"Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir, savoir-faire et savoir-\u00eatre \r\n \r\n1)\tMobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera capable : \r\n-\tde conna\u00eetre les notions g\u00e9n\u00e9rales en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 en Belgique (typologie des diff\u00e9rents imp\u00f4ts, r\u00f4les de l\u2019imp\u00f4t, importance de la fiscalit\u00e9, \u2026)  \r\n-\td\u2019acqu\u00e9rir le vocabulaire sp\u00e9cifique et les notions et m\u00e9canismes de base en mati\u00e8re d\u2019imp\u00f4t des personnes physiques (IPP) et d\u2019imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s (ISOC) \r\n-\tde r\u00e9soudre les exercices en appliquant les connaissances acquises \r\n \r\n2)\tFaire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera capable : \r\n-\tde s\u00e9lectionner et d\u2019exploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes afin d\u2019op\u00e9rer des simulations pour l\u2019IPP au moyen du simulateur Tax-Calc. \r\n-\tde comprendre et d\u2019analyser le r\u00e9sultat obtenu lors de la simulation \r\n-\td\u2019approfondir la r\u00e9flexion par la lecture d\u2019articles tir\u00e9s de l\u2019actualit\u00e9 \r\n \r\n3)\tS\u2019organiser  \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera capable : \r\n-\td\u2019\u00eatre rigoureux \r\n-\tde g\u00e9rer les priorit\u00e9s et le stress lors de l\u2019\u00e9valuation \u00e9crite \r\n \r\n \r\n \r\n4)\tS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel  \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera capable : \r\n-\tde r\u00e9soudre les exercices avec m\u00e9thode et rigueur \r\n-\tde travailler, tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe \u00e0 la r\u00e9solution des exercices pratiques \r\n \r\n5)\tCommuniquer  \r\n\tL\u2019\u00e9tudiant sera capable : \r\n-\tde r\u00e9diger des r\u00e9ponses structur\u00e9es, coh\u00e9rentes, pr\u00e9cises et lisibles lors de l\u2019\u00e9valuation \u00e9crite\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n\t \r\nAu terme de l'AA, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n \r\n1 Mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques \r\n\u2022 \u00e9tablir la liste des op\u00e9rations de fin d\u2019exercice les plus courantes et d\u2019expliquer leur objectif \r\n\u2022 conna\u00eetre les r\u00e8gles d\u2019\u00e9valuation des diff\u00e9rentes op\u00e9rations de fin d\u2019exercice \r\n\u2022 conna\u00eetre les principes comptables qui doivent \u00eatre respect\u00e9s dans le cadre de ces op\u00e9rations de fin d\u2019exercice \r\n\u2022 appliquer les notions th\u00e9oriques et les dispositions l\u00e9gales en mati\u00e8re d\u2019\u00e9valuation lors de l\u2019enregistrement comptable des op\u00e9rations de fin d\u2019exercice \r\n\u2022 enregistrer au livre-journal les op\u00e9rations pr\u00e9sent\u00e9es dans le cadre de l'AA \r\n\u2022 d\u00e9finir l\u2019amortissement,  et \u00e9noncer les actifs qui doivent \u00eatre amortis \r\n\u2022 \u00e9noncer les dispositions l\u00e9gales qui concernent les amortissements \r\n\u2022 \u00e9tablir, lire et comprendre un tableau d\u2019amortissement \r\n\u2022 pr\u00e9senter les diff\u00e9rentes affectations possibles du r\u00e9sultat \r\n\u2022 calculer l\u2019affectation du r\u00e9sultat sur base d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 \r\n\u2022 restituer les dispositions l\u00e9gales relatives aux documents comptables \u00ab l\u00e9gaux \u00bb \r\n\u2022 conna\u00eetre et distinguer les ratios les plus courants utilis\u00e9s pour la lecture et l\u2019analyse des comptes annuels \r\n \r\n  \r\n2 Faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse \r\n\u2022 reconna\u00eetre la nature des op\u00e9rations en vue de les rattacher aux diff\u00e9rents types de comptes (actif, passif, charges ou produits) et \u00e0 la classe du plan comptable minimum normalis\u00e9 (PCMN) concern\u00e9 \r\n\u2022 identifier les pi\u00e8ces justificatives, les analyser, les v\u00e9rifier et en extraire les donn\u00e9es utiles \u00e0 leur comptabilisation \r\n\u2022 faire le lien entre les op\u00e9rations de fin d\u2019exercice et les \u00e9critures \u00e0 enregistrer dans le courant de l\u2019exercice suivant \r\n\u2022 pr\u00e9ciser l\u2019impact des op\u00e9rations de fin d\u2019exercice sur le bilan et le compte de r\u00e9sultats \r\n\u2022 d\u00e9velopper l\u2019esprit d\u2019analyse et l\u2019esprit critique par l\u2019examen de documents comptables l\u00e9gaux r\u00e9els (comptes annuels, rapport de gestion, rapport du r\u00e9viseur) \r\n\u2022 r\u00e9pondre \u00e0 des questions portant sur les comptes annuels ainsi que sur les autres documents comptables l\u00e9gaux (rapport de gestion, rapport du r\u00e9viseur) d\u2019une entreprise donn\u00e9e \r\n \r\n3 S\u2019organiser \r\n\u2022 s\u2019approprier les supports de cours  \r\n\u2022 prendre des notes pertinentes \r\n\u2022 respecter le planning des activit\u00e9s propos\u00e9es  \r\n\u2022 pr\u00e9parer avec rigueur les travaux demand\u00e9s  \r\n \r\n4 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\n\u2022 \u00eatre responsable et autonome dans son apprentissage  \r\n\u2022 \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \u00e0 la r\u00e9solution des exercices pratiques  \r\n\u2022 appliquer les r\u00e8gles de savoir-vivre et de discr\u00e9tion  \r\n\u2022 faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, \u00eatre capable de s'auto-\u00e9valuer \r\n\u2022 \u00eatre rigoureux, fiable, ponctuel, flexible, faire preuve d'implication \r\n\u2022 g\u00e9rer son stress \r\n \r\n5 Communiquer \r\n\u2022 r\u00e9diger des r\u00e9ponses structur\u00e9es, coh\u00e9rentes, pr\u00e9cises et lisibles lors de l\u2019\u00e9valuation \u00e9crite \r\n\u2022 utiliser le vocabulaire sp\u00e9cifique","activity":"\n","other":"\n","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":67,"name":"Bureautique et approche multim\u00e9dia II","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=67&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Contenu de l'activit\u00e9 \r\n  \r\nUtilisation d'un logiciel de pr\u00e9sentation assist\u00e9e par ordinateur. \r\n- Cr\u00e9er un diaporama et utiliser l'outil de conception graphique. \r\n- Cr\u00e9er un diaporama personnalis\u00e9. \r\n- Corriger un diaporama. \r\n- Utiliser des mod\u00e8les de pr\u00e9sentation et de conception. \r\n- Animer les zones, les objets et les diapositives. \r\n- Comprendre la logique du masque des diapositives. \r\n- Mettre en page un document imprim\u00e9 (notes, illustration, ...) \r\n- Extraction des images d'un diaporama. \r\n- Conception interactive. \r\n- Ins\u00e9rer du son, de la vid\u00e9o et des images. \r\n- Enregistrer et imprimer un diaporama. \r\n- Exporter un diaporama en format word, pdf, images, pr\u00e9sentation de l'image. \r\n \r\nEtude des r\u00e9seaux sociaux. \r\n- Analyse d\u00e9taill\u00e9e de Facebook, Twitter et Linkedin en tant qu'outils de communication moderne. \r\n- Elaboration d'une campagne publicitaire fictive sur facebook.","goal":"Acquis d\u2019apprentissage global : \r\nAu terme de l'activit\u00e9 d'apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de ma\u00eetriser les fonctions du logiciel de pr\u00e9sentation assist\u00e9e par ordinateur. \r\nIntroduction aux r\u00e9seaux sociaux principaux et leur utilisation en entreprise (community manager). \r\n \r\n2) Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire. \r\n \r\nAu terme de l\u2019ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant est capable de: \r\n \r\n2.1) Mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques : \r\n \r\n- Comprendre et utiliser les fonctions avanc\u00e9es des logiciels de pr\u00e9sentation assist\u00e9e par ordinateur. \r\n- Comprendre la logique sous-jacente des logiciels afin de les utiliser de  \r\nmani\u00e8re performante. \r\n \r\n2.2) S\u2019organiser \r\n \r\n- G\u00e9rer l\u2019information num\u00e9rique. \r\n \r\n2.3) Communiquer \r\n- Pr\u00e9parer et pr\u00e9senter des pr\u00e9sentations assist\u00e9es par ordinateur. \r\n- Utiliser les outils num\u00e9riques afin de communiquer de mani\u00e8re virale au profit d'une entreprise. \r\n \r\n2.4) Analyser \r\n \r\n- Rechercher l\u2019information et la hi\u00e9rarchiser.  \r\n \r\n2.5) S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n \r\n- Travailler de mani\u00e8re autonome et en \u00e9quipe \r\n- Comprendre les consignes et les contextualiser dans l\u2019environnement professionnel de l\u2019entreprise. \r\n- Comprendre l'image v\u00e9hicul\u00e9e par l'entreprise et l'appliquer dans la communication sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n  \r\n \r\nCompr\u00e9hension de la logique sous-jacente des logiciels afin de les utiliser de mani\u00e8re performante. \r\n- Utiliser, de fa\u00e7on ad\u00e9quate et logique, les commandes principales des logiciels pr\u00e9cit\u00e9s. \r\n- D\u00e9couvrir de nouvelles commandes et les appliquer. \r\n \r\nD\u00e9veloppement de l'autonomie pour s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la demande et \u00e0 de nouveaux outils informatiques. \r\n- Rechercher l'information afin de la traiter. \r\n- Traiter l'information recherch\u00e9e afin de l'appliquer. \r\n- Appliquer les connaissances avec ou sans consignes. \r\n \r\nD\u00e9veloppement de la cr\u00e9ativit\u00e9. \r\n- Adapter son contenu \u00e0 un mod\u00e8le de conception, au public, au sujet trait\u00e9 afin de mettre en forme une pr\u00e9sentation de fa\u00e7on esth\u00e9tique et originale. \r\n- Rechercher des images, des photos, des logos et les ins\u00e9rer dans une pr\u00e9sentation. \r\n- Choix de visuels pertinents dans la communication d'entreprise.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":68,"name":"Communication en Allemand","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=68&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Contenu th\u00e9matique\u202f: \r\n \r\nLes nationalit\u00e9s, les professions, les \u00e9tudes, la description physique, le caract\u00e8re et les v\u00eatements, les coordonn\u00e9es personnelles, la famille, les jours et mois de l\u2019ann\u00e9e, l'heure, l\u2019habitat et le mobilier, les transports, le quartier, le chemin, les principaux monuments et services offerts par une ville, les sports et loisirs, les actions quotidiennes, les repas, les vacances, l'exploitation de l\u2019\u00e9ductour et du projet GP \r\n \r\nContenu \u2018grammatical\u2019 \r\nL\u2019alphabet (au service de la prononciation), les pronoms sujet et le vouvoiement, les pronoms interrogatifs, les adjectifs num\u00e9raux , les adjectifs possessifs, le genre et le nombre, les articles, le pr\u00e9sent de l'indicatif, les pr\u00e9positions de situation, les d\u00e9clinaisons","goal":"-Niveau 1 \tAcquis d\u2019apprentissage globaux \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer avant tout oralement. Il sera capable de mobiliser, \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit, les structures de base et le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie courante en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1\u00e8re ann\u00e9e est le niveau A2 pour le niveau 1 et le B1 pour le niveau 2 \r\n\uf074 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et de savoirs \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de  \r\n- COMPRENDRE ET COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS SIMPLES DE LA VIE COURANTE \r\n- ACQUERIR ET UTILISER LES SAVOIRS THEORIQUES ET PRATIQUES DE BASE  \r\n- Identifier les structures de base de la langue  \r\n- Mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate les structures et le vocabulaire \r\n- Respecter les conventions de la communication verbale \r\nANALYSER \r\n-\tAnalyser les consignes \r\n-\tD\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments importants d\u2019un document, les hi\u00e9rarchiser \r\nS\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL \r\n-\tEtre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\n-\tEtre rigoureux, ponctuel, flexible ; faire preuve d\u2019implication \r\n-\tFaire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et \u00eatre capable de s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n S\u2019ORGANISER -\tG\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s \r\nNIVEAUX 2-3 \r\n-\t Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\nEn fonction du niveau de d\u00e9part de l\u2019\u00e9tudiant, celui-ci devra atteindre en fin de 1re ann\u00e9e les niveaux A2 \u00e0 C1  \r\n-\t Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\nCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nComprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n-\tAccueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n-\tComprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n-\tPr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n-\t R\u00e9diger des courriels et textes divers. \r\nMOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n-  mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n-  respecter les conventions de la communication \r\n- choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n-  Comprendre et respecter les consignes \r\n- Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n-  Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n- Etre capable de travailler en \u00e9quipe et de mani\u00e8re individuelle \r\n-  Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n-  Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","activity":"","other":"","languages":["de"],"teachers":[]},{"id":69,"name":"Communication en Italien","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=69&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n\u2022\tCommuniquer avant tout oralement. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser, \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit, les structures de base et le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie courante et\/ou professionnelle en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n\u2022\tlire, comprendre et analyser des documents g\u00e9n\u00e9raux et\/ou relatifs \u00e0 la vie des entreprises commerciales et\/ou touristiques. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1re ann\u00e9e est \r\n- le niveau A1 pour le niveau 1  \r\n- le niveau A2 \u2013 B1 pour le niveau 2 \r\n \r\n(Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et de savoir-\u00eatre  \r\n \r\nFaire preuve d'esprit d'analyse  \r\n* rechercher, traiter et exploiter des informations n\u00e9cessaires et pertinentes en lien avec les diff\u00e9rents travaux \r\n* synth\u00e9tiser et commenter des activit\u00e9s \r\n \r\nMobiliser des savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques: \r\n* utiliser de mani\u00e8re ad\u00e9quate les structures grammaticales et lexicales de la langue. \r\n \r\n \r\nS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel:  \r\n* \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\n* faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques \r\n* \u00eatre responsable et autonome \r\n* \u00eatre rigoureux, flexible, fiable, faire preuve d\u2019implication \r\n* g\u00e9rer son stress et son temps \r\n* d\u00e9velopper la confiance en soi \r\n \r\nS'organiser \r\n* g\u00e9rer leur plan d\u2019apprentissage \r\n* g\u00e9rer les priorit\u00e9s","activity":"","other":"","languages":["it"],"teachers":[]},{"id":70,"name":"Allemand : communication \u00e9crite et orale","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=70&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"CONTENU TH\u00c9MATIQUE: \r\n \r\nTh\u00e8mes 'g\u00e9n\u00e9raux\": l'alimentation et sp\u00e9cialit\u00e9s allemandes, le climat, les saisons, les traditions de fin d\u2019ann\u00e9e, les voyages, l\u2019enfance et l\u2019adolescence, les transports &amp; la mobilit\u00e9 douce (horaires, impact sur environnement...),  \r\nTh\u00e8mes propres au tourisme( d'affaires): l'accueil de la client\u00e8le, la pr\u00e9sentation d'\u00e9tablissements h\u00f4teliers, la demande de renseignements... \r\n \r\nCONTENU GRAMMATICAL \r\n \r\nR\u00e9vision des bases du bloc 1.  Introduction aux temps du pass\u00e9 &amp; futur. D\u00e9clinaisons (suite)","goal":"NIVEAU 1  \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\n A l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\n L\u2019\u00e9tudiant devra atteindre en fin de bloc 2 le niveau A2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\n Au terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n \r\n Comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n \r\n 1) Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n 2) Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n 3) Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n 4) R\u00e9diger des textes divers. \r\n \r\n \r\n \r\n - MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n \u2663 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n \u2663 respecter les conventions de la communication \r\n \u2663 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n - ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n \u2663 Comprendre et respecter les consignes \r\n \u2663 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n \u2663 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n \u2663 Etre capable de travailler en \u00e9quipe et de mani\u00e8re individuelle \r\n \u2663 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n \u2663 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n \u2663 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s \r\n \r\n \r\n \r\n \r\n NIVEAU 2 \r\n \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\n A l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\n En fonction du niveau de d\u00e9part de l\u2019\u00e9tudiant, celui-ci devra atteindre en fin de 2e ann\u00e9e les niveaux B1 \u00e0 C1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\n Au terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n \r\n Comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n \r\n 1) Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n 2) Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n 3) Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n \r\n \r\n 4 R\u00e9diger des courriels et textes divers. \r\n - MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n \u2663 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n \u2663 respecter les conventions de la communication \r\n \u2663 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n - ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n \u2663 Comprendre et respecter les consignes \r\n \u2663 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n \u2663 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n \u2663 Etre capable de travailler en \u00e9quipe et de mani\u00e8re individuelle \r\n \u2663 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n \u2663 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n \u2663 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","activity":"","other":"","languages":["de"],"teachers":[]},{"id":71,"name":"Italien :  communication \u00e9crite et orale","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=71&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"A l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant devra atteindre en fin de 2e ann\u00e9e le niveau A2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\nCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n \r\nComprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n \r\n1) Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n2) Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n3) Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n4) R\u00e9diger des textes divers. \r\n \r\n \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\u2663 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\u2663 respecter les conventions de la communication \r\n\u2663 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\u2663 Comprendre et respecter les consignes \r\n\u2663 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n\u2663 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\u2663 Etre capable de travailler en \u00e9quipe et de mani\u00e8re individuelle \r\n\u2663 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\u2663 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\u2663 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","activity":"","other":"","languages":["it"],"teachers":[]},{"id":74,"name":"Allemand : Communication \u00e9crite et orale","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=74&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"CONTENU TH\u00c9MATIQUE: \r\n \r\nTh\u00e8mes 'g\u00e9n\u00e9raux\": l'alimentation et sp\u00e9cialit\u00e9s allemandes, le climat, les saisons, les traditions de fin d\u2019ann\u00e9e, les voyages, l\u2019enfance et l\u2019adolescence, les transports &amp; la mobilit\u00e9 douce (horaires, impact sur environnement...), \r\nTh\u00e8mes propres au tourisme( d'affaires): l'accueil de la client\u00e8le, la pr\u00e9sentation d'\u00e9tablissements h\u00f4teliers, la demande de renseignements... \r\n \r\nCONTENU GRAMMATICAL \r\n \r\nR\u00e9vision des bases du bloc 1. Introduction aux temps du pass\u00e9 &amp; futur. D\u00e9clinaisons (suite)","goal":"NIVEAU 1  \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant devra atteindre en fin de 2e ann\u00e9e le niveau A2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\nCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n \r\nComprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n \r\n1) Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n2) Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n3) Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n4) R\u00e9diger des textes divers. \r\n \r\n \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\u2663 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\u2663 respecter les conventions de la communication \r\n\u2663 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\u2663 Comprendre et respecter les consignes \r\n\u2663 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n\u2663 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\u2663 Etre capable de travailler en \u00e9quipe et de mani\u00e8re individuelle \r\n\u2663 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\u2663 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\u2663 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s \r\n \r\n \r\n \r\n \r\nNIVEAU 2  \r\n \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nEn fonction du niveau de d\u00e9part de l\u2019\u00e9tudiant, celui-ci devra atteindre en fin de 2e ann\u00e9e les niveaux B1 \u00e0 C1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\nCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n \r\nComprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n \r\n1) Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n2) Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n3) Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n \r\n \r\n4 R\u00e9diger des courriels et textes divers. \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\u2663 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\u2663 respecter les conventions de la communication \r\n\u2663 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\u2663 Comprendre et respecter les consignes \r\n\u2663 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n\u2663 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet","activity":"","other":"","languages":["de"],"teachers":[]},{"id":75,"name":"Italien : Communication \u00e9crite et orale","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=75&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"A l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant devra atteindre en fin de 2e ann\u00e9e le niveau A2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\nCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE ET DANS LE SECTEUR DU TOURISME : \r\n \r\nComprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n \r\n1) Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n2) Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n3) Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n4) R\u00e9diger des textes divers \r\n5) \u00catre capable de comprendre et d'effectuer une r\u00e9servation dans un h\u00f4tel, agritourisme ou B&amp;B italien et signaler des probl\u00e8mes dans une chambre \r\n6) \u00catre capable d'organiser un voyage en Italie \r\n \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\u2663 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\u2663 respecter les conventions de la communication \r\n\u2663 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\u2663 Comprendre et respecter les consignes \r\n\u2663 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n\u2663 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\u2663 Etre capable de travailler en \u00e9quipe et de mani\u00e8re individuelle \r\n\u2663 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\u2663 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\u2663 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","activity":"","other":"","languages":["it"],"teachers":[]},{"id":76,"name":"Voyage d'\u00e9tude","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=76&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"Le voyage d'\u00e9tude d'une semaine en Europe a pour objectifs: \r\n \r\n- de faire d\u00e9couvrir de mani\u00e8re critique par l'\u00e9tudiant une ou plusieurs destinations de tourisme culturel et ou d'affaires \r\n \r\n- de placer l'\u00e9tudiant en situation de terrain: \r\n \r\n* d\u00e9couverte du patrimoine culturel mat\u00e9riel et immat\u00e9riel, de  \r\ndiff\u00e9rents types d'h\u00e9bergement \r\n* rencontres et \u00e9changes multiculturels \r\n \r\n- d'approfondir les mati\u00e8res vues dans le cadre des cours  \r\n \r\nL'\u00e9tudiant doit montrer sa capacit\u00e9 \u00e0 concevoir et \u00e0 tester des activit\u00e9s pour un public cible dans Cracovie. \r\n \r\nLes comp\u00e9tences suivantes sont travaill\u00e9es : \r\n \r\n1. Dans le cadre de l'insertion dans le milieu professionnel et l'adaptation \u00e0 son \u00e9volution : \r\n- S'int\u00e9grer \u00e0 la culture du projet du groupe et \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome, s'impliquer, avoir le sens du service. \r\n- Faire preuve de sens critique et d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive et m\u00e9tacognitive des pratiques professionnelles. \r\n- Etre responsable, autonome et capable de g\u00e9rer le projet. \r\n- Pratiquer l'\u00e9coute, l'empathie, la diplomatie, s'ouvrir aux autres cultures, respecter les traditions et l'\u00e9thique. \r\n- Etre rigoureux, ponctuel, flexible, efficace, enthousiaste, fiable. \r\n- G\u00e9rer son stress et son temps. \r\n \r\n2. Dans le cadre de la communication : \r\n- Pratiquer de mani\u00e8re fonctionnelle plusieurs langues. \r\n- Accueillir et informer des clients, les partenaires et les prestataires \r\n- D\u00e9fendre des dossiers, des projets, des produits, traiter les objections, conseiller la client\u00e8le. \r\n- Pr\u00e9senter et promouvoir l'information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l'\u00e9crit qu'\u00e0 l'oral, de mani\u00e8re rigoureuse et cibl\u00e9e, en utilisant les supports adapt\u00e9s et les lieux appropri\u00e9s. \r\n- Agir comme interface dans les relations en lien avec le projet dont on a la charge. \r\nEntretenir des relations ponctuelles avec son r\u00e9seau (professionnels, clients, m\u00e9dias, autorit\u00e9s...). \r\n \r\n3. En faisant preuve d'esprit d'analyse : \r\n- Identifier les priorit\u00e9s du projet. \r\n- Identifier les attentes, les besoins, appr\u00e9cier les r\u00e9actions des clients, des fournisseurs et proposer des solutions. \r\n- Rechercher, identifier, v\u00e9rifier, comparer, synth\u00e9tiser, traiter et exploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour le projet. \r\n- Assurer la gestion commerciale et financi\u00e8re du projet (calcul de prix, \u00e9tablissement de budgets). \r\n- Calculer, d\u00e9terminer et optimiser les co\u00fbts de revient. \r\n- Evaluer les implications des activit\u00e9s propos\u00e9es en termes d'\u00e9thique et de d\u00e9veloppement durable.  \r\n \r\n \r\n \r\n4. Dans le cadre de la mobilisation des savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques li\u00e9s \u00e0 son activit\u00e9 : \r\n- Conna\u00eetre les ressources touristiques, culturelles, naturelles, patrimoniales ainsi que leur contexte g\u00e9ographique, \u00e9conomique et social ; conna\u00eetre les acteurs qui les g\u00e8rent. \r\n- Conna\u00eetre et utiliser les r\u00e8gles budg\u00e9taires et financi\u00e8res li\u00e9es au secteur touristique. \r\n- Ma\u00eetriser l'utilisation des supports cartographiques et l'\u00e9laboration de la gestion espace temps des produits. \r\n- Ma\u00eetriser les produits, les services, les proc\u00e9dures, les documents li\u00e9s aux activit\u00e9s et strat\u00e9gies du milieu professionnel. \r\n- Concevoir, produire des brochures, tableaux, sch\u00e9mas sur des supports divers. \r\n- Utiliser les technologies de l'information et de la communication ainsi que les outils de la bureautique. \r\n \r\n \r\n5. Dans le cadre de l'organisation: \r\n- G\u00e9rer les plannings et le suivi des diff\u00e9rentes phases du projet. \r\n- Constituer et rendre op\u00e9rationnelle la documentation professionnelle, tenir \u00e0 jour, trier et organiser les sources d'information. \r\n- Concevoir, adapter, g\u00e9rer et suivre la logistique. \r\n- G\u00e9rer les priorit\u00e9s, anticiper. \r\n- Coordonner et animer des \u00e9quipes. \r\n- Structurer et \u00e9quilibrer les offres, les produits, en fonction du profil du public cible.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":77,"name":"Fran\u00e7ais : Communication Web","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=77&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"Au terme de la 3e ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer par \u00e9crit et oralement - de fa\u00e7on efficace et fonctionnelle - dans plusieurs situations de la vie professionnelle. \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et savoirs  \r\n \r\nAu terme de la 3e ann\u00e9e, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n \r\nCommuniquer: \r\nexploiter les outils de la communication \u00e9crite et orale \r\npr\u00e9senter oralement et\/ou par \u00e9crit des informations de mani\u00e8re rigoureuse, structur\u00e9e et cibl\u00e9e \r\nr\u00e9diger et pr\u00e9senter diff\u00e9rents \u00e9crits professionnels : publications Web tels que posts, articles, blogs, newsletters... \r\npr\u00e9senter un sujet via une capsule vid\u00e9o \r\n \r\nAnalyser: \r\nrechercher, traiter et exploiter des informations n\u00e9cessaires et pertinentes  \r\nsynth\u00e9tiser des informations \r\ncomprendre et utiliser des grilles de structuration  \r\nanalyser et am\u00e9liorer des \u00e9crits professionnels \r\n \r\nMobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques: \r\nappliquer les principales r\u00e8gles orthographiques, notamment de la nouvelle orthographe, les conventions de syntaxe, de style et de ponctuation \r\nutiliser ad\u00e9quatement les technologies de l'information et de la communication \r\nconcevoir, produire des documents ad\u00e9quats \r\n \r\nS'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel: \r\n\u00e9valuer sa pratique professionnelle pour \u00e9voluer \r\n\u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\nfaire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, \u00eatre capable de s'auto\u00e9valuer \r\n\u00eatre rigoureux, fiable, ponctuel, flexible, faire preuve d'implication, g\u00e9rer son stress \r\n \r\nS'organiser: \r\ng\u00e9rer son temps \r\ng\u00e9rer les travaux de groupe \r\ng\u00e9rer les priorit\u00e9s, anticiper","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":78,"name":"Anglais","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=78&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Written part (Letters &amp; e-mails) :  \r\n\u2022 General writing \r\n\u2022 C.V. &amp; application letter  \r\n\u2022 Complaints \r\n\u2022 Orders \r\n\u2022 Language level \r\n \r\nOral part: \r\n\u2022 Talking about yourself \r\n\u2022 Making a SWOT analysis \r\n\u2022 Discovering the recruitment process (including the job interview) \r\n\u2022 Talking about business and people in business \r\n\u2022 Debates on topical issues\nI. SOCIAL MEDIA AT WORK\t \r\n- COMPANIES AND SOCIAL MEDIA\t \r\n- EMPLOYEES AND SOCIAL MEDIA\t \r\n \r\nII. SPEAKING FILE\t \r\n- TACT\t \r\n- ON THE PHONE\t \r\n- SMALL TALK\t \r\n- DEBATES\t \r\n- READING AND LISTENING FILE \r\n \r\nIII. WRITING FILE\t \r\n- TONE \r\n- LANGUAGE\t \r\n- CORRECTING MISTAKES\t \r\n- WRITING MEETING MINUTES\t \r\n- WRITING NEWSLETTERS","goal":"\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans diverses situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 3\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n-\tCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on d\u00e9taill\u00e9e des documents se rapportant aux sujets abord\u00e9s au cours et\/ou comprendre les points essentiels de documents se rapportant \u00e0 un large \u00e9ventail de sujets  \r\n\uf0a7 Prendre note et diffuser des renseignements divers \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres, comptes-rendus et textes complexes. \r\n\uf0a7 Synth\u00e9tiser des documents et \u00e9laborer des dossiers. \r\n\uf0a7 Mener une conversation t\u00e9l\u00e9phonique complexe \r\n\uf0a7 Pr\u00e9parer et pr\u00e9senter oralement des expos\u00e9s  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter des invit\u00e9s, remercier des intervenants. \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on rigoureuse la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions formelles et stylistiques de la correspondance \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n\uf0a7 identifier les codes li\u00e9s \u00e0 la culture, aux activit\u00e9s et aux strat\u00e9gies du milieu professionnel. \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant \u00e0 un large \u00e9ventail de sujets \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer\u2026) et de mani\u00e8re autonome dans le respect de la culture de l\u2019entreprise et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9, flexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9\u2026) \r\n\uf0a7 Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche critique, r\u00e9flexive et responsable des pratiques professionnelles \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant les structures linguistiques avec aisance et de mani\u00e8re nuanc\u00e9e. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans diverses situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 3\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B2+ (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie des documents se rapportant \u00e0 un large \u00e9ventail de sujets  \r\n\uf0a7 Prendre note et diffuser des renseignements divers \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres, comptes-rendus et textes complexes. \r\n\uf0a7 Synth\u00e9tiser des documents et \u00e9laborer des dossiers. \r\n\uf0a7 Mener une conversation t\u00e9l\u00e9phonique complexe \r\n\uf0a7 Pr\u00e9parer et pr\u00e9senter oralement des expos\u00e9s et des d\u00e9bats \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter des invit\u00e9s, remercier des intervenants \r\n \r\n \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on rigoureuse la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions formelles et stylistiques de la correspondance \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n\uf0a7 respecter les codes li\u00e9s \u00e0 la culture, aux activit\u00e9s et aux strat\u00e9gies du milieu professionnel. \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant \u00e0 un large \u00e9ventail de sujets \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer\u2026) et de mani\u00e8re autonome dans le respect de la culture de l\u2019entreprise et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9, flexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9\u2026) \r\n\uf0a7 Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche critique, r\u00e9flexive et responsable des pratiques professionnelles \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","activity":"\n","other":"\n","languages":["en"],"teachers":[]},{"id":79,"name":"N\u00e9erlandais","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=79&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"\uf0d8 A l\u2019\u00e9crit : \r\n\u2022 Correspondance commerciale et g\u00e9n\u00e9rale (entretien) \r\n\u2022 c.v. \r\n\u2022 convocation, agenda de r\u00e9unions, r\u00e9daction de pv \r\n\u2022 traductions \r\n\u2022 autres documents en rapport avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours \r\n \r\n\uf0d8 A l\u2019oral :  \r\n\u2022 entretien d\u2019embauche \r\n\u2022 organisation de r\u00e9unions et simulation \r\n\u2022 pr\u00e9sentation d\u2019invit\u00e9s \r\n\u2022 d\u00e9bats \r\n\u2022 pr\u00e9sentation et commentaires de graphiques \r\n\u2022 traitement de plaintes par t\u00e9l\u00e9phone\nA l\u2019\u00e9crit : \r\n\uf0a7 Correspondance commerciale et g\u00e9n\u00e9rale (entretien)  \r\n\uf0a7 F\u00e9licitations et condol\u00e9ances \r\n\uf0a7 Textes pour le web \r\n \r\nA l\u2019oral :  \r\n\uf0a7 Introduction au stage et pr\u00e9sentation de l'entreprise de stage \r\n\uf0a7 Exercices oraux vari\u00e9s bas\u00e9s sur divers th\u00e8mes li\u00e9s au monde professionnel (stress sur le lieu du travail, culture d'entreprise, \u00e9criture web, m\u00e9dias sociaux...) \r\n\uf0a7 Actualit\u00e9 politique, sociale, \u00e9conomique et culturelle (d\u00e9bats) \r\n\uf0a7 Pr\u00e9sentations d\u2019intervenants","goal":"\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans diverses situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 3\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n-\tCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on d\u00e9taill\u00e9e des documents se rapportant aux sujets abord\u00e9s au cours et\/ou comprendre les points essentiels de documents se rapportant \u00e0 un large \u00e9ventail de sujets  \r\n\uf0a7 Prendre note et diffuser des renseignements divers \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres, comptes-rendus et textes complexes. \r\n\uf0a7 Synth\u00e9tiser des documents et \u00e9laborer des dossiers. \r\n\uf0a7 Mener une conversation t\u00e9l\u00e9phonique complexe \r\n\uf0a7 Pr\u00e9parer et pr\u00e9senter oralement des expos\u00e9s  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter des invit\u00e9s, remercier des intervenants. \r\n \r\n \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on rigoureuse la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions formelles et stylistiques de la correspondance \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n\uf0a7 identifier les codes li\u00e9s \u00e0 la culture, aux activit\u00e9s et aux strat\u00e9gies du milieu professionnel. \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant \u00e0 un large \u00e9ventail de sujets \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer\u2026) et de mani\u00e8re autonome dans le respect de la culture de l\u2019entreprise et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9, flexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9\u2026) \r\n\uf0a7 Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche critique, r\u00e9flexive et responsable des pratiques professionnelles \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant les structures linguistiques avec aisance et de mani\u00e8re nuanc\u00e9e. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans diverses situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 3\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B2+ (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie des documents se rapportant \u00e0 un large \u00e9ventail de sujets  \r\n\uf0a7 Prendre note et diffuser des renseignements divers \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres, comptes-rendus et textes complexes. \r\n\uf0a7 Synth\u00e9tiser des documents et \u00e9laborer des dossiers. \r\n\uf0a7 Mener une conversation t\u00e9l\u00e9phonique complexe \r\n\uf0a7 Pr\u00e9parer et pr\u00e9senter oralement des expos\u00e9s et des d\u00e9bats \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter des invit\u00e9s, remercier des intervenants \r\n \r\n \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on rigoureuse la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions formelles et stylistiques de la correspondance \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n\uf0a7 respecter les codes li\u00e9s \u00e0 la culture, aux activit\u00e9s et aux strat\u00e9gies du milieu professionnel. \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant \u00e0 un large \u00e9ventail de sujets \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer\u2026) et de mani\u00e8re autonome dans le respect de la culture de l\u2019entreprise et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9, flexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9\u2026) \r\n\uf0a7 Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche critique, r\u00e9flexive et responsable des pratiques professionnelles \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","activity":"\n","other":"\n","languages":["nl"],"teachers":[]},{"id":80,"name":"Espagnol : communication \u00e9crite et orale","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=80&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Contenu th\u00e9matique: \r\n \r\nL'ann\u00e9e s'articule autour de deux volets: d\u00e9bats &amp; correspondance \r\n \r\nLes sujets des d\u00e9bats peuvent varier d\u2019une ann\u00e9e \u00e0 l\u2019autre. Voici quelques th\u00e8mes exploit\u00e9s : le rire (peut-on rire de tout ?), l\u2019environnement, la violence faite au femme, le terrorisme, les nouvelles technologies, les r\u00e9seaux sociaux, etc. \r\n \r\nEn correspondance: les formules de base, la demande de renseignements et la r\u00e9ponse \u00e0 une demande de renseignements \r\n \r\nContenu grammatical: \r\n \r\nR\u00e9vision de points grammaticaux (\u00e0 la demande des \u00e9tudiants), le subjonctif pr\u00e9sent, le subjonctif imparfait (niveau 3)","goal":"Niveaux 1-2-3  \r\nAcquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en  \r\nutilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire  \r\nad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte  \r\ndes aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en BAC 3 est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en  \r\ncommun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues) ou B2 (en fonction du niveau  \r\ninitial de l\u2019\u00e9tudiant) \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nAfin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation  \r\n(comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n*Comprendre les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n*Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information ou un produit  \r\n*Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client et le conseiller oralement et par \u00e9crit \r\n*Exprimer son opinion \u00e0 propos de diff\u00e9rents probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 ou d\u2019actualit\u00e9, argumenter \r\n*Am\u00e9liorer la prise de parole \r\n*R\u00e9diger des courriels \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n*Mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n*Respecter les conventions de la communication \r\n*Choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information  \r\net de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n*Analyser et respecter les consignes \r\n*Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n*Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes  \r\n*Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique. \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n*Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer,\u2026 ) et de mani\u00e8re autonome  \r\ndans le respect du milieu professionnel et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9,  \r\nflexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9, \u2026 ) \r\n*Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n*Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9  \r\n*D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n*G\u00e9rer son temps, son agenda, son stress et les priorit\u00e9s","activity":"","other":"","languages":["es"],"teachers":[]},{"id":81,"name":"Gestion de donn\u00e9es et ERP","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=81&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Comprendre et utiliser le module comptabilit\u00e9 dans l\u2019ERP Odoo: \r\n \r\n- Configurer le module \r\n- Valider les factures \r\n- Encoder des op\u00e9rations d\u2019achats et ventes sp\u00e9cifiques \r\n- Encoder des op\u00e9rations diverses \r\n- Encoder les paiements et r\u00e9aliser des mouvements de tr\u00e9sorerie \r\n- G\u00e9rer les immobilisations et les amortissements \r\n- Faire des notes de cr\u00e9dit \r\n- Faire des notes de frais \r\n- Etablir la d\u00e9claration TVA \r\n- Analyser les rapports comptables\nComprendre et utiliser dans l'ERP Odoo les modules suivants : \r\n \r\n \r\n- Achats simples \r\n- Ventes simples \r\n- Mise \u00e0 jour du stock \r\n- Construction du site Web et e-commerce \r\n- R\u00e9pertoire des employ\u00e9s, gestion des cong\u00e9s et recrutement du personnel \r\n- Ev\u00e8nement et vente de tickets en ligne \r\n- Gestion des clients potentiels (CRM) \r\n- Configuration","goal":"1)Acquis d\u2019apprentissage global. \r\nAu terme de l\u2019AA, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de : \r\n- G\u00e9rer la comptabilit\u00e9 d\u2019une micro entreprise fictive gr\u00e2ce \u00e0 Odoo \r\n \r\n2)Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire. \r\nAu terme de l\u2019AA, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de : \r\n \r\n2.1) Mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques \r\n- Comprendre et utiliser le module comptabilit\u00e9 de Odoo pour g\u00e9rer la comptabilit\u00e9 d\u2019une micro entreprise fictive \r\n \r\n2.2) S\u2019organiser \r\n- D\u00e9composer et organiser les diff\u00e9rentes t\u00e2ches \u00e0 r\u00e9aliser. \r\n \r\n2.3) Analyser \r\n- Comprendre et analyser une t\u00e2che et appliquer le traitement ad\u00e9quat en vue de r\u00e9soudre le probl\u00e8me.  \r\n \r\n2.4) S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel  \r\n- Travailler en \u00e9quipe \r\n- Contribuer activement et rigoureusement \u00e0 la r\u00e9solution d\u2019exercices.\n1) Acquis d'apprentissage global. \r\n \r\nAu terme de AA, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de: \r\n- cr\u00e9er et g\u00e9rer une micro entreprise fictive gr\u00e2ce \u00e0 l'ERP Odoo. \r\n \r\n2) Acquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en terme de savoir-faire. \r\n \r\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de : \r\n \r\n2.1) Mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques \r\n- Comprendre et utiliser Odoo pour g\u00e9rer une micro entreprise fictive. \r\n \r\n2.2) S'organiser \r\n- D\u00e9composer et organiser les diff\u00e9rentes t\u00e2ches \u00e0 r\u00e9aliser en vue de g\u00e9rer une micro entreprise fictive sur Odoo. \r\n \r\n2.3) Analyser \r\n- Comprendre et d\u00e9composer une t\u00e2che. Appliquer les traitements ad\u00e9quats en vue de r\u00e9soudre le probl\u00e8me. \r\n \r\n2.4) S'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\n- Travailler en autonomie. \r\n- Contribuer activement \u00e0 la r\u00e9solution d'exercices avec m\u00e9thode et rigueur.","activity":"\n","other":"\n","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":82,"name":"S\u00e9minaire : D\u00e9fis de l'entreprise d'aujourd'hui","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=82&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"Cette Unit\u00e9 d'enseignement s'inscrit dans le cadre des acquis d'apprentissage terminaux suivants : \r\n \r\n- rechercher, analyser et traiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes ainsi que les facteurs d\u00e9terminants pour le succ\u00e8s de ses missions, en lien avec la culture et les strat\u00e9gies des milieux professionnels dans lesquels il \u00e9volue ; \r\n- collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9; \r\n- adopter un comportement ad\u00e9quat en lien avec sa fonction : discr\u00e9tion, fiabilit\u00e9, implication, flexibilit\u00e9, esprit d\u2019\u00e9quipe, sens des priorit\u00e9s, r\u00e9sistance au stress... ; \r\n- \u00e9tablir une fonction de veille par rapport \u00e0 ces missions et s\u2019adapter au changement dans un souci d\u2019am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 des services prest\u00e9s ; \r\n \r\nPlus sp\u00e9cifiquement, les \u00e9tudiants auront pour objectif de travailler : \r\n- leur cr\u00e9ativit\u00e9, leur capacit\u00e9 \u00e0 innover ; \r\n- leur capacit\u00e9 d\u2019adaptation (\u00e9quipes multidisciplinaires, coll\u00e8gues inconnus, entreprises nouvelles) ; \r\n- la prise de parole en public ; \r\n- l\u2019esprit d\u2019\u00e9quipe ; \r\n- le sens des responsabilit\u00e9s \r\n- l\u2019argumentation.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":83,"name":"Marketing and strategic communication","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=83&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"**Course overview** \r\nThis course aims to provide students with a broad view of marketing, past, present and future.  \r\nAfter a refresher covering the key marketing concepts, the course examines how modern-day marketing has been largely shaped by the development and evolution of psychology.  \r\nHaving studied the historical aspects of the development of marketing, the course then examines the ethical implications and responsibilities of marketing. Present day marketing is examined through examples illustrating the wide variety of different marketing techniques and strategies in use today.  \r\nThe course concludes with an exploratory look into the future of marketing shaped by shifting consumer behaviours in an increasingly technological world.","goal":"**Specifics** \r\nBy the end of this course students will have acquired the essential English vocabulary used in marketing. Students will be able to create and delivers presentations analysing one or more components of an existing marketing campaign as well as their own proposals for an imaginary marketing campaign.  \r\n \r\nStudents will have gained insight into the psychological background of marketing and the psychological levers used in B2C marketing, including: \r\n- The early use of Freudian theories in marketing and the work of Ernest Dichter \r\n- Developments in psychology introduced by Abraham Maslow  \r\n- The birth of modern-day marketing with the advent of the Values &amp; Lifestyles framework  \r\n \r\nStudents will have acquired an awareness of the ethical dimensions of marketing in general.  \r\n \r\nStudents will have gained an understanding of a wide range of different marketing techniques and strategies such as Digital Marketing, Word-of- Mouth Marketing, Viral Marketing, Event Marketing, Inbound Marketing, Content Marketing, Search Marketing, Mobile Marketing\u2026 \r\n \r\nStudents will have obtained insights into the future of marketing driven by technological advances in Big Data analytics, artificial intelligence, smart-devices, and APIs, and changing consumer behaviours themselves influenced by technology and the ever-increasing ubiquity of marketing and advertising.","activity":"","other":"","languages":["en"],"teachers":[]},{"id":84,"name":"Socio-economische actualiteit","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=84&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"Contenu de l'activit\u00e9 \r\n \r\n  \r\n \r\nBehandeling van economische  en maatschappelijke thema's die in de Vlaamse of Nederlandstalige wereld aan bod komen, uitgekozen aan de hand van de criteria  \r\n(1) actualiteit,  \r\n(2) potentieel voor polemiek en discussie,  \r\n(3) diversiteit qua thematiek.  \r\n \r\n  \r\n \r\nAan bod kwamen de afgelopen jaren o.a.: \r\n \r\n- culturele en maatschappelijke sleutels tot de belangrijkste actuele debatten in het Nederlandstalige landsgedeelte \r\n \r\n- landschap van de Nederlandstalige media en sociale media en de actuele thema's daaromtrent (bvb. fake news - online pestgedrag - sociale en sociologische impact van SoMe) \r\n \r\n- individuele connecties met Vlaanderen: wat brengt ons dichter bij elkaar als landgenoten?   \r\n \r\n- debatthema's: burgerzin: protest 2.0 om je stem effectief te laten horen - mobiliteit in onze steden - corona: je vrijheid of je leven - etc.  \r\n \r\n- werken in een Nederlandstalige context en\/of met Nederlandstaligen \r\n \r\n  \r\n \r\nBelangrijk is dat de studenten inzicht krijgen in verschillende debatstandpunten, en dan vooral in de blinde vlekken van overtuigingen. \r\n \r\n \r\n  \r\n \r\n \r\n \r\n  \r\n  \r\n \r\n \r\n \r\n \r\n\u200b","activity":"","other":"","languages":["nl"],"teachers":[]},{"id":85,"name":"Communication multim\u00e9dia","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=85&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Introduction du concept NMT (nouveau monde du travail) NWOW ou travailler en 2.0 \r\n\u2022 Introduction au cloud (Opportunit\u00e9s et risques). Stockage et partage des fichiers. La messagerie professionnelle. Le r\u00e9seau social d\u2019entreprise. Outils professionnels de cr\u00e9ation num\u00e9riques. \r\n\u2022 SharePoint : gestion d'un espace documentaire \r\n\u2022 Skype Entreprise : Comment organiser une t\u00e9l\u00e9conf\u00e9rence, etc \r\n\u2022 OneNote : organiser, noter (lors de r\u00e9union), classer ses id\u00e9es, cr\u00e9er des listes de t\u00e2ches, etc\u2026 \r\n\u2022 Pr\u00e9sentation de linkedin \r\n\u2022 Outils de veille \r\n\u2022 PAO Sway\/Genially \r\n\u2022 Outils de blogging \r\n\u2022 E-mailing interactif: r\u00e9aliser des campagnes publicitaires et analyser leur impact sur la client\u00e8le\/les prospects","goal":"A l'issue du quadrimestre, l'\u00e9tudiant sera capable de mettre en pratique ses comp\u00e9tences organisationnelles et de travail en \u00e9quipe en utilisant un espace de travail centralis\u00e9 sur internet et les moyens de communications multim\u00e9dias informatis\u00e9s. \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques : \r\n \r\n1. Mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques :  \r\n- comprendre les sp\u00e9cificit\u00e9s d\u2019un espace de travail centralis\u00e9 dans le cloud \r\n- conna\u00eetre le vocabulaire sp\u00e9cifique aux logiciels de communication multim\u00e9dia \r\n- utiliser les fonctions principales des logiciels de la suite Office 365 (SharePoint, Skype entrepise, Yammer, OneNote, Sway ) \r\n- Concevoir un bulletin d'information \r\n- Publier un article sur un blog \r\n- Pr\u00e9senter un travail avec un PAO automatis\u00e9 \r\n- Cr\u00e9er un profil linkedin \r\n- Administrer un site d'\u00e9quipe Sharepoint  \r\n \r\n2. Faire preuve d'esprit d'analyse: \r\n- comprendre et \u00eatre capable de choisir le logiciel le mieux adapt\u00e9 \u00e0 une situation donn\u00e9e \r\n- identifier les liens possibles entre les logiciels du cloud et ceux install\u00e9s sur un ordinateur individuel. \r\n \r\n3. S'organiser : \r\n- d\u00e9velopper le sens de la rigueur dans l'apprentissage th\u00e9orique et pratique \r\n- g\u00e9rer le temps et le stress \r\n- Utiliser les outils informatis\u00e9s pour organiser et planifier le travail en \u00e9quipe \r\n \r\n4. S'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n- travailler et collaborer avec des partenaires","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":86,"name":"S\u00e9minaire de relations humaines","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=86&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de construire de relations positives de travail permettant une collaboration fructueuse avec sa hi\u00e9rarchie, ses coll\u00e8gues, les clients et\/ou fournisseurs. Il sera \u00e9galement capable de g\u00e9rer les \u00e9ventuelles tensions pouvant surgir dans le cadre de ces relations. \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-Mobiliser les savoirs, savoir-faire et savoir-\u00eatre propres au Bachelier d'assistant de direction : \r\nEntretenir de bonnes relations avec ses coll\u00e8gues \r\nR\u00e9soudre les probl\u00e8mes relationnels importants (agressivit\u00e9, harc\u00e8lement) \r\n \r\n-Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission en adoptant une d\u00e9marche syst\u00e9mique : \r\nIdentifier les structures (organigramme) et la culture de l\u2019entreprise \r\nRep\u00e9rer les modes de fonctionnement informels \r\n \r\n-Communiquer en utilisant les canaux de communication ad\u00e9quats : \r\nMa\u00eetriser de fa\u00e7on appropri\u00e9e la transmission d\u2019informations via les canaux ascendants et descendants \r\nComprendre l\u2019utilit\u00e9 de la communication informelle et savoir quand la privil\u00e9gier \r\n \r\n-S\u2019organiser: \r\nG\u00e9rer les priorit\u00e9s et son stress en n\u00e9gociant la gestion des d\u00e9lais avec son Manager et ses coll\u00e8gues \r\nFixer des limites de mani\u00e8re assertive \r\n \r\n-S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\nAppliquer les r\u00e8gles et les bonnes pratiques en mati\u00e8re de savoir-vivre, d\u2019empathie, d\u2019ouverture aux autres et de gestion de conflits \r\nTravailler, tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe, dans le respect de la culture de l\u2019entreprise et de son environnement multiculturel \r\nAdopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques dans la gestion des dossiers confidentiels \r\nFaire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et \u00eatre capable d'auto\u00e9valuation","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":87,"name":"Droit social","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=87&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"Au terme de l'enseignement, l'\u00e9tudiant(e) sera capable de : \r\n \r\n- mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques : \r\n \r\n* d\u00e9finir et ma\u00eetriser les concepts fondamentaux du droit du travail n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 l'analyse de cas pratiques ; \r\n \r\n* ma\u00eetriser la terminologie propre au droit du travail ; \r\n \r\n* ma\u00eetriser les principaux m\u00e9canismes du droit social ; \r\n \r\n* produire, en s'appuyant sur toutes les connaissances th\u00e9oriques acquises, un raisonnement juridique pr\u00e9cis et rigoureux sous la forme de la r\u00e9solution d'un cas pratique de droit du travail ; \r\n \r\n- faire preuve d'esprit d'analyse et de synth\u00e8se : \r\n \r\n* rechercher, analyser, identifier, traiter avec rigueur tous les \u00e9l\u00e9ments juridiques pertinents en \"d\u00e9codant\" certaines situations concr\u00e8tes simples de droit  du travail ; \r\n \r\n- communiquer : \r\n \r\n* r\u00e9diger des r\u00e9ponses pertinentes, structur\u00e9es, coh\u00e9rentes et pr\u00e9cises lors de l'\u00e9valuation \u00e9crite ; \r\n \r\n- d\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive, notamment au regard de l'actualit\u00e9 sociale, dans le but de favoriser, dans un esprit de polyvalence, son int\u00e9gration professionnelle future ; \r\n \r\nMATIERE DU COURS DE DROIT SOCIAL : \r\n \r\nI. INTRODUCTION \r\n \r\n1. Objet du propos \r\n2. Rappel de notions de base \r\n3. D\u00e9finition et nature mixte du droit social \r\n4. Bref historique \r\n5. L\u00e9gislation sociale. Rep\u00e8res chronologiques \r\n6. Hi\u00e9rarchie et articulation des sources du droit du travail \r\n \r\nII. LA RELATION INDIVIDUELLE DE TRAVAIL \r\n \r\n1. D\u00e9finition et \u00e9l\u00e9ments constitutifs du contrat de travail \r\n2. Typologie des contrats de travail \r\n \r\nIII. LA FORMATION DU CONTRAT DE TRAVAIL \r\n \r\n1. La phase pr\u00e9contractuelle \r\n2. La rencontre des volont\u00e9s \r\n3. Les conditions de validit\u00e9 et leur sanction \r\n \r\nIV. L'EXECUTION DU CONTRAT DE TRAVAIL \r\n \r\n1. Obligations communes \r\n2. Obligations sp\u00e9cifiques de l'employeur \r\n3. Obligations sp\u00e9cifiques du travailleur \r\n4. La responsabilit\u00e9 limit\u00e9e du travailleur \r\n \r\nV. LA SUSPENSION DU CONTRAT DE TRAVAIL \r\n \r\nExamen de deux cas particuliers : \r\n \r\n1. L'accident \/ la maladie de droit commun \r\n2. La protection de la maternit\u00e9 \r\n \r\nVI. LA RUPTURE DU CONTRAT DE TRAVAIL \r\n \r\n1. Modes g\u00e9n\u00e9raux issus du droit civil \r\n2. Modes propres au droit social \r\n3. Obligations de l'employeur \r\n4. Limites du droit de licenciement","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":88,"name":"S\u00e9minaire de gestion des ressources humaines","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=88&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"Comp\u00e9tences du profil d\u2019enseignement exploit\u00e9es dans le cadre de l\u2019UE: \r\n\u2022\tmobiliser les savoirs et savoir-faire sp\u00e9cifiques a\u0300 ses activit\u00e9s sur les plans \u00e9conomique, financier, juridique, social ... ;  \r\n\u2022\tutiliser de mani\u00e8re optimale les technologies de l\u2019information et de la communication et s\u2019adapter a\u0300 leur \u00e9volution ;  \r\n\u2022\tg\u00e9rer le traitement, l\u2019organisation et le partage de l\u2019information en agissant comme interface entre les acteurs internes et externes de l\u2019organisation ;  \r\n\u2022\torganiser et suivre au plan op\u00e9rationnel les r\u00e9unions, les activit\u00e9s et les projets d\u2019une \u00e9quipe ou d\u2019un manager ;  \r\n\u2022\t\u00e9tablir une fonction de veille par rapport a\u0300 ces missions et s\u2019adapter au changement dans un souci d\u2019am\u00e9lioration de la qualit\u00e9\u0301 des services prest\u00e9s ;  \r\n\u2022\tadopter une approche responsable, critique et r\u00e9flexive pour \u00e9valuer sa pratique afin de se former et de construire son projet professionnel.  \r\n \r\nObjectifs sp\u00e9cifiques :  \r\n \r\nA la fin de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement les \u00e9tudiants seront en mesure : \r\n1.\tD\u2019expliquer le r\u00f4le du d\u00e9partement RH au sein d\u2019une entreprise \r\n2.\tD\u2019analyser la marque employeur d\u2019une entreprise \r\n3.\tDe r\u00e9diger et\/ou d\u2019am\u00e9liorer des offres d\u2019emploi  \r\n4.\tD\u2019\u00e9noncer les canaux de recrutement \u2013 classiques et digitaux \u2013 \u00e0 disposition des entreprises et d\u2019en identifier les avantages et les inconv\u00e9nients \r\n5.\tD\u2019identifier les nouvelles tendances du recrutement, dont celles qui exploitent les nouvelles technologies, ainsi que leurs cons\u00e9quences pour les entreprises \r\n6.\tDe nommer et de critiquer les techniques d\u2019\u00e9valuation des candidats \r\n7.\tDe d\u00e9terminer les \u00e9l\u00e9ments constitutifs d\u2019une politique salariale \r\n8.\tDe d\u00e9finir ce qu\u2019est un \u00ab NWOW \u00bb et d\u2019en \u00e9noncer l\u2019int\u00e9r\u00eat pour la Gestion des Ressources Humaines \r\n9.\tD\u2019analyser l\u2019impact des d\u00e9cisions des entreprises sur le bien-\u00eatre de leur personnel, et par cons\u00e9quent, sur les r\u00e9sultats de l\u2019entreprise.  \r\n10.\tDe d\u00e9finir son projet professionnel","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":89,"name":"Analyse critique de statistiques","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=89&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"1) Acquis d'apprentissage global \r\n \r\nAu terme du cours, l'\u00e9tudiant doit-\u00eatre capable de porter un regard critique sur les interpr\u00e9tations statistiques de base. \r\n \r\n2)Acquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme du quadrimestre, l'\u00e9tudiant doit-\u00eatre capable de : \r\n \r\nMobiliser les savoir-faire th\u00e9orique et pratiques \r\n- Connaitre et utiliser les principaux outils de la statistique descriptive \u00e0 savoir (2\u00e8me ann\u00e9e cours de statistique appliqu\u00e9e), les tableaux de fr\u00e9quence, les graphiques, les mesures de la tendance centrale et de la dispersion. \r\n- D\u00e9celer les points sensibles susceptibles d'induire une interpr\u00e9tation abusive, de manipuler les r\u00e9sultats. \r\n \r\nAnalyser \r\n- Faire preuve d'esprit critique face aux interpr\u00e9tations bas\u00e9es sur : \r\n*les pourcentages, \r\n*les moyennes, \r\n*les repr\u00e9sentations graphiques. \r\n- Comprendre le message diffus\u00e9 et ce qu'il cherche \u00e0 induire. \r\n- Identifier o\u00f9 l'erreur \u00e9ventuelle d'interpr\u00e9tation s'est gliss\u00e9e. \r\n \r\nS'organiser \r\n- L'\u00e9tudiant sera capable d'adopter une d\u00e9marche analytique rigoureuse. \r\n \r\nS'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\n- Contribuer activement \u00e0 l'analyse de diff\u00e9rentes interpr\u00e9tations avec m\u00e9thode et rigueur. \r\n- Faire preuve de sens critique en d\u00e9veloppant une approche r\u00e9flexive afin de proposer les bonnes d\u00e9cisions.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":90,"name":"Stage","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=90&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"1.OBJECTIFS DU STAGE D\u2019INSERTION PROFESSIONNELLE DE 3e ANNEE  \r\n \r\nA. OBJECTIFS GENERAUX \r\n \r\nEn 1re ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant r\u00e9alise un stage de d\u00e9couverte en entreprise d\u2019une dur\u00e9e de 3 semaines. \r\n \r\nEn 3e ann\u00e9e, le principal but du stage d'insertion est de permettre \u00e0 l'\u00e9tudiant, par la r\u00e9alisation de t\u00e2ches courantes dans un environnement professionnel, d'int\u00e9grer les \u00e9l\u00e9ments majeurs de sa formation : le d\u00e9veloppement de sa personne, de son autonomie et de ses comp\u00e9tences professionnelles.  \r\n \r\nIl a pour objectif d\u2019aider le stagiaire \u00e0 d\u00e9velopper son aptitude \u00e0 intervenir dans des situations r\u00e9elles et \u00e0 se responsabiliser face \u00e0 la r\u00e9alisation de projets qui lui sont confi\u00e9s. \r\n \r\nIl permet l\u2019int\u00e9gration des connaissances et l\u2019application des comp\u00e9tences acquises et favorise le d\u00e9veloppement des attitudes et comportements sp\u00e9cifiques aux exigences de la profession. \r\n \r\nFinalement, le stage devrait \u00e9galement favoriser l\u2019int\u00e9gration du stagiaire au sein d\u2019une \u00e9quipe de travail et sa responsabilisation tant au niveau de la gestion des t\u00e2ches qu\u2019au niveau du respect des normes et modalit\u00e9s de l\u2019entreprise ou de l\u2019organisme d\u2019accueil. \r\n \r\nB.OBJECTIFS SPECIFIQUES \r\n \r\nA l\u2019aube d\u2019une carri\u00e8re professionnelle, le stage permet de faire un bilan personnel et de faire un choix coh\u00e9rent d\u2019une future profession. \r\nLes objectifs sp\u00e9cifiques sont d\u00e9termin\u00e9s de commun accord et individuellement avec chaque entreprise, en fonction des possibilit\u00e9s offertes. \r\nIl est \u00e9vident qu'une bonne n\u00e9gociation au d\u00e9part d\u00e9terminera la qualit\u00e9 du stage et influencera son \u00e9valuation.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":92,"name":"Allemand : communication \u00e9crite et orale","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=92&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Contenu th\u00e9matique: \r\n \r\nL'ann\u00e9e s'articule autour de deux volets: exercices oraux &amp; correspondance \r\n \r\nA l'oral,  renforcement des acquis des blocs 1 &amp; 2.  \r\n \r\nEn correspondance: les formules de base, la demande de renseignements et la r\u00e9ponse \u00e0 une demande de renseignements \r\n \r\nContenu grammatical: \r\n \r\nR\u00e9vision de points grammaticaux \u00e0 la demande des \u00e9tudiants","goal":"Niveaux 1-2 \r\nAcquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en  \r\nutilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire  \r\nad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte  \r\ndes aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en BAC 3 est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en  \r\ncommun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues) ou B2 (en fonction du niveau  \r\ninitial de l\u2019\u00e9tudiant) \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nAfin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation  \r\n(comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n*Comprendre les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n*Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information ou un produit  \r\n*Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client et le conseiller oralement et par \u00e9crit \r\n*Exprimer son opinion \u00e0 propos de diff\u00e9rents probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 ou d\u2019actualit\u00e9, argumenter \r\n*Am\u00e9liorer la prise de parole \r\n*R\u00e9diger des courriels \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n*Mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n*Respecter les conventions de la communication \r\n*Choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information  \r\net de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n*Analyser et respecter les consignes \r\n*Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n*Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes  \r\n*Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique. \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n*Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer,\u2026 ) et de mani\u00e8re autonome  \r\ndans le respect du milieu professionnel et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9,  \r\nflexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9, \u2026 ) \r\n*Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n*Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9  \r\n*D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n*G\u00e9rer son temps, son agenda, son stress et les priorit\u00e9s","activity":"","other":"","languages":["de"],"teachers":[]},{"id":93,"name":"Italien : Communication \u00e9crite et orale","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=93&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"Niveaux 1-2 \r\nAcquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en  \r\nutilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire  \r\nad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte  \r\ndes aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en BAC 3 est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en  \r\ncommun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues)  \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nAfin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation  \r\n(comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n*Comprendre les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n*Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information ou un produit  \r\n*Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client et le conseiller oralement et par \u00e9crit \r\n*Exprimer son opinion \u00e0 propos de diff\u00e9rents probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 ou d\u2019actualit\u00e9, argumenter \r\n*Am\u00e9liorer la prise de parole \r\n*R\u00e9diger des courriels \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n*Mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n*Respecter les conventions de la communication \r\n*Choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information  \r\net de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n*Analyser et respecter les consignes \r\n*Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n*Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes  \r\n*Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique. \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n*Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer,\u2026 ) et de mani\u00e8re autonome  \r\ndans le respect du milieu professionnel et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9,  \r\nflexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9, \u2026 ) \r\n*Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n*Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9  \r\n*D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n*G\u00e9rer son temps, son agenda, son stress et les priorit\u00e9s","activity":"","other":"","languages":["it"],"teachers":[]},{"id":94,"name":"Fran\u00e7ais : Communication professionnelle \u00e9crite et orale","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=94&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Module 1: Traiter avec un client \r\n- accueillir \r\n- communiquer pour vendre \r\n- g\u00e9rer des situations d\u00e9licates \r\n- r\u00e9pondre \u00e0 une demande \r\n \r\nModule 2: Pr\u00e9senter des donn\u00e9es chiffr\u00e9es \r\n- communiquer des chiffres \r\n- communiquer les r\u00e9sultats d'une enqu\u00eate","goal":"Acquis d'apprentissage globaux de l'UE \r\n\u2022 communiquer oralement et par \u00e9crit en fran\u00e7ais fonctionnel et usuel dans toute situation de communication professionnelle \r\n\u2022 am\u00e9liorer la prise de parole et l\u2019\u00e9coute active \r\n\u2022 s\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et de savoir-\u00eatre \r\nCommuniquer \r\no exploiter les outils de la communication tant \u00e0 l\u2019oral (verbal et non verbal) qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9crit \r\no accueillir et informer les clients, les partenaires \r\no d\u00e9fendre un projet, un produit, un service \r\no traiter les r\u00e9clamations, les objections, conseiller la client\u00e8le \r\no r\u00e9diger diff\u00e9rents \u00e9crits professionnels dont des textes pour internet et des courriels  \r\n \r\nFaire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse \r\no rechercher, traiter et exploiter des informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour un projet \r\no identifier les attentes, les besoins d\u2019un client, appr\u00e9cier les r\u00e9actions des clients et proposer des solutions \r\no d\u00e9coder et pr\u00e9senter des donn\u00e9es chiffr\u00e9es  \r\n \r\n \r\nS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\no \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\no faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, \u00eatre capable de s\u2019auto-\u00e9valuer \r\no \u00eatre responsable et autonome \r\no faire preuve de proactivit\u00e9, de cr\u00e9ativit\u00e9 et sens de l\u2019initiative pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes \r\no \u00eatre rigoureux, ponctuel, flexible, fiable, faire preuve d\u2019implication \r\no g\u00e9rer son stress et son temps \r\no d\u00e9velopper la confiance en soi \r\n \r\nMettre en \u0153uvre des savoirs, des savoir-faire  \r\no utiliser les technologies de l\u2019information et de la communication \r\no exploiter la connaissance des ressources touristiques, culturelles,naturelles, patrimoniales ainsi que leur contexte g\u00e9ographique, \u00e9conomique et social d\u2019un produit choisi en vue de le proposer au client \r\no appliquer les principales r\u00e8gles orthographiques, les conventions de syntaxe, de style et de ponctuation \r\no conna\u00eetre et utiliser les structures des \u00e9crits professionnels  \r\n \r\n \r\nS\u2019organiser \r\no g\u00e9rer le planning et le suivi des travaux \r\no g\u00e9rer les priorit\u00e9s, anticiper","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":95,"name":"Anglais","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=95&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"1. NEW COMPANY, NEW PEOPLE\t \r\nSmall talk \r\nGiving your opinion - Debates \r\n \r\n2. WORKING IN TOURISM \r\nTelephoning \r\nHandling complaints \r\n \r\n3. YOUR INTERNSHIP \r\nFirst impression \r\nStarting to work \r\n \r\n4. WRITING FILE \r\nCorrespondence (revisions) \r\nWriting an essay \r\n \r\n5. REVISION - VOCABULARY AND GRAMMAR \r\nTourism vocabulary \r\nGrammar quiz\nMarketing en tourisme : concepts, analyse SWOT, analayse d'un site web, city branding \r\nD\u00e9bats \r\nPr\u00e9sentation d'une balade interculturelle (\u00e9tudiants en organisation) ou d'un pitch de cr\u00e9ation d'entreprise (\u00e9tudiants en gestion). \r\n \r\n \r\nEn 2021-2022, l'ECSEDI-ISALT participe, dans le cadre du cours d'anglais, au programme Game Changers. 15 \u00e9tudiants, inscrits sur base volontaire, pourront remplacer leur participation aux 12 s\u00e9ances et l'\u00e9valuation continue qui y est li\u00e9e par une participation active aux 6 ateliers Game Changers et valider leur 2ECTS du cours d'anglais au terme d'un debriefing individuel avec la coordinatrice du projet et d'une \u00e9valuation en groupe lors d'un des 6 ateliers.","goal":"\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 3\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation (comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral \r\n\uf0a7 Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client et le conseiller  \r\n\uf0a7 D\u00e9fendre des dossiers, des projets, des produits \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres et textes divers \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication \r\n\uf0a7 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n\uf0a7 Concevoir, produire des documents, des produits, des actions de promotion appropri\u00e9s \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Analyser et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes (et les int\u00e9grer dans une r\u00e9flexion globale relative au monde du tourisme) \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer\u2026) et de mani\u00e8re autonome dans le respect du milieu professionnel et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9, flexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9\u2026) \r\n\uf0a7 Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche critique, r\u00e9flexive et responsable des pratiques professionnelles \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant avec aisance des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 3\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation (comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie les documents en lien avec un large \u00e9ventail de sujets  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral \r\n\uf0a7 D\u00e9fendre des dossiers, des projets, des produits \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres et\/ou textes divers \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication \r\n\uf0a7 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n\uf0a7 Concevoir, produire des documents, des produits, des actions de promotion appropri\u00e9s \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Analyser et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes et les int\u00e9grer dans une r\u00e9flexion globale relative au monde du tourisme \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer\u2026) et de mani\u00e8re autonome dans le respect du milieu professionnel et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9, flexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9\u2026) \r\n\uf0a7 Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche critique, r\u00e9flexive et responsable des pratiques professionnelles \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","activity":"\n","other":"\n","languages":["en"],"teachers":[]},{"id":96,"name":"N\u00e9erlandais","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=96&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Objectifs : \r\n \r\nInformer un client sur un \u00e9v\u00e9nement culturel et sur un produit touristique (par t\u00e9l\u00e9phone ou en face \u00e0 face) \r\n \r\nS\u00e9lectionner dans un texte informatif ou promotionnel les \u00e9l\u00e9ments essentiels \u00e0 la promotion d'une destination \r\n \r\nPromouvoir une destination (circuit touristique) \r\n \r\nR\u00e9pondre \u00e0 des mails de demande d'informations  \r\n \r\nDonner son avis et d\u00e9battre sur des sujets de la vie quotidienne (expression orale pr\u00e9par\u00e9e ou improvisation) \r\n \r\nR\u00e9visions grammaticales selon les besoins\nTh\u00e8mes abord\u00e9s: \r\n \r\nInvitations \r\nRecrutement \r\nDestinations exotiques  \r\nR\u00e9vision de la correspondance \r\nD\u00e9bats + actualit\u00e9\nOrganisation de visites et guidage \r\nPr\u00e9sentation de produits (dont destinations exotiques)  \r\nPr\u00e9sentation des diff\u00e9rents secteurs de stage et entreprises \r\nD\u00e9bats \r\nInvitations","goal":"\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant avec aisance des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 3\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B1- (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et le justifier, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral \r\n\uf0a7 Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client et le conseiller  \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels et textes promotionnels \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication \r\n\uf0a7 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Analyser et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes  \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer\u2026) et de mani\u00e8re autonome dans le respect du milieu professionnel et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9, flexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9\u2026) \r\n\uf0a7 Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 3\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral \r\n\uf0a7 Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client et le conseiller  \r\n\uf0a7 D\u00e9fendre des dossiers, des projets, des produits \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres et textes divers \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication \r\n\uf0a7 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n\uf0a7 Concevoir, produire des documents, des produits, des actions de promotion appropri\u00e9s \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Analyser et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes (et les int\u00e9grer dans une r\u00e9flexion globale relative au monde du tourisme) \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer\u2026) et de mani\u00e8re autonome dans le respect du milieu professionnel et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9, flexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9\u2026) \r\n\uf0a7 Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche critique, r\u00e9flexive et responsable des pratiques professionnelles \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant avec aisance des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 3\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie les documents en lien avec un large \u00e9ventail de sujets  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral \r\n\uf0a7 D\u00e9fendre des dossiers, des projets, des produits \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres et\/ou textes divers \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication \r\n\uf0a7 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n\uf0a7 Concevoir, produire des documents, des produits, des actions de promotion appropri\u00e9s \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Analyser et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes et les int\u00e9grer dans une r\u00e9flexion globale relative au monde du tourisme \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer\u2026) et de mani\u00e8re autonome dans le respect du milieu professionnel et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9, flexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9\u2026) \r\n\uf0a7 Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche critique, r\u00e9flexive et responsable des pratiques professionnelles \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","activity":"\n\n","other":"\n\n","languages":["nl"],"teachers":[]},{"id":97,"name":"Espagnol : communication \u00e9crite et orale","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=97&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Contenu th\u00e9matique: \r\n \r\nL'ann\u00e9e s'articule autour de deux volets: d\u00e9bats &amp; correspondance \r\n \r\nLes sujets des d\u00e9bats peuvent varier d\u2019une ann\u00e9e \u00e0 l\u2019autre. Voici quelques th\u00e8mes exploit\u00e9s : le rire (peut-on rire de tout ?), l\u2019environnement, la violence faite aux femmes, le terrorisme, les nouvelles technologies, les r\u00e9seaux sociaux, etc. \r\n \r\nEn correspondance: les formules de base, la demande de renseignements et la r\u00e9ponse \u00e0 une demande de renseignements \r\n \r\nContenu grammatical: \r\n \r\nR\u00e9vision de points grammaticaux (\u00e0 la demande des \u00e9tudiants), le subjonctif pr\u00e9sent, le subjonctif imparfait (niveau 3)","goal":"A l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en  \r\nutilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire  \r\nad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte  \r\ndes aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant au bloc 3 3 est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en  \r\ncommun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues) ou B2 (en fonction du niveau  \r\ninitial de l\u2019\u00e9tudiant) \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nAfin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation  \r\n(comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n*Comprendre les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n*Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information ou un produit  \r\n*Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client et le conseiller oralement et par \u00e9crit \r\n*Exprimer son opinion \u00e0 propos de diff\u00e9rents probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 ou d\u2019actualit\u00e9, argumenter \r\n*Am\u00e9liorer la prise de parole \r\n*R\u00e9diger des courriels professionnels \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n*Mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n*Respecter les conventions de la communication \r\n*Choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information  \r\net de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n*Analyser et respecter les consignes \r\n*Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n*Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes  \r\n*Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique. \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n*Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer, \u2026 ) et de mani\u00e8re autonome  \r\ndans le respect du milieu professionnel et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9,  \r\nflexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9, \u2026 ) \r\n*Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n*Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9  \r\n*D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n*G\u00e9rer son temps, son agenda, son stress et les priorit\u00e9s","activity":"","other":"","languages":["es"],"teachers":[]},{"id":98,"name":"Droit de la protection sociale et citoyennet\u00e9","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=98&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"I. INTRODUCTION \r\n \r\n1. Objet du propos \r\n2. Rappel de notions de base \r\n3. D\u00e9finition et nature mixte du droit social \r\n4. Bref historique \r\n5. L\u00e9gislation sociale. Rep\u00e8res chronologiques \r\n6. Hi\u00e9rarchie et articulation des sources du droit du travail \r\n \r\nII. LA RELATION INDIVIDUELLE DE TRAVAIL \r\n \r\n1. D\u00e9finition et \u00e9l\u00e9ments constitutifs du contrat de travail \r\n2. Typologie des contrats de travail \r\n \r\nIII. LA FORMATION DU CONTRAT DE TRAVAIL \r\n \r\n1. La phase pr\u00e9contractuelle \r\n2. La rencontre des volont\u00e9s \r\n3. Les conditions de validit\u00e9 et leur sanction \r\n \r\nIV. L'EXECUTION DU CONTRAT DE TRAVAIL \r\n \r\n1. Obligations communes \r\n2. Obligations sp\u00e9cifiques de l'employeur \r\n3. Obligations sp\u00e9cifiques du travailleur \r\n4. La responsabilit\u00e9 limit\u00e9e du travailleur \r\n \r\nV. LA SUSPENSION DU CONTRAT DE TRAVAIL \r\n \r\nExamen de deux cas particuliers : \r\n \r\n1. L'accident \/ la maladie de droit commun \r\n2. La protection de la maternit\u00e9 \r\n \r\nVI. LA RUPTURE DU CONTRAT DE TRAVAIL \r\n \r\n1. Modes g\u00e9n\u00e9raux issus du droit civil \r\n2. Modes propres au droit social \r\n3. Obligations de l'employeur \r\n4. Limites du droit de licenciement\nI. Introduction g\u00e9n\u00e9rale \r\nII. Objet du droit public \r\nIII. Bref historique du droit constitutionnel belge \r\nIV. La s\u00e9paration des pouvoirs en Belgique \r\nV. La Belgique, un Etat f\u00e9d\u00e9ral - Comp\u00e9tences des entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es \r\nVI. Le pouvoir l\u00e9gislatif et la hi\u00e9rarchie des normes \r\nVII. Le pouvoir ex\u00e9cutif  \r\nVIII. Le pouvoir judiciaire \r\nIX. Organigramme de l'ordre judiciaire \r\nX.El\u00e9ments de droit judiciaire","goal":"Au terme de l'enseignement, l'\u00e9tudiant(e) sera capable de : \r\n \r\n- mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques : \r\n \r\n* d\u00e9finir et ma\u00eetriser les concepts fondamentaux du droit du travail n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 l'analyse de cas pratiques ; \r\n \r\n* ma\u00eetriser la terminologie propre au droit du travail ; \r\n \r\n* ma\u00eetriser les principaux m\u00e9canismes du droit social ; \r\n \r\n* produire, en s'appuyant sur toutes les connaissances th\u00e9oriques acquises, un raisonnement juridique pr\u00e9cis et rigoureux sous la forme de la r\u00e9solution d'un cas pratique de droit du travail ; \r\n \r\n- faire preuve d'esprit d'analyse et de synth\u00e8se : \r\n \r\n* rechercher, analyser, identifier, traiter avec rigueur tous les \u00e9l\u00e9ments juridiques pertinents en \"d\u00e9codant\" certaines situations concr\u00e8tes simples de droit  du travail ; \r\n \r\n- communiquer : \r\n \r\n* r\u00e9diger des r\u00e9ponses pertinentes, structur\u00e9es, coh\u00e9rentes et pr\u00e9cises lors de l'\u00e9valuation \u00e9crite ; \r\n \r\n- d\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive, notamment au regard de l'actualit\u00e9 sociale, dans le but de favoriser, dans un esprit de polyvalence, son int\u00e9gration professionnelle future ;\nObjectifs du cours : \r\n \r\nInitier l'\u00e9tudiant(e) aux notions fondamentales du droit public et du droit judiciaire. Au-del\u00e0 de l'aspect essentiellement abstrait de la mati\u00e8re, sensibiliser l'\u00e9tudiant(e) aux enjeux d\u00e9mocratiques essentiels (politiques et sociaux) que pose le droit public, notamment au regard de l'actualit\u00e9 constitutionnelle.  \r\n \r\nAu terme de l'enseignement, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de : \r\n \r\n-comprendre l'environnement institutionnel complexe dans lequel il (elle) vit \u2013  structure Etat f\u00e9d\u00e9ral \/ entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es \u2013 , et le situer dans une perspective europ\u00e9enne ; \r\n \r\n-comprendre le caract\u00e8re fondamental des principes de la s\u00e9paration des pouvoirs et de l'Etat de droit, de mani\u00e8re \u00e0 devenir, \u00e0 part enti\u00e8re, un citoyen-acteur de cet Etat de droit, et d\u00e9velopper son esprit critique et sa capacit\u00e9 de r\u00e9flexion ; \r\n \r\n- mieux appr\u00e9hender et comprendre l'actualit\u00e9 politique belge, notamment dans une perspective historique; \r\n \r\n- comprendre les principales \u00e9tapes d'une proc\u00e9dure judiciaire-type et ma\u00eetriser la terminologie judiciaire (r\u00e8gles de comp\u00e9tence, respect du contradictoire, structure d'un jugement, r\u00e8gles en mati\u00e8re de recours); \r\n \r\n- mobiliser une connaissance, un savoir pour r\u00e9soudre un cas pratique ou commenter, de mani\u00e8re pertinente, un fait d'actualit\u00e9 juridique;","activity":"\n","other":"\n","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":99,"name":"Marketing du tourisme","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=99&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Cette UE se d\u00e9roulera en 4 cycles distincts :  \r\n1.\tMarketing digital \r\n2.\tMarketing d\u2019influence \r\n3.\tMarketing territorial : mise en tourisme d\u2019un territoire \r\n4.\tR\u00e9inventer le tourisme  \r\n \r\nLe d\u00e9tail de chaque cycle sera communiqu\u00e9 au d\u00e9but de ce dernier.","goal":"Comp\u00e9tences du profil d\u2019enseignement (r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences) exploit\u00e9es dans le cadre du cours : \r\n \r\n-\tMobiliser les savoirs et savoir-faire li\u00e9s aux domaines \u00e9conomiques, juridiques, g\u00e9ographiques, humains et sociaux sp\u00e9cifiques \u00e0 ses activit\u00e9s : connaissance du patrimoine mat\u00e9riel et immat\u00e9riel, des ressources touristiques et des acteurs qui les g\u00e8rent  \r\n-\tUtiliser de mani\u00e8re optimale les technologies et outils informatiques, dont ceux sp\u00e9cifiques au secteur touristique, et s\u2019adapter \u00e0 leur \u00e9volution ;  \r\n-\tConcevoir, g\u00e9rer, encadrer, d\u00e9velopper et promouvoir des produits et services touristiques ou de loisirs \u00e0 l\u2019\u00e9chelle locale, r\u00e9gionale, nationale et internationale en tenant compte du contexte socio- politique ;  \r\n-\tRechercher, analyser et traiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes ainsi que les facteurs d\u00e9terminants pour le succ\u00e8s de ses missions, en lien avec la culture et les strat\u00e9gies des milieux professionnels dans lesquels il \u00e9volue ;  \r\n-\t\u00c9tablir une fonction de veille par rapport \u00e0 ses missions, s\u2019adapter au changement et proposer une approche innovante, dans un souci d\u2019am\u00e9lioration de la qualit\u00e9\u0301 des produits et services prest\u00e9s ;  \r\n \r\n \r\nComp\u00e9tence sp\u00e9cifique du cours de marketing du tourisme bloc 3: \r\nA l\u2019issue de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de mobiliser ses comp\u00e9tences dans le domaine du marketing par l'application de techniques marketing \u00e0 diff\u00e9rents cas d'\u00e9tudes du domaine touristique.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":100,"name":"G\u00e9ographie touristique","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=100&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"ACQUIS SPECIFIQUES LI\u00c9S \u00c0 LA COMP\u00c9TENCE \r\n\u00ab MOBILISER DES SAVOIRS TH\u00c9ORIQUES ET PRATIQUES  \u00bb \r\n \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n \r\nSAVOIR \r\n \r\n- d\u00e9limiter les continents hors Europe et en donner les caract\u00e9ristiques physiques et humaines g\u00e9n\u00e9rales \r\n- d\u00e9crire et identifier les diff\u00e9rents types de paysages naturels  tels que reliefs, grottes, cours d\u2019eau, r\u00e9serves et parcs naturels, zones maritimes, corail \r\n- conna\u00eetre les produits touristiques d\u00e9taill\u00e9s de quelques pays hors Europe : localisation, composition, exploitation et conditions de voyage (h\u00e9bergement, d\u00e9placement, accompagnement) \r\n- conna\u00eetre les produits touristiques  g\u00e9n\u00e9raux des autres pays hors Europe : localisation, composition \r\n- conna\u00eetre la typologie touristique cartographi\u00e9e de chaque pays hors Europe \r\n- localiser, sur une carte muette, les pays, capitales, milieux physiques, principaux sites et r\u00e9gions g\u00e9ographiques touristiques \r\n \r\nSAVOIR FAIRE \r\n \r\n- utiliser diff\u00e9rents types de cartes, plans et graphiques pour analyser et d\u00e9crire les caract\u00e9ristiques naturelles et humaines des pays hors Europe  \r\n- pr\u00e9senter de mani\u00e8re rigoureuse et en suivant une m\u00e9thode vue en cours un pays touristique en utilisant les moyens ad\u00e9quats \r\n- utiliser les outils g\u00e9ographiques \u00e9tudi\u00e9s en premi\u00e8re pour aborder une destination connue ou non, afin notamment de d\u00e9terminer le climat et les saisons favorables pour n'importe quel pays dans le monde. \r\n \r\n\u00ab COMMUNIQUER : \u00c9COUTER, INFORMER ET CONSEILLER LA CLIENT\u00c8LE TOURISTIQUE \u00bb \r\n \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n- conseiller et renseigner quiconque d\u00e9sireux de visiter une destination en dehors de l'Europe, en fonction d'un profil, d'envie(s) et de contrainte(s). \r\n- d'apporter des \u00e9l\u00e9ments d'informations pratiques pour voyager dans n'importe quelle destination","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":101,"name":"Politique des loisirs et du tourisme","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=101&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"Acquis globaux \r\n- Amener l'\u00e9tudiant \u00e0 comprendre les modes de fonctionnement des institutions politiques nationales et internationales qui organisent les loisirs et le tourisme et \u00e0 pouvoir les utiliser comme ressources. \r\n- Lui proposer les bases d'une analyse socio-politique de la soci\u00e9t\u00e9 belge, europ\u00e9enne et internationale   \r\n- L'amener \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur le cadre institutionnel et politique entourant l'entreprise touristique. Envisager les implications politiques de la mise en tourisme de pays ou de r\u00e9gions. \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n1. S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\nA l'issue de cette activit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- Envisager le cadre politique \u00e0 l'int\u00e9rieur duquel se d\u00e9veloppe sa pratique professionnelle \r\n- Adopter une attitude \u00e9thique \r\n- D\u00e9velopper une approche responsable critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \r\n2. Communiquer \r\nA l'issue de cette activit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- D\u00e9fendre des dossiers, des projets qui tiennent compte des sp\u00e9cificit\u00e9s culturelles, politiques et socio-\u00e9conomiques des acteurs locaux et leurs implications syst\u00e9miques. \r\n- Pratiquer l\u2019\u00e9coute et l\u2019empathie, s\u2019ouvrir aux autres cultures en tenant compte des traditions diff\u00e9rentes selon les types de visiteurs et de visit\u00e9s, appr\u00e9hender le geste politique que constitue le choix touristique. \r\n3. Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission \r\nA l'issue de cette activit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- Identifier les attentes, les besoins.  \r\n- Probl\u00e9matiser le d\u00e9veloppement de son activit\u00e9 profesionnelle \r\n- Rechercher, comprendre, s\u00e9lectionner, synth\u00e9tiser et exploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes. \r\n \r\nContenu des cours \r\n \r\n1 Organisation politique et administrative des Loisirs et du Tourisme aux niveaux mondial (OMT), europ\u00e9en et belge. \r\n2. Introduction \u00e0 la science politique (th\u00e9orie politique, analyse institutionnelle et organisation socio-politique de nos soci\u00e9t\u00e9s modernes) \r\n3 Approche g\u00e9opolitique du monde. \r\n4. Politiques internationale et europ\u00e9enne des visas  \r\n4. Qu'est-ce qu'une politique de mise en tourisme et que devrait-elle \u00eatre - et quelles sont les implications soci\u00e9tales d'une politique de d\u00e9veloppement touristique ? \r\n \r\n \r\nDans la perspective d'une appropriation des institutions du tourisme en Belgique et dans le monde, les \u00e9tudiants, par groupes, r\u00e9aliseront un travail qu'ils d\u00e9fendront oralement, devant les autres \u00e9tudiant.e.s. Les consignes pr\u00e9cises concernant la m\u00e9thodologie et le contenu du travail seront pr\u00e9sent\u00e9es au 1e cours lors de la constitution des \u00e9quipes et du choix de l'institution sur laquelle portera le travail.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":102,"name":"S\u00e9minaire de relations humaines","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=102&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de construire de relations positives de travail permettant une collaboration fructueuse avec sa hi\u00e9rarchie, ses coll\u00e8gues, les clients et\/ou fournisseurs. Il sera \u00e9galement capable de g\u00e9rer les \u00e9ventuelles tensions pouvant surgir dans le cadre de ces relations. \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-Mobiliser les savoirs, savoir-faire et savoir-\u00eatre propres au Bachelier en Tourisme : \r\nEntretenir de bonnes relations avec ses coll\u00e8gues \r\nR\u00e9soudre les probl\u00e8mes relationnels importants (agressivit\u00e9, harc\u00e8lement) \r\n \r\n-Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission en adoptant une d\u00e9marche syst\u00e9mique : \r\n \r\n \r\n-Communiquer en utilisant les canaux de communication ad\u00e9quats : \r\nMa\u00eetriser de fa\u00e7on appropri\u00e9e la transmission d\u2019informations via les canaux ascendants et descendants  \r\nComprendre l\u2019utilit\u00e9 de la communication informelle et savoir quand la privil\u00e9gier \r\n \r\n-S\u2019organiser: \r\nG\u00e9rer les priorit\u00e9s et son stress en n\u00e9gociant la gestion des d\u00e9lais avec son Manager et ses coll\u00e8gues  \r\nFixer des limites de mani\u00e8re assertive \r\n \r\n-S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\nAppliquer les r\u00e8gles et les bonnes pratiques en mati\u00e8re de savoir-vivre, d\u2019empathie, d\u2019ouverture aux autres et de gestion de conflits  \r\nTravailler, tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe, dans le respect de la culture de l\u2019entreprise et de son environnement multiculturel \r\nAdopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques dans la gestion des dossiers confidentiels  \r\nFaire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et \u00eatre capable d'auto\u00e9valuation","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":103,"name":"S\u00e9minaire de cr\u00e9ation d'entreprises","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=103&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"R\u00e9alisation d'un business plan :  \r\n- Id\u00e9e du projet \r\n- Business Model Canvas \r\n- Test et prototypage \r\n- Plan marketing \r\n- Plan financier \r\n- Pitch","goal":"A l\u2019issue du quadrimestre l\u2019\u00e9tudiant sera capable de r\u00e9aliser un projet int\u00e9gr\u00e9 et r\u00e9aliste de cr\u00e9ation d\u2019une entreprise. L\u2019\u00e9laboration, la r\u00e9daction et la pr\u00e9sentation orale devant un public du plan d\u2019affaires (Business Plan) de l\u2019entreprise cr\u00e9\u00e9e permettra d\u2019int\u00e9grer divers acquis de cours , tels des acquis des cours de droit, de marketing, de gestion (El\u00e9ments de gestion, comptabilit\u00e9, gestion des donn\u00e9es), d\u2019informatique, de fran\u00e7ais \u00e9crit et oral, etc. \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques : \r\n \r\n1) Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres \u00e0 son activit\u00e9 en faisant preuve d\u2019une grande polyvalence \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera capable: \r\nde r\u00e9aliser un projet coh\u00e9rent, r\u00e9aliste et interdisciplinaire \r\nd\u2019appliquer les principes comptables, financiers et fiscaux en mati\u00e8re de gestion \r\nd\u2019appliquer les concepts de marketing \r\nde maitriser les logiciels informatiques \r\n \r\n2) S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera capable de: \r\ntravailler en groupe \r\n\u00eatre responsable, autonome et g\u00e9rer un projet complexe \r\nfaire preuve de cr\u00e9ativit\u00e9 et pro-activit\u00e9 en vue de r\u00e9soudre un projet complexe \r\n\u00eatre r\u00e9flexif dans l\u2019\u00e9laboration du projet (\u00eatre acteur de sa formation en prenant du recul dans l\u2019\u00e9laboration du projet) \r\nfaire preuve d'esprit d'entreprise en \u00e9tant innovant dans ses d\u00e9marches de travail \r\n \r\n3)Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission et adoptant une d\u00e9marche syst\u00e9mique \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera capable: \r\nde rechercher, analyser et synth\u00e9tiser des informations \u00e9conomiques, financi\u00e8res, et sociales en appr\u00e9ciant de mani\u00e8re critique leur qualit\u00e9 \r\n \r\n4) S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera capable de: \r\ng\u00e9rer l\u2019agenda \r\ncoordonner et animer une \u00e9quipe \r\ng\u00e9rer les priorit\u00e9s et le stress li\u00e9 aux \u00e9ch\u00e9ances  \r\ng\u00e9rer les conflits internes \r\n\u00eatre rigoureux \r\n \r\n5) Communiquer : \u00e9couter, informer et conseiller les acteurs, tant en interne qu\u2019en externe \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera capable de: \r\nconvaincre  \r\nargumenter \r\nr\u00e9diger des rapports structur\u00e9s, coh\u00e9rents et pr\u00e9cis","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":104,"name":"Informatique de gestion","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=104&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"1) Acquis d\u2019apprentissage global. \r\nAu terme de l\u2019AA, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de : \r\n- G\u00e9rer la comptabilit\u00e9 d\u2019une micro entreprise fictive gr\u00e2ce \u00e0 Odoo \r\n \r\n2) Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire. \r\nAu terme de l\u2019AA, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de : \r\n \r\n2.1) Mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques \r\n- Comprendre et utiliser le module comptabilit\u00e9 de Odoo pour g\u00e9rer la comptabilit\u00e9 d\u2019une micro entreprise fictive \r\n \r\n2.2) S\u2019organiser \r\n- D\u00e9composer et organiser les diff\u00e9rentes t\u00e2ches \u00e0 r\u00e9aliser. \r\n \r\n2.3) Analyser \r\n- Comprendre et analyser une t\u00e2che et appliquer le traitement ad\u00e9quat en vue de r\u00e9soudre le probl\u00e8me.  \r\n \r\n2.4) S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel  \r\n- Travailler en \u00e9quipe \r\n- Contribuer activement et rigoureusement \u00e0 la r\u00e9solution d\u2019exercices.  \r\n \r\nContenu de l'activit\u00e9: \r\nComprendre et utiliser le module comptabilit\u00e9 dans l\u2019ERP Odoo: \r\n \r\n- Configurer le module \r\n- Valider les factures \r\n- Encoder des op\u00e9rations d\u2019achats et ventes sp\u00e9cifiques \r\n- Encoder des op\u00e9rations diverses \r\n- Encoder les paiements et r\u00e9aliser des mouvements de tr\u00e9sorerie \r\n- G\u00e9rer les immobilisations et les amortissements \r\n- Faire des notes de cr\u00e9dit \r\n- Faire des notes de frais \r\n- Etablir la d\u00e9claration TVA \r\n- Analyser les rapports comptables","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":105,"name":"S\u00e9minaire de gestion des ressources humaines","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=105&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"Comp\u00e9tences du profil d\u2019enseignement exploit\u00e9es dans le cadre de l\u2019UE: \r\n\u2022\tmobiliser les savoirs et savoir-faire sp\u00e9cifiques a\u0300 ses activit\u00e9s sur les plans \u00e9conomique, financier, juridique, social ... ;  \r\n\u2022\tutiliser de mani\u00e8re optimale les technologies de l\u2019information et de la communication et s\u2019adapter a\u0300 leur \u00e9volution ;  \r\n\u2022\tg\u00e9rer le traitement, l\u2019organisation et le partage de l\u2019information en agissant comme interface entre les acteurs internes et externes de l\u2019organisation ;  \r\n\u2022\torganiser et suivre au plan op\u00e9rationnel les r\u00e9unions, les activit\u00e9s et les projets d\u2019une \u00e9quipe ou d\u2019un manager ;  \r\n\u2022\t\u00e9tablir une fonction de veille par rapport a\u0300 ces missions et s\u2019adapter au changement dans un souci d\u2019am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 des services prest\u00e9s ;  \r\n\u2022\tadopter une approche responsable, critique et r\u00e9flexive pour \u00e9valuer sa pratique afin de se former et de construire son projet professionnel.  \r\nObjectifs sp\u00e9cifiques :  \r\n \r\nA la fin de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement les \u00e9tudiants seront en mesure : \r\n1.\tD\u2019expliquer le r\u00f4le du d\u00e9partement RH au sein d\u2019une entreprise \r\n2.\tD\u2019analyser la marque employeur d\u2019une entreprise \r\n3.\tDe r\u00e9diger et\/ou d\u2019am\u00e9liorer des offres d\u2019emploi  \r\n4.\tD\u2019\u00e9noncer les canaux de recrutement \u2013 classiques et digitaux \u2013 \u00e0 disposition des entreprises et d\u2019en identifier les avantages et les inconv\u00e9nients \r\n5.\tD\u2019identifier les nouvelles tendances du recrutement, dont celles qui exploitent les nouvelles technologies, ainsi que leurs cons\u00e9quences pour les entreprises \r\n6.\tDe nommer et de critiquer les techniques d\u2019\u00e9valuation des candidats \r\n7.\tDe d\u00e9terminer les \u00e9l\u00e9ments constitutifs d\u2019une politique salariale \r\n8.\tDe d\u00e9finir ce qu\u2019est la diversit\u00e9 en entreprise et son cadre juridique  \r\n9.\tD\u2019illustrer la diversit\u00e9 en entreprise avec des exemples concrets \r\n10.\tDe d\u00e9finir ce qu\u2019est un \u00ab NWOW \u00bb et d\u2019en \u00e9noncer l\u2019int\u00e9r\u00eat pour la Gestion des Ressources Humaines \r\n11.\tD\u2019analyser l\u2019impact des d\u00e9cisions des entreprises sur le bien-\u00eatre de leur personnel, et par cons\u00e9quent, sur les r\u00e9sultats de l\u2019entreprise.  \r\n12.\tDe d\u00e9finir son projet professionnel","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":107,"name":"Gestion touristique appliqu\u00e9e","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=107&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Politique du tourisme : le cadre belge \r\nH\u00e9bergement \r\n- L'h\u00f4tellerie commerciale \r\n- Le tourisme social \r\n- Tourisme du terroir \r\n- Camping \r\nRestauration \r\n- Politique de restauration \r\n- Gestion financi\u00e8re du bar \r\nLes infrastructures de loisirs \r\n- Stations de sport d'hiver \r\n- Les parcs de loisirs","goal":"Au terme du trimestre, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de : \r\n \r\n1.S'ins\u00e9rer dans le milieu professionnel et s'adapter \u00e0 son \u00e9volution \r\n- Etre acteur de sa formation continue et de la formation d'autrui, \u00e9valuer sa pratique professionnelle pour \u00e9voluer. \r\n- Pratiquer l'\u00e9coute, l'empathie, la diplomatie, s'ouvrir aux autres cultures, respecter les traditions et l'\u00e9thique. \r\n- Etre rigoureux, ponctuel, flexible, efficace, enthousiaste, fiable. \r\n \r\n3. Mobiliser les savoirs techniques propres \u00e0 son activit\u00e9 \r\n- Conna\u00eetre les ressources touristiques, culturelles, naturelles,  \r\npatrimoniales ainsi que leur contexte g\u00e9ographique, \u00e9conomique et social ;  \r\nconna\u00eetre les acteurs qui les g\u00e8rent. \r\n- Conna\u00eetre et utiliser les r\u00e8gles juridiques, fiscales, comptables,  \r\net financi\u00e8res li\u00e9es au secteur touristique. \r\n \r\n4. Mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques li\u00e9s \u00e0 son activit\u00e9 \r\n- Comprendre l'historique et l'\u00e9volution des infrastructures touristiques.  \r\n- Appliquer les grands principes de gestion dans la r\u00e9solution d'exercices. \r\n- Comprendre et utiliser les raisonnements comptables et  \r\nfinanciers li\u00e9s au secteur touristique. \r\n- Ma\u00eetriser les produits, les services, les proc\u00e9dures, les documents li\u00e9s aux  \r\nactivit\u00e9s et strat\u00e9gies du milieu professionnel. \r\n- Int\u00e9grer les proc\u00e9dures sp\u00e9cifiques au secteur d'activit\u00e9s \r\n \r\n5. Faire preuve d'esprit d'analyse \r\n- Comprendre, analyser et interpr\u00e9ter les principes li\u00e9s \u00e0 la gestion des  \r\ninfrastructures et des \u00e9quipements. \r\n- Assurer la gestion commerciale et financi\u00e8re des activit\u00e9s et\/ou projets  \r\n(calcul de prix, de facturation, \u00e9tablissement de budget...). \r\n- Calculer, d\u00e9terminer et optimiser les co\u00fbts de revient et les prix de vente. \r\n- \u00c9valuer les implications des activit\u00e9s propos\u00e9es en termes de d\u00e9veloppement  \r\ndurable. \r\n- Rechercher, identifier, v\u00e9rifier, comparer, synth\u00e9tiser, traiter et  \r\nexploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet. \r\n \r\n6. S'organiser \r\n- Int\u00e9grer des proc\u00e9dures sp\u00e9cifiques au secteur d'activit\u00e9. \r\n- \u00catre rigoureux.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":108,"name":"Stage","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=108&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"1.OBJECTIFS DU STAGE D\u2019INSERTION PROFESSIONNELLE DE 3e ANNEE \r\n \r\nA. OBJECTIFS GENERAUX \r\n \r\nEn 3e ann\u00e9e, le principal but du stage d'insertion est de permettre \u00e0 l'\u00e9tudiant, par la r\u00e9alisation de t\u00e2ches courantes dans un environnement professionnel, d'int\u00e9grer les \u00e9l\u00e9ments majeurs de sa formation : le d\u00e9veloppement de sa personne, de son autonomie et de ses comp\u00e9tences professionnelles. \r\n \r\nIl a pour objectif d\u2019aider le stagiaire \u00e0 d\u00e9velopper son aptitude \u00e0 intervenir dans des situations r\u00e9elles et \u00e0 se responsabiliser face \u00e0 la r\u00e9alisation de projets qui lui sont confi\u00e9s. \r\n \r\nIl permet l\u2019int\u00e9gration des connaissances et l\u2019application des comp\u00e9tences acquises et favorise le d\u00e9veloppement des attitudes et comportements sp\u00e9cifiques aux exigences de la profession. \r\n \r\nFinalement, le stage devrait \u00e9galement favoriser l\u2019int\u00e9gration du stagiaire au sein d\u2019une \u00e9quipe de travail et sa responsabilisation tant au niveau de la gestion des t\u00e2ches qu\u2019au niveau du respect des normes et modalit\u00e9s de l\u2019entreprise ou de l\u2019organisme d\u2019accueil. \r\n \r\nB.OBJECTIFS SPECIFIQUES \r\n \r\nA l\u2019aube d\u2019une carri\u00e8re professionnelle, le stage permet de faire un bilan personnel et de faire un choix coh\u00e9rent d\u2019une future profession. \r\nLes objectifs sp\u00e9cifiques sont d\u00e9termin\u00e9s de commun accord et individuellement avec chaque entreprise, en fonction des possibilit\u00e9s offertes. \r\nIl est \u00e9vident qu'une bonne n\u00e9gociation au d\u00e9part d\u00e9terminera la qualit\u00e9 du stage et influencera son \u00e9valuation.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":110,"name":"Allemand : Communication \u00e9crite et orale","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=110&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Contenu th\u00e9matique: \r\n \r\nL'ann\u00e9e s'articule autour de deux volets: exercices oraux &amp; correspondance \r\n \r\nA l'oral,  renforcement des acquis des blocs 1 &amp; 2.  \r\n \r\nEn correspondance: les formules de base, la demande de renseignements et la r\u00e9ponse \u00e0 une demande de renseignements \r\n \r\nContenu grammatical: \r\n \r\nR\u00e9vision de points grammaticaux \u00e0 la demande des \u00e9tudiants","goal":"A l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en  \r\nutilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire  \r\nad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte  \r\ndes aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en BAC 3 est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en  \r\ncommun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues) ou B2 (en fonction du niveau  \r\ninitial de l\u2019\u00e9tudiant) \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nAfin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation  \r\n(comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n*Comprendre les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n*Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information ou un produit  \r\n*Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client et le conseiller oralement et par \u00e9crit \r\n*Exprimer son opinion \u00e0 propos de diff\u00e9rents probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 ou d\u2019actualit\u00e9, argumenter \r\n*Am\u00e9liorer la prise de parole \r\n*R\u00e9diger des courriels professionnels \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n*Mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n*Respecter les conventions de la communication \r\n*Choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information  \r\net de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n*Analyser et respecter les consignes \r\n*Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n*Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes  \r\n*Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique. \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n*Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer, \u2026 ) et de mani\u00e8re autonome  \r\ndans le respect du milieu professionnel et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9,  \r\nflexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9, \u2026 ) \r\n*Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n*Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9  \r\n*D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n*G\u00e9rer son temps, son agenda, son stress et les priorit\u00e9s","activity":"","other":"","languages":["de"],"teachers":[]},{"id":111,"name":"Italien : Communication \u00e9crite et orale","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=111&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"A l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en  \r\nutilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire  \r\nad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte  \r\ndes aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en BAC 3 est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en  \r\ncommun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues) ou B2 (en fonction du niveau  \r\ninitial de l\u2019\u00e9tudiant) \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nAfin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation  \r\n(comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n*Comprendre les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n*Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information ou un produit  \r\n*Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client et le conseiller oralement et par \u00e9crit \r\n*Exprimer son opinion \u00e0 propos de diff\u00e9rents probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 ou d\u2019actualit\u00e9, argumenter \r\n*Am\u00e9liorer la prise de parole \r\n*R\u00e9diger des courriels professionnels \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n*Mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n*Respecter les conventions de la communication \r\n*Choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information  \r\net de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n*Analyser et respecter les consignes \r\n*Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n*Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes  \r\n*Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique. \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n*Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer, \u2026 ) et de mani\u00e8re autonome  \r\ndans le respect du milieu professionnel et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9,  \r\nflexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9, \u2026 ) \r\n*Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n*Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9  \r\n*D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n*G\u00e9rer son temps, son agenda, son stress et les priorit\u00e9s","activity":"","other":"","languages":["it"],"teachers":[]},{"id":112,"name":"Anthropologie","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=112&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Contenu de l'activit\u00e9 \r\n \r\n1re partie : \"Petite\" ANTHROPOLOGIE DES CROYANCES via une approche des grands syst\u00e8mes de croyance et de pens\u00e9e\/grandes religions. \r\nAu-del\u00e0 d'une pr\u00e9sentation des \"fondamentaux\" de ces grands syst\u00e8mes r\u00e9gulateurs de la pens\u00e9e et de la vie humaine que sont les \"religions\", on insistera sur les r\u00e8gles de conduite et les comportements pratiques que ces syst\u00e8mes induisent dans la perspective d'une \"bonne\" pratique touristique. Une mini recherche ethnographique individuele (immersion dans un lieu de culte au choix) sera demand\u00e9e. \r\n \r\n \r\n2e partie : Dans une approche anthropologique et ethique (respectueuse des populations locales)  diff\u00e9rents quartiers bruxellois seront \"mis en tourisme\" afin que les \u00e9tudiants construisent et organisent des visites des visites guid\u00e9es originales ax\u00e9es sur la diversit\u00e9 culturelle et cultuelle de Bruxelles. \r\n \r\nBruxelles avec ses 183 nationalit\u00e9s et 63% des m\u00e9nages bruxellois qui utilisent une seconde langue apr\u00e8s les langues nationales est le laboratoire parfait pour aborder la diversit\u00e9 qui nourrit la capitale des Zinnekes (Bruxellois d'origines m\u00e9lang\u00e9es). Au d\u00e9part des apports venus de nos \u00e9tudiants de cultures diverses (intelligence et information collectives), de lecture de textes et d'interventions ext\u00e9rieures plusieurs \"Tour du monde en 1h\" seront pr\u00e9sent\u00e9s en pendant le quadrimestre et pendant la session d'examen de janvier.","goal":"Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\nA l'issue de cette activit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- Utiliser la m\u00e9thode ethnographique pour cr\u00e9er un produit touristique ou de loisirs (visite guid\u00e9e) qui \u00e9tudie et respecte les cultures avec lesquelles il pratiquera la \"mise en tourisme\" d'un lieu destin\u00e9 \u00e0 recevoir des visiteurs\/clients. \r\n- D\u00e9velopper une approche m\u00e9thodologique correcte aux points de vue historique, politique et socio-\u00e9conomique par rapport \u00e0 sa destination. \r\n- Apprendre les sp\u00e9cificit\u00e9s culturelles repr\u00e9sent\u00e9es sur Bruxelles, cette \"ville-monde\" qui abrite environ 183 nationalit\u00e9s. \r\n- Tisser des liens avec le secteur du tourisme et le secteurs culturel et associatif via une enqu\u00eate de terrain. \r\n- Organiser une visite touristique \u00e9thique (respect des populations locales) et citoyenne (afin de correspondre au profil d'enseignement de nos CRACS). \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n1.\tS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\nA l'issue de cette activit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n-\tCollaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9  \r\n-\tAdopter une attitude \u00e9thique \r\n-\tD\u00e9velopper une approche responsable critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \r\n2.\tCommuniquer \r\nA l'issue de cette activit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n-\tD\u00e9fendre des projets qui tiennent compte des sp\u00e9cificit\u00e9s culturelles, politiques et socio-\u00e9conomiques des acteurs locaux \r\n-\tPratiquer l\u2019\u00e9coute et l\u2019empathie, s\u2019ouvrir aux autres cultures en tenant compte des traditions diff\u00e9rentes selon les types de visiteurs et de visit\u00e9s \r\n3.\tAnalyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission \r\nA l'issue de cette activit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n-\tIdentifier les attentes, les besoins, appr\u00e9cier les r\u00e9actions des clients, des collaborateurs et des publics visit\u00e9s par le touriste \r\n-\tRechercher, comprendre, s\u00e9lectionner, synth\u00e9tiser et exploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":113,"name":"Art et culture","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=113&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"- Confrontations : le corps entre apparence et identit\u00e9 \r\n - Introduction aux arts de l'Egypte pharaonique \r\n - Introduction aux arts classiques et contemporains de l'Afrique Noire \r\n - Introduction aux arts de la M\u00e9soam\u00e9rique \r\n - Regards sur quelques civilisations de l'Am\u00e9rique du Sud \r\n - Oscar Niemeyer ou le modernisme lyrique en architecture \r\n - Introduction aux arts oc\u00e9aniens \r\n - Introduction aux de l'Extr\u00eame-Orient \r\n - La route de la Soie","goal":"Acquis d\u2019apprentissage globaux : \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- Pr\u00e9senter, conseiller et promouvoir une s\u00e9lection du patrimoine culturel artistique non -europ\u00e9en (architecture \u2013 peinture \u2013 sculpture), \r\n- Ma\u00eetriser une m\u00e9thode de lecture d\u2019une \u0153uvre d\u2019art  \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques: \r\n1.Acquis sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 la comp\u00e9tence \u00ab Mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques \u00bb : \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- Comprendre et utiliser le vocabulaire et la m\u00e9thodologie sp\u00e9cifique \u00e0 la lecture d\u2019une \u0153uvre d\u2019art \r\n- Conna\u00eetre le contexte chronologique des grands courants de cr\u00e9ation  \r\n- Conna\u00eetre la localisation des principaux mus\u00e9es et lieux d\u2019expostions des destinations envisag\u00e9es \r\n- Conna\u00eetre la d\u00e9marche de cr\u00e9ation des principaux courants d\u2019art envisag\u00e9s et de plasticiens de notori\u00e9t\u00e9  \r\n \r\n2. Acquis sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 la comp\u00e9tence \u00ab Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission \u00bb : \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n- Rechercher, identifier et exploiter l\u2019information et la documentation en lien avec la cr\u00e9ation artistique  \r\n- Analyser une \u0153uvre d\u2019art  \r\n- D\u00e9velopper un esprit critique devant \u00e0 une \u0153uvre d\u2019art \r\n \r\n3. Acquis sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 la comp\u00e9tence \u00ab Communiquer : \u00e9couter, informer et conseiller la client\u00e8le touristique \u00bb : \r\n \r\n- Conseiller un public averti ou non de la sp\u00e9cificit\u00e9 et des atouts du patrimoine artistique des destinations envisag\u00e9es","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":116,"name":"Communication en Chinois","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=116&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Contenu th\u00e9matique : \r\n- Les salutations \r\n- Le nom et le pr\u00e9nom \r\n- Les chiffres \r\n- Num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone \r\n- La date, le jour, le mois, l\u2019ann\u00e9e \r\n- La date de naissance et l\u2019\u00e2ge \r\n- Les nationalit\u00e9s \r\n- La description physique \r\n- Les couleurs \r\n- Les v\u00eatements \r\n- Les sports et loisirs \r\n- Le climat \r\n- Les saisons \r\n- Formules de politesses \r\n- Au t\u00e9l\u00e9phone \r\n- Les pays, les villes et les langues \r\n- Les professions \r\n- Les \u00e9tudes (mati\u00e8re, ann\u00e9e scolaire \u2026) \r\n- La famille \r\n- L\u2019\u00e9tat civil \r\n- L\u2019heure \r\n- Les actions quotidiennes \r\n- Les repas \r\n- Les moyens de transport \r\n \r\nContenu \u2018grammatical\u2019 : \r\n- Le Pinyin (le syst\u00e8me des transcription phon\u00e9tique) \r\n- Les r\u00e8gles de prononciation \r\n- Les traits fondamentaux et combin\u00e9s \r\n- L\u2019ordre des traits \r\n- Les pictogrammes \r\n- L\u2019Introduction de phonogrammes \r\n- Les radicaux du caract\u00e8re \r\n- Phrase affirmative \/ n\u00e9gative \/ interrogative \r\n- Les pronoms interrogatifs \r\n- La particule de d\u00e9termination de \u7684(de) \r\n- N\u00e9gation de \u00ab \u00eatre \u00bb et \u00ab avoir \u00bb \r\n- Les classificateurs (1) \r\n- Les marques temporelles (1) \r\n- L\u2019adverbe\u4e5f(ye), \u90fd(hai) \r\n- Les emplois de pronoms \u8fd9(zhe), \u90a3(na), \u54ea(na) \r\n- Les emplois de pronoms \u8fd9\u513f(zher), \u90a3\u513f(nar), \u54ea\u513f(nar) \r\n- La particule modale \u5427(ba) \r\n- Les emplois de \u51e0(ji), \u591a(duo), \u5c11(shao), \u591a\u5c11(duoshao)","goal":"Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n\u2022 Communiquer de mani\u00e8re tr\u00e8s simple \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit. Il sera capable de comprendre et d'utiliser des expressions simples \u00e0 propos des gens et des choses. Il conna\u00eetra les  structures de base et le vocabulaire ad\u00e9quat pour se pr\u00e9senter, pr\u00e9senter autrui, parler de ses activit\u00e9s quotidiennes ... en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n\u2022 d'avoir une prononciation et une intonation qui n'entravent pas la communication. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1ere ann\u00e9e est une pr\u00e9paration pour atteindre le niveau A1(Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues) ou HSK1 (niveau de comp\u00e9tences en chinois). \r\n \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et de savoir-\u00eatre : \r\n \r\nMobiliser des savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques : \r\n* utiliser de mani\u00e8re ad\u00e9quate les structures grammaticales et lexicales du niveau de langue enseign\u00e9. \r\n* savoir communiquer et comprendre un interlocuteur dans un dialogue simple. \r\n* d\u00e9crire des actions quotidiennes dans un contexte familier. \r\n* pouvoir se pr\u00e9senter et pr\u00e9senter une tierce personne dans un contexte de communication professionnelle et personnelle \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit. \r\n* comprendre des informations simples dans un dialogue ou un \u00e9crit court sur des sujets familiers. \r\n  \r\nS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n* \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\n* faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques \r\n* \u00eatre responsable et autonome \r\n* \u00eatre rigoureux, flexible, fiable, faire preuve d\u2019implication \r\n* g\u00e9rer son stress et son temps \r\n* d\u00e9velopper la confiance en soi \r\n \r\nS'organiser : \r\n* g\u00e9rer leur plan d\u2019apprentissage \r\n* g\u00e9rer les priorit\u00e9s","activity":"","other":"","languages":["cn"],"teachers":[]},{"id":117,"name":"Communication en Chinois","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=117&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Contenu th\u00e9matique : \r\n- La description physique \r\n- Les couleurs \r\n- Les v\u00eatements \r\n- Les sports et loisirs \r\n- Le climat \r\n- Les saisons \r\n- Les aliments \r\n- L\u2019argent \r\n- Les sp\u00e9cialit\u00e9s culinaires chinoises et autres \r\n- L\u2019apparence physique \r\n- L\u2019\u00e9tat civil \r\n- Les caract\u00e8res \r\n- La famille \r\n- Les m\u00e9tiers \r\n- Les habitudes \r\n- Les passe-temps \r\n- Les gouts alimentaires \r\n- L\u2019habitat \r\n- Le mobilier (la base) \r\n- Les transports en commun \r\n- Le quartier \r\n- Le chemin  \r\n- Les vacances \r\n- Les \u00e9tudes \r\n \r\nContenu grammatical : \r\n- Les classificateurs (2) \r\n- Les marques temporelles (2) \r\n- L\u2019aspect accompli \r\n- Le comparatif \r\n- L\u2019adverbe \u8fd8(hai) \r\n- Le mot interrogatif \u8fd8\u662f(haishi) \r\n- La distinction entre \u8fd8\u662f(haishi) et \u6216\u8005(huozhe) \r\n- L\u2019aspect de l\u2019exp\u00e9rience v\u00e9cue \r\n- Le compl\u00e9ment de lieu \r\n- L\u2019aspect progressif \r\n- Les mots de localisation \r\n- Les propositions relatives \r\n- Compl\u00e9ment d\u2019accompagnement :\u8ddf\u2026\u4e00\u8d77(gen\u2026yiqi) \r\n- Compl\u00e9ment de mani\u00e8re : \u600e\u4e48(zenme), \u7528(yong) \r\n- Compl\u00e9ment d\u2019attribution : \u7ed9(gei) \r\n- Rep\u00e8res temporels \r\n- Le changement d\u2019\u00e9tat : le particule \u4e86(le) \r\n- L\u2019aspect de l\u2019action imminente : \u8981\u2026\u4e86(yao\u2026le), \u5feb\u8981\u2026\u4e86(kuaiyao\u2026le), \u5c31\u8981\u2026\u4e86(jiuyao\u2026le) \r\n- Les combinaisons Verbe\/Objet obligatoires","goal":"Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n\u2022 Communiquer de mani\u00e8re tr\u00e8s simple \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit. Il sera capable de comprendre et d'utiliser des expressions simples \u00e0 propos des gens et des choses. Il conna\u00eetra les structures de base et le vocabulaire ad\u00e9quat pour se pr\u00e9senter, pr\u00e9senter autrui, parler de ses activit\u00e9s quotidiennes ... en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n\u2022 d'avoir une prononciation et une intonation qui n'entravent pas la communication. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1ere ann\u00e9e est une pr\u00e9paration pour atteindre le niveau A2.1(Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues) ou HSK2 (niveau de comp\u00e9tences en chinois). \r\n \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et de savoir-\u00eatre : \r\n \r\nMobiliser des savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques : \r\n* utiliser de mani\u00e8re ad\u00e9quate les structures grammaticales et lexicales du niveau de langue enseign\u00e9. \r\n* savoir communiquer et comprendre un interlocuteur dans un dialogue de longueur variable. \r\n* d\u00e9crire des actions quotidiennes dans un contexte familier et professionnel. \r\n* pouvoir pr\u00e9senter une situation quotidienne ou professionnelle, et pr\u00e9senter la situation d'une tierce personne dans un contexte de communication professionnelle et personnelle, \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit. \r\n* comprendre en interaction des informations precises dans un dialogue ou un \u00e9crit sur des sujets familiers ou specifiques. \r\n \r\nS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n* \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\n* faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques \r\n* \u00eatre responsable et autonome \r\n* \u00eatre rigoureux, flexible, fiable, faire preuve d\u2019implication \r\n* g\u00e9rer son stress et son temps \r\n* d\u00e9velopper la confiance en soi \r\n \r\nS'organiser : \r\n* g\u00e9rer leur plan d\u2019apprentissage \r\n* g\u00e9rer les priorit\u00e9s","activity":"","other":"","languages":["cn"],"teachers":[]},{"id":118,"name":"Communication en Chinois","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=118&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Contenu th\u00e9matique : \r\n- La description physique \r\n- Les couleurs \r\n- Les v\u00eatements \r\n- Les sports et loisirs \r\n- Le climat \r\n- Les saisons \r\n- Les aliments \r\n- L\u2019argent \r\n- Les sp\u00e9cialit\u00e9s culinaires chinoises et autres \r\n- L\u2019apparence physique \r\n- L\u2019\u00e9tat civil \r\n- Les caract\u00e8res \r\n- La famille \r\n- Les m\u00e9tiers \r\n- Les habitudes \r\n- Les passe-temps \r\n- Les gouts alimentaires \r\n- L\u2019habitat \r\n- Le mobilier (la base) \r\n- Les transports en commun \r\n- Le quartier \r\n- Le chemin  \r\n- Les vacances \r\n- Les \u00e9tudes \r\n \r\nContenu grammatical : \r\n- Les classificateurs (2) \r\n- Les marques temporelles (2) \r\n- L\u2019aspect accompli \r\n- Le comparatif \r\n- L\u2019adverbe \u8fd8(hai) \r\n- Le mot interrogatif \u8fd8\u662f(haishi) \r\n- La distinction entre \u8fd8\u662f(haishi) et \u6216\u8005(huozhe) \r\n- L\u2019aspect de l\u2019exp\u00e9rience v\u00e9cue \r\n- Le compl\u00e9ment de lieu \r\n- L\u2019aspect progressif \r\n- Les mots de localisation \r\n- Les propositions relatives \r\n- Compl\u00e9ment d\u2019accompagnement :\u8ddf\u2026\u4e00\u8d77(gen\u2026yiqi) \r\n- Compl\u00e9ment de mani\u00e8re : \u600e\u4e48(zenme), \u7528(yong) \r\n- Compl\u00e9ment d\u2019attribution : \u7ed9(gei) \r\n- Rep\u00e8res temporels \r\n- Le changement d\u2019\u00e9tat : le particule \u4e86(le) \r\n- L\u2019aspect de l\u2019action imminente : \u8981\u2026\u4e86(yao\u2026le), \u5feb\u8981\u2026\u4e86(kuaiyao\u2026le), \u5c31\u8981\u2026\u4e86(jiuyao\u2026le) \r\n- Les combinaisons Verbe\/Objet obligatoires","goal":"Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n\u2022 Communiquer de mani\u00e8re tr\u00e8s simple \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit. Il sera capable de comprendre et d'utiliser des expressions simples \u00e0 propos des gens et des choses. Il conna\u00eetra les structures de base et le vocabulaire ad\u00e9quat pour se pr\u00e9senter, pr\u00e9senter autrui, parler de ses activit\u00e9s quotidiennes ... en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n\u2022 d'avoir une prononciation et une intonation qui n'entravent pas la communication. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1ere ann\u00e9e est une pr\u00e9paration pour atteindre le niveau A2.1(Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues) ou HSK2 (niveau de comp\u00e9tences en chinois). \r\n \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et de savoir-\u00eatre : \r\n \r\nMobiliser des savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques : \r\n* utiliser de mani\u00e8re ad\u00e9quate les structures grammaticales et lexicales du niveau de langue enseign\u00e9. \r\n* savoir communiquer et comprendre un interlocuteur dans un dialogue de longueur variable. \r\n* d\u00e9crire des actions quotidiennes dans un contexte familier et professionnel. \r\n* pouvoir pr\u00e9senter une situation quotidienne ou professionnelle, et pr\u00e9senter la situation d'une tierce personne dans un contexte de communication professionnelle et personnelle, \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit. \r\n* comprendre en interaction des informations precises dans un dialogue ou un \u00e9crit sur des sujets familiers ou specifiques. \r\n \r\nS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n* \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\n* faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques \r\n* \u00eatre responsable et autonome \r\n* \u00eatre rigoureux, flexible, fiable, faire preuve d\u2019implication \r\n* g\u00e9rer son stress et son temps \r\n* d\u00e9velopper la confiance en soi \r\n \r\nS'organiser : \r\n* g\u00e9rer leur plan d\u2019apprentissage \r\n* g\u00e9rer les priorit\u00e9s","activity":"","other":"","languages":["cn"],"teachers":[]},{"id":120,"name":"SCIENCES ECONOMIQUES","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=120&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"M\u00e9thodologie de recherche I","goal":"Rechercher, s\u00e9lectionner, reformuler et comparer, hi\u00e9rarchiser et synth\u00e9tiser des informations sur base d\u2019articles et \u00e9tudes de cas en faisant preuve d\u2019esprit d\u2019analyse et de critique. Cette capacit\u00e9 sera observ\u00e9e au travers des acquis d\u2019apprentissage suivants : \r\n \r\n1. D\u00e9finir et mobiliser les concepts \u00e9conomiques de base et leur application au secteur touristique \r\n2. Observer et expliquer des donn\u00e9es propres \u00e0 l\u2019organisation et au fonctionnement \u00e9conomique de la soci\u00e9t\u00e9 \r\n3. Expliquer les sp\u00e9cificit\u00e9s et probl\u00e9matiques \u00e9conomiques du secteur touristique en fonction de l'actualit\u00e9 \r\n4. Questionner les impacts sociaux, \u00e9conomiques et environnementaux du tourisme.  \r\n5. Diff\u00e9rencier et utiliser les indicateurs et concepts de d\u00e9veloppement durable. \r\n6. Analyser et \u00e9laborer des repr\u00e9sentations graphiques traitant du secteur \u00e9conomique et les commenter en utilisant la terminologie adapt\u00e9e \r\n7. S\u00e9lectionner et exploiter les bases de donn\u00e9es ad\u00e9quates pour les besoins de la recherche \r\n8. Diff\u00e9rencier et utiliser des outils de recherche en ligne (moteurs de recherche, catalogues, bases de donn\u00e9es, bases de connaissance, etc.) \r\n9. Diff\u00e9rencier et utiliser les concepts de bases de la recherche documentaire (th\u00e9saurus, listes de vocabulaire contr\u00f4l\u00e9, langage naturel\/libre) \r\n10. R\u00e9diger, selon les normes, une bibliographie et utiliser les r\u00e8gles d'usage concernant les citations, reformulation d'id\u00e9es, etc \r\n11. R\u00e9diger une requ\u00eate documentaire ad\u00e9quate (mots-cl\u00e9s pertinents, question ni trop pointue, ni trop g\u00e9n\u00e9rale) \r\n12. Identifier le type d\u2019information auquel il est confront\u00e9 et juger sommairement de la pertinence  et fiabilit\u00e9 d\u2019une source (type\/contenu\/subjectivit\u00e9)","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":121,"name":"GEOGRAPHIE TOURISTIQUE","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=121&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"- Localisations mondiales de base : \r\n      capitales\/ Reliefs \/ Fleuves\/ Mers \/ Iles \/ D\u00e9sert \r\n \r\n- Fuseaux horaires \r\n \r\n- Reliefs : \r\n       construction des reliefs continentaux : montagnes , volcanisme \r\n       reliefs littoraux : plages \/falaises \/ cordons \/ r\u00e9cifs coralliens \/lagon  \r\n \r\n- Climats : \r\n        Grandes zones climatiques  \r\n        Types de climats \r\n\tExplications des facteurs thermiques  \r\n            (variation journali\u00e8re, continentalit\u00e9, saisons)  \r\n        Explications des facteurs pluviom\u00e9triques \r\n            (pression, vents, circulation atmosph\u00e9rique g\u00e9n\u00e9rale, mousson)","goal":"Au terme de l\u2019UE l\u2019\u00e9tudiant peut comprendre et utiliser les grands principes g\u00e9ographiques de base pour aborder globalement des destinations touristiques mondiales s\u00e9dentaires ou itin\u00e9rantes.  \r\n \r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment, au terme de l\u2019UE l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n \r\n- renseigner quiconque (public cible pr\u00e9cis\u00e9 ou non), d\u00e9sireux de se rendre vers des destinations touristiques montagneuses, volcaniques, insulaires, c\u00f4ti\u00e8res et de plong\u00e9e de fa\u00e7on \u00e0 s\u2019exercer \u00e0 vendre un produit touristique; \r\n \r\n- Localiser sur carte muette les diff\u00e9rents \u00ab rep\u00e8res g\u00e9ographiques \u00bb de base (\u00e9quateur, tropiques, cercles polaires, p\u00f4les, principaux pays, capitales, montagnes, fleuves, volcans, d\u00e9serts, mers du monde). \r\n \r\n- Conna\u00eetre la raison d\u2019\u00eatre des d\u00e9calages horaires, les diff\u00e9rents types d\u2019heure et les utiliser \u00e0 bon escient en vue de pouvoir calculer des d\u00e9calages horaires entre deux destinations et la dur\u00e9e d\u2019un voyage d\u2019un point A vers un point B, donner l\u2019heure d\u2019arriv\u00e9e d\u2019un mode de transport tout en connaissant l\u2019heure de d\u00e9part et la dur\u00e9e du trajet. \r\n \r\n- Renseigner quiconque allant dans des destinations lointaines sur les d\u00e9calages horaires et les dur\u00e9es de vol. \r\n \r\n- Conna\u00eetre et utiliser la th\u00e9orie de la Tectonique des Plaques et ses implications \u00e0 la surface de la terre afin de l'appliquer \u00e0 des destinations touristiques. \r\n \r\n- Critiquer des pr\u00e9sentations de destinations touristiques montagneuses, volcaniques et insulaires c\u00f4ti\u00e8res et de plong\u00e9e publi\u00e9es dans la presse ou dans les catalogues des T.O. \r\n \r\n- Conna\u00eetre et utiliser le vocabulaire li\u00e9 \u00e0 la climatologie, les grands principes climatologiques et leur raison d\u2019\u00eatre, les diff\u00e9rents types de climats et de temps, les grandes zones bio-v\u00e9g\u00e9tales li\u00e9es aux diff\u00e9rents climats. \r\n \r\n- Expliquer des documents relatifs aux climats : cartes, diagrammes ombro thermiques, tableaux, graphiques. \r\n \r\n- Renseigner quiconque avec objectivit\u00e9 sur les climats et les temps pour n\u2019importe quelle partie du globe \u00e0 un moment pr\u00e9cis\u00e9 ou non.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":122,"name":"OUTILS BUREAUTIQUES ET NUMERIQUES","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=122&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Utilisation des commandes principales de Windows pour g\u00e9rer le contenu de supports de donn\u00e9es (disque dur, m\u00e9moire externe USB...).  \r\n \r\n- Conna\u00eetre le r\u00f4le de Windows  \r\n- Cr\u00e9er un dossier  \r\n- Renommer, supprimer un dossier  \r\n- Classer des fichiers dans un dossier  \r\n- Copier, d\u00e9placer un fichier, un dossier  \r\n- Rechercher un fichier et un dossier  \r\n \r\nUtilisation de Onedrive pour g\u00e9rer l\u2019espace de stockage d\u00e9centralis\u00e9 dans le Cloud  \r\n \r\n-Cr\u00e9ation d\u2019un dossier partag\u00e9  \r\n-Cr\u00e9ation de documents  \r\n-Modification des droits d\u2019acc\u00e8s \u00e0 un document  \r\n \r\nUtilisation d'un logiciel de traitement de texte dans les applications courantes de l'entreprise.  \r\n \r\n- Cr\u00e9er un document (texte, courrier, tableaux, styles)  \r\n- Cr\u00e9er et utiliser un mod\u00e8le  \r\n- Mettre en forme un document  \r\n- Corriger un document  \r\n- Enregistrer un document  \r\n- Imprimer un document  \r\n \r\nUtilisation d'un logiciel de pr\u00e9sentation assist\u00e9e par ordinateur dans les applications courantes de l'entreprise  \r\n- Corriger un diaporama  \r\n- Utiliser des mod\u00e8les de pr\u00e9sentation et de conception  \r\n- Animer les zones, les objets et les diapositives  \r\n- Ins\u00e9rer du son, de la vid\u00e9o et des images  \r\n- Enregistrer et imprimer un diaporama  \r\n- Enregistrer une narration  \r\n- Convertir une pr\u00e9sentation en vid\u00e9o ou document modifiable  \r\n- Extraire des images d\u2019une pr\u00e9sentation  \r\n- Introduction \u00e0 Sway et Genially","goal":"Au terme de l\u2019UE l\u2019\u00e9tudiant est capable  \r\n \r\nd'utiliser les commandes principales de Windows pour g\u00e9rer le contenu de supports de donn\u00e9es (disque dur, m\u00e9moire externe, USB, cloud),  \r\n \r\nd'utiliser les fonctions de base du logiciel de traitement de texte afin de communiquer des informations de mani\u00e8re ad\u00e9quate,  \r\n \r\nd'utiliser un logiciel de pr\u00e9sentation assist\u00e9e par ordinateur dans le but de communiquer une information de mani\u00e8re ad\u00e9quate,","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":123,"name":"SCIENCES SOCIALES APPLIQUEES AU TOURISME","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=123&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Anthropologie sociale et culturelle I","goal":"Au terme de l\u2019UE l\u2019\u00e9tudiant : \r\n \r\nidentifiera les diff\u00e9rents concepts et outils des sciences sociales utiles \u00e0 son environnement professionnel via des mises en situation mais aussi la pratique (enqu\u00eate et observation sociologique).  \r\n \r\n\u00e9laborera et analysera  les r\u00e9sultats d\u2019une enqu\u00eate sociologique sur les pratiques de voyage des \u00e9tudiants de l\u2019ISALT en groupe (chaque auditoire travaillera une partie du questionnaire).  \r\n \r\npratiquera l\u2019observation sociologique d\u2019un lieu de loisirs de mani\u00e8re individuelle.  \r\n \r\ncomparera les diff\u00e9rentes \u00e9volutions et visions du tourisme et des loisirs selon les \u00e9poques et les groupes socio-culturels des diff\u00e9rents continents lors du cours ex-cathedra.  \r\n \r\nexpliquera les in\u00e9galit\u00e9s produites par l\u2019activit\u00e9 touristique et les d\u00e9fis majeurs du secteur en s\u2019appuyant sur la litt\u00e9rature sociologique et anthropologique sur la th\u00e9matique.  \r\n \r\nidentifiera diff\u00e9rentes pratiques et repr\u00e9sentations culturelles de la parent\u00e9, la religion, la famille et des alliances pour conna\u00eetre une partie de la diversit\u00e9 culturelle pr\u00e9sente sur la plan\u00e8te.  \r\n \r\nanalysera expliquera les grands sujets qui font d\u00e9bat dans nos soci\u00e9t\u00e9s multiculturelles globalis\u00e9es en utilisant le regard anthropologique (chocs culturels, racisme, x\u00e9nophobie, domination culturelle, etc.) via des discussions en grands et petits groupes.  \r\n \r\nR\u00e9digera, selon les normes, une bibliographie et utilisera les r\u00e8gles d'usage concernant les citations, reformulation d'id\u00e9es, etc.  \r\n \r\nIdentifiera le type d\u2019information auquel il est confront\u00e9 et jugera de la pertinence et fiabilit\u00e9 d\u2019une source (type\/contenu\/subjectivit\u00e9)   \r\n \r\n \r\n \r\nAcquis d\u2019Apprentissage Interm\u00e9diaires de l\u2019UE: \r\n \r\nComprendre et restituer les mod\u00e8les comportementaux. D\u00e9couvrir des outils pratiques d\u2019accompagnement de la client\u00e8le.  \r\n \r\nApprentissage (Restituer \u2013 comprendre et appliquer) des concepts de base, des concepts complexes, des proc\u00e9dures et des strat\u00e9gies.  \r\n \r\nGestion de l\u2019information Rechercher et s\u00e9lectionner l\u2019information sur une probl\u00e9matique donn\u00e9e. Utiliser diff\u00e9rents types de sources et v\u00e9rifier leur fiabilit\u00e9. R\u00e9diger une bibliographie. \r\n \r\nObserver et explorer les dimensions culturelles, sociales et environnementales des milieux socio-professionnels.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":124,"name":"COMMUNICATION PROFESSIONNELLE EN FRAN\u00c7AIS","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=124&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Communication professionnelle en fran\u00e7ais oral","goal":"Au terme de l\u2019UE l\u2019\u00e9tudiant.e  \r\n \r\n-\trecherche l\u2019information dans des documents touristiques (brochures, sites internet, d\u00e9pliants, guides, etc.) ou via la visite de certains lieux culturels. \r\n-\tma\u00eetrise les bases du fran\u00e7ais  professionnel. \r\n-\t\u00e9labore un argumentaire.  \r\n-\ts\u2019auto\u00e9value selon des grilles crit\u00e9ri\u00e9es sp\u00e9cifiques \u00e0 chaque exercice : pr\u00e9sentations orales, r\u00e9daction de courriels\u2026","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":125,"name":"COMMUNICATION EN NEERLANDAIS","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=125&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Voir d\u00e9tail par niveau","goal":"Voir d\u00e9tail par niveau","activity":"","other":"","languages":["nl"],"teachers":[]},{"id":126,"name":"COMMUNICATION EN ANGLAIS","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=126&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Voir d\u00e9tail par niveau","goal":"Voir d\u00e9tail par niveau","activity":"","other":"","languages":["en"],"teachers":[]},{"id":127,"name":"COMMUNICATION EN ALLEMAND","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=127&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Voir d\u00e9tail par niveau","goal":"Voir d\u00e9tail par niveau","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":128,"name":"COMMUNICATION EN CHINOIS","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=128&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Contenu th\u00e9matique : \r\n- Les salutations \r\n- Le nom et le pr\u00e9nom \r\n- Les chiffres \r\n- Num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone \r\n- La date, le jour, le mois, l\u2019ann\u00e9e \r\n- La date de naissance et l\u2019\u00e2ge \r\n- Les nationalit\u00e9s \r\n- La description physique \r\n- Les couleurs \r\n- Les v\u00eatements \r\n- Les sports et loisirs \r\n- Le climat \r\n- Les saisons \r\n- Formules de politesses \r\n- Au t\u00e9l\u00e9phone \r\n- Les pays, les villes et les langues \r\n- Les professions \r\n- Les \u00e9tudes (mati\u00e8re, ann\u00e9e scolaire \u2026) \r\n- La famille \r\n- L\u2019\u00e9tat civil \r\n- L\u2019heure \r\n- Les actions quotidiennes \r\n- Les repas \r\n- Les moyens de transport \r\n \r\n \r\nContenu \u2018grammatical\u2019 : \r\n- Le Pinyin (le syst\u00e8me des transcription phon\u00e9tique) \r\n- Les r\u00e8gles de prononciation \r\n- Les traits fondamentaux et combin\u00e9s \r\n- L\u2019ordre des traits \r\n- Les pictogrammes \r\n- L\u2019Introduction de phonogrammes \r\n- Les radicaux du caract\u00e8re \r\n- Phrase affirmative \/ n\u00e9gative \/ interrogative \r\n- Les pronoms interrogatifs \r\n- La particule de d\u00e9termination de \u7684(de) \r\n- N\u00e9gation de \u00ab \u00eatre \u00bb et \u00ab avoir \u00bb \r\n- Les classificateurs (1) \r\n- Les marques temporelles (1) \r\n- L\u2019adverbe\u4e5f(ye), \u90fd(hai) \r\n- Les emplois de pronoms \u8fd9(zhe), \u90a3(na), \u54ea(na) \r\n- Les emplois de pronoms \u8fd9\u513f(zher), \u90a3\u513f(nar), \u54ea\u513f(nar) \r\n- La particule modale \u5427(ba) \r\n- Les emplois de \u51e0(ji), \u591a(duo), \u5c11(shao), \u591a\u5c11","goal":"Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable : \r\n\u2022 de communiquer de mani\u00e8re tr\u00e8s simple \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit. Il sera capable de comprendre et d'utiliser des expressions simples \u00e0 propos des gens et des choses. Il conna\u00eetra les  structures de base et le vocabulaire ad\u00e9quat pour se pr\u00e9senter, pr\u00e9senter autrui, parler de ses activit\u00e9s quotidiennes ... en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n\u2022 d'avoir une prononciation et une intonation qui n'entravent pas la communication. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1ere ann\u00e9e est une pr\u00e9paration pour atteindre le niveau A1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues) ou HSK1 (niveau de comp\u00e9tences en chinois).","activity":"","other":"","languages":["cn"],"teachers":[]},{"id":129,"name":"COMMUNICATION EN ESPAGNOL","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=129&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Voir d\u00e9tail par niveau","goal":"Voir d\u00e9tail par niveau","activity":"","other":"","languages":["es"],"teachers":[]},{"id":130,"name":"COMMUNICATION EN ITALIEN","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=130&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"","goal":"Au terme de l\u2019UE, l\u2019\u00e9tudiant est capable de mobiliser les contenus mati\u00e8res (notamment grammaticaux et lexicaux) pour \r\n \r\n- se pr\u00e9senter et pr\u00e9senter quelqu\u2019un, se d\u00e9crire et d\u00e9crire l\u2019autre (physique, caract\u00e8re, go\u00fbts, famille\u2026), \r\n \r\n- d\u00e9crire son habitation et son quartier, indiquer le chemin, \r\n- pr\u00e9senter les monuments \u00e0 visiter et les services offerts par une ville, \r\n- parler de son quotidien et de ses loisirs, expliquer ses projets personnels et \u2018professionnels \u2018, \r\n- raconter au pass\u00e9 (vacances, eductour, projet r\u00e9alis\u00e9 dans le cadre du cours de GP\u2026) \r\n \r\nLe niveau vis\u00e9 est le niveau A1 du cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence pour les langues.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":131,"name":"GESTION DE PROJET","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=131&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Outils num\u00e9riques","goal":"S\u2019int\u00e9grer \u00e0 la culture du commanditaire (entreprise\/institution)  \r\n \r\nFaire preuve de bon sens, d\u2019int\u00e9r\u00eat, d\u2019implication et de fiabilit\u00e9  \r\n \r\nFavoriser son int\u00e9gration personnelle au sein du groupe  \r\n \r\nAdapter son mode de fonctionnement   \r\n \r\nD\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles dans le but de favoriser son int\u00e9gration future.  \r\n \r\nR\u00e9diger des documents vari\u00e9s et utiles \u00e0 la r\u00e9alisation du projet  \r\n \r\nCommuniquer oralement et par \u00e9crit en entretenant des relations correctes avec les tiers  \r\n \r\nIdentifier et comprendre les attentes et les besoins des clients (participants et commanditaires)  \r\n \r\nPratiquer l\u2019\u00e9coute, l\u2019empathie, la diplomatie durant l\u2019ensemble des phases du projet (pr\u00e9paration, r\u00e9alisation) envers la client\u00e8le.   \r\n \r\nConna\u00eetre les ressources touristiques, culturelles, naturelles, patrimoniales   \r\n \r\nConna\u00eetre les bases essentielles des techniques d\u2019encadrement de groupes afin d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des participants.  \r\n \r\nAppliquer les crit\u00e8res essentiels \u00e0 la cr\u00e9ation et la r\u00e9alisation d\u2019une visite guid\u00e9e sur le terrain en lien avec un public sp\u00e9cifique  \r\n \r\nProduire des documents informatifs (brochure, flyer, triptyque, livret, affiche promotionnelle, ...) \u00e0 l\u2019aide de logiciels sp\u00e9cifiques  \r\n \r\nPouvoir d\u00e9finir les param\u00e8tres d\u2019impression pour chaque document informatif en fonction de sa destination.  \r\n \r\nRespecter une charte graphique et les grands principes de conception du graphisme dans une communication visuelle.  \r\n \r\nConcevoir et r\u00e9aliser des activit\u00e9s de divertissement et\/ou des visites pour un public cible  \r\n \r\nAssurer la gestion financi\u00e8re   \r\n \r\nEtablir et assurer les contacts avec les tiers  \r\n \r\nG\u00e9rer les plannings et le suivi des diff\u00e9rents dossiers  \r\n \r\nComprendre et appliquer l'importance des outils propres \u00e0 la gestion de projet","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":132,"name":"MARKETING","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=132&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"D\u00e9finition et domaines du marketing-valeur per\u00e7ue- ciblage \u2013enjeux soci\u00e9taux- l\u2019information-Pestel  \r\n \r\nEvolution du marketing : nouveaux consommateurs\/nouvelles pratiques des entreprises  \r\n \r\nElaboration de la strat\u00e9gie marketing : swot-options strat\u00e9giques fondamentales-fixation objectifs-plan d\u2019action marketing- tendances du march\u00e9 et l'int\u00e9gration de l'entreprise dans celui-ci  \r\n \r\nComprendre le consommateur et son comportement : facteurs influen\u00e7ant le consommateur- \u00e9tudes de march\u00e9- processus d\u2019achat  \r\n \r\nAnalyse concurrentielle et les strat\u00e9gies concurrentielles : attractivit\u00e9 du march\u00e9- avantage concurrentiel-strat\u00e9gies g\u00e9n\u00e9riques et strat\u00e9gie en fonction de la position sur le march\u00e9  \r\n \r\nStrat\u00e9gie de produit : cycle de vie-BCG-strat\u00e9gie produit march\u00e9 (segmentation, ciblage, positionnement), politique de marque(r\u00e9duire)  \r\n \r\nStrat\u00e9gie de prix  \r\n \r\nStrat\u00e9gie de distribution  \r\n \r\nStrat\u00e9gie de communication + greenwashing + r\u00e9seaux sociaux\/digital","goal":"Au terme de l\u2019UE l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable :  \r\n \r\n     de mobiliser des savoirs et savoir-faire propres au marketing  et les illustrer par des exemples.  \r\n \r\n    d\u2019analyser et de synth\u00e9tiser des articles de presse relatifs au marketing  \r\n \r\n    De mobiliser les concepts marketing pour expliquer les strat\u00e9gies marketing des entreprises.  \r\n \r\n    questionner l\u2019 impact des strat\u00e9gies et pratiques marketing au niveau des enjeux soci\u00e9taux","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":133,"name":"TOURISME ET PATRIMOINE BELGE","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=133&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Eductour","goal":"Au terme de l\u2019UE l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n \r\n1)\tIdentifier, connaitre les atouts touristiques majeurs de la Belgique \r\n- Conna\u00eetre les diff\u00e9rentes ressources patrimoniales (g\u00e9ographie, art et culture , folklore et traditions) ainsi que leur organisation et exploitation. \r\n- Acqu\u00e9rir la connaissance d\u2019une vision globale des r\u00e9gions et produits touristiques belges \u00ab verts et bleus \u00bb \r\n \r\n2) Localiser ces atouts majeurs des patrimoines belges \r\n- Localiser, sur une carte muette, l\u2019ensemble des sites touristiques belges tant naturels que culturels \r\n- Cartographier en utilisant une l\u00e9gende pertinente des sites majeurs  \r\n \r\n3) Conseiller ces atouts majeurs des patrimoines belges \r\n- Renseigner tout public, d\u00e9sireux de visiter la Belgique, soit durant une p\u00e9riode d\u00e9termin\u00e9e, soit pour un type d'activit\u00e9 sp\u00e9cifique \r\n- Proposer des circuits de visites en Belgique et dans diff\u00e9rentes parties du pays  \r\n \r\n4) D\u00e9crire et commenter les caract\u00e9ristiques principales d\u2019\u00e9l\u00e9ments majeurs du patrimoine touristique belge \r\n- Identifier et d\u00e9crire les diff\u00e9rents types de paysages naturels belges tels que reliefs, grottes, cours d\u2019eau, r\u00e9serves et parcs naturels \r\n- Appliquer une m\u00e9thodologie adapt\u00e9e \u00e0 l\u2019analyse d\u2019une \u0153uvre d\u2019art \r\n- Analyser un paysage belge photographi\u00e9 et le commenter. \r\n- Se confronter aux \u0153uvres par le biais de visites sur le terrain  \r\n- Conna\u00eetre le contexte g\u00e9ographique global dans lequel s\u2019inscrit le tourisme bleu, vert, blanc \r\n- Construire une ligne du temps \r\n\u2022\tSituer le contexte chronologique des principaux courants et mouvements artistiques belges du  moyen-\u00e2ge \u00e0 l\u2019\u00e9poque contemporaine \r\n\u2022\tMise en perspective des innovations et ruptures de chacun des courants de l\u2019histoire de l\u2019art envisag\u00e9s \r\n- Regarder, comparer le message implicite et\/ou explicite d\u2019une \u0153uvre d\u2019art \r\n \r\n5) Prendre un recul critique sur les atouts majeurs des patrimoines belges \r\n- S\u2019approprier les sp\u00e9cificit\u00e9s d\u2019\u00e9l\u00e9ments du patrimoine artistique &amp; culturel belge (architecture \u2013 peinture \u2013 structure) \r\n- Induire un esprit critique et un questionnement argument\u00e9 : \r\n\u2022\t\u00e0 la lecture d\u2019une \u0153uvre d\u2019art  (peinture, architecture sculpture) \r\n\u2022\tsur les potentialit\u00e9s d\u2019un site touristique en regard de son cadre environnemental \r\n\u2022\tsur les pr\u00e9sentations des produits touristiques publi\u00e9s et test\u00e9s pendant le voyage d\u2019\u00e9tude \r\n \r\n6) Pr\u00e9parer et argumenter un programme de visites \r\n- Identifier les ressources documentaires ad\u00e9quates en lien avec le programme de visites \r\n- Traiter et exploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour ce programme \r\n- S\u00e9lectionner des lieux de visite et cr\u00e9er un programme \r\n- Identifier les attentes, les besoins de diff\u00e9rents publics cibles et proposer des solutions, \r\n- Travailler en \u00e9quipe :  coordonner et g\u00e9rer les plannings et le suivi du projet,  \r\n- G\u00e9rer les priorit\u00e9s, son stress, faire preuve d\u2019autonomie et de rigueur \r\n- Utiliser ad\u00e9quatement les outils num\u00e9riques pour concevoir un support visuel du programme cr\u00e9\u00e9. \r\n- Pr\u00e9senter et promouvoir le programme de visites de mani\u00e8re rigoureuse et cibl\u00e9e, en utilisant les supports adapt\u00e9s. \r\n \r\n7) Effectuer un \u00e9ductour : rencontrer des professionnels et faire un rep\u00e9rage (sites, attractions touristiques, h\u00e9bergement, restauration, moyens de transport) \r\n- Constituer et rendre op\u00e9rationnelle la documentation r\u00e9colt\u00e9e sur le terrain. \r\n- Compl\u00e9ter ad\u00e9quatement des grilles de rep\u00e9rage sp\u00e9cifiques aux divers secteurs. \r\n- Rencontrer et \u00e9changer avec des professionnels du secteur touristique.  \r\n- Utiliser un plan et\/ou tous moyens num\u00e9riques pour se localiser et se d\u00e9placer dans un lieu m\u00e9connu.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":134,"name":"ELEMENTS DE GESTION COMMERCIALE","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=134&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Outils informatiques","goal":"Au terme de l\u2019UE l\u2019\u00e9tudiant  \r\n- a une vision de l\u2019entrepreneuriat en Belgique, est capable d\u2019identifier les principales formes juridiques des entreprises (ainsi que les obligations et droits qui en d\u00e9coulent) et comprendre les avantages et inconv\u00e9nients de chacune \r\n \r\n- est capable d\u2019identifier, comprendre, analyser les documents commerciaux issus de l\u2019entreprise et d\u2019en v\u00e9rifier l\u2019exactitude \r\n \r\n- peut appr\u00e9hender les principes de base de la TVA et les diff\u00e9rents types d\u2019assujettissements \r\n \r\n- est en mesure de r\u00e9soudre des calculs commerciaux de base (calculs de pourcentages, de TVA, de prix avant et apr\u00e8s r\u00e9ductions, de prix de revient et prix de vente avec marge b\u00e9n\u00e9ficiaire, de seuil de rentabilit\u00e9\u2026) \r\n \r\n- peut \u00e9laborer un document commercial sur base de diff\u00e9rentes donn\u00e9es et des r\u00e8gles en vigueur \r\n \r\n- est capable de mobiliser les savoirs relatifs aux \u00e9conomies dites collaboratives (alternatives). \r\n \r\n- est capable d\u2019utiliser \u00e0 bon escient l\u2019outil excel pour la r\u00e9solution de calculs commerciaux de base \r\n \r\n- est capable d\u2019organiser une feuille de calcul pour la rendre lisible et efficiente ainsi qu\u2019utiliser la logique sous-jacente d\u2019un tableur afin de l\u2019utiliser de mani\u00e8re performante \r\n \r\n- est en mesure d\u2019appliquer des techniques performantes du tableur afin de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes courants de gestion d\u2019entreprise \r\n \r\n- auto-\u00e9value son travail sur base de grilles crit\u00e9ri\u00e9es ou d\u2019un correctif ou d\u2019un quiz","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":135,"name":"FONDEMENTS DU DROIT DES OBLIGATIONS ET DES CONTRATS","year":"2021-2022","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=135&anneeaca=2021_2022&codemarcourt=19","content":"Le cours de droit des obligations et des contrats est \u00e0 la base du droit priv\u00e9 et fournit le cadre g\u00e9n\u00e9ral dans lequel \u00e9voluent les relations \u00e9conomiques. Il constitue la matrice, le fondement, sur lesquels reposent le droit de l\u2019entreprise, le droit du tourisme et le droit du travail. L\u2019\u00e9tudiant est sensibilis\u00e9 \u00e0 l\u2019importance du droit dans la sph\u00e8re \u00e9conomique et au fait que le droit et le savoir-faire juridique peuvent \u00eatre mobilis\u00e9s comme \u00e9l\u00e9ments \u00e0 int\u00e9grer dans la strat\u00e9gie globale de l\u2019entreprise. Le cours tend \u00e0 familiariser l\u2019\u00e9tudiant(e) au raisonnement juridique et \u00e0 lui permettre de d\u00e9velopper des \u201cr\u00e9flexes\u201d de mani\u00e8re \u00e0 traiter des situations juridiques courantes.  \r\n \r\nSeront successivement envisag\u00e9es les mati\u00e8res suivantes, tant sur le plan th\u00e9orique que pratique : \r\n-\tLa notion d\u2019obligation en droit civil \r\n-\tLes cat\u00e9gories d\u2019obligations en fonction de leur objet et de leur \u00e9tendue \r\n-\tLes sources des obligations et leurs modes de preuve \r\no\tLes actes juridiques (unilat\u00e9raux et bi(multi)lat\u00e9raux) \r\no\tLes faits juridiques (les faits naturels, les d\u00e9lits, quasi-d\u00e9lits et les quasi-contrats) \r\n-\tLes r\u00e8gles de la responsabilit\u00e9 extracontractuelle (fait personnel et fait d\u2019autrui) \r\n-\tLes contrats \r\n \r\no\tClassification et int\u00e9r\u00eat pratique des crit\u00e8res de distinction \r\no\tLes principes fondamentaux du r\u00e9gime contractuel (point d\u2019attention particulier sur les principes de convention-loi, de consensualisme, libert\u00e9 contractuelle et le m\u00e9canisme de stipulation pour autrui) \r\no\tLa \u00ab vie \u00bb du contrat : la formation (approches dynamique et statique ; point d\u2019attention particulier sur la notion de consentement et de vices de consentement), l\u2019ex\u00e9cution et la dissolution anticip\u00e9e du contrat (modes et cons\u00e9quences) \r\no\tLes recours en mati\u00e8re d\u2019inex\u00e9cution et la responsabilit\u00e9 contractuelle \r\no\tFocus particulier sur les r\u00e9gimes juridiques du contrat de vente, de d\u00e9p\u00f4t (en ce compris le d\u00e9p\u00f4t d\u2019h\u00f4tellerie) et du contrat de mandat","goal":"Au terme de l\u2019UE, l\u2019\u00e9tudiant est capable de \r\n \r\n- d\u00e9finir les concepts fondamentaux du droit commun des obligations et des contrats, de les comparer et de les illustrer par des exemples ; \r\n- identifier avec pr\u00e9cision une figure juridique correspondant \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 factuelle donn\u00e9e et de la qualifier correctement ;  \r\n- ma\u00eetriser le lexique de base propre \u00e0 la discipline ;  \r\n- faire preuve de \u201cr\u00e9flexes\u201d pour situer le contexte d\u2019une situation juridique courante ;  \r\n- mobiliser et restituer des savoirs, de mani\u00e8re transversale, en les recontextualisant dans une situation concr\u00e8te donn\u00e9e ;  \r\n- faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse, en s\u00e9lectionnant et en traitant les informations pertinentes, de mani\u00e8re \u00e0 appliquer les r\u00e8gles appropri\u00e9es \u00e0 la situation factuelle propos\u00e9e ;  \r\n- r\u00e9soudre un cas pratique simple et de construire \/ produire un raisonnement juridique pr\u00e9cis, structur\u00e9, rigoureux et coh\u00e9rent ; \r\n- d\u00e9velopper et de d\u00e9fendre, face \u00e0 une situation-probl\u00e8me, les solutions argument\u00e9es les plus appropri\u00e9es au vu du cadre l\u00e9gal applicable.","activity":"","other":"","languages":["fr"],"teachers":[]}]