[{"id":1,"name":"Communication professionnelle en Fran\u00e7ais","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=1&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d'apprentissage en termes de savoir-faire et de savoir-\u00eatre  \r\n \r\nAu terme de la 1re ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable  \r\nCommuniquer : \r\n0       exploiter les outils de la communication verbale et non verbale \r\n0  \tse pr\u00e9senter et pr\u00e9senter autrui \r\n0\tmener \u00e0 bien une conversation t\u00e9l\u00e9phonique (demande de \r\n        renseignements, confirmation, etc.) \r\n0       agir comme interface dans les relations en lien avec un projet \r\n0 \taccueillir un groupe \r\n0       informer un public d\u2019une activit\u00e9 (qui, quoi, o\u00f9, quand, comment      ,pourquoi)   \r\n0       expliquer une technique  \r\n0 \tanimer un jeu \r\n0\tpr\u00e9senter une ville \u00e0 un public donn\u00e9 \r\n0 \traconter une l\u00e9gende attach\u00e9e \u00e0 un lieu \r\n0  \tpr\u00e9senter un programme d\u2019activit\u00e9s, un monument \r\n0\tinformer \u00e0 travers un expos\u00e9 \r\n0  \trendre compte d\u2019une activit\u00e9 et la commenter \r\n0       .....","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":2,"name":"Anglais","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=2&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1re ann\u00e9e est le niveau B1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation  (comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral \r\n\uf0a7 Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client  et le conseiller  \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres et textes divers. \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication \r\n\uf0a7 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe coop\u00e9rative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\uf0a7 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":3,"name":"N\u00e9erlandais","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=3&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant les structures de base. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":4,"name":"Communication en Espagnol","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=4&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Au terme de l\u2019AA, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n\u2022\tCommuniquer avant tout oralement. Il sera capable de mobiliser, principalement \u00e0 l\u2019oral, les structures de base et  le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie courante et\/ou professionnelle en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n\u2022\tlire, comprendre et analyser des documents g\u00e9n\u00e9raux et\/ou relatifs  \u00e0 la vie des entreprises commerciales et\/ou touristiques. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1re ann\u00e9e est \r\n- le niveau A1 pour le niveau 1  \r\n- le niveau A2 \u2013 B1 pour le niveau 2 \r\n- le niveau B1 \u2013 B2 pour le niveau 3 \r\n(cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\nSeule l'AA d\u2019espagnol en 1re ann\u00e9e se d\u00e9cline en 3 niveaux (si le nombre d\u2019\u00e9tudiants le permet). \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et de savoir-\u00eatre  \r\n \r\nFaire preuve d'esprit d'analyse  \r\n* rechercher, traiter et exploiter des informations n\u00e9cessaires et pertinentes en lien avec les diff\u00e9rents travaux \r\n* synth\u00e9tiser et commenter des activit\u00e9s \r\n \r\nMobiliser des savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques: \r\n* utiliser de mani\u00e8re ad\u00e9quate les structures grammaticales et lexicales de la langue. \r\n* utiliser des supports visuels (PPoint) pour les pr\u00e9sentations \u00e9ventuelles. \r\n \r\nS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel:  \r\n* \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\n* faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques \r\n* \u00eatre responsable et autonome \r\n* \u00eatre rigoureux, faire preuve d\u2019implication \r\n* d\u00e9velopper la confiance en soi \r\n \r\nS'organiser \r\n* g\u00e9rer leur plan d\u2019apprentissage \r\n* g\u00e9rer les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":5,"name":"Entreprises, strat\u00e9gies et m\u00e9tiers du tourisme","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=5&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Les AA d\u2019Organisation et gestion de l\u2019entreprise touristique I et de Marketing sont compl\u00e9t\u00e9s par une activit\u00e9 pratique, les Journ\u00e9es Rencontres Entreprises (JRE). \r\n \r\nCes Journ\u00e9es Rencontres Entreprises visent \u00e0 : \r\n \r\n- Sensibiliser les \u00e9tudiants \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des entreprises actives dans le tourisme et aux diff\u00e9rents m\u00e9tiers auxquels ils pourront pr\u00e9tendre plus tard. \r\n \r\n- confronter cette premi\u00e8re exp\u00e9rience de \u00ab terrain \u00bb \u00e0 la mati\u00e8re dispens\u00e9e dans les diff\u00e9rents cours notamment les cours de Marketing et d\u2019Organisation et gestion des entreprises touristiques I. \r\n \r\n- Alimenter la r\u00e9flexion personnelle quant aux \u00e9tudes choisies et \u00e0 terme quant aux possibilit\u00e9s d\u2019avenir. \r\n \r\n- Inviter les \u00e9tudiants \u00e0 adopter un comportement professionnel","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":6,"name":"Economie g\u00e9n\u00e9rale","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=6&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d\u2019apprentissage globaux  \r\n \r\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- Ma\u00eetriser un ensemble de concepts \u00e9conomiques de base n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension et l\u2019analyse des m\u00e9canismes \u00e9conomiques r\u00e9gissant l\u2019organisation et le fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n- Analyser, synth\u00e9tiser et apporter une r\u00e9flexion sur l\u2019organisation et le fonctionnement \u00e9conomique de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n- Analyser et comprendre des faits de l\u2019actualit\u00e9 \u00e9conomique. \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir, savoir-faire, savoir-\u00eatre \r\n \r\nAu terme de l'Activit\u00e9 d'Apprentissage Economie g\u00e9n\u00e9rale, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n \r\n1. Analyser des donn\u00e9es propres \u00e0 l\u2019organisation et au fonctionnement \u00e9conomique de la soci\u00e9t\u00e9 \r\n \r\n- Rechercher, comprendre, s\u00e9lectionner, comparer, hi\u00e9rarchiser et synth\u00e9tiser des informations sur base d\u2019articles et d\u2019\u00e9tudes de cas. \r\n- Faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse et de critique \r\n- Mettre en \u00e9vidence les sp\u00e9cificit\u00e9s et les probl\u00e9matiques des secteurs d\u2019activit\u00e9s \u00e9tudi\u00e9s en fonction de l\u2019actualit\u00e9 \u00e9conomique. \r\n \r\n2. Mobiliser des savoirs et savoir-faire propres \u00e0 l\u2019approche \u00e9conomique de la soci\u00e9t\u00e9 \r\n \r\n- D\u00e9finir les concepts \u00e9conomiques de base au moyen de l\u2019utilisation active du dictionnaire socio-\u00e9conomique. \r\n- Manier des concepts \u00e9conomiques pour mieux comprendre l\u2019organisation et le fonctionnement \u00e9conomique de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n- Acqu\u00e9rir la terminologie \u00e9conomique. \r\n- Elaborer des repr\u00e9sentations graphiques, les analyser et les commenter en utilisant la terminologie \u00e9conomique. \r\n- Analyser, comprendre, commenter et interpr\u00e9ter des graphes et des tableaux reprenant des donn\u00e9es \u00e9conomiques chiffr\u00e9es. \r\n \r\n3. Communiquer \r\n \r\n- R\u00e9aliser des travaux d\u2019analyse et de synth\u00e8se des articles et r\u00e9soudre des exercices. \r\n- Pr\u00e9parer et pr\u00e9senter oralement des analyses et synth\u00e8ses d\u2019articles. \r\n \r\n4. S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \r\n \r\n- D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive d\u2019un point de vue \u00e9conomique sur la soci\u00e9t\u00e9 dans le but de favoriser son int\u00e9gration professionnelle future. \r\n \r\n5. S\u2019organiser \r\n \r\n- Structurer, planifier, coordonner et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les travaux demand\u00e9s. \r\n- G\u00e9rer son temps de travail ainsi que les priorit\u00e9s. \r\n  \r\n \r\nContenu de l'activit\u00e9 \r\n------------------------------------------------------------------------------- \r\nLe chapitre 1 d\u00e9finit l\u2019objet d\u2019\u00e9tude de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique ainsi que les notions de base telles que la production et la consommation de biens et services. \r\n \r\nLe chapitre 2 d\u00e9veloppe les concepts fondamentaux de \u00ab croissance et d\u00e9veloppement \u00e9conomique \u00bb et met en \u00e9vidence leurs sp\u00e9cificit\u00e9s et leurs enjeux actuels et futurs (croissance et d\u00e9veloppement durable). \r\n \r\nLe chapitre 3 aborde le fonctionnement de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 et met l\u2019accent sur les mod\u00e8les \u00e9conomiques de concurrence pure et parfaite ainsi que de concurrence imparfaite et r\u00e9elle ainsi que les lois du march\u00e9. \r\n \r\nLe chapitre 4 analyse le march\u00e9 financier et ses composantes. \r\n \r\nLe chapitre 5 est centr\u00e9 sur l\u2019\u00e9tude de la monnaie (fonctions, formes, \u00e9volution\u2026) ainsi que sur les r\u00f4les des banques centrales et des banques commerciales. \r\n \r\nLe chapitre 6 traite de la probl\u00e9matique de l\u2019inflation et du pouvoir d\u2019achat. \r\n \r\nLe chapitre 7 d\u00e9finit les th\u00e8mes de l'emploi et du ch\u00f4mage \r\n \r\nLe chapitre 8 pr\u00e9sente les principales notions li\u00e9es aux finances publiques.  \r\n \r\n \r\nLectures recommand\u00e9es \r\n------------------------------------------------------------------------------- \r\nC.-D. ECHAUDEMAISON, Dictionnaire d'Economie et de Sciences sociales, \u00e9d. Nathan, Paris, derni\u00e8re \u00e9dition","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":7,"name":"Fondements du droit des obligations et des contrats","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=7&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Le cours de droit des obligations et des contrats est \u00e0 la base du droit priv\u00e9 et fournit le cadre g\u00e9n\u00e9ral dans lequel \u00e9voluent les relations \u00e9conomiques. Il constitue la matrice, le fondement, sur lesquels reposent le droit de l\u2019entreprise, le droit du tourisme et le droit du travail. \r\n \r\nAu terme de l'enseignement, l'\u00e9tudiant(e) sera capable de : \r\n \r\n- mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques : \r\n \r\n* d\u00e9finir et ma\u00eetriser les concepts fondamentaux de droit des obligations et des contrats n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 l'analyse de cas pratiques; \r\n \r\n* ma\u00eetriser la terminologie propre au droit des obligations; \r\n \r\n* produire, en s'appuyant sur toutes les connaissances th\u00e9oriques acquises, un raisonnement juridique pr\u00e9cis et rigoureux sous la forme de la r\u00e9solution d'un cas pratique de droit des obligations et des contrats; \r\n \r\n- faire preuve d'esprit d'analyse et de synth\u00e8se : \r\n \r\n* rechercher, analyser, identifier, traiter avec rigueur tous les \u00e9l\u00e9ments juridiques pertinents en \"d\u00e9codant\" certaines situations concr\u00e8tes simples de droit des obligations et des contrats; \r\n \r\n- communiquer : \r\n \r\n* r\u00e9diger des r\u00e9ponses pertinentes, structur\u00e9es, coh\u00e9rentes et pr\u00e9cises lors de l'\u00e9valuation \u00e9crite; \r\n \r\n \r\n- d\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive dans le but de favoriser, dans un esprit de polyvalence, son int\u00e9gration professionnelle future; \r\n \r\n---------------------------------------------------------------------------- \r\n \r\nContenu de l\u2019activit\u00e9 \r\n \r\nI.\tIntroduction g\u00e9n\u00e9rale \r\n \r\n1.      D\u00e9finition du droit \r\n2.      Caract\u00e9ristiques de la r\u00e8gle de droit \r\n3.      Notions de base \r\n4.\tObjet du droit civil au sein du droit priv\u00e9 \r\n5.      Droit civil \/ Code civil \r\n6.      Bref historique du Code civil \r\n \r\nII.\tFondements du droit des obligations  \r\n \r\n1.\tNotion d\u2019obligation civile \r\n2.\tClassification des obligations \r\na)\tselon leur objet \r\nb)\tselon leur \u00e9tendue \r\n3.\tNotion d\u2019actes juridiques et de faits juridiques \r\n4.\tLes sources d\u2019obligations \r\na)\tLes actes juridiques \r\n            les actes juridiques unilat\u00e9raux \r\n            les contrats et leurs diverses classifications \r\nb)\tLes faits juridiques \r\n \r\n \r\nIII.\tFondements du droit des contrats \r\n \r\n1.\tLa formation du contrat \r\na)\tdu point de vue chronologique \r\nb)\tdu point de vue statique \r\n            les conditions de validit\u00e9 du contrat \r\n            le r\u00e9gime des nullit\u00e9s \r\n \r\n2. Les principes fondamentaux du r\u00e9gime contractuel \r\n3. Examen de quelques contrats nomm\u00e9s \r\n \r\n\ta) la vente civile \r\n\tb) le d\u00e9p\u00f4t ordinaire \r\n\tc) le mandat \r\n \r\n4. L\u2019inex\u00e9cution du contrat \r\n5. La dissolution du contrat \r\n \r\nIV.\tFondements du droit de la responsabilit\u00e9 civile","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":8,"name":"Sociologie des loisirs et du tourisme","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=8&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Au terme du quadrimestre, l'\u00e9tudiant(e) aura acquis ou d\u00e9velopp\u00e9 sa capacit\u00e9 de compr\u00e9hension et de r\u00e9flexion concernant l'\u00e9volution des conceptions des loisirs et du tourisme via plusieurs \u00e9tudes en histoire et sociologie du tourisme. \r\n \r\nIl pourra faire la distinction entre les diff\u00e9rentes pratiques du secteur des loisirs et du tourisme, consid\u00e9r\u00e9es par plusieurs sociologues comme un \"fait social total\" et identifier les techniques\/outils m\u00e9thodologiques utilis\u00e9s en sociologie en r\u00e9alisant une mini recherche. \r\n \r\nIl abordera \u00e9galement les diff\u00e9rents enjeux et d\u00e9fis du secteur face, par exemple au d\u00e9veloppement des nouvelles technologies et des formes participatives de pratiques touristiques et de loisirs, qui lui permettront de communiquer et dialoguer avec l'ext\u00e9rieur sur ces probl\u00e9matiques. \r\n \r\nIl pourra mobiliser ses connaissances sur ces sujets afin de r\u00e9pondre aux attentes de ceux qui s\u2019adonnent au tourisme et aux loisirs pour les guider et enfin d\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive sur son avenir professionnel.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":9,"name":"G\u00e9ographie touristique I","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=9&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"ACQUIS GLOBAUX : Donner le go\u00fbt du voyage et amener l'\u00e9tudiant \u00e0 utiliser les grands principes g\u00e9ographiques de base pour aborder globalement des destinations touristiques s\u00e9dentaires et itin\u00e9rantes. \r\n \r\n \r\nACQUIS SPECIFIQUES :  Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n \r\nEN LIEN AVEC LA COMP\u00c9TENCE  \u00ab MOBILISER DES SAVOIRS TH\u00c9ORIQUES ET PRATIQUES \u00bb \r\n- localiser sur carte muette les diff\u00e9rents \u00ab rep\u00e8res g\u00e9ographique s \u00bb de base (\u00e9quateur, tropiques, cercles polaires, p\u00f4les, principaux pays, capitales, montagnes, fleuves, volcans, d\u00e9serts, mers du monde); \r\n- conna\u00eetre et utiliser la raison d\u2019\u00eatre des d\u00e9calages horaires, les diff\u00e9rents types d\u2019heure et les utiliser \u00e0 bon escient en vue de pouvoir calculer des d\u00e9calages horaires entre deux destinations et la dur\u00e9e d\u2019un voyage d\u2019un point A vers un point B, donner l\u2019heure d\u2019arriv\u00e9e d\u2019un mode de transport tout en connaissant l\u2019heure de d\u00e9part et la dur\u00e9e du trajet ; \r\n- conna\u00eetre et utiliser la th\u00e9orie de la Tectonique des Plaques et ses implications \u00e0 la surface de la terre afin de l'appliquer \u00e0 des destinations touristiques. \r\n- conna\u00eetre et utiliser le vocabulaire li\u00e9 \u00e0 la climatologie, les grands principes climatologiques et leur raison d\u2019\u00eatre, les diff\u00e9rents types de climats et de temps, les grandes zones bio-v\u00e9g\u00e9tales li\u00e9es aux diff\u00e9rents climats. \r\n \r\nEN LIEN AVEC LA COMP\u00c9TENCE \u00ab ANALYSER LES DONN\u00c9ES UTILES \u00c0 LA R\u00c9ALISATION DE SA MISSION \u00bb \r\n- avoir l\u2019esprit critique quant aux pr\u00e9sentations des destinations touristiques montagneuses, volcaniques et insulaires c\u00f4ti\u00e8res et de plong\u00e9e publi\u00e9es dans la presse ou dans les catalogues des T.O. \r\n- analyser des documents relatifs aux climats : cartes, diagrammes ombro thermiques, tableaux, graphiques \r\n \r\n \r\nEN LIEN AVEC LA COMP\u00c9TENCE \u00ab COMMUNIQUER : \u00c9COUTER, INFORMER ET CONSEILLER LA CLIENT\u00c8LE TOURISTIQUE \u00bb \r\n-renseigner quiconque allant dans des destinations lointaines sur les d\u00e9calages horaires et les dur\u00e9es de vol ; \r\n- renseigner quiconque (public cible pr\u00e9cis\u00e9 ou non), d\u00e9sireux de se rendre vers des destinations touristiques montagneuses, volcaniques, insulaires, c\u00f4ti\u00e8res et de plong\u00e9e de fa\u00e7on \u00e0 s\u2019exercer \u00e0 vendre un produit touristique \r\n- renseigner quiconque avec objectivit\u00e9 sur les climats et les temps pour n\u2019importe quelle partie du globe \u00e0 un moment pr\u00e9cis\u00e9 ou non; \r\n- renseigner et proposer des voyages li\u00e9s \u00e0 la v\u00e9g\u00e9tation.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":10,"name":"Psychologie","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=10&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\n* Amener l'\u00e9tudiant \u00e0 d\u00e9couvrir le fonctionnement comportemental de l\u2019\u00eatre humain: quelles sont les diff\u00e9rentes facettes du comportement individuel et les applications au niveau des situations d'animation, de tourisme et de vente. \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\n-Mobiliser les savoirs, savoir-faire et savoir-\u00eatre propres au bachelier assistant en tourisme : \r\n* Faire le lien entre le contenu d\u2019animation et les besoins de la population anim\u00e9e. \r\n* Appliquer des concepts du fonctionnement psychologique \u00e0 des situations de vente. \r\n* Pouvoir identifier les grandes pathologies et envisager ses comportements en fonction de ceux-ci. \r\n \r\n-Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission en adoptant une d\u00e9marche syst\u00e9mique : \r\n* Comprendre les grandes dynamiques \u00e0 l\u2019origine des comportements humains \r\n \r\n-S\u2019organiser : \r\n* Pouvoir favoriser la vente d\u2019un produit en s\u2019appuyant sur les facteurs psychologiques \u00e0 l\u2019\u0153uvre dans le comportement du consommateur. \r\n \r\n \r\n-S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n* D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses comportements et ceux d\u2019autrui et \u00eatre capable de se d\u00e9centrer de son propre point de vue. \r\n \r\n \r\n \r\nLectures recommand\u00e9es: \r\nGodefroid, J., (2011), Psychologie. De boeck : Bruxelles  \r\nLendrevie, J. &amp; Levy, J., (2013). Mercator. Dunod : Paris (chapitre 3)","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":11,"name":"Economie et organisation du secteur touristique","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=11&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"L'activit\u00e9 d'apprentissage OGET II s'inscrit dans la continuit\u00e9 de l'AA de  OGET I. \r\nL\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de: \r\n \r\n- Mobiliser les savoirs propres aux transports touristiques \u00e9tudi\u00e9s \r\n \r\no Identifier la structure, les acteurs, les strat\u00e9gies de d\u00e9veloppement mis en place par les diff\u00e9rents secteurs du transport a\u00e9rien, ferroviaire et maritime \r\no connaitre la terminologie et les concepts propres aux secteurs \u00e9tudi\u00e9s  \r\no d\u2019expliquer avec ses mots les concepts vus au cours en utilisant n\u00e9anmoins la terminologie sp\u00e9cifique \r\n \r\n-Analyser les donn\u00e9es propres aux transports touristiques \u00e9tudi\u00e9s  \r\n \r\no Proposer une analyse r\u00e9flexive et critique d\u2019articles de presse ou de reportages ou d\u2019interventions de professionnels du secteur refl\u00e9tant l\u2019actualit\u00e9 des secteurs \u00e9tudi\u00e9s en mettant en \u00e9vidence la th\u00e9orie vue au cours \r\n \r\n- Communiquer  \r\n \r\no entretenir une relation professionnelle avec les conf\u00e9renciers  \r\nexternes invit\u00e9s dans le cadre des s\u00e9ances de l'AA","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":12,"name":"El\u00e9ments de gestion","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=12&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Au terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable : \r\n \r\n- d\u2019identifier, de comprendre les principales formes juridiques des entreprises ainsi que les obligations et droits qui en d\u00e9coulent \r\n- d\u2019identifier, comprendre, analyser, v\u00e9rifier l\u2019exactitude des documents commerciaux issus de l\u2019entreprise \r\n- d\u2019appr\u00e9hender les principes de base de la TVA \r\n- de r\u00e9soudre des calculs commerciaux (calculs de pourcentages, de prix), d\u2019\u00e9laborer un document commercial (facture, note de cr\u00e9dit) sur base des r\u00e8gles en vigueur \r\n- d\u2019identifier, de comprendre les principaux modes de paiement nationaux par voie scripturale \r\n \r\n1) Mobiliser les savoirs et savoir-faire th\u00e9orique et pratiques  \r\n \r\nappliquer les concepts et utiliser ad\u00e9quatement le vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la gestion courante d\u2019une entreprise \r\nconnaitre et utiliser les principes commerciaux, math\u00e9matiques et financiers de base en mati\u00e8re de gestion \r\nutiliser de mani\u00e8re judicieuse les technologies de l\u2019information au service de la recherche documentaire \r\n \r\n2) Faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse \r\n \r\nrechercher, traiter et exploiter de mani\u00e8re critique des informations pertinentes en lien avec l\u2019activit\u00e9 d\u2019enseignement \r\nreconnaitre, comprendre et v\u00e9rifier l\u2019exactitude des documents commerciaux issus de l\u2019entreprise \r\ndiscerner l\u2019essentiel dans l\u2019analyse des documents commerciaux professionnels \r\ncomprendre un \u00e9nonc\u00e9 en vue de r\u00e9soudre des calculs commerciaux et de facturer en respectant les r\u00e8gles en vigueur  \r\n \r\n3) S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches  \r\n \r\nrespecter le planning des activit\u00e9s propos\u00e9es  \r\npr\u00e9parer avec rigueur les travaux demand\u00e9s  \r\nprendre des notes pertinentes \r\ng\u00e9rer le stress lors de l\u2019\u00e9valuation \u00e9crite \r\n \r\n4) S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \r\n \r\n\u00eatre responsable et autonome dans son apprentissage \r\ntravailler, tant individuellement qu\u2019en \u00e9quipe, \u00e0 la r\u00e9solution des exercices pratiques  \r\nappliquer les r\u00e8gles de savoir-vivre et de discr\u00e9tion  \r\n\u00eatre capable de s'auto\u00e9valuer  \r\nd\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques   \r\n \r\n \r\n5) Communiquer  \r\n \r\nr\u00e9diger des r\u00e9ponses structur\u00e9es, coh\u00e9rentes, pr\u00e9cises et lisibles lors de l\u2019\u00e9valuation \u00e9crite \r\n \r\n \r\nContenu de l'activit\u00e9  \r\n________________________________________ \r\n \r\nLa mati\u00e8re est structur\u00e9e en trois syllabi: \r\n- le premier syllabus, intitul\u00e9 \u00ab R\u00e9f\u00e9rentiel de math\u00e9matiques commerciales et financi\u00e8res \u00bb, reprend les principales formules math\u00e9matiques et financi\u00e8res qui seront utilis\u00e9es dans diff\u00e9rents cours, tout au long de la formation. \r\n- le deuxi\u00e8me syllabus, intitul\u00e9 \u00ab El\u00e9ments de gestion - Entreprendre \u00bb, fixe le cadre de l'activit\u00e9 de l'entreprise: quelle est la structure d'une entreprise ? Comment d\u00e9marrer une entreprise ? Quelle forme juridique choisir ? Quelles sont les obligations des entreprises ? Quels sont leurs droits ? \u2026,  \r\n- le troisi\u00e8me syllabus, intitul\u00e9 \u00ab El\u00e9ments de gestion \u2013 Connaissances de gestion de base \u00bb, traite de la transaction commerciale et financi\u00e8re de l'entreprise jusqu\u2019au paiement,  \u00e0 partir de l'analyse de documents authentiques.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":14,"name":"Bureautique","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=14&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"1) Acquis d\u2019apprentissage global : \r\nAu terme de l'AA, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable d'tiliser un logiciel de pr\u00e9sentation assist\u00e9e par ordinateur dans des applications courantes, mettre en page une brochure publicitaire, r\u00e9aliser une carte heuristique, r\u00e9aliser un itin\u00e9raire cartographi\u00e9 \u00e0 l'aide de diff\u00e9rents sites internets. \r\n \r\n2) Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire. \r\n \r\nAu terme du quadrimestre l\u2019\u00e9tudiant est capable de: \r\n \r\n2.1) Mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques : \r\n \r\n- Comprendre et utiliser les fonctions du logiciel de pr\u00e9sentation assist\u00e9e par ordinateur. \r\n- Comprendre la logique sous-jacente de ce logiciel afin de l'utiliser de  \r\nmani\u00e8re performante et professionnelle. \r\n- Structuer un sch\u00e9ma de pens\u00e9e gr\u00e2ce aux cartes heuristiques. \r\n \r\n2.2) Communiquer \r\n- Pr\u00e9parer et pr\u00e9senter des pr\u00e9sentations assist\u00e9es par ordinateur interactives. \r\n- R\u00e9aliser un itin\u00e9raire cartographi\u00e9. \r\n \r\n2.3) S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n \r\n- Travailler de mani\u00e8re autonome et en \u00e9quipe \r\n- Comprendre les consignes et les contextualiser dans l\u2019environnement professionnel de l\u2019entreprise.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":15,"name":"Gestion de projet","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=15&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir, savoir-faire et savoir-\u00eatre :  \r\n Au terme de l\u2019activit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n 1) S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \r\n- adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles  \r\n- appliquer les r\u00e8gles et bonnes pratiques en mati\u00e8re de savoir-vivre, de discr\u00e9tion, de respect, d\u2019amabilit\u00e9, de confidentialit\u00e9, d\u2019ouverture aux autres ... \r\n- identifier ses besoins de d\u00e9veloppement personnel et professionnel \r\n- s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche d\u2019auto-\u00e9valuation et de formation continue \r\n- d\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles dans le but de favoriser son int\u00e9gration future \r\n \r\n 2) S\u2019organiser \r\n- travailler en \u00e9quipe \r\n- identifier les d\u00e9marches et proc\u00e9dures indispensables \u00e0 l\u2019organisation d\u2019un \u00e9v\u00e9nement  \r\n- g\u00e9rer son temps, ses \u00e9nergies et le stress \r\n \r\n 3) Analyser des donn\u00e9es \r\n- d\u00e9couvrir et identifier les r\u00e9alit\u00e9s de certains m\u00e9tiers du secteur touristique.  \r\n - identifier les contraintes organisationnelles \r\n \r\n 4) Communiquer \r\n- s\u2019exprimer oralement en s\u2019adaptant \u00e0 diff\u00e9rentes situations \r\n- oser prendre la parole en public \r\n- transmettre des informations \r\n- \u00eatre capable de monter sur sc\u00e8ne","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":16,"name":"Voyage d\u2019\u00e9tude","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=16&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"L\u2019Eductour vise \u00e0 la d\u00e9couverte active du patrimoine touristique de la Belgique (culturel, naturel et folklore). Cet objectif est aussi travaill\u00e9 dans le cadre de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement UE-I1-13 : Tourisme et patrimoine belge . \r\n \r\n \r\nAu terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n \r\nACQUIS GLOBAUX : \r\n- travailler en \u00e9quipe, faire preuve d'autonomie, de rigueur et de gestion du temps, \r\n- pr\u00e9parer, tester et argumenter un circuit p\u00e9destre urbain, \r\n- avoir un regard critique sur tous les produits propos\u00e9s pendant le voyage d\u2019\u00e9tude. \r\n \r\n \r\nACQUIS SPECIFIQUES LI\u00c9S \u00c0 LA COMP\u00c9TENCE \u00ab MOBILISER DES SAVOIRS TH\u00c9ORIQUES ET PRATIQUES \u00bb  \r\n- conna\u00eetre les ressources touristiques naturelles, patrimoniales ainsi que leurs contextes g\u00e9ographique, \u00e9conomique et social, \r\n- cartographier des itin\u00e9raires \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles et utiliser un plan pour se d\u00e9placer dans un lieu m\u00e9connu, \r\n- utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication, \r\n- concevoir une plaquette pr\u00e9sentant le circuit p\u00e9destre urbain test\u00e9, \r\n- illustrer, approfondir et faire des liens avec les mati\u00e8res enseign\u00e9es dans diff\u00e9rents cours (G\u00e9ographie touristique, Culture artistique, Anthropologie, Fran\u00e7ais oral, Langues \u00e9trang\u00e8res). \r\n \r\nACQUIS SPECIFIQUES LI\u00c9S \u00c0 LA COMP\u00c9TENCE \u00ab ANALYSER LES DONN\u00c9ES UTILES \u00c0 LA R\u00c9ALISATION DE SA MISSION \u00bb \r\n- rechercher, identifier, v\u00e9rifier, comparer, synth\u00e9tiser, traiter et exploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n- cr\u00e9er une visite th\u00e9matique et la tester de mani\u00e8re critique durant le voyage, \r\n- effectuer un rep\u00e9rage de sites, d\u2019attractions touristiques, de divers types d\u2019h\u00e9bergement, de restauration et de moyens de transport, \r\n- identifier les attentes, les besoins de diff\u00e9rents publics cibles et proposer des solutions, \r\n- calculer, d\u00e9terminer un budget global. \r\n \r\nACQUIS SPECIFIQUES LI\u00c9S \u00c0 LA COMP\u00c9TENCE \u00ab COMMUNIQUER : \u00c9COUTER, INFORMER ET CONSEILLER LA CLIENT\u00c8LE TOURISTIQUE \u00bb \r\n- informer et conseiller un touriste potentiel sur les endroits visit\u00e9s pendant le voyage incluant des aspects de rep\u00e9rage, \r\n- d\u00e9fendre des dossiers, des projets, des produits, \r\n- pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral, de mani\u00e8re rigoureuse et cibl\u00e9e, en utilisant les supports adapt\u00e9s et les lieux appropri\u00e9s. \r\n \r\nACQUIS SPECIFIQUES LI\u00c9S \u00c0 LA COMP\u00c9TENCE \u00ab S\u2019ORGANISER : STRUCTURER, PLANIFIER, COORDONNER ET G\u00c9RER DE MANI\u00c8RE RIGOUREUSE DES ACTIONS ET DES T\u00c2CHES LI\u00c9ES \u00c0 SA MISSION\u00bb \r\n- g\u00e9rer les plannings et le suivi du projet, \r\n- constituer et rendre op\u00e9rationnelle la documentation, \r\n- g\u00e9rer les priorit\u00e9s, son stress et anticiper, \r\n- coordonner et animer le travail d\u2019\u00e9quipe. \r\n \r\nACQUIS SPECIFIQUES LI\u00c9S \u00c0 LA COMP\u00c9TENCE \u00ab S\u2019INS\u00c9RER DANS LE MILIEU PROFESSIONNEL\u00bb \r\n- se faire un premier aper\u00e7u de quelques acteurs du monde touristique en Belgique apr\u00e8s avoir rencontrer et \u00e9changer avec des professionnels du secteur (transport en autocar, h\u00e9bergement, guidage, restauration, accueil des attractions touristiques).","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":17,"name":"Communication professionnelle en Fran\u00e7ais","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=17&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d'apprentissage globaux du cours \r\n \r\nAu terme de la 1re ann\u00e9e, l'\u00e9tudiant sera capable de \r\n. communiquer oralement en fran\u00e7ais fonctionnel et usuel dans plusieurs situations de communication professionnelle et priv\u00e9e \r\n. organiser sa pens\u00e9e dans un contexte de communication orale (\u00e9coute active, m\u00e9morisation, prise de notes, reformulation, identification d\u2019un probl\u00e8me, etc.) \r\n. pratiquer la prise de parole et l'\u00e9coute active \r\n \r\nAcquis d'apprentissage en termes de savoir-faire et de savoir-\u00eatre  \r\n \r\nAu terme de la 1re ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable  \r\nCommuniquer : \r\n0 exploiter les outils de la communication verbale et non verbale \r\n0 se pr\u00e9senter et pr\u00e9senter autrui \r\n0 accueillir un groupe \r\n0 informer un public d\u2019une activit\u00e9 (qui, quoi, o\u00f9, quand, comment, pourquoi) \r\n0 informer \u00e0 travers un expos\u00e9 \r\n0 rendre compte d\u2019une activit\u00e9 et la commenter \r\n0 ..... \r\n \r\nFaire preuve d'esprit d'analyse : \r\no rechercher, traiter et exploiter des informations n\u00e9cessaires et  \r\npertinentes en lien avec les diff\u00e9rents travaux \r\no utiliser des grilles de structuration des prises de parole \r\no synth\u00e9tiser et commenter des activit\u00e9s \r\n0 \u00e9valuer des prestations orales \u00e0 l\u2019aide de crit\u00e8res pertinents \r\n \r\nMobiliser des savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques: \r\no utiliser de mani\u00e8re judicieuse les technologies de l\u2019information et de la communication \r\n0 utiliser les diff\u00e9rents types de plans, de structures afin de r\u00e9aliser \r\ndes expos\u00e9s ou autres prestations orales  \r\n0 concevoir et utiliser des supports visuels (Powerpoint) en lien avec les prestations orales \r\n \r\nS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel: \r\no g\u00e9rer son stress et son temps \r\no d\u00e9velopper la confiance en soi \r\no \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\no faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, \u00eatre capable de s'auto-\u00e9valuer \r\no \u00eatre responsable et autonome \r\no \u00eatre rigoureux, ponctuel, flexible, fiable, faire preuve d\u2019implication \r\n \r\nS\u2019organiser: \r\no g\u00e9rer le planning et le suivi des travaux \r\no g\u00e9rer les priorit\u00e9s, anticiper","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":18,"name":"Anglais","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=18&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer par \u00e9crit en utilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1re ann\u00e9e est le niveau B1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Prendre note et diffuser des renseignements pratiques tels que coordonn\u00e9es, programmes, rendez-vous etc.  \r\n \r\n \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication \r\n  \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Analyser les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant \u00e0 un \u00e9ventail plus large de sujets \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe coop\u00e9rative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\uf0a7 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":19,"name":"N\u00e9erlandais","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=19&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d\u2019apprentissage globaux  \r\n \r\nAu terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\nCommuniquer oralement et par \u00e9crit en utilisant les structures de base avec aisance. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1re ann\u00e9e est le niveau B1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n- COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nAfin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n(comprendre, se faire comprendre, argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Accueillir le client et le visiteur  \r\n\uf0a7 Mener une conversation t\u00e9l\u00e9phonique \r\n\uf0a7 R\u00e9pondre aux demandes des clients, coll\u00e8gues et partenaires  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter et conseiller des produits et services \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter une entreprise (historique, organigramme, structure, horaires, implantation)   \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Prendre note et diffuser des renseignements pratiques tels que coordonn\u00e9es, programmes, rendez-vous etc. \r\n   \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication verbale et non-verbale \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Analyser les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant \u00e0 un \u00e9ventail plus large de sujets \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe coop\u00e9rative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\uf0a7 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":20,"name":"Communication en Espagnol","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=20&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n\u2022\tCommuniquer avant tout oralement. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser, principalement \u00e0 l\u2019oral, les structures de base et  le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie courante et\/ou professionnelle en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n\u2022\tLire, comprendre et analyser des documents g\u00e9n\u00e9raux et\/ou relatifs  \u00e0 la vie des entreprises commerciales et\/ou touristiques. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1re ann\u00e9e est \r\n- le niveau A1 pour le niveau 1  \r\n- le niveau A2 \u2013 B1 pour le niveau 2 \r\n- le niveau B1 \u2013 B2 pour le niveau 3 \r\n(Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\nSeuls les cours d\u2019espagnol en 1re ann\u00e9e se d\u00e9clinent en 3 niveaux (si le nombre d\u2019\u00e9tudiants le permet). \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et de savoir-\u00eatre  \r\n \r\nFaire preuve d'esprit d'analyse  \r\n* rechercher, traiter et exploiter des informations n\u00e9cessaires et pertinentes en lien avec les diff\u00e9rents travaux \r\n* synth\u00e9tiser et commenter des activit\u00e9s \r\n \r\nMobiliser des savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques: \r\n* utiliser de mani\u00e8re ad\u00e9quate les structures grammaticales et lexicales de la langue. \r\n* concevoir et utiliser des supports visuels (PPoint) pour les pr\u00e9sentations \u00e9ventuelles. \r\n \r\nS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel:  \r\n* \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\n* faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques \r\n* \u00eatre responsable et autonome \r\n* \u00eatre rigoureux, flexible, fiable, faire preuve d\u2019implication \r\n* g\u00e9rer son stress et son temps \r\n* d\u00e9velopper la confiance en soi \r\n \r\nS'organiser \r\n* g\u00e9rer leur plan d\u2019apprentissage \r\n* g\u00e9rer les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":21,"name":"Connaissances de gestion : Aspects pratiques et th\u00e9oriques","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=21&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"1)Acquis d\u2019apprentissage global : \r\n \r\nAu terme de l'AA, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de r\u00e9soudre des             applications de gestion en utilisant un tableur de mani\u00e8re performante. \r\n \r\n \r\n2)Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire. \r\n \r\nAu terme du quadrimestre, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de : \r\n \r\n2.1)Mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques : \r\n     - Comprendre et utiliser les fonctions de base d\u2019un tableur. \r\n     - Comprendre la logique sous-jacente d\u2019un tableur afin de l\u2019utiliser de  \r\n       mani\u00e8re performante. \r\n \r\n2.2)S\u2019organiser \r\n     - Structurer et organiser de mani\u00e8re logique une feuille de calcul \u00e0 \r\n       partir d\u2019un probl\u00e8me courant de gestion. \r\n \r\n2.3)Analyser \r\n     - Comprendre, d\u00e9composer un probl\u00e8me.  \r\n     - S\u00e9lectionner les \u00e9l\u00e9ments et appliquer les techniques permettant de \r\n       r\u00e9soudre le probl\u00e8me. \r\n     - Comprendre les messages d\u2019erreurs pour pouvoir se corriger. \r\n \r\n2.4)S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n     - Travailler en autonomie \r\n     - Contribuer activement \u00e0 la r\u00e9solution d\u2019exercices avec m\u00e9thode et \r\n       rigueur.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":23,"name":"Introduction \u00e0 la comptabilit\u00e9","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=23&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d\u2019apprentissage global \r\n \r\nAcqu\u00e9rir les raisonnements, la logique et les techniques comptables des op\u00e9rations courantes afin de participer et de s\u2019adapter \u00e0 la gestion de l\u2019entreprise. \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques \r\n\t \r\nAu terme de l'AA, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n \r\n1 Mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques \r\n\u2022restituer les dispositions l\u00e9gales relatives aux obligations comptables des entreprises \r\n\u2022formuler l\u2019int\u00e9r\u00eat de la tenue d\u2019une comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale \r\n\u2022pr\u00e9senter le d\u00e9roulement des op\u00e9rations comptables au cours d\u2019un exercice comptable \r\n\u2022nommer les principales rubriques des sch\u00e9mas l\u00e9gaux du Bilan et du Compte de R\u00e9sultats \r\n\u2022conna\u00eetre les principes d\u2019enregistrement comptable en partie double (au livre-journal et au grand-livre des comptes) \r\n\u2022conna\u00eetre et expliquer les diff\u00e9rentes notions de gestion vues dans le cadre de l'AA \r\n\u2022\u00e9tablir le Bilan et le Compte de R\u00e9sultats sur base d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 \r\n\u2022enregistrer au livre-journal les op\u00e9rations courantes de l\u2019entreprise pr\u00e9sent\u00e9es dans le cadre de l'AA (soit sur base d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 soit sur base de pi\u00e8ces justificatives) \r\n\u2022calculer les TVA \u2013 r\u00e9gime normal  \r\n \r\n2 Faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse \r\n\u2022comprendre et expliquer le lien entre le Bilan et le Compte de R\u00e9sultats \r\n\u2022faire la distinction entre le contenu du bilan et le contenu du compte de R\u00e9sultats \r\n\u2022identifier les pi\u00e8ces justificatives, les analyser, les v\u00e9rifier et en extraire les donn\u00e9es utiles \u00e0 leur comptabilisation \r\n\u2022reconna\u00eetre la nature des op\u00e9rations en vue de les rattacher aux diff\u00e9rents types de comptes (actif, passif, charges ou produits) et \u00e0 la classe du plan comptable minimum normalis\u00e9 (PCMN) concern\u00e9 \r\n\u2022pr\u00e9ciser l\u2019impact des diff\u00e9rentes op\u00e9rations sur le bilan et \/ ou le compte de R\u00e9sultats \r\n \r\n3 S\u2019organiser \r\n\u2022 s\u2019approprier les supports de cours  \r\n\u2022 prendre des notes pertinentes \r\n\u2022 respecter le planning des activit\u00e9s propos\u00e9es  \r\n\u2022 pr\u00e9parer avec rigueur les travaux demand\u00e9s  \r\n \r\n4 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\n\u2022 \u00eatre responsable et autonome dans son apprentissage  \r\n\u2022 \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \u00e0 la r\u00e9solution des exercices pratiques  \r\n\u2022 appliquer les r\u00e8gles de savoir-vivre et de discr\u00e9tion  \r\n\u2022 faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, \u00eatre capable de s'auto-\u00e9valuer \r\n\u2022 \u00eatre rigoureux, fiable, ponctuel, flexible, faire preuve d'implication \r\n\u2022 g\u00e9rer son stress \r\n \r\n5 Communiquer \r\n\u2022r\u00e9diger des r\u00e9ponses structur\u00e9es, coh\u00e9rentes, pr\u00e9cises et lisibles lors de l\u2019\u00e9valuation \u00e9crite \r\n\u2022utiliser le vocabulaire sp\u00e9cifique","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":24,"name":"Fondements du droit des obligations et des contrats","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=24&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Le cours de droit des obligations et des contrats est \u00e0 la base du droit priv\u00e9 et fournit le cadre g\u00e9n\u00e9ral dans lequel \u00e9voluent les relations \u00e9conomiques. Il constitue la matrice, le fondement, sur lesquels reposent le droit de l\u2019entreprise et le droit du travail. \r\n \r\nAu terme de l'enseignement, l'\u00e9tudiant(e) sera capable de : \r\n \r\n- mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques : \r\n \r\n* d\u00e9finir et ma\u00eetriser les concepts fondamentaux  de droit des obligations et des contrats n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 l'analyse de cas pratiques; \r\n \r\n* ma\u00eetriser la terminologie propre au droit des obligations et des contrats; \r\n \r\n* produire, en s'appuyant sur toutes les connaissances th\u00e9oriques acquises, un raisonnement juridique pr\u00e9cis et rigoureux sous la forme de la r\u00e9solution d'un cas pratique de droit des obligations et des contrats; \r\n \r\n- faire preuve d'esprit d'analyse et de synth\u00e8se : \r\n \r\n* rechercher, analyser, identifier, traiter avec rigueur tous les \u00e9l\u00e9ments juridiques pertinents en \"d\u00e9codant\" certaines situations concr\u00e8tes simples de droit des obligations et des contrats; \r\n \r\n- communiquer : \r\n \r\n* r\u00e9diger des r\u00e9ponses pertinentes, structur\u00e9es, coh\u00e9rentes et pr\u00e9cises lors de l'\u00e9valuation \u00e9crite; \r\n \r\n \r\n- d\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive dans le but de favoriser, dans un esprit de polyvalence, son int\u00e9gration professionnelle future; \r\n \r\n \r\n \r\n \r\n---------------------------------------------------------------------------- \r\n \r\nContenu de l\u2019activit\u00e9 \r\n \r\nI.\tIntroduction g\u00e9n\u00e9rale \r\n \r\n1.      D\u00e9finition du droit \r\n2.      Caract\u00e9ristiques de la r\u00e8gle de droit \r\n3.      Notions de base \r\n4.\tObjet du droit civil au sein du droit priv\u00e9 \r\n5.      Droit civil \/ Code civil \r\n6.      Bref historique du Code civil \r\n \r\nII.\tFondements du droit des obligations \r\n \r\n1.\tNotion d\u2019obligation civile \r\n2.\tClassification des obligations \r\na)\tselon leur objet \r\nb)\tselon leur \u00e9tendue \r\n3.\tNotion d\u2019actes juridiques et de faits juridiques \r\n4.\tLes sources d\u2019obligations \r\na)\tLes actes juridiques \r\n            les actes juridiques unilat\u00e9raux \r\n            les contrats et leurs diverses classifications \r\nb)\tLes faits juridiques \r\n \r\n \r\nIII.\tFondements du droit des contrats \r\n \r\n1.\tLa formation du contrat \r\na)\tdu point de vue chronologique \r\nb)\tdu point de vue statique \r\n            les conditions de validit\u00e9 du contrat \r\n            le r\u00e9gime des nullit\u00e9s \r\n \r\n2. Les principes fondamentaux du r\u00e9gime contractuel \r\n3. Examen de quelques contrats nomm\u00e9s \r\n \r\n\ta) la vente civile \r\n\tb) le d\u00e9p\u00f4t ordinaire \r\n\tc) le mandat \r\n \r\n4. L\u2019inex\u00e9cution du contrat \r\n5. La dissolution du contrat \r\n \r\nIV.\tFondements du droit de la responsabilit\u00e9 civile","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":25,"name":"Bureautique I","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=25&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"1) Acquis d\u2019apprentissage global : \r\nAu terme du cours, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de dactylographier rapidement un texte \u00e0 l\u2019aveugle; ma\u00eetriser les fonctions de base du logiciel de traitement de texte, utiliser un logiciel de courrier \u00e9lectronique, utiliser un logiciel de publication de brochures, conna\u00eetre la terminologie inh\u00e9rente \u00e0 ces logiciels, comprendre la logique sous-jacente des logiciels. \r\n \r\n2) Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire. \r\n \r\nAu terme de l\u2019ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant est capable de: \r\n \r\n2.1) Mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques : \r\n \r\n- Dactylographier rapidement \u00e0 l\u2019aide des dix doigts avec la m\u00e9thode aveugle. \r\n- Comprendre et utiliser les fonctions de base des logiciels de traitement de texte, courrier \u00e9lectronique, publication de brochures. \r\n- Comprendre la logique sous-jacente des logiciels afin de les utiliser de \r\nmani\u00e8re performante. \r\n \r\n2.2) S\u2019organiser \r\n \r\n- Structurer et organiser de mani\u00e8re logique l\u2019information \u00e9lectronique \u00e0 des fins de diss\u00e9mination ou d\u2019archivage. \r\n \r\n2.3) Communiquer \r\n- Cr\u00e9er tout type d\u2019\u00e9crit professionnel afin de partager l\u2019information de mani\u00e8re optimale \u00e0 travers les logiciels de traitement de texte, courrier \u00e9lectronique et de publication de brochures. \r\n \r\n2.4) Analyser \r\n \r\n- Comprendre les messages d\u2019erreurs pour pouvoir se corriger. \r\n \r\n2.5) S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n \r\n- Travailler de mani\u00e8re autonome \r\n- Contribuer activement \u00e0 la r\u00e9solution d\u2019exercices avec m\u00e9thode et \r\nrigueur. \r\n- Comprendre les consignes et les contextualiser dans l\u2019environnement professionnel de l\u2019entreprise. \r\n \r\nContenu: \r\n \r\nApprentissage de l'utilisation du clavier. \r\n- Frappe de mots \r\n- Frappe de phrases \r\n- Frappe de textes \r\n- Respect de la m\u00e9thode aveugle et des 10 doigts. \r\n \r\nUtilisation des commandes principales de Windows pour g\u00e9rer le contenu de supports de donn\u00e9es (disque dur, m\u00e9moire externe, USB...) \r\n- Conna\u00eetre le r\u00f4le de Windows \r\n- Cr\u00e9er un dossier \r\n- Renommer, supprimer un dossier \r\n- Classer des fichiers dans un dossier \r\n- Copier, d\u00e9placer un fichier, un dossier \r\n- Rechercher un fichier et un dossier \r\n \r\nUtilisation d'un logiciel de gestion de courrier \u00e9lectronique. \r\n- Envoyer et recevoir du courrier \u00e9lectronique \r\n- Cr\u00e9er et utiliser des contacts \r\n- Cr\u00e9er et utiliser le carnet d'adresses \r\n- G\u00e9rer l'agenda des rendez-vous \r\n \r\nUtilisation d'un logiciel de traitement de texte dans les applications courantes de l'entreprise. \r\n- Cr\u00e9er un document (texte, courrier, tableaux, styles) \r\n- Mettre en forme un document \r\n- Corriger un document \r\n- Enregistrer un document \r\n- Imprimer un document \r\n \r\nUtilisation d'un logiciel de publication de brochures, d\u00e9pliants de un \u00e0 plusieurs volets \r\n \r\nCompr\u00e9hension de la logique sous-jacente du logiciel afin de l'utiliser de mani\u00e8re performante. \r\n- Utiliser, de fa\u00e7on ad\u00e9quate et logique, les commandes principales du traitement de texte \r\n- D\u00e9couvrir de nouvelles commandes et les appliquer \r\n \r\nD\u00e9veloppement de l'autonomie pour s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la demande et \u00e0 de nouveaux outils informatiques. \r\n- Rechercher l'information afin de la traiter \r\n- Traiter l'information recherch\u00e9e afin de l'appliquer \r\n- Appliquer les connaissances avec et sans consignes \r\n \r\nD\u00e9veloppement de la cr\u00e9ativit\u00e9. \r\n- Utiliser le groupe \"illustrations\" afin de mettre en forme un document de fa\u00e7on esth\u00e9tique et originale \r\n- Rechercher des images, des photos, logos et les adapter au document.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":26,"name":"Bureautique II","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=26&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"1) Acquis d\u2019apprentissage global : \r\nAu terme du cours, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de dactylographier rapidement un texte \u00e0 l\u2019aveugle ; ma\u00eetriser les fonctions de base du logiciel de traitement de texte, utiliser un logiciel de courrier \u00e9lectronique, utiliser un logiciel de publication de brochures, conna\u00eetre la terminologie inh\u00e9rente \u00e0 ces logiciels, comprendre la logique sous-jacente des logiciels. \r\n \r\n2) Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire. \r\n \r\nAu terme de l\u2019ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant est capable de: \r\n \r\n2.1) Mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques : \r\n \r\n- Dactylographier rapidement \u00e0 l\u2019aide des dix doigts avec la m\u00e9thode aveugle. \r\n- Comprendre et utiliser les fonctions de base des logiciels de traitement de texte, courrier \u00e9lectronique, publication de brochures. \r\n- Comprendre la logique sous-jacente des logiciels afin de les utiliser de \r\nmani\u00e8re performante. \r\n \r\n2.2) S\u2019organiser \r\n \r\n- Structurer et organiser de mani\u00e8re logique l\u2019information \u00e9lectronique \u00e0 des fins de diss\u00e9mination ou d\u2019archivage. \r\n \r\n2.3) Communiquer \r\n- Cr\u00e9er tout type d\u2019\u00e9crit professionnel afin de partager l\u2019information de mani\u00e8re optimale \u00e0 travers les logiciels de traitement de texte, courrier \u00e9lectronique et de publication de brochures. \r\n \r\n2.4) Analyser \r\n \r\n- Comprendre les messages d\u2019erreurs pour pouvoir se corriger. \r\n \r\n2.5) S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n \r\n- Travailler de mani\u00e8re autonome \r\n- Contribuer activement \u00e0 la r\u00e9solution d\u2019exercices avec m\u00e9thode et \r\nrigueur. \r\n- Comprendre les consignes et les contextualiser dans l\u2019environnement professionnel de l\u2019entreprise. \r\nApprentissage de l'utilisation du clavier. \r\n- Frappe de mots \r\n- Frappe de phrases \r\n- Frappe de textes \r\n- Respect de la m\u00e9thode aveugle et des 10 doigts. \r\n \r\nUtilisation des commandes principales de Windows pour g\u00e9rer le contenu de supports de donn\u00e9es (disque dur, m\u00e9moire externe, USB...) \r\n- Conna\u00eetre le r\u00f4le de Windows \r\n- Cr\u00e9er un dossier \r\n- Renommer, supprimer un dossier \r\n- Classer des fichiers dans un dossier \r\n- Copier, d\u00e9placer un fichier, un dossier \r\n- Rechercher un fichier et un dossier \r\n \r\nUtilisation d'un logiciel de gestion de courrier \u00e9lectronique. \r\n- Envoyer et recevoir du courrier \u00e9lectronique \r\n- Cr\u00e9er et utiliser des contacts \r\n- Cr\u00e9er et utiliser le carnet d'adresses \r\n- G\u00e9rer l'agenda des rendez-vous \r\n \r\nUtilisation d'un logiciel de traitement de texte dans les applications courantes de l'entreprise. \r\n- Cr\u00e9er un document (texte, courrier, tableaux, styles) \r\n- Mettre en forme un document \r\n- Corriger un document \r\n- Enregistrer un document \r\n- Imprimer un document \r\n \r\nUtilisation d'un logiciel de publication de brochures, d\u00e9pliants de un \u00e0 plusieurs volets \r\n \r\nCompr\u00e9hension de la logique sous-jacente du logiciel afin de l'utiliser de mani\u00e8re performante. \r\n- Utiliser, de fa\u00e7on ad\u00e9quate et logique, les commandes principales du traitement de texte \r\n- D\u00e9couvrir de nouvelles commandes et les appliquer \r\n \r\nD\u00e9veloppement de l'autonomie pour s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la demande et \u00e0 de nouveaux outils informatiques. \r\n- Rechercher l'information afin de la traiter \r\n- Traiter l'information recherch\u00e9e afin de l'appliquer \r\n- Appliquer les connaissances avec et sans consignes \r\n \r\nD\u00e9veloppement de la cr\u00e9ativit\u00e9. \r\n- Utiliser le groupe \"illustrations\" afin de mettre en forme un document de fa\u00e7on esth\u00e9tique et originale \r\n- Rechercher des images, des photos, logos et les adapter au document","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":27,"name":"Gestion de projets et s\u00e9minaire r\u00e9sidentiel","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=27&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Au terme de l'AA, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n1.\tMobiliser des savoirs et savoir-faire propres aux deux projets  \r\n-\tMaitriser un ensemble de proc\u00e9dures de base n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9alisation d\u2019un projet. \r\n-\tManier la langue fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit. \r\n-\tUtiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication. \r\n-\tD\u00e9couvrir et respecter les codes li\u00e9s \u00e0 la culture, aux activit\u00e9s et aux strat\u00e9gies des milieux professionnels. \r\n \r\n2.\tAnalyser des donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation des projets  \r\n-\tRechercher, s\u00e9lectionner, hi\u00e9rarchiser et synth\u00e9tiser des informations.  \r\n-\tIdentifier la culture, la strat\u00e9gie et les priorit\u00e9s de l\u2019entreprise. \r\n-\tIdentifier les contraintes organisationnelles. \r\n-\tFaire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse concernant le contexte de l\u2019entreprise. \r\n \r\n3.\tS\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner, g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et t\u00e2ches li\u00e9es aux deux projets \r\n-\tTravailler en \u00e9quipe. \r\n-\tG\u00e9rer et suivre les \u00e9tapes de l\u2019organisation d\u2019une activit\u00e9 et de la recherche de stage. \r\n-\tG\u00e9rer son temps de travail ainsi que les priorit\u00e9s et le stress. \r\n-\tStructurer, planifier, coordonner et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les travaux demand\u00e9s. \r\n \r\n4.\tCommuniquer  \r\n-\tR\u00e9diger des documents professionnels en lien avec la recherche de stage et l\u2019activit\u00e9 \u00e0 organiser en \u00e9quipe (courriers, comptes rendus de r\u00e9union, fiches t\u00e9l\u00e9phoniques\u2026). \r\n-\tS\u2019exprimer oralement de fa\u00e7on professionnelle dans diff\u00e9rentes situations, notamment t\u00e9l\u00e9phoniques (accueillir, informer, remercier, solliciter\u2026). \r\n-\tSynth\u00e9tiser des documents et \u00e9laborer des dossiers.  \r\n \r\n5.\tS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \r\n \r\n-\tAdopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques.  \r\n-\tAppliquer les r\u00e8gles et bonnes pratiques en mati\u00e8re de savoir-vivre, de discr\u00e9tion, d\u2019amabilit\u00e9, de confidentialit\u00e9, d\u2019empathie, d\u2019ouverture aux autres\u2026 \r\n-\tTravailler, tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe dans le respect de la culture d\u2019entreprise et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9, flexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9,\u2026).  \r\n-\tIdentifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche d\u2019auto-\u00e9valuation et de formation continue.  \r\n-\tD\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles dans le but de favoriser son int\u00e9gration future.  \r\n-\tPoursuivre l\u2019\u00e9laboration de son d\u00e9veloppement personnel et de son projet professionnel.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":28,"name":"Stage","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=28&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Le stage de 1re ann\u00e9e est une activit\u00e9 de d\u00e9couverte active. \r\nIl permet \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de comprendre le fonctionnement de l\u2019entreprise, l\u2019organisation d\u2019un d\u00e9partement, la place et le r\u00f4le d\u2019un assistant de direction. Il lui permet \u00e9galement d\u2019exercer et de d\u00e9velopper les comp\u00e9tences professionnelles et comportementales fondamentales pour l\u2019exercice du m\u00e9tier. \r\nEnfin, l\u2019\u00e9tudiant peut poursuivre le d\u00e9veloppement de son projet personnel et professionnel. Le stage s\u2019inscrit ainsi dans la continuit\u00e9 du cours de Gestion de projets et s\u00e9minaires.  \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir, savoir-faire, savoir-\u00eatre \r\n \r\nDans le cadre du stage, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n \r\n1. Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres au bachelier assistant de direction  \r\n \r\n\u2022 Manier la langue fran\u00e7aise et se familiariser \u00e0 la pratique des langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit  \r\n\u2022 Utiliser ad\u00e9quatement les technologies courantes de l\u2019information et de la communication \r\n\u2022 D\u00e9couvrir les logiciels propres \u00e0 l\u2019entreprise \r\n\u2022 Dactylographier et mettre en forme des documents \r\n\u2022 Manier des concepts socio-\u00e9conomiques et de gestion  \r\n\u2022 Respecter les codes li\u00e9s \u00e0 la culture et aux activit\u00e9s de l\u2019entreprise de stage \r\n\u2022 \u2026 \r\n \r\n2. Communiquer  \r\n \r\n\u2022 Accueillir et informer notamment au t\u00e9l\u00e9phone \r\n\u2022 R\u00e9diger des courriers, faire des comptes rendus, traduire un document\u2026 \r\n\u2022 Pr\u00e9parer des pr\u00e9sentations \r\n\u2022 \u2026 \r\n \r\n3. S\u2019organiser  \r\n \r\n\u2022 G\u00e9rer et suivre les activit\u00e9s courantes  \r\n\u2022 G\u00e9rer les priorit\u00e9s et son stress  \r\n\u2022 G\u00e9rer et suivre l\u2019information imprim\u00e9e et num\u00e9rique : classer, archiver, dispatcher \r\n\u2022 G\u00e9rer un planning \r\n\u2022 \u2026 \r\n \r\n\u2003 \r\n4. Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de son stage \r\n\u2022 Identifier les structures, la culture, la strat\u00e9gie et les priorit\u00e9s de l\u2019organisation \r\n\u2022 Rechercher, comprendre, s\u00e9lectionner, v\u00e9rifier des informations \r\n\u2022 Se familiariser avec les fa\u00e7ons de proc\u00e9der sp\u00e9cifiques au secteur d\u2019activit\u00e9  \r\n\u2022 Evaluer sa pratique professionnelle  \r\n\u2022 \u2026 \r\n \r\n5. S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel  \r\n \r\n\u2022 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques  \r\n\u2022 Appliquer les r\u00e8gles et les bonnes pratiques en mati\u00e8re de savoir-vivre, de discr\u00e9tion, d\u2019amabilit\u00e9, de confidentialit\u00e9, d\u2019empathie, d\u2019ouverture aux autres, \u2026 \r\n\u2022 Travailler, tant en autonomie qu'en \u00e9quipe dans le respect de la culture de l'entreprise et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9, flexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9, \u2026) \r\n\u2022 Collaborer avec m\u00e9thode \r\n\u2022 Avoir une approche responsable et critique des pratiques professionnelles","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":29,"name":"Economie et entreprise I","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=29&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"L'AA Organisation et gestion de l\u2019entreprise comporte deux parties : l'AA cours OGE I se d\u00e9roule au premier quadrimestre et l'AA OGE II au second quadrimestre. \r\n Au terme de ces 2 AA, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n \r\n- ma\u00eetriser un ensemble de concepts de base n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 l\u2019analyse de l\u2019entreprise et de son environnement \r\n \r\n- saisir la r\u00e9alit\u00e9 de l\u2019entreprise situ\u00e9e dans une soci\u00e9t\u00e9 en constante \u00e9volution. \r\n \r\n- analyser, synth\u00e9tiser et apporter une r\u00e9flexion sur le fonctionnement de l\u2019entreprise. \r\n \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir, savoir-faire, savoir-\u00eatre. \r\n \r\nAu terme d'OGE I, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n \r\n1. Mobiliser des savoirs et savoir-faire propres \u00e0 l'organisation et \u00e0 la gestion de l'entreprise: \r\n- d\u00e9finir les concepts d'entreprise et d'environnement interne et externe \r\n- manier des concepts \u00e9conomiques pour mieux comprendre l'entreprise et son environnement \r\n- cerner la triple responsabilit\u00e9 de l'entreprise \u00e0 l'\u00e9gard de son environnement interne et externe \r\n- distinguer les diff\u00e9rents types d'entreprise selon certains crit\u00e8res.  \r\n \r\n2. Analyser des donn\u00e9es propres \u00e0 l\u2019organisation et la gestion de l\u2019entreprise \r\n- rechercher, s\u00e9lectionner, hi\u00e9rarchiser et synth\u00e9tiser des informations sur base d\u2019articles et  \r\n  d\u2019\u00e9tudes de cas \r\n- identifier les structures, la culture, la strat\u00e9gie et les priorit\u00e9s de l\u2019organisation \r\n- faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse concernant le fonctionnement des PME en particulier \r\n- mettre en \u00e9vidence les sp\u00e9cificit\u00e9s des secteurs d\u2019activit\u00e9s concern\u00e9s\t \r\n \r\n3. Communiquer  \r\n- r\u00e9aliser des travaux  d\u2019analyse et de synth\u00e8se des articles et \u00e9tudes de cas afin de permettre  \r\n   une mise en commun au cours \r\n- r\u00e9diger des r\u00e9ponses claires, structur\u00e9es et pr\u00e9cises \r\n \r\n4. S'organiser: \r\n- planifier les pr\u00e9parations demand\u00e9es \r\n- g\u00e9rer son temps de travail \r\n \r\n5. S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \r\n- D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive sur l\u2019entreprise et son environnement dans le but de favoriser son int\u00e9gration professionnelle future.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":30,"name":"Fran\u00e7ais : Communication professionnelle \u00e9crite et orale","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=30&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d'apprentissage global de l\u2019UE \r\n\u2022communiquer par \u00e9crit et oralement en fran\u00e7ais fonctionnel et usuel dans plusieurs situations professionnelles \r\n\u2022organiser sa pens\u00e9e dans un contexte de communication (\u00e9coute active, m\u00e9morisation, prise de notes, reformulation, identification d\u2019un probl\u00e8me, etc.) \r\n\u2022lire, comprendre, analyser, critiquer des documents relatifs \u00e0 la vie des entreprises et d\u00e9gager les informations essentielles d\u2019un document afin de r\u00e9aliser une t\u00e2che professionnelle \r\n \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et \r\nsavoir-\u00eatre \r\n \r\n \r\nCommuniquer: \r\n\u2022pr\u00e9senter oralement et\/ou par \u00e9crit des informations de mani\u00e8re rigoureuse, structur\u00e9e et cibl\u00e9e \r\n\u2022r\u00e9diger diff\u00e9rents \u00e9crits professionnels : textes pour Internet, courriels, communiqu\u00e9s, comptes rendus, rapports, lettre de motivation pour le stage, curriculum vitae,... \r\n\u2022pr\u00e9senter un expos\u00e9 oral avec Powerpoint,  \r\n\u2022agir comme interface dans les relations internes et externes de l'entreprise (promotion, relations avec la client\u00e8le, relations avec les prestataires...) \r\n\u2022mettre en valeur son profil, ses comp\u00e9tences \r\n\u2022mener \u00e0 bien un entretien en vue d\u2019un stage \r\n \r\nAnalyser: \r\n\u2022rechercher, traiter et exploiter des informations n\u00e9cessaires et pertinentes en lien avec les diff\u00e9rents travaux \r\n\u2022synth\u00e9tiser des informations \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit  \r\n\u2022analyser des informations en lien avec la recherche de stage  \r\n\u2022comprendre et utiliser des grilles de structuration d'\u00e9crits  \r\n\u2022analyser et am\u00e9liorer des \u00e9crits professionnels \r\n\u2022synth\u00e9tiser et commenter des activit\u00e9s oralement et par \u00e9crit \r\n\u2022\u00e9valuer des productions \u00e9crites et des prestations orales \u00e0 l\u2019aide de crit\u00e8res pertinents \r\n \r\n \r\nMobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques: \r\n\u2022conna\u00eetre et utiliser les structures des \u00e9crits professionnels (grille QQOQCCP, plan ESPRIT, plan FOR...) \r\n\u2022appliquer les principales r\u00e8gles orthographiques, les conventions de syntaxe, de style et de ponctuation \r\n\u2022utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l'information et de la communication \r\n\u2022concevoir, produire des documents ad\u00e9quats \r\n \r\n \r\nS'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel: \r\n\u2022\u00e9valuer sa pratique professionnelle pour \u00e9voluer \r\n\u2022\u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\n\u2022faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, \u00eatre capable de s'auto-\u00e9valuer \r\n\u2022\u00eatre rigoureux, fiable, ponctuel, flexible, faire preuve d'implication \r\n\u2022g\u00e9rer son stress  \r\n \r\nS'organiser: \r\n\u2022g\u00e9rer son temps \r\n\u2022g\u00e9rer le planning et le suivi des travaux \r\n\u2022g\u00e9rer les priorit\u00e9s, anticiper","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":31,"name":"Anglais","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=31&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 2\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral \r\n\uf0a7 Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client  et le conseiller  \r\n(\uf0a7 S\u2019ouvrir aux autres cultures en tenant compte des traditions) \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres et textes divers. \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication \r\n\uf0a7 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes et les int\u00e9grer dans une r\u00e9flexion globale relative au monde du tourisme \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe collaborative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\uf0a7 Etre capable de s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","languages":[],"teachers":[]},{"id":32,"name":"N\u00e9erlandais","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=32&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nAu terme de cette unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de bloc 2 est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral \r\n\uf0a7 Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client  et le conseiller  \r\n(\uf0a7 S\u2019ouvrir aux autres cultures en tenant compte des traditions) \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres et textes divers. \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication \r\n\uf0a7 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes et les int\u00e9grer dans une r\u00e9flexion globale relative au monde du tourisme \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe collaborative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\uf0a7 Etre capable de s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":33,"name":"Espagnol : Communication \u00e9crite et orale","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=33&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"NIVEAU 1  \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant devra atteindre en fin de 2e ann\u00e9e le niveau A2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\nCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n \r\nComprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n \r\n1) Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n2) Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n3) Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\u2663 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\u2663 respecter les conventions de la communication \r\n\u2663 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\u2663 Comprendre et respecter les consignes \r\n\u2663 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n\u2663 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\u2663 Etre capable de travailler en \u00e9quipe et de mani\u00e8re individuelle \r\n\u2663 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\u2663 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\u2663 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s \r\n \r\n \r\n \r\n \r\nNIVEAUX 2 et 3  \r\n \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nEn fonction du niveau de d\u00e9part de l\u2019\u00e9tudiant, celui-ci devra atteindre en fin de 2e ann\u00e9e les niveaux B1 \u00e0 C1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\nCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n \r\nComprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n \r\n1) Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n2) Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n3) Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n \r\n \r\n4 R\u00e9diger des courriels et textes divers. \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\u2663 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\u2663 respecter les conventions de la communication \r\n\u2663 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\u2663 Comprendre et respecter les consignes \r\n\u2663 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n\u2663 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":34,"name":"Comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale : Comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale I","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=34&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d\u2019apprentissage global \r\n \r\nAcqu\u00e9rir les raisonnements, la logique et les techniques comptables des op\u00e9rations courantes afin de participer et de s\u2019adapter \u00e0 la gestion de l\u2019entreprise. \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques \r\n\t \r\nAu terme du cours, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n \r\n1 Mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques \r\n\u2022comprendre les dispositions l\u00e9gales relatives aux obligations comptables des entreprises \r\n\u2022formuler l\u2019int\u00e9r\u00eat de la tenue d\u2019une comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale \r\n\u2022pr\u00e9senter le d\u00e9roulement des op\u00e9rations comptables au cours d\u2019un exercice comptable \r\n\u2022nommer les principales rubriques des sch\u00e9mas l\u00e9gaux du Bilan et du Compte de R\u00e9sultats \r\n\u2022conna\u00eetre et appliquer les principes d\u2019enregistrement comptable en partie double (au livre-journal et au grand-livre des comptes) \r\n\u2022conna\u00eetre et expliquer les diff\u00e9rentes notions de gestion vues dans le cadre du cours \r\n\u2022\u00e9tablir le Bilan et le Compte de R\u00e9sultats sur base d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 \r\n\u2022enregistrer au livre-journal les op\u00e9rations courantes pr\u00e9sent\u00e9es dans le cadre du cours (soit sur base d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 soit sur base de pi\u00e8ces justificatives) \r\n\u2022calculer les TVA - r\u00e9gime normal et forfaitaires \r\n\u2022comprendre le r\u00e9gime particulier de TVA sp\u00e9cifique aux TO et Agences de voyages \r\n\u2022calculer les diff\u00e9rentes composantes d\u2019une r\u00e9mun\u00e9ration \u00e0 partir d\u2019une fiche de r\u00e9mun\u00e9ration ou d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 \r\n\u2022d\u00e9terminer les principales obligations des employeurs en mati\u00e8re de paiement des r\u00e9mun\u00e9rations, charges sociales et pr\u00e9comptes professionnels \r\n\u2022lire, comprendre, expliquer et \u00e9tablir les tableaux d\u2019amortissement des financements \r\n\u2022diff\u00e9rencier les diff\u00e9rentes sortes d\u2019imp\u00f4ts et de subsides \r\n \r\n2 Faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse \r\n\u2022lire et comprendre les comptes annuels d\u2019une entreprise au moyen d\u2019une grille d\u2019analyse  \r\n\u2022faire la distinction entre le contenu du bilan et le contenu du compte de R\u00e9sultats \r\n\u2022comprendre et expliquer le lien entre le Bilan et le Compte de R\u00e9sultats \r\n\u2022rechercher, traiter et exploiter de mani\u00e8re critique des informations financi\u00e8res dans les comptes annuels \r\n\u2022identifier les pi\u00e8ces justificatives, les analyser, les v\u00e9rifier et en extraire les donn\u00e9es utiles \u00e0 leur comptabilisation \r\n\u2022reconna\u00eetre la nature des op\u00e9rations en vue de les rattacher aux diff\u00e9rents types de comptes (actif, passif, charges ou produits) et \u00e0 la classe du plan comptable minimum normalis\u00e9 (PCMN) concern\u00e9 \r\n\u2022pr\u00e9ciser l\u2019impact des diff\u00e9rentes op\u00e9rations sur le bilan et \/ ou le compte de R\u00e9sultats \r\n \r\n3 S\u2019organiser \r\n\u2022s\u2019approprier les supports de cours  \r\n\u2022prendre des notes pertinentes \r\n\u2022respecter le planning des activit\u00e9s propos\u00e9es  \r\n\u2022pr\u00e9parer avec rigueur les travaux demand\u00e9s  \r\n \r\n4 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\n\u2022\u00eatre responsable et autonome dans son apprentissage  \r\n\u2022\u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \u00e0 la r\u00e9solution des exercices pratiques  \r\n\u2022appliquer les r\u00e8gles de savoir-vivre et de discr\u00e9tion  \r\n\u2022faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, \u00eatre capable de s'auto-\u00e9valuer \r\n\u2022\u00eatre rigoureux, fiable, ponctuel, flexible, faire preuve d'implication \r\n\u2022g\u00e9rer son stress \r\n \r\n5 Communiquer \r\n\u2022r\u00e9diger des r\u00e9ponses structur\u00e9es, coh\u00e9rentes, pr\u00e9cises et lisibles lors de l\u2019\u00e9valuation \u00e9crite \r\n\u2022utiliser le vocabulaire sp\u00e9cifique","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":35,"name":"Marketing, MICE industry et E-tourisme","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=35&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"A l\u2019issue des s\u00e9ances\/du cours, l\u2019\u00e9tudiant.e aura identifi\u00e9 des cl\u00e9s pour comprendre puis s\u2019adapter \u00e0 l\u2019\u00e9volution num\u00e9rique, rapide et complexe du monde du Tourisme. \r\n   \r\nIl\/elle sera capable de mobiliser ses comp\u00e9tences dans le domaine de l\u2019exp\u00e9rience-client num\u00e9rique par la mise en place d\u2019outils de veille technologique ainsi que par l'application de techniques et par l\u2019utilisation d\u2019outils num\u00e9riques sp\u00e9cifiques \u00e0 diff\u00e9rents cas d'\u00e9tudes du domaine touristique.   \r\n \r\nIl\/elle aura acquis les \u00e9l\u00e9ments de base du Community Management, ainsi que d\u2019une gestion de e-R\u00e9putation (personnelle et de celle d\u2019une marque).","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":36,"name":"Marketing, E-tourisme et aspects juridiques","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=36&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Aux termes de l'enseignement, l'\u00e9tudiant(e) sera capable de : \r\n \r\n- mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques : \r\n \r\n* d\u00e9finir et ma\u00eetriser les concepts fondamentaux du droit de l'entreprise n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 l'analyse de cas pratiques; \r\n \r\n* ma\u00eetriser la terminologie propre au droit \u00e9conomique ; \r\n \r\n* ma\u00eetriser les principaux m\u00e9canismes du droit de la protection des consommateurs ; \r\n \r\n* ma\u00eetriser les principaux m\u00e9canismes du droit de la protection des donn\u00e9es; \r\n \r\n* produire, en s'appuyant sur toutes les connaissances th\u00e9oriques acquises, un raisonnement juridique pr\u00e9cis et rigoureux sous la forme de la r\u00e9solution d'un cas pratique de droit de l'entreprise ; \r\n \r\n- faire preuve d'esprit d'analyse et de synth\u00e8se : \r\n \r\n* rechercher, analyser, identifier, traiter avec rigueur tous les \u00e9l\u00e9ments juridiques pertinents en \"d\u00e9codant\" certaines situations concr\u00e8tes simples de droit de l'entreprise ; \r\n \r\n- communiquer : \r\n \r\n* r\u00e9diger des r\u00e9ponses pertinentes, structur\u00e9es, coh\u00e9rentes et pr\u00e9cises lors de l'\u00e9valuation \u00e9crite; \r\n \r\n- d\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive, notamment au regard de l'actualit\u00e9 \u00e9conomique, dans le but de favoriser, dans un esprit de polyvalence, son int\u00e9gration professionnelle future;","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":37,"name":"Amadeus I","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=37&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"L'utilisation d'un GDS (Global Distribution System) comme AMADEUS est devenu incontournable dans le secteur du tourisme.   \r\n \r\nAmadeus est le leader du march\u00e9 des GDS en Belgique. \r\n \r\nLe principal avantage est l'acc\u00e8s \u00e0 l'ensemble de l'offre, notamment a\u00e9rienne par le biais d'un m\u00eame logiciel. \r\n \r\nA la fin du premier quadrimestre, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de : \r\n- utiliser les diff\u00e9rents codes employ\u00e9s dans le secteur a\u00e9rien, \r\n- effectuer une demande d'horaire et de disponibilit\u00e9 et savoir interpr\u00e9ter cette demande, \r\n- r\u00e9server des vols pour une ou plusieurs personnes et diff\u00e9rents types de passagers, \r\n- cr\u00e9er un dossier en Amadeus en rajoutant le nom du passager, les vols, les services sp\u00e9ciaux (repas, si\u00e8ges, carte de fid\u00e9lit\u00e9, rappel), \r\n- rajouter le prix de ce voyage tel que r\u00e9serv\u00e9, \r\nmodifier une r\u00e9servation ou des \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9sents dans un dossier, \r\n- annuler un dossier ou des \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9sents dans un dossier. \r\n \r\n \r\nL'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de s'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et \r\ns'adapter \u00e0 son \u00e9volution en veillant \u00e0 : \r\n- Etre responsable, autonome et capable de g\u00e9rer des projets complexes\t \r\n- Etre rigoureux, ponctuel, flexible, efficace, enthousiaste, fiable   \r\n- G\u00e9rer son stress et son temps \r\n \r\nL'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques li\u00e9s \u00e0 son activit\u00e9 en veillant \u00e0  : \r\n- Utiliser des logiciels et des outils de recherche d\u2019information et de  \r\nr\u00e9servation sp\u00e9cifiques au secteur. \r\n- Int\u00e9grer les proc\u00e9dures sp\u00e9cifiques au secteur d\u2019activit\u00e9. \r\n\t \r\nL'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse. \r\n \r\nComprendre, r\u00e9fl\u00e9chir, critiquer les donn\u00e9es et informations utiles \u00e0 l\u2019ex\u00e9cution de sa mission en adoptant une d\u00e9marche transversal :  \r\n- Rechercher, identifier, v\u00e9rifier, comparer, synth\u00e9tiser, traiter et exploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet ou mission.\t \r\n- Calculer, d\u00e9terminer et optimiser les co\u00fbts de revient et les prix de vente.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":38,"name":"G\u00e9ographie touristique","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=38&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"A l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de donner le go\u00fbt du voyage, d\u2019utiliser les grands principes et outils de base g\u00e9ographiques pour pr\u00e9senter globalement des destinations touristiques s\u00e9dentaires et itin\u00e9rantes \u00e0 tout voyageur potentiel en Europe. \r\n \r\nAcquis sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 la comp\u00e9tence : \r\n \r\n\u00ab MOBILISER DES SAVOIRS THEORIQUES ET PRATIQUES \u00bb \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n \r\nSAVOIR \r\n-d\u00e9limiter l\u2019Europe et en donner les caract\u00e9ristiques physiques, d\u00e9mographiques et paysag\u00e8res g\u00e9n\u00e9rales \r\n-identifier, d\u00e9crire et expliquer les diff\u00e9rents types de paysages naturels et d\u2019occupation du sol rencontr\u00e9s en Europe (ex. : relief, hydrographie, v\u00e9g\u00e9tation, organisation de l\u2019habitat,\u2026) \r\n-l\u2019offre touristique d\u00e9taill\u00e9e de quelques pays d\u2019Europe : localisation, composition, exploitation \r\n-l\u2019offre touristique g\u00e9n\u00e9rale des autres pays d\u2019Europe (via une typologie touristique) \r\n-localiser sur une carte muette les r\u00e9gions touristiques, pays et villes importantes, reliefs, hydrographie, biomes d\u2019Europe \r\n \r\nSAVOIR-FAIRE \r\n-pr\u00e9senter de mani\u00e8re rigoureuse et avec une approche g\u00e9ographique une destination touristique y compris en utilisant les concepts et outils \u00e9tudi\u00e9s en premi\u00e8re ann\u00e9e \r\n-comprendre et interpr\u00e9ter un paysage naturel et une occupation de l\u2019espace en utilisant un vocabulaire ad\u00e9quat et pr\u00e9cis \r\n-utiliser et critiquer diff\u00e9rents types de cartes et plans de villes \r\n-cr\u00e9er des cartes sch\u00e9matiques et th\u00e9matiques simples \r\n-cr\u00e9er un circuit \r\n \r\n\u00ab ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION \u00bb \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n-analyser un paysage photographi\u00e9, le situer et le commenter \r\n-analyser des documents \u00e0 propos du tourisme en Europe : cartes, plans, tableaux chiffr\u00e9s, textes et propositions de voyages \r\n-avoir un esprit critique par rapport aux pr\u00e9sentations de produits touristiques publi\u00e9s \r\n \r\n\u00ab COMMUNIQUER : ECOUTER, INFORMER ET CONSEILLER LA CLIENTELE TOURISTIQUE \u00bb \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n-renseigner quiconque (public cible, pr\u00e9cis\u00e9 ou non) d\u00e9sireux de visiter l\u2019Europe, soit durant une p\u00e9riode d\u00e9termin\u00e9e, soit pour un type d\u2019activit\u00e9 sp\u00e9cifique","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":39,"name":"Art et culture","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=39&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d\u2019apprentissage globaux : \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- Pr\u00e9senter, conseiller et promouvoir le patrimoine culturel artistique de villes europ\u00e9ennes choisies (architecture \u2013 peinture \u2013 sculpture), \r\n- Ma\u00eetriser une m\u00e9thode de lecture d\u2019une \u0153uvre d\u2019art \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques: \r\n1. Acquis sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 la comp\u00e9tence \u00ab Mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques \u00bb : \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- Comprendre et utiliser le vocabulaire et la m\u00e9thodologie sp\u00e9cifique \u00e0 la lecture d\u2019une \u0153uvre d\u2019art \r\n- Conna\u00eetre le contexte chronologique des grands courants de cr\u00e9ation  \r\n- Conna\u00eetre la localisation des principaux mus\u00e9es et lieux d\u2019expositions des villes envisag\u00e9es \r\n- Conna\u00eetre la d\u00e9marche de cr\u00e9ation des principaux courants d\u2019art et de plasticiens europ\u00e9ens de notori\u00e9t\u00e9  \r\n \r\n2. Acquis sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 la comp\u00e9tence \u00ab Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission \u00bb : \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n- Rechercher, identifier et exploiter l\u2019information et la documentation en lien avec la cr\u00e9ation artistique europ\u00e9enne \r\n- Analyser une \u0153uvre d\u2019art  \r\n- D\u00e9velopper un esprit critique devant \u00e0 une \u0153uvre d\u2019art \r\n \r\n3. Acquis sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 la comp\u00e9tence \u00ab Communiquer : \u00e9couter, informer et conseiller la client\u00e8le touristique \u00bb  \r\n \r\nContenu de l'UE : \r\n- Conseiller un public averti ou non de la sp\u00e9cificit\u00e9 et des atouts du patrimoine artistique europ\u00e9en \r\n- L'art dans tous ses \u00e9tats : destinations du voyage d'\u00e9tude, \r\n- L'art italien dans sa diversit\u00e9 aux 15e-16e-17e si\u00e8cles : Rome, Florence, Venise, \r\n- Paris : entre classicisme et modernit\u00e9, \r\n- Andalousie : \u00e0 la crois\u00e9e de l'Occident et de l'Orient: Cordoue, S\u00e9ville, Grenade - Introduction L'art musulman \r\n- Barcelone: ville aux multiples facettes, \r\n- Bilbao: m\u00e9tamorphose d'une ville \r\n- Tourisme oenologique : Bodegas de la Rioja \r\n- Berlin, ville de m\u00e9moire \r\n- le concept de capitale europ\u00e9enne de la culture.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":40,"name":"Gestion de donn\u00e9es","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=40&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"1) Acquis d\u2019apprentissage global : \r\n \r\nAu terme de l'acquis d'apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de : \r\n- cr\u00e9er et g\u00e9rer une micro entreprise fictive gr\u00e2ce \u00e0 l'ERP Odoo. \r\n- d'utiliser des fonctions avanc\u00e9es en Excel. \r\n- de g\u00e9rer des listes de donn\u00e9es Excel \r\n- de cr\u00e9er un publipostage en Word \u00e0 partir de donn\u00e9es Excel. \r\n \r\n2) Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire. \r\n \r\nAu terme du cours, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de : \r\n \r\n2.1)Mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques : \r\n- Comprendre et utiliser les applications de base de l'ERP Odoo. \r\n- Comprendre la logique sous-jacente de fonctions avanc\u00e9es en Excel afin de les     utiliser de mani\u00e8re performante. \r\n- De rechercher des informations dans des listes de donn\u00e9es Excel. \r\n- Transf\u00e9rer des donn\u00e9es Excel en word en vue d'effectuer un publipostage. \r\n \r\n2.2)S\u2019organiser \r\n- Planifier les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de la cr\u00e9ation d\u2019une micro entreprise avec ERP Odoo. \r\n- Planifier et organiser les diff\u00e9rentes feuilles de calcul Excel afin de r\u00e9soudre un probl\u00e8me de gestion. \r\n \r\n2.3)Analyser \r\n- Comprendre un probl\u00e8me, l'analyser afin d'utiliser de mani\u00e8re performante les diff\u00e9rents outils (ERP Odoo - Excel) \r\n- Comprendre les messages d\u2019erreurs pour pouvoir se corriger. \r\n \r\n2.4)S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\n- Travailler en autonomie. \r\n- Contribuer activement \u00e0 la r\u00e9solution d\u2019exercices avec m\u00e9thode et rigueur en recherchant les solutions.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":41,"name":"Droit du tourisme","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=41&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Le droit du tourisme belge est aujourd\u2019hui, pour l\u2019essentiel, d\u00e9riv\u00e9 du droit europ\u00e9en.  \r\nEn effet, la Directive (UE) 2015\/2302 du 25 novembre 2015 relative au contrat de voyage \u00e0 forfait et aux prestations de voyage li\u00e9es a abrog\u00e9, le 31 d\u00e9cembre 2017, la Directive du 13 juin 1990 relative aux voyages, vacances et circuits \u00e0 forfait. Cette nouvelle Directive, qui vise une harmonisation maximale, a \u00e9t\u00e9 transpos\u00e9e en droit belge par la loi du 21 novembre 2017, entr\u00e9e en vigueur le 1er juillet 2018.   \r\n \r\nLa premi\u00e8re partie du cours de droit du tourisme vise \u00e0 pr\u00e9senter les grandes lignes des r\u00e9gimes juridiques du voyage \u00e0 forfait et des prestations de voyage li\u00e9es. \r\nLa seconde partie du cours aborde les aspects fondamentaux du R\u00e8glement (CE) 261\/2004 du 11 f\u00e9vrier 2004, relatif aux droits des passagers a\u00e9riens, ainsi que la Convention de Montr\u00e9al du 28 mai 1999. Cette partie int\u00e8gre, sous un angle pratique, les principaux enseignements de la jurisprudence de la Cour de Justice de l\u2019Union europ\u00e9enne en la mati\u00e8re, de mani\u00e8re \u00e0 que les \u00e9tudiants soient sensibilis\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9volution r\u00e9cente du traitement de certaines probl\u00e9matiques.  \r\n \r\nLes \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de comprendre et de conna\u00eetre les grandes lignes des r\u00e9gimes juridiques du voyage \u00e0 forfait et des prestations de voyage li\u00e9es. Par ailleurs, ils devront \u00eatre capables, dans le contexte du R\u00e8glement (CE) 261\/2004 et de la Convention de Montr\u00e9al, de comprendre l'articulation des sources de droit europ\u00e9en et belge, d\u2019identifier les r\u00e8gles pertinentes applicables en mati\u00e8re de droits des passagers a\u00e9riens et de les mettre en lien avec celles qui se rapportent au droit du voyage. \r\n  \r\nAu terme de l'enseignement, l'\u00e9tudiant(e) devra d\u00e9montrer son aptitude \u00e0 : \r\n\u2022\tmobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques : \r\n \r\no\td\u00e9finir et conna\u00eetre les concepts fondamentaux  de droit du tourisme n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 l'analyse de cas pratiques; \r\no\tutiliser, de mani\u00e8re correcte, la terminologie propre au droit du tourisme ; \r\n \r\n\u2022\tproduire, en s'appuyant sur toutes les connaissances th\u00e9oriques acquises en droit du tourisme, un raisonnement juridique pr\u00e9cis et rigoureux sous la forme de la r\u00e9solution d'un cas pratique ou d\u2019un commentaire de document (d\u00e9cision de jurisprudence ou autre) ; \r\n \r\n\u2022\tfaire preuve d'esprit d'analyse et de synth\u00e8se : \r\n \r\no\trechercher, analyser, identifier, traiter avec rigueur tous les \u00e9l\u00e9ments juridiques pertinents  permettant de \u00ab d\u00e9coder \u00bb un certain nombre de situations concr\u00e8tes de droit du tourisme susceptibles d'\u00eatre rencontr\u00e9es dans le contexte professionnel ; \r\n \r\n\u2022\tcommuniquer : \r\n \r\no\tr\u00e9diger des r\u00e9ponses pertinentes, structur\u00e9es, coh\u00e9rentes et pr\u00e9cises lors de l'\u00e9valuation \u00e9crite ; \r\n \r\no\td\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive dans le but de favoriser, dans un esprit de polyvalence, son int\u00e9gration professionnelle future ;","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":42,"name":"Cours au choix :  Amadeus II","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=42&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"L'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de s'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et \r\ns'adapter \u00e0 son \u00e9volution en veillant \u00e0 : \r\n \r\n- Etre responsable, autonome et capable de g\u00e9rer des itin\u00e9raires complexes  \r\n- Etre rigoureux, ponctuel, flexible, efficace, enthousiaste, fiable  \r\n- G\u00e9rer son stress et son temps   \r\n \r\nL'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques li\u00e9s \u00e0 son activit\u00e9 en veillant \u00e0 : \r\n- Utiliser des logiciels et des outils de recherche d\u2019information et de  \r\nr\u00e9servation sp\u00e9cifiques au secteur. \r\n- Int\u00e9grer les proc\u00e9dures sp\u00e9cifiques au secteur d\u2019activit\u00e9.  \r\n- \"Utiliser les technologies de l\u2019information et de la communication ainsi que les outils de la bureautique.\"  \r\n \r\nL'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse. \r\nComprendre, r\u00e9fl\u00e9chir, critiquer les donn\u00e9es et informations utiles \u00e0 l\u2019ex\u00e9cution de sa mission en adoptant une d\u00e9marche transversal :  \r\n- Rechercher, identifier, v\u00e9rifier, comparer, synth\u00e9tiser, traiter et exploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque demande de prix ou \u00e9mission de billet.  \r\n- Calculer, d\u00e9terminer et optimiser les co\u00fbts de prix de vente.  \r\n \r\n \r\nDe bonnes connaissances de l'anglais sont n\u00e9cessaire pour la lecture des conditions. \r\nDe bonnes connaissances de g\u00e9ographie sont indispensables","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":43,"name":"Cours au choix : Tourisme durable","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=43&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Objectif du cours : \r\n- D\u00e9finir le tourisme durable et ses homonymes et son contexte \r\n- D\u00e9composer et recomposer le voyage durable \r\n- Pr\u00e9senter des outils du tourisme durable pratiques en fonction de la nature de l\u2019organisation utilisatrice (public, priv\u00e9, population locale) \r\n- Mettre en pratique les concepts du cours avec des exemples et une participation active de l\u2019\u00e9tudiant \r\nComp\u00e9tences \u00e0 d\u00e9velopper chez l\u2019\u00e9tudiant : \r\n- Comprendre le contexte du tourisme durable et savoir le d\u00e9finir \r\n- Connaitre et Savoir utiliser des outils pratiques qui mettent en oeuvre le tourisme durable \r\n- D\u00e9velopper une r\u00e9flexion et un esprit critique envers les impacts du tourisme sur toute la chaine de valeur du tourisme et les populations d\u2019accueil \r\n- Savoir monter un voyage durable et produit touristique durable \r\n- Acqu\u00e9rir une vision holistique du voyage \/ tourisme","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":44,"name":"Cours au choix  : Esprit d\u2019entreprendre : de l'id\u00e9e au projet","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=44&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Cette Unit\u00e9 d'enseignement s'inscrit dans les cadre des acquis d'apprentissage terminaux suivants : \r\n \r\n- rechercher, analyser et traiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes ainsi que les facteurs d\u00e9terminants pour le succ\u00e8s de ses missions, en lien avec la culture et les strat\u00e9gies des milieux professionnels dans lesquels il \u00e9volue ; \r\n- collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9; \r\n- adopter un comportement ad\u00e9quat en lien avec sa fonction : discr\u00e9tion, fiabilit\u00e9, implication, flexibilit\u00e9, esprit d\u2019\u00e9quipe, sens des priorit\u00e9s, r\u00e9sistance au stress.... ; \r\n- \u00e9tablir une fonction de veille par rapport a\u00cc ces missions et s\u2019adapter au changement dans un souci d\u2019am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 des services prest\u00e9s ; \r\n \r\nPlus sp\u00e9cifiquement, les \u00e9tudiants auront pour objectif de travailler : \r\n-\tleur cr\u00e9ativit\u00e9, leur capacit\u00e9 \u00e0 innover ; \r\n-\tleur capacit\u00e9 d\u2019adaptation (\u00e9quipes multidisciplinaires, coll\u00e8gues inconnus, entreprises nouvelles) ; \r\n-\tla prise de parole en public ; \r\n-\tl\u2019esprit d\u2019\u00e9quipe ;  \r\n-\tle sens des responsabilit\u00e9s \r\n-\tl\u2019argumentation.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":46,"name":"Anthropologie","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=46&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\nA l'issue de cette activit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- Mobiliser ses connaissances dans le domaine de l\u2019INTERCULTURALIT\u00c9 de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir communiquer avec des interlocuteurs de toutes cultures en reconnaissant les traits propres \u00e0 chaque culture et les caract\u00e8res emprunt\u00e9s (ou m\u00e9tiss\u00e9s), mais aussi et surtout dans le respect de la culture de chacun \"ici\" et \"ailleurs\" \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n1. S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\nA l'issue de cette activit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- Adopter une attitude \u00e9thique \r\n- D\u00e9velopper une approche responsable critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \r\n2. Communiquer \r\nA l'issue de cette activit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- D\u00e9fendre des dossiers, des projets qui tiennent compte des sp\u00e9cificit\u00e9s culturelles des acteurs \r\n- Pratiquer l\u2019\u00e9coute et l\u2019empathie, s\u2019ouvrir aux autres cultures en tenant compte des traditions diff\u00e9rentes selon les types de visiteurs et de visit\u00e9s \r\n3. Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission \r\nA l'issue de cette activit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- Identifier les attentes, les besoins, appr\u00e9cier les r\u00e9actions des clients \r\n- Rechercher, comprendre, s\u00e9lectionner, synth\u00e9tiser et exploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes. \r\n \r\n \r\nContenu de l'activit\u00e9  \r\nL\u2019objet du cours d\u2019anthropologie de 2e ann\u00e9e est l\u2019INTERCULTURALIT\u00c9, aussi bien l\u2019interculturalit\u00e9 v\u00e9cue \u00ab l\u00e0-bas \u00bb dans le cadre de l\u2019activit\u00e9 touristique que l\u2019interculturalit\u00e9 v\u00e9cue \u00ab ici \u00bb dans notre vie de citoyens confront\u00e9s quotidiennement au pluralisme culturel.  \r\n \r\nDeux \"mini recherches exploratoires\" sur la migration et l'anthropologie de la parent\u00e9 seront demand\u00e9es dans le cadre d'une recherche appliqu\u00e9e pour le projet citoyen Zinneguides.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":47,"name":"Recherche documentaire","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=47&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"L'UE \"Recherche documentaire\" a pour objectifs : \r\n \r\n\u2022\trechercher, analyser et traiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes ainsi que les facteurs d\u00e9terminants pour le succ\u00e8s de ses missions, en lien avec la culture et les strat\u00e9gies des milieux professionnels dans lesquels il \u00e9volue ;  \r\n\u2022\t\u00e9tablir une fonction de veille par rapport a\u00cc ses missions et s\u2019adapter au changement dans un souci d\u2019am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 des produits et services prest\u00e9s ;  \r\n \r\nConcr\u00e8tement, au terme de l\u2019Unit\u00e9 d\u2019Enseignement l\u2019\u00e9tudiant : \r\n \r\n1.\tpourra r\u00e9diger une probl\u00e9matique ad\u00e9quate (mots-cl\u00e9s pertinents, question ni trop pointue ni trop g\u00e9n\u00e9rale) \r\n2.\tsera capable d\u2019utiliser diff\u00e9rents moteurs de recherche pour trouver la documentation dont il a pr\u00e9cis\u00e9ment besoin \r\n3.\tIdentifiera le type d\u2019information qui lui est soumis et pourra en \u00e9valuer la fiabilit\u00e9 \r\n4.\tpourra juger de la pertinence d\u2019une source (type\/contenu\/subjectivit\u00e9) \r\n5.\tpourra r\u00e9diger, selon les normes, une bibliographie et utilisera les r\u00e8gles d'usage concernant les citations, reformulation d'id\u00e9es, etc.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":48,"name":"Cr\u00e9ation d'un \u00e9v\u00e8nement de tourisme ou de loisirs","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=48&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"L\u2019\u00e9tudiant devra pr\u00e9parer, organiser, coordonner, g\u00e9rer, r\u00e9aliser et promouvoir un projet de tourisme ou de loisir encadr\u00e9 par un professeur et commandit\u00e9 par un partenaire ext\u00e9rieur.  \r\n  \r\nCette activit\u00e9 se r\u00e9alise en groupe.  \r\n  \r\nL\u2019\u00e9tudiant, au terme de l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage, devra \u00eatre capable de :  \r\n1. Mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques    \r\n- Conna\u00eetre les ressources touristiques, culturelles, naturelles, patrimoniales ainsi que leur contexte, g\u00e9ographique, \u00e9conomique et social. (projet voyage)  \r\n-Conna\u00eetre les ressources li\u00e9es \u00e0 l\u2019organisation d\u2019\u00e9v\u00e9nements.  \r\n- Utiliser des logiciels et des outils de recherche d\u2019informations et de traitement de texte et de donn\u00e9es.  \r\n- Concevoir et produire des supports visuels (brochure, flyer, triptyque, carnet, poster professionnel, ...).  \r\n- Assurer la gestion financi\u00e8re des activit\u00e9s (calcul de prix, \u00e9tablissement de budgets) en calculant, en d\u00e9terminant et     en optimisant les co\u00fbts de revient  \r\n- Conna\u00eetre les bases essentielles des techniques d\u2019encadrement de groupes afin d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des participants.  \r\n- comprendre l'importance des \"traces \u00e9crites\" de tout ce qui est dit, n\u00e9goci\u00e9 et r\u00e9alis\u00e9 dans le cadre du projet :      \r\nR\u00e9diger des fiches t\u00e9l\u00e9phoniques, des emails, des documents de r\u00e9servation, de confirmation (transport, restauration, visites, ...), faire des comptes rendus de r\u00e9unions, collecter des informations et renseignements, rechercher des sponsors, r\u00e9aliser des enqu\u00eates de satisfaction des clients, cr\u00e9er un carnet de bord dans lequel sont class\u00e9s les \u00e9crits,  \r\n  \r\n- r\u00e9aliser des contrats \u00e9crits : un contrat de fonctionnement du groupe (r\u00f4le de chaque membre, fixation des t\u00e2ches et flexibilit\u00e9 dans la r\u00e9alisation de celles-ci), un contrat avec le commanditaire (r\u00e9partition des t\u00e2ches, aspect financier\u2026)  \r\n  \r\n  \r\n2. Faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse  \r\n- R\u00e9fl\u00e9chir et adapter les modes de fonctionnements individuels et de groupe.  \r\n- Identifier et comprendre les attentes et les besoins des clients (participants et commanditaires).   \r\n- Chercher, s\u00e9lectionner, hi\u00e9rarchiser, synth\u00e9tiser des informations.  \r\n- S\u2019int\u00e9grer \u00e0 la culture du commanditaire.  \r\n- Evaluer les implications des activit\u00e9s propos\u00e9es en termes d\u2019\u00e9thique et d'impact environnemental.  \r\n- S\u2019auto\u00e9valuer lors des diff\u00e9rentes \u00e9tapes du projet (mesurer l\u2019efficacit\u00e9 du travail, la qualit\u00e9 des services et sugg\u00e9rer   des am\u00e9liorations) afin de progresser.  \r\n  \r\n3. Communiquer  \r\n- Communiquer oralement et par \u00e9crit en entretenant des relations correctes et ponctuelles au sein du groupe, avec les   professionnels et avec les participants.  \r\n- Pratiquer l\u2019\u00e9coute, l\u2019empathie, la diplomatie durant l\u2019ensemble des phases du projet (pr\u00e9paration, r\u00e9alisation).  \r\n- Stimuler l\u2019int\u00e9r\u00eat des participants lors des visites au travers d\u2019anecdotes et de commentaires appropri\u00e9s.  \r\n- Coordonner et animer des \u00e9quipes en s\u2019adaptant aux publics cibles, de mani\u00e8re proactive lors de la r\u00e9alisation du    projet.  \r\n  \r\n4. S\u2019organiser  \r\n- Travailler en \u00e9quipe et de mani\u00e8re autonome, en s\u2019impliquant de mani\u00e8re proactive durant l\u2019enti\u00e8ret\u00e9 du projet.   \r\n- Planifier et organiser des r\u00e9unions, des d\u00e9placements tout en respectant les d\u00e9lais.  \r\n- Cibler et g\u00e9rer les priorit\u00e9s en maitrisant son stress et en respectant les \u00e9ch\u00e9ances.  \r\n- G\u00e9rer les plannings et le suivi des diff\u00e9rents dossiers.  \r\n- R\u00e9soudre les probl\u00e8mes logistiques des diff\u00e9rents prestataires de service.  \r\n- Rechercher, construire et r\u00e9aliser des activit\u00e9s de divertissement et\/ou des visites pour un public cible.  \r\n- Etre rigoureux, ponctuel, flexible, efficace, enthousiaste et fiable.  \r\n- Faire preuve de cr\u00e9ativit\u00e9 et de sens d\u2019initiative.  \r\n- Anticiper les impr\u00e9vus et\/ou \u00eatre capable de s'adapter en trouvant des solutions.   \r\n- rep\u00e9rer les lieux de r\u00e9alisation du projet.  \r\n  \r\n5. S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel  \r\n- S\u2019ouvrir aux autres cultures en respectant les traditions et en adoptant une attitude \u00e9thique.  \r\n- Appliquer les r\u00e8gles et bonnes pratiques en mati\u00e8re de savoir-vivre, de discr\u00e9tion et d\u2019amabilit\u00e9.  \r\n- D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles dans le but de favoriser son int\u00e9gration future.  \r\n- N\u00e9gocier en interne comme en externe avec les diff\u00e9rentes parties prenantes (partenaires, prestataires, autorit\u00e9s, coll\u00e8gues\u2026)   \r\n \r\nContenu de l'activit\u00e9  \r\n \r\n \r\nContenu de l'activit\u00e9  \r\n  \r\nL\u2019activit\u00e9 s\u2019\u00e9tale sur toute l\u2019ann\u00e9e acad\u00e9mique.  \r\nLe projet est r\u00e9alis\u00e9 dans le cadre des cr\u00e9neaux suivant : Soit un projet \u00e9v\u00e9nementiel, soit l\u2019organisation d\u2019un voyage (en Belgique ou en Europe). N\u00e9anmoins, les \u00e9tudiants peuvent soumettre leur propre projet se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 l\u2019un des cr\u00e9neaux \u00e9nonc\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment.   \r\nCelui-ci se diff\u00e9rencie des projets de premi\u00e8re ann\u00e9e en termes de dur\u00e9e, public-cible, h\u00e9bergement, contenu, programme, budget, etc...  \r\nLes \u00e9tudiants travaillent en groupe supervis\u00e9s par un professeur.  \r\nPour mener \u00e0 bien le projet, les deux phases suivantes sont n\u00e9cessaires : la pr\u00e9paration et la r\u00e9alisation.  \r\nLes diff\u00e9rents acquis d\u2019apprentissages cit\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment se retrouvent dans ces deux phases.  \r\nAu terme du projet, les \u00e9tudiants r\u00e9alisent une cl\u00f4ture ; d\u00e9briefing, budget final, retour des enqu\u00eates de satisfaction,\u2026)  \r\n  \r\nLes \u00e9tudiants r\u00e9alisent un poster professionnel dans le but de pr\u00e9senter leur projet lors des \"Journ\u00e9es Portes Ouvertes\" du mois de mai.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":49,"name":"S\u00e9minaire : outils de l'entrepreneuriat","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=49&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d'apprentissage global \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera capable, \u00e0 l\u2019issue de cette UE: \r\n\u2022 de se confronter aux d\u00e9fis li\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une entreprise \r\n \r\n\u2022 d\u2019identifier et de manier des outils d\u2019entrepreneuriat permettant de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes, gr\u00e2ce aux diff\u00e9rents ateliers encourageant, entre autres, la collaboration et l\u2019esprit d\u2019\u00e9quipe \r\n \r\n\u2022 de d\u00e9velopper une id\u00e9e cr\u00e9ative, de comprendre en profondeur les besoins du client, de d\u00e9gager une proposition de valeur et de \u00ab designer \u00bb un Business Model viable (via le Business Model Canvas - BMC) \r\n \r\n\u2022 d\u2019identifier parmi 7 comp\u00e9tences entrepreneuriales douces (softskills), ses points forts et ses points faibles, en vue de les am\u00e9liorer et de mettre en \u0153uvre un v\u00e9ritable \u00ab plan d\u2019action \u00bb \r\n \r\n\u2022 d\u2019auto\u00e9valuer l\u2019\u00e9volution de ses comp\u00e9tences professionnelles. Appr\u00e9cier la mise en \u0153uvre des actions fix\u00e9es pour d\u00e9velopper certaines comp\u00e9tences indispensables pour entreprendre \r\n \r\n\u2022 \u00abd\u2019entreprendre et de s'entreprendre\u00bb : avoir une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, au travers de \u00ab documents d\u2019int\u00e9gration \u00bb \u00e0 compl\u00e9ter au fil des ateliers \r\n \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\n1)S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \r\n \r\nEtre rigoureux, fiable, ponctuel, flexible, faire preuve d'implication \r\nEtre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\nFaire preuve de cr\u00e9ativit\u00e9, d\u2019initiative, de curiosit\u00e9, de pers\u00e9v\u00e9rance, d\u2019esprit d\u2019entreprendre \r\nD\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, \u00eatre capable de s'auto-\u00e9valuer \r\n \r\n2) Mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques \r\n \r\nMettre en \u0153uvre une m\u00e9thode pour \u00e9valuer le potentiel d\u2019affaire d\u2019une id\u00e9e entrepreneuriale via le BMC (en amont du plan d\u2019affaires) : comprendre en profondeur les besoins du client, am\u00e9liorer l\u2019exp\u00e9rience client, prototyper et tester une solution, designer un business model viable. \r\nComprendre l\u2019utilit\u00e9 du plan financier et replacer celui-ci dans le cadre d\u2019une obligation particuli\u00e8re li\u00e9e \u00e0 la cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9 \r\nConnaitre et comprendre les composants des diff\u00e9rentes parties du plan financier (plan d\u2019investissement, compte de r\u00e9sultats et plan de tr\u00e9sorerie), et \u00e9tablir des liens entre eux.  \r\nAppr\u00e9hender les diff\u00e9rents modes de financement d'un projet. \r\n \r\n3) Faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse \r\nRechercher, traiter et exploiter de mani\u00e8re critique des informations pertinentes en lien avec l\u2019activit\u00e9 d\u2019enseignement \r\n \r\n4) S\u2019organiser  \r\nPlanifier, g\u00e9rer et mener \u00e0 bien des projets compte tenu des objectifs, ressources et contraintes \r\nRespecter les \u00e9ch\u00e9ances et les consignes des activit\u00e9s propos\u00e9es  \r\n \r\n5) Communiquer \r\nPr\u00e9senter oralement et\/ou par \u00e9crit des informations de mani\u00e8re rigoureuse, structur\u00e9e et pr\u00e9cise.  \r\nArgumenter et convaincre, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral, vis-\u00e0-vis des autres \u00e9tudiants, enseignants ou membres de jury","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":50,"name":"Fran\u00e7ais : Communication professionnelle \u00e9crite et orale","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=50&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d'apprentissage global de l'unit\u00e9 d'enseignement : \r\n- communiquer par \u00e9crit et oralement en fran\u00e7ais fonctionnel et usuel dans plusieurs situations professionnelles \r\n \r\n-organiser sa pens\u00e9e dans un contexte de communication (\u00e9coute active, m\u00e9morisation, prise de notes, reformulation, identification d\u2019un probl\u00e8me, etc.) \r\n \r\n- lire, comprendre, analyser, critiquer des documents relatifs \u00e0 la vie des entreprises et d\u00e9gager les informations essentielles d\u2019un document afin de r\u00e9aliser une t\u00e2che professionnelle \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et savoir-\u00eatre \r\n \r\nCommuniquer: \r\n \r\npr\u00e9senter oralement et\/ou par \u00e9crit des informations de mani\u00e8re rigoureuse, structur\u00e9e et cibl\u00e9e \r\nr\u00e9diger diff\u00e9rents \u00e9crits professionnels : courriels, argumentaires, communiqu\u00e9s, comptes-rendus, rapports, lettre de motivation pour le stage, curriculum vitae,... \r\npr\u00e9senter un expos\u00e9 oral avec Powerpoint,  \r\nagir comme interface dans les relations internes et externes de l'entreprise (promotion, relations avec la client\u00e8le, relations avec les  prestataires...) \r\nmettre en valeur son profil, ses comp\u00e9tences \r\nmener \u00e0 bien un entretien en vue d\u2019un stage \r\n \r\nAnalyser: \r\nrechercher, traiter et exploiter des informations n\u00e9cessaires et pertinentes en lien avec les diff\u00e9rents travaux \r\nsynth\u00e9tiser des informations \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit  \r\nanalyser des informations en lien avec la recherche de stage  \r\ncomprendre et utiliser des grilles de structuration d'\u00e9crits  \r\nanalyser et am\u00e9liorer des \u00e9crits professionnels \r\nsynth\u00e9tiser et commenter des activit\u00e9s oralement et par \u00e9crit \r\n\u00e9valuer des productions \u00e9crites et des prestations orales \u00e0 l\u2019aide de crit\u00e8res pertinents \r\n \r\nMobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques: \r\nconna\u00eetre  et utiliser les structures des \u00e9crits professionnels (grille QQOQCCP, plan pyramidal, plan FOR...) \r\nappliquer les principales r\u00e8gles orthographiques, les conventions de syntaxe, de style et de ponctuation \r\nutiliser ad\u00e9quatement les technologies de l'information et de la communication \r\nconcevoir, produire des documents ad\u00e9quats \r\n \r\nS'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel: \r\n\u00e9valuer sa pratique professionnelle pour \u00e9voluer \r\n\u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\nfaire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, \u00eatre capable de s'auto-\u00e9valuer \r\n\u00eatre rigoureux, fiable, ponctuel, flexible, faire preuve d'implication \r\ng\u00e9rer son stress  \r\n \r\nS'organiser: \r\ng\u00e9rer son temps \r\ng\u00e9rer le planning et le suivi des travaux \r\ng\u00e9rer les priorit\u00e9s, anticiper","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":51,"name":"Anglais","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=51&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement en utilisant les structures linguistiques avec aisance et de mani\u00e8re nuanc\u00e9e. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans diverses situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 2\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n- COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nAfin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n(comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n \r\n\uf0a7 Mener une conversation t\u00e9l\u00e9phonique complexe \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie des documents en lien avec un large \u00e9ventail de sujets   \r\n\uf0a7 R\u00e9pondre aux demandes des clients, coll\u00e8gues et partenaires  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9parer et pr\u00e9senter oralement des expos\u00e9s  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter et conseiller des produits et services \r\n \r\n   \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication verbale et non-verbale \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant \u00e0 un large \u00e9ventail de sujets \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe collaborative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication et de pro-activit\u00e9 \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche critique, r\u00e9flexive et responsable des pratiques professionnelles \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":52,"name":"N\u00e9erlandais","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=52&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement en utilisant les structures linguistiques avec aisance et de mani\u00e8re nuanc\u00e9e. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans diverses situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 2\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n- COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nAfin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n(comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n \r\n\uf0a7 Mener une conversation t\u00e9l\u00e9phonique complexe \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie des documents en lien avec un large \u00e9ventail de sujets   \r\n\uf0a7 R\u00e9pondre aux demandes des clients, coll\u00e8gues et partenaires  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9parer et pr\u00e9senter oralement des expos\u00e9s  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter et conseiller des produits et services \r\n \r\n   \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication verbale et non-verbale \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant \u00e0 un large \u00e9ventail de sujets \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Etre capable de travailler en \u00e9quipe collaborative et de mani\u00e8re individuelle \r\n\uf0a7 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication et de pro-activit\u00e9 \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche critique, r\u00e9flexive et responsable des pratiques professionnelles \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":53,"name":"Espagnol : communication \u00e9crite et orale","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=53&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"NIVEAU 1  \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\n A l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\n L\u2019\u00e9tudiant devra atteindre en fin de bloc 2 le niveau A2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\n Au terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n \r\n Comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n \r\n 1) Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n 2) Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n 3) Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n  \r\n \r\n \r\n \r\n - MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n \u2663 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n \u2663 respecter les conventions de la communication \r\n \u2663 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n - ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n \u2663 Comprendre et respecter les consignes \r\n \u2663 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n \u2663 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n \u2663 Etre capable de travailler en \u00e9quipe et de mani\u00e8re individuelle \r\n \u2663 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n \u2663 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n \u2663 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s \r\n \r\n \r\n \r\n \r\n NIVEAUX 2 et 3  \r\n \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\n A l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\n En fonction du niveau de d\u00e9part de l\u2019\u00e9tudiant, celui-ci devra atteindre en fin de 2e ann\u00e9e les niveaux B1 \u00e0 C1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\n Au terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n \r\n Comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n \r\n 1) Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n 2) Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n 3) Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n \r\n \r\n 4 R\u00e9diger des courriels et textes divers. \r\n - MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n \u2663 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n \u2663 respecter les conventions de la communication \r\n \u2663 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n - ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n \u2663 Comprendre et respecter les consignes \r\n \u2663 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n \u2663 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n \u2663 Etre capable de travailler en \u00e9quipe et de mani\u00e8re individuelle \r\n \u2663 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n \u2663 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n \u2663 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":54,"name":"Comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et aspects fiscaux I","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=54&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"ACQUIS D'APPRENTISSAGE GLOBAL \r\n \r\nAcqu\u00e9rir les raisonnements, la logique et les techniques comptables des op\u00e9rations courantes afin de participer et de s\u2019adapter \u00e0 la gestion de l\u2019entreprise. \r\n \r\nACQUIS D'APPRENTISSAGES SPECIFIQUES \r\n\t \r\nAu terme de l'AA, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n \r\n1 Mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques \r\n\u2022 conna\u00eetre et appliquer les concepts comptables vus ant\u00e9rieurement (1re ann\u00e9e AA d\u2019introduction \u00e0 la comptabilit\u00e9) \r\n\u2022 conna\u00eetre les principes d\u2019enregistrement comptable en partie double (au livre-journal et au grand-livre des comptes) \r\n\u2022 conna\u00eetre et expliquer les diff\u00e9rentes notions de gestion vues dans le cadre du cours \r\n\u2022 enregistrer au livre-journal les op\u00e9rations courantes de l\u2019entreprise pr\u00e9sent\u00e9es dans le cadre de l'AA (soit sur base d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 soit sur base de pi\u00e8ces justificatives) \r\n\u2022 calculer les TVA - r\u00e9gime normal et particulier \r\n\u2022 calculer les diff\u00e9rentes composantes d\u2019une r\u00e9mun\u00e9ration \u00e0 partir d\u2019une fiche de r\u00e9mun\u00e9ration ou d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 \r\n\u2022 d\u00e9terminer les principales obligations des employeurs en mati\u00e8re de paiement des r\u00e9mun\u00e9rations, charges sociales et pr\u00e9comptes professionnels \r\n\u2022 lire, comprendre, expliquer et \u00e9tablir les tableaux d\u2019amortissement des financements \r\n\u2022 diff\u00e9rencier les diff\u00e9rentes sortes d\u2019imp\u00f4ts et de subsides \r\n \r\n2 Faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse \r\n\u2022 identifier les pi\u00e8ces justificatives, les analyser, les v\u00e9rifier et en extraire les donn\u00e9es utiles \u00e0 leur comptabilisation \r\n\u2022 reconna\u00eetre la nature des op\u00e9rations en vue de les rattacher aux diff\u00e9rents types de comptes (actif, passif, charges ou produits) et \u00e0 la classe du plan comptable minimum normalis\u00e9 (PCMN) concern\u00e9 \r\n\u2022 pr\u00e9ciser l\u2019impact des diff\u00e9rentes op\u00e9rations sur le bilan et \/ ou le compte de R\u00e9sultats \r\n  \r\n3 S\u2019organiser \r\n\u2022 s\u2019approprier les supports de cours  \r\n\u2022 prendre des notes pertinentes \r\n\u2022 respecter le planning des activit\u00e9s propos\u00e9es  \r\n\u2022 pr\u00e9parer avec rigueur les travaux demand\u00e9s \r\n  \r\n4 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\n\u2022 \u00eatre responsable et autonome dans son apprentissage  \r\n\u2022 \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \u00e0 la r\u00e9solution des exercices pratiques  \r\n\u2022 appliquer les r\u00e8gles de savoir-vivre et de discr\u00e9tion  \r\n\u2022 faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, \u00eatre capable de s'auto-\u00e9valuer \r\n\u2022 \u00eatre rigoureux, fiable, ponctuel, flexible, faire preuve d'implication \r\n\u2022 g\u00e9rer son stress \r\n \r\n5 Communiquer \r\n\u2022 r\u00e9diger des r\u00e9ponses structur\u00e9es, coh\u00e9rentes, pr\u00e9cises et lisibles lors de l\u2019\u00e9valuation \u00e9crite \r\n\u2022 utiliser le vocabulaire sp\u00e9cifique","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":55,"name":"Gestion et analyse de donn\u00e9es","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=55&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"1) Acquis d\u2019apprentissage global : \r\n \r\nAu terme de l'activit\u00e9 d'apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable d\u2019utiliser les outils de la statistique descriptive en vue de rechercher des donn\u00e9es, de les r\u00e9duire, de les commenter afin de les transmettre \u00e0 d\u2019autres acteurs, aux fins de prises de d\u00e9cisions. \r\n \r\n \r\n2) Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire. \r\n \r\nAu terme du quadrimestre, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de : \r\n \r\n2.1)Mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et informatiques : \r\n- Comprendre et utiliser les principaux outils de la statistique descriptive. \r\n- Organiser et stocker l\u2019information. \r\n- Pr\u00e9senter les donn\u00e9es sous forme de tableaux et de graphiques. \r\n- Traiter les donn\u00e9es en utilisant les calculs sp\u00e9cifiques \u00e0 la statistique descriptive. \r\n \r\n2.2)S\u2019organiser \r\n- Planifier les diff\u00e9rentes \u00e9tapes d\u2019une recherche statistique. \r\n \r\n2.3)Analyser \r\n- Identifier les donn\u00e9es recueillies. \r\n- Appliquer les traitements statistiques ad\u00e9quats en fonction du type de donn\u00e9es. \r\n- Comprendre et interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats afin de fournir des outils d\u2019aide \u00e0 la d\u00e9cision. \r\n \r\n3.3)S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n- Travailler en autonomie \r\n- Contribuer activement \u00e0 la r\u00e9solution d\u2019exercices avec m\u00e9thode et rigueur. \r\n- Faire preuve de sens critique en d\u00e9veloppant une approche r\u00e9flexive par rapport \u00e0 l\u2019analyse des r\u00e9sultats.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":56,"name":"Marketing et aspects juridiques","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=56&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Au terme des activit\u00e9s d\u2019apprentissage \u00ab Marketing \u00bb et \u00ab Recherche documentaire \u00bb l\u2019\u00e9tudiant sera capable : \r\n \r\n-\tde rechercher, analyser et traiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes ainsi que les facteurs d\u00e9terminants pour le succ\u00e8s de ses missions, en lien avec la culture et les strat\u00e9gies des milieux professionnels dans lesquels il \u00e9volue; et plus sp\u00e9cifiquement : \r\n \r\n1.\tDe r\u00e9diger une question de recherche  \r\n2.\tDe pr\u00e9ciser le cadre de la question de recherche au travers du formulaire \u00ab cerner son sujet \u00bb \r\n3.\tDe mener des recherches documentaires sur des moteurs de recherche vari\u00e9s, en utilisant des mots-cl\u00e9s ad\u00e9quats \r\n4.\tDe d\u00e9terminer si le document trouv\u00e9 est fiable \r\n5.\tDe d\u00e9terminer si le document s\u00e9lectionn\u00e9 est pertinent, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il aide effectivement \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la question de recherche \r\n6.\tDe d\u00e9finir les axes de r\u00e9solution qui permettront de r\u00e9pondre \u00e0 la question de recherche \r\n7.\tDe s\u00e9lectionner les informations utiles dans la documentation trouv\u00e9e en vue de r\u00e9pondre \u00e0 chacun des axes de r\u00e9solution \r\n8.\tDe reformuler les informations s\u00e9lectionn\u00e9es en vue de les transformer en arguments de r\u00e9ponses \u00e0 la question de recherche pos\u00e9e \r\n9.\tDe structurer les arguments d\u00e9velopp\u00e9s sur base d\u2019un plan SPRI \r\n10.\tDe r\u00e9diger un texte qui respecte les r\u00e8gles de citations et de bibliographie en vigueur. \r\n \r\n-\tde mobiliser les savoirs et savoir-faire sp\u00e9cifiques a\u0300 ses activit\u00e9s sur les plans \u00e9conomique, financier, juridique, social ... ; et plus sp\u00e9cifiquement : \r\n \r\n11.\tD\u2019utiliser la terminologie sp\u00e9cifique au marketing dans le cadre du traitement de la question de recherche  \r\n12.\tD\u2019appliquer et de d\u00e9velopper un ou plusieurs concepts marketing au travers du traitement d\u2019une question de recherche","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":57,"name":"Union europ\u00e9enne et relations internationales : aspects th\u00e9oriques et pratiques","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=57&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d\u2019apprentissage interm\u00e9diaires en termes de savoir, savoir-faire, savoir-\u00eatre \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable: \r\n \r\n1.  de mobiliser des savoirs et savoir-faire propres  au bachelier assistant de direction en faisant preuve d\u2019une grande polyvalence, c\u2019est-\u00e0-dire, \r\n \r\n-\tde comprendre et de commenter des informations relatives au s\u00e9minaire \r\n-\td\u2019utiliser la langue fran\u00e7aise de mani\u00e8re appropri\u00e9e \r\n-\td\u2019utiliser les logiciels de pr\u00e9sentation informatique. \r\n \r\n2. d\u2019analyser des donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission en adoptant une d\u00e9marche syst\u00e9mique, c\u2019est-\u00e0-dire, \r\n \r\n-\tde rechercher, d\u2019analyser et de synth\u00e9tiser des informations imprim\u00e9es et num\u00e9riques relatives au s\u00e9minaire \r\n-\td\u2019\u00e9valuer de mani\u00e8re critique la qualit\u00e9 de ces informations \r\n-\tde d\u00e9velopper l\u2019esprit critique face \u00e0 des probl\u00e8mes socio-\u00e9conomiques  europ\u00e9ens et internationaux. \r\n \r\n 3.  de communiquer, c\u2019est-\u00e0-dire, \r\n-\tde pr\u00e9senter oralement des travaux  \r\n-\tde d\u00e9battre  et de susciter l\u2019interactivit\u00e9 \r\n-\tde pratiquer l\u2019autocorrection formative \r\n-\tde pratiquer l\u2019\u00e9coute active. \r\n \r\n4.  de s\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et de s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution, c\u2019est-\u00e0-dire,  \r\n-\tde d\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive \r\n-\tde travailler tant de mani\u00e8re autonome qu\u2019en \u00e9quipe \r\n-\tde collaborer de mani\u00e8re proactive et cr\u00e9ative \r\n-\tde faire preuve d\u2019amabilit\u00e9 et de savoir-vivre. \r\n \r\n5. de s\u2019organiser, c\u2019est-\u00e0-dire,  \r\n-\tde participer activement  \r\n-\tde g\u00e9rer les priorit\u00e9s \r\n-\tde g\u00e9rer le stress.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":58,"name":"Droit public","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=58&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Aux termes de l'enseignement, l'\u00e9tudiant(e) sera sensibilis\u00e9 aux enjeux d\u00e9mocratiques essentiels (politiques et sociaux) que pose le droit public, notamment au regard de l'actualit\u00e9 constitutionnelle et p\u00e9nale. Il sera capable de : \r\n \r\n- mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques : \r\n \r\n* d\u00e9finir et ma\u00eetriser les concepts fondamentaux des droits constitutionnel, p\u00e9nal et judiciaire n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 l'analyse de cas pratiques ; \r\n \r\n* ma\u00eetriser la terminologie propre aux droits public, p\u00e9nal et judiciaire ; \r\n \r\n* ma\u00eetriser les principales \u00e9tapes d'une proc\u00e9dure judiciaire-type et de ma\u00eetriser la terminologie judiciaire (r\u00e8gles de comp\u00e9tence, respect du contradictoire, structure d'un jugement, r\u00e8gles en mati\u00e8re de recours) ; \r\n \r\n* ma\u00eetriser la notion de s\u00e9paration des pouvoirs, dans son principe et ses limites ; \r\n \r\n* comprendre l'environnement institutionnel complexe dans lequel il (elle) vit - structure Etat f\u00e9d\u00e9ral \/ entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es -, et de le situer dans une perspective europ\u00e9enne ; \r\n \r\n* produire, en s'appuyant sur toutes les connaissances th\u00e9oriques acquises, un raisonnement juridique pr\u00e9cis et rigoureux sous la forme de la r\u00e9solution d'un cas pratique ; \r\n \r\n- faire preuve d'esprit d'analyse et de synth\u00e8se : \r\n \r\n* rechercher, analyser, identifier, traiter avec rigueur tous les \u00e9l\u00e9ments juridiques pertinents en \"d\u00e9codant\" certaines situations concr\u00e8tes simples de droit judiciaire ou constitutionnel ; \r\n \r\n- communiquer : \r\n \r\n* r\u00e9diger des r\u00e9ponses pertinentes, structur\u00e9es, coh\u00e9rentes et pr\u00e9cises lors de l'\u00e9valuation \u00e9crite; \r\n \r\n \r\n- d\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive, notamment au regard de l'actualit\u00e9 politique belge et europ\u00e9enne, dans le but de favoriser, dans un esprit de polyvalence, son int\u00e9gration professionnelle future;","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":59,"name":"Bureautique et approche multim\u00e9dia I","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=59&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"1) Acquis d\u2019apprentissage global. \r\n \r\nAu terme de l'activit\u00e9 d'apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de ma\u00eetriser les fonctions avanc\u00e9es du logiciel de traitement de texte, rechercher des informations sur internet, d\u00e9velopper son autonomie, appliquer une proc\u00e9dure complexe d'encha\u00eenement d'actions. \r\n \r\n2) Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire. \r\n \r\nAu terme de l\u2019ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant est capable de: \r\n \r\n2.1) Mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques : \r\n \r\n- Comprendre et utiliser les fonctions avanc\u00e9es des logiciels de traitement de texte. \r\n- Comprendre la logique sous-jacente des logiciels afin de les utiliser de  \r\nmani\u00e8re performante. \r\n \r\n2.2) Communiquer \r\n- R\u00e9diger des courriers professionnels. \r\n \r\n2.3) Analyser \r\n \r\n- Rechercher l\u2019information et la hi\u00e9rarchiser.  \r\n \r\n2.4) S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n \r\n- Travailler de mani\u00e8re autonome et en \u00e9quipe \r\n- Comprendre les consignes et les contextualiser dans l\u2019environnement professionnel de l\u2019entreprise. \r\n  \r\n \r\nContenu de l'activit\u00e9 \r\n  \r\nUtilisation d'un logiciel de traitement de texte. \r\n- Cr\u00e9er et mettre en forme des documents divers. \r\n- Travailler dans un long document (styles, index, signet,renvois, table de mati\u00e8re personnalis\u00e9e, blocs de construction...) \r\n- Cr\u00e9er des documents de fusion (publipostage de lettres, enveloppes et \u00e9tiquettes) et utilisation de bases de donn\u00e9es existantes. \r\n- Hi\u00e9rarchiser un document avec ou sans style. \r\n- Cr\u00e9er, modifier et utiliser des mod\u00e8les. \r\n- Cr\u00e9er, modifier et utiliser des formulaires. \r\n- Ins\u00e9rer des fichiers et des objets. \r\n- Traiter des images (scanner + mise en forme). \r\n- Travailler sous diff\u00e9rents formats de papier. \r\n- Cr\u00e9er et mettre en forme des tableaux avanc\u00e9s. \r\n- Utiliser les outils Internet (cr\u00e9ation de pages html simples) avec liens hypertextes. \r\n- Cr\u00e9er des macros afin d'automatiser les taches r\u00e9p\u00e9titives. \r\n \r\n \r\n \r\nRecherche d'informations sur Internet. \r\n- Rechercher des sites dont l'adresse est connue. \r\n- Rechercher des informations \u00e0 l'aide des moteurs de recherche. \r\n \r\nCompr\u00e9hension de la logique sous-jacente des logiciels afin de les utiliser de mani\u00e8re performante. \r\n- Utiliser, de fa\u00e7on ad\u00e9quate et logique, les commandes principales des logiciels pr\u00e9cit\u00e9s. \r\n- D\u00e9couvrir de nouvelles commandes et les appliquer. \r\n \r\nD\u00e9veloppement de l'autonomie pour s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la demande et \u00e0 de nouveaux outils informatiques. \r\n- Rechercher l'information afin de la traiter. \r\n- Traiter l'information recherch\u00e9e afin de l'appliquer. \r\n- Appliquer les connaissances avec ou sans consignes. \r\n \r\n \r\nD\u00e9veloppement de la cr\u00e9ativit\u00e9. \r\n- Utiliser le groupe \"illustrations\" afin de mettre en forme un document de fa\u00e7on esth\u00e9tique et originale. \r\n- Rechercher des images, des photos, des logos et les ins\u00e9rer dans un document.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":60,"name":"Organisation \u00e9v\u00e9nementielle","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=60&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019organiser (en \u00e9quipe ou individuellement) un projet en langues \u00e9trang\u00e8res (n\u00e9erlandais et anglais) et d\u2019y prendre une part active, \u00e0 savoir g\u00e9rer le projet du d\u00e9but jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9alisation finale. \r\n \r\nL\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage \u00ab Gestion de Projets Multilingues \u00bb a pour but de pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 \u00e9voluer dans un environnement professionnel multilingue, en d\u00e9veloppant sa capacit\u00e9 \u00e0 passer d\u2019une langue \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l\u2019autre.   \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera \u00e9galement capable de mobiliser les comp\u00e9tences communicationnelles et organisationnelles propres au bachelier assistant de direction. Il mettra en \u0153uvre les technologies de l\u2019information et les outils multimedia. \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n \r\n1. S\u2019organiser : \r\n- G\u00e9rer l'agenda, les plannings et le suivi du projet et respecter les \u00e9ch\u00e9ances.  \r\n- G\u00e9rer et suivre les diff\u00e9rentes phases des activit\u00e9s courantes et des \u00e9v\u00e9nements, en ce compris la logistique. \r\n \r\n2. Communiquer dans les relations internes et externes au projet, en fran\u00e7ais, n\u00e9erlandais ou anglais: \r\n- Agir comme interface dans les relations internes et externes au projet  \r\n- Comprendre, se faire comprendre \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information \r\n- Organiser, mener des r\u00e9unions en fran\u00e7ais, n\u00e9erlandais et\/ou en anglais en vue de la r\u00e9alisation du projet. \r\n- R\u00e9diger du courrier, des comptes rendus, rapports et tout document interne ou externe utile au projet. \r\n- Accueillir tous les intervenants impliqu\u00e9s dans le projet. \r\n- Effectuer des pr\u00e9sentations. \r\n \r\n3. Mobiliser des savoirs et savoir-faire techniques propres au bachelier assistant de direction: \r\n- Respecter les conventions de la communication verbale et non-verbale. \r\n- Utiliser les technologies de l'information et de la communication.  \r\n- Conna\u00eetre et utiliser les r\u00e8gles budg\u00e9taires li\u00e9es \u00e0 l'activit\u00e9. \r\n \r\n4. Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation du (des) projet(s) : \r\n- Identifier les priorit\u00e9s du projet. \r\n- Rechercher, s\u00e9lectionner, v\u00e9rifier, comparer, synth\u00e9tiser, hi\u00e9rarchiser les informations. \r\n- Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique. \r\n \r\n5. S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n- Faire preuve d'ouverture multiculturelle, de curiosit\u00e9, d'adaptabilit\u00e9, de flexibilit\u00e9 et de disponibilit\u00e9. \r\n- \u00catre capable de travailler en \u00e9quipe et d'adh\u00e9rer au projet dont tous les membres de l\u2019\u00e9quipe ont la charge. \r\n- Etre proactif, cr\u00e9atif, autonome et entreprenant pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes et impr\u00e9visibles. \r\n- Faire preuve de savoir-vivre - de discr\u00e9tion - d'amabilit\u00e9 - de confidentialit\u00e9; pratiquer avec diplomatie l'observation, l'empathie et l'\u00e9coute active. \r\n- Faire preuve de rigueur, de pr\u00e9cision. \r\n- Faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et \u00eatre capable de s\u2019auto-\u00e9valuer. \r\n- G\u00e9rer le stress et les priorit\u00e9s.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":61,"name":"Voyage d\u2019\u00e9tude","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=61&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"L'activit\u00e9 d'apprentissage Voyage d'affaires de bloc 2 s\u2019inscrit dans l'UE Voyage d'\u00e9tudes et est en lien direct avec l'autre AA de cette UE. \r\n \r\nCette AA forme l\u2019\u00e9tudiant aux comp\u00e9tences professionnelles et comportementales sp\u00e9cifiques \u00e0 l\u2019organisation d'un voyage d'affaires et \u00e0 la compr\u00e9hension du secteur dont il fait partie.  \r\n \r\nEn effet, exer\u00e7ant sa fonction dans tout type d\u2019organisation, l\u2019assistant de direction est amen\u00e9 \u00e0 agir sur le plan organisationnel, communicationnel et de gestion administrative, le plus souvent dans un contexte multilingue. \r\n \r\nUtilisant de nombreuses technologies de l\u2019information, il agit comme interface de communication dans les relations internes et externes de l\u2019entreprise. A ce titre, il se voit confier la t\u00e2che d\u2019organisation des voyages ou activit\u00e9s d'affaires de l'entreprise. \r\n \r\nAu terme de cette AA, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de collaborer ou d'organiser un voyage d'affaires.  \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir, savoir-faire, savoir-\u00eatre. \r\n \r\nAu terme de l'AA Voyage d'affaires, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n \r\n1. Mobiliser des savoirs et savoir-faire propres \u00e0 l\u2019organisation et l'administration des voyages d'affaires:  \r\n- Ma\u00eetriser un ensemble de concepts de base n\u00e9cessaires  \r\n- Saisir la complexit\u00e9 de l\u2019organisation d\u2019un voyage \r\n \r\n \r\n2. Analyser des donn\u00e9es utiles \u00e0 l\u2019organisation d\u2019un voyage d\u2019affaires \r\n- Rechercher, s\u00e9lectionner, hi\u00e9rarchiser et synth\u00e9tiser des informations li\u00e9es \u00e0 l\u2019organisation d\u2019un voyage. \r\n- Ientifier la culture, la strat\u00e9gie et les priorit\u00e9s de l\u2019entreprise. \r\n- Identifier les contraintes organisationnelles sp\u00e9cifiques \u00e0 la demande du voyage. \r\n \r\n \r\n3. S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner, g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 la mise en place d'un voyage d'affaires. \r\n- G\u00e9rer son temps et classer par priorit\u00e9s les t\u00e2ches d\u2019un assistant de direction. \r\n- G\u00e9rer et suivre les \u00e9tapes de l\u2019organisation d\u2019un voyage. \r\n- Structurer, planifier, coordonner et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les demandes. \r\n \r\n4. Communiquer  \r\n- R\u00e9diger des documents et \u00e9laborer des dossiers li\u00e9s \u00e0 l\u2019organisation d\u2019un voyage \r\n \r\n \r\n5.S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \r\n-D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive sur l\u2019organisation des voyages dans le but de favoriser son int\u00e9gration professionnelle future  \r\n-Prendre conscience et connaissance de son r\u00f4le d\u2019interm\u00e9diaire dans les relations professionnelles (commanditaires, fournisseurs). \r\n-Poursuivre l\u2019\u00e9laboration de son projet personnel et professionnel.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":63,"name":"Comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale : Comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale II","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=63&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d\u2019apprentissage global \r\n \r\nA l\u2019issue du quadrimestre, l\u2019\u00e9tudiant aura acquis et approfondi les raisonnements, la logique et les techniques comptables des op\u00e9rations de fin d\u2019exercice afin de permettre la lecture et la compr\u00e9hension des comptes annuels d\u2019une entreprise.  \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n\t \r\nAu terme de cette AA, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n \r\n1 Mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques \r\n\u2022 \u00e9tablir la liste des op\u00e9rations de fin d\u2019exercice les plus courantes et d\u2019expliquer leur objectif \r\n\u2022 conna\u00eetre les r\u00e8gles d\u2019\u00e9valuation des diff\u00e9rentes op\u00e9rations de fin d\u2019exercice \r\n\u2022 conna\u00eetre les principes comptables qui doivent \u00eatre respect\u00e9s dans le cadre de ces op\u00e9rations de fin d\u2019exercice \r\n\u2022 expliquer les cons\u00e9quences des op\u00e9rations de fin d\u2019exercice sur le bilan et le compte de r\u00e9sultats \r\n\u2022 appliquer les notions th\u00e9oriques et les dispositions l\u00e9gales en mati\u00e8re d\u2019\u00e9valuation lors de l\u2019enregistrement comptable des op\u00e9rations de fin d\u2019exercice \r\n\u2022 enregistrer au livre-journal les op\u00e9rations pr\u00e9sent\u00e9es dans le cadre du cours \r\n\u2022 d\u00e9finir l\u2019amortissement  et \u00e9noncer les actifs qui doivent \u00eatre amortis \r\n\u2022 \u00e9noncer les dispositions l\u00e9gales qui concernent les amortissements \r\n\u2022 \u00e9tablir, lire et comprendre un tableau d\u2019amortissement \r\n\u2022 pr\u00e9senter les diff\u00e9rentes affectations possibles du r\u00e9sultat \r\n\u2022 calculer l\u2019affectation du r\u00e9sultat sur base d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 \r\n\u2022 restituer les dispositions l\u00e9gales relatives aux documents comptables \u00ab l\u00e9gaux \u00bb \r\n \r\n2 Faire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse \r\n\u2022 reconna\u00eetre la nature des op\u00e9rations en vue de les rattacher aux diff\u00e9rents types de comptes (actif, passif, charges ou produits) et \u00e0 la classe du plan comptable minimum normalis\u00e9 (PCMN) concern\u00e9 \r\n\u2022 pr\u00e9ciser l\u2019impact des op\u00e9rations de fin d\u2019exercice sur le bilan et le compte de r\u00e9sultats \r\n\u2022 d\u00e9velopper l\u2019esprit d\u2019analyse et l\u2019esprit critique par l\u2019examen de documents comptables l\u00e9gaux r\u00e9els (comptes annuels, rapport de gestion, rapport du r\u00e9viseur) \r\n\u2022 identifier les pi\u00e8ces justificatives, les analyser, les v\u00e9rifier et en extraire les donn\u00e9es utiles \u00e0 leur comptabilisation  \r\n \r\n3 S\u2019organiser \r\n\u2022 s\u2019approprier les supports de cours  \r\n\u2022 prendre des notes pertinentes \r\n\u2022 respecter le planning des activit\u00e9s propos\u00e9es  \r\n\u2022 pr\u00e9parer avec rigueur les travaux demand\u00e9s  \r\n \r\n4 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\n\u2022 \u00eatre responsable et autonome dans son apprentissage  \r\n\u2022 \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \u00e0 la r\u00e9solution des exercices pratiques  \r\n\u2022 appliquer les r\u00e8gles de savoir-vivre et de discr\u00e9tion  \r\n\u2022 faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, \u00eatre capable de s'auto-\u00e9valuer \r\n\u2022 \u00eatre rigoureux, fiable, ponctuel, flexible, faire preuve d'implication \r\n\u2022 g\u00e9rer son stress \r\n \r\n5 Communiquer \r\n\u2022 r\u00e9diger des r\u00e9ponses structur\u00e9es, coh\u00e9rentes, pr\u00e9cises et lisibles lors de l\u2019\u00e9valuation \u00e9crite \r\n\u2022 utiliser le vocabulaire sp\u00e9cifique","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":65,"name":"Economie et entreprise II","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=65&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d'apprentissage g\u00e9n\u00e9raux s'incrivant dans la continuit\u00e9 des acquis d'apprentissage de OGE I  1RE PARTIE. \r\nA l'issue de cette ann\u00e9e, l'\u00e9tudiant sera capable de: \r\n- ma\u00eetriser un ensemble de concepts de base n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 l'analyse de l'entreprise et de son environnement  \r\n- saisir la r\u00e9alit\u00e9 de l'entreprise dans une soci\u00e9t\u00e9 en constante \u00e9volution \r\n- analyser, synth\u00e9tiser et apporter une r\u00e9flexion sur le fonctionnement de l'entreprise. \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir, savoir-faire et savoir-\u00eatre: \r\n \r\nL'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n1. Analyser des donn\u00e9es propres \u00e0 l'organisation et la gestion de  \r\nl'entreprise  \r\n- rechercher, s\u00e9lectionner, hi\u00e9rarchiser des informations sur base d'articles et d'\u00e9tudes de cas \r\n- identifier les structures, la culture, la strat\u00e9gie et les priorit\u00e9s de l'organisation \r\n- faire preuve d'esprit d'analyse concerant le fonctionnement des multinationales et des grands groupes int\u00e9gr\u00e9s \r\n- mettre en \u00e9vidence les sp\u00e9cificit\u00e9s des secteurs d'activit\u00e9s concern\u00e9s. \r\n \r\n2. Mobiliser des savoirs et savoir-faire propres \u00e0 l'organisation et la gestion de l'entreprise \r\n- d\u00e9finir les notions de multinationalisation et de concentration des entreprises \r\n- d\u00e9crire et identifier les r\u00f4les des diff\u00e9rents organes de structuration des entreprises (assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des actionnaires, conseil d'administration, ,direction g\u00e9n\u00e9rale et directions divisionnelles...) \r\n- comprendre et analyser des organigrammes d'entreprises \r\n- analyser les diff\u00e9rentes fonctions de l'entreprise: technique ou de production,commerciale et de marketing,  de gestion des ressources humaines, financi\u00e8re, administrative, de recherche et d\u00e9veloppement...  \r\n- manier des concepts socio-\u00e9conomiques pour mieux comprendre l'environnement des entreprises multinationales et des grands groupes. \r\n \r\n3. Communiquer \r\n- r\u00e9aliser des travaux dactylographi\u00e9s d'analyse et de synth\u00e8se d'articles, \u00e9tudes de cas \r\n- r\u00e9aliser un travail d'enqu\u00eate en entreprise (entreprise de stage).  \r\n \r\n4. S'ins\u00e9rer dans son nmilieu professionnel et s'adapter \u00e0 son \u00e9volution  \r\nDans le cadre du travail d'enqu\u00eate, d\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive sur l'entreprise concern\u00e9e et son environnement dans le but de favoriser son int\u00e9gration professionnelle. \r\n \r\n5.S'organiser  \r\n- structurer, planifier, coordonner, et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les travaux demand\u00e9s  \r\n- g\u00e9rer son temps de travail ainsi que les priorit\u00e9s.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":66,"name":"Comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et aspects fiscaux II","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=66&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir, savoir-faire et savoir-\u00eatre \r\n \r\n1)\tMobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera capable : \r\n-\tde conna\u00eetre les notions g\u00e9n\u00e9rales en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 en Belgique (typologie des diff\u00e9rents imp\u00f4ts, r\u00f4les de l\u2019imp\u00f4t, importance de la fiscalit\u00e9, \u2026)  \r\n-\td\u2019acqu\u00e9rir le vocabulaire sp\u00e9cifique et les notions et m\u00e9canismes de base en mati\u00e8re d\u2019imp\u00f4t des personnes physiques (IPP) et d\u2019imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s (ISOC) \r\n-\tde r\u00e9soudre les exercices en appliquant les connaissances acquises \r\n \r\n2)\tFaire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera capable : \r\n-\tde s\u00e9lectionner et d\u2019exploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes afin d\u2019op\u00e9rer des simulations pour l\u2019IPP au moyen du simulateur Tax-Calc. \r\n-\tde comprendre et d\u2019analyser le r\u00e9sultat obtenu lors de la simulation \r\n-\td\u2019approfondir la r\u00e9flexion par la lecture d\u2019articles tir\u00e9s de l\u2019actualit\u00e9 \r\n \r\n3)\tS\u2019organiser  \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera capable : \r\n-\td\u2019\u00eatre rigoureux \r\n-\tde g\u00e9rer les priorit\u00e9s et le stress lors de l\u2019\u00e9valuation \u00e9crite \r\n \r\n \r\n \r\n4)\tS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel  \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera capable : \r\n-\tde r\u00e9soudre les exercices avec m\u00e9thode et rigueur \r\n-\tde travailler, tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe \u00e0 la r\u00e9solution des exercices pratiques \r\n \r\n5)\tCommuniquer  \r\n\tL\u2019\u00e9tudiant sera capable : \r\n-\tde r\u00e9diger des r\u00e9ponses structur\u00e9es, coh\u00e9rentes, pr\u00e9cises et lisibles lors de l\u2019\u00e9valuation \u00e9crite","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":67,"name":"Bureautique et approche multim\u00e9dia II","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=67&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d\u2019apprentissage global : \r\nAu terme de l'activit\u00e9 d'apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de ma\u00eetriser les fonctions du logiciel de pr\u00e9sentation assist\u00e9e par ordinateur. \r\nIntroduction aux r\u00e9seaux sociaux principaux et leur utilisation en entreprise (community manager). \r\n \r\n2) Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire. \r\n \r\nAu terme de l\u2019ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant est capable de: \r\n \r\n2.1) Mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques : \r\n \r\n- Comprendre et utiliser les fonctions avanc\u00e9es des logiciels de pr\u00e9sentation assist\u00e9e par ordinateur. \r\n- Comprendre la logique sous-jacente des logiciels afin de les utiliser de  \r\nmani\u00e8re performante. \r\n \r\n2.2) S\u2019organiser \r\n \r\n- G\u00e9rer l\u2019information num\u00e9rique. \r\n \r\n2.3) Communiquer \r\n- Pr\u00e9parer et pr\u00e9senter des pr\u00e9sentations assist\u00e9es par ordinateur. \r\n- Utiliser les outils num\u00e9riques afin de communiquer de mani\u00e8re virale au profit d'une entreprise. \r\n \r\n2.4) Analyser \r\n \r\n- Rechercher l\u2019information et la hi\u00e9rarchiser.  \r\n \r\n2.5) S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n \r\n- Travailler de mani\u00e8re autonome et en \u00e9quipe \r\n- Comprendre les consignes et les contextualiser dans l\u2019environnement professionnel de l\u2019entreprise. \r\n- Comprendre l'image v\u00e9hicul\u00e9e par l'entreprise et l'appliquer dans la communication sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n  \r\n3) Contenu de l'activit\u00e9 \r\n  \r\nUtilisation d'un logiciel de pr\u00e9sentation assist\u00e9e par ordinateur. \r\n- Cr\u00e9er un diaporama et utiliser l'outil de conception graphique. \r\n- Cr\u00e9er un diaporama personnalis\u00e9. \r\n- Corriger un diaporama. \r\n- Utiliser des mod\u00e8les de pr\u00e9sentation et de conception. \r\n- Animer les zones, les objets et les diapositives. \r\n- Comprendre la logique du masque des diapositives. \r\n- Mettre en page un document imprim\u00e9 (notes, illustration, ...) \r\n- Extraction des images d'un diaporama. \r\n- Conception interactive. \r\n- Ins\u00e9rer du son, de la vid\u00e9o et des images. \r\n- Enregistrer et imprimer un diaporama. \r\n- Exporter un diaporama en format word, pdf, images, pr\u00e9sentation de l'image. \r\n \r\nEtude des r\u00e9seaux sociaux. \r\n- Analyse d\u00e9taill\u00e9e de Facebook, Twitter et Linkedin en tant qu'outils de communication moderne. \r\n- Elaboration d'une campagne publicitaire fictive sur facebook. \r\n \r\nCompr\u00e9hension de la logique sous-jacente des logiciels afin de les utiliser de mani\u00e8re performante. \r\n- Utiliser, de fa\u00e7on ad\u00e9quate et logique, les commandes principales des logiciels pr\u00e9cit\u00e9s. \r\n- D\u00e9couvrir de nouvelles commandes et les appliquer. \r\n \r\nD\u00e9veloppement de l'autonomie pour s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la demande et \u00e0 de nouveaux outils informatiques. \r\n- Rechercher l'information afin de la traiter. \r\n- Traiter l'information recherch\u00e9e afin de l'appliquer. \r\n- Appliquer les connaissances avec ou sans consignes. \r\n \r\nD\u00e9veloppement de la cr\u00e9ativit\u00e9. \r\n- Adapter son contenu \u00e0 un mod\u00e8le de conception, au public, au sujet trait\u00e9 afin de mettre en forme une pr\u00e9sentation de fa\u00e7on esth\u00e9tique et originale. \r\n- Rechercher des images, des photos, des logos et les ins\u00e9rer dans une pr\u00e9sentation. \r\n- Choix de visuels pertinents dans la communication d'entreprise.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":68,"name":"Communication en Allemand","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=68&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"-Niveau 1 \tAcquis d\u2019apprentissage globaux \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer avant tout oralement. Il sera capable de mobiliser, \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit, les structures de base et le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie courante en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1\u00e8re ann\u00e9e est le niveau A2 pour le niveau 1 et le B1 pour le niveau 2 \r\n\uf074 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et de savoirs \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de  \r\n- COMPRENDRE ET COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS SIMPLES DE LA VIE COURANTE \r\n- ACQUERIR ET UTILISER LES SAVOIRS THEORIQUES ET PRATIQUES DE BASE  \r\n- Identifier les structures de base de la langue  \r\n- Mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate les structures et le vocabulaire \r\n- Respecter les conventions de la communication verbale \r\nANALYSER \r\n-\tAnalyser les consignes \r\n-\tD\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments importants d\u2019un document, les hi\u00e9rarchiser \r\nS\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL \r\n-\tEtre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\n-\tEtre rigoureux, ponctuel, flexible ; faire preuve d\u2019implication \r\n-\tFaire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et \u00eatre capable de s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n S\u2019ORGANISER -\tG\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s \r\nNIVEAUX 2-4 \r\n-\t Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\nEn fonction du niveau de d\u00e9part de l\u2019\u00e9tudiant, celui-ci devra atteindre en fin de 1re ann\u00e9e les niveaux A2 \u00e0 C1  \r\n-\t Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\nCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nComprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n-\tAccueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n-\tComprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n-\tPr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n-\t R\u00e9diger des courriels et textes divers. \r\nMOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n-  mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n-  respecter les conventions de la communication \r\n- choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n-  Comprendre et respecter les consignes \r\n- Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n-  Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n- Etre capable de travailler en \u00e9quipe et de mani\u00e8re individuelle \r\n-  Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n-  Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":69,"name":"Communication en Italien","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=69&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n\u2022\tCommuniquer avant tout oralement. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser, \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit, les structures de base et le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie courante et\/ou professionnelle en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n\u2022\tlire, comprendre et analyser des documents g\u00e9n\u00e9raux et\/ou relatifs \u00e0 la vie des entreprises commerciales et\/ou touristiques. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1re ann\u00e9e est \r\n- le niveau A1 pour le niveau 1  \r\n- le niveau A2 \u2013 B1 pour le niveau 2 \r\n \r\n(Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et de savoir-\u00eatre  \r\n \r\nFaire preuve d'esprit d'analyse  \r\n* rechercher, traiter et exploiter des informations n\u00e9cessaires et pertinentes en lien avec les diff\u00e9rents travaux \r\n* synth\u00e9tiser et commenter des activit\u00e9s \r\n \r\nMobiliser des savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques: \r\n* utiliser de mani\u00e8re ad\u00e9quate les structures grammaticales et lexicales de la langue. \r\n \r\n \r\nS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel:  \r\n* \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\n* faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques \r\n* \u00eatre responsable et autonome \r\n* \u00eatre rigoureux, flexible, fiable, faire preuve d\u2019implication \r\n* g\u00e9rer son stress et son temps \r\n* d\u00e9velopper la confiance en soi \r\n \r\nS'organiser \r\n* g\u00e9rer leur plan d\u2019apprentissage \r\n* g\u00e9rer les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":70,"name":"Allemand : communication \u00e9crite et orale","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=70&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"NIVEAU 1  \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\n A l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\n L\u2019\u00e9tudiant devra atteindre en fin de bloc 2 le niveau A2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\n Au terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n \r\n Comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n \r\n 1) Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n 2) Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n 3) Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n 4) R\u00e9diger des textes divers. \r\n \r\n \r\n \r\n - MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n \u2663 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n \u2663 respecter les conventions de la communication \r\n \u2663 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n - ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n \u2663 Comprendre et respecter les consignes \r\n \u2663 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n \u2663 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n \u2663 Etre capable de travailler en \u00e9quipe et de mani\u00e8re individuelle \r\n \u2663 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n \u2663 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n \u2663 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s \r\n \r\n \r\n \r\n \r\n NIVEAU 2 \r\n \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\n A l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\n En fonction du niveau de d\u00e9part de l\u2019\u00e9tudiant, celui-ci devra atteindre en fin de 2e ann\u00e9e les niveaux B1 \u00e0 C1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\n Au terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n \r\n Comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n \r\n 1) Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n 2) Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n 3) Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n \r\n \r\n 4 R\u00e9diger des courriels et textes divers. \r\n - MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n \u2663 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n \u2663 respecter les conventions de la communication \r\n \u2663 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n - ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n \u2663 Comprendre et respecter les consignes \r\n \u2663 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n \u2663 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n \u2663 Etre capable de travailler en \u00e9quipe et de mani\u00e8re individuelle \r\n \u2663 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n \u2663 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n \u2663 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":71,"name":"Italien :  communication \u00e9crite et orale","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=71&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"A l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant devra atteindre en fin de 2e ann\u00e9e le niveau A2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\nCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n \r\nComprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n \r\n1) Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n2) Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n3) Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n4) R\u00e9diger des textes divers. \r\n \r\n \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\u2663 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\u2663 respecter les conventions de la communication \r\n\u2663 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\u2663 Comprendre et respecter les consignes \r\n\u2663 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n\u2663 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\u2663 Etre capable de travailler en \u00e9quipe et de mani\u00e8re individuelle \r\n\u2663 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\u2663 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\u2663 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s \r\n \r\n \r\n \r\n \r\nNIVEAUX 2 et 3  \r\n \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nEn fonction du niveau de d\u00e9part de l\u2019\u00e9tudiant, celui-ci devra atteindre en fin de 2e ann\u00e9e les niveaux B1 \u00e0 C1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\nCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n \r\nComprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n \r\n1) Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n2) Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n3) Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n \r\n \r\n4 R\u00e9diger des courriels et textes divers. \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\u2663 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\u2663 respecter les conventions de la communication \r\n\u2663 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\u2663 Comprendre et respecter les consignes \r\n\u2663 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n\u2663 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":72,"name":"Communication  en Allemand","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=72&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Au terme de l\u2019AA, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n\u2022\tCommuniquer avant tout oralement. Il sera capable de mobiliser, \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit, les structures de base et  le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie courante et\/ou professionnelle en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n\u2022\tlire, comprendre et analyser des documents g\u00e9n\u00e9raux et\/ou relatifs  \u00e0 la vie des entreprises commerciales et\/ou touristiques. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1re ann\u00e9e est \r\n- le niveau A1 pour le niveau 1  \r\n- le niveau A2 \u2013 B1 pour le niveau 2 \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et de savoir-\u00eatre  \r\n \r\nFaire preuve d'esprit d'analyse  \r\n* rechercher, traiter et exploiter des informations n\u00e9cessaires et pertinentes en lien avec les diff\u00e9rents travaux \r\n* synth\u00e9tiser et commenter des activit\u00e9s \r\n \r\nMobiliser des savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques: \r\n* utiliser de mani\u00e8re ad\u00e9quate les structures grammaticales et lexicales de la langue. \r\n* utiliser des supports visuels (PPoint) pour les pr\u00e9sentations \u00e9ventuelles. \r\n \r\nS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel:  \r\n* \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\n* faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques \r\n* \u00eatre responsable et autonome \r\n* \u00eatre rigoureux, faire preuve d\u2019implication \r\n* d\u00e9velopper la confiance en soi \r\n \r\nS'organiser \r\n* g\u00e9rer leur plan d\u2019apprentissage \r\n* g\u00e9rer les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":73,"name":"Communication  en Italien","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=73&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d'apprentissage de l'UE \r\nAu terme de l\u2019AA, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n\u2022\tCommuniquer avant tout oralement. Il sera capable de mobiliser, \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit, les structures de base et le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie courante et\/ou professionnelle en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n\u2022\tlire, comprendre et analyser des documents g\u00e9n\u00e9raux et\/ou relatifs \u00e0 la vie des entreprises commerciales et\/ou touristiques. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1re ann\u00e9e est \r\n- le niveau A1 pour le niveau 1  \r\n- le niveau A2 \u2013 B1 pour le niveau 2 \r\n \r\n(Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et de savoir-\u00eatre  \r\n \r\nFaire preuve d'esprit d'analyse  \r\n* rechercher, traiter et exploiter des informations n\u00e9cessaires et pertinentes en lien avec les diff\u00e9rents travaux \r\n* synth\u00e9tiser et commenter des activit\u00e9s \r\n \r\nMobiliser des savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques: \r\n* utiliser de mani\u00e8re ad\u00e9quate les structures grammaticales et lexicales de la langue. \r\n \r\n \r\nS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel:  \r\n* \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\n* faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques \r\n* \u00eatre responsable et autonome \r\n* \u00eatre rigoureux, faire preuve d\u2019implication \r\n* d\u00e9velopper la confiance en soi \r\n \r\nS'organiser \r\n* g\u00e9rer leur plan d\u2019apprentissage \r\n* g\u00e9rer les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":74,"name":"Allemand : Communication \u00e9crite et orale","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=74&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"NIVEAU 1  \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant devra atteindre en fin de 2e ann\u00e9e le niveau A2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\nCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n \r\nComprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n \r\n1) Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n2) Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n3) Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n4) R\u00e9diger des textes divers. \r\n \r\n \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\u2663 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\u2663 respecter les conventions de la communication \r\n\u2663 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\u2663 Comprendre et respecter les consignes \r\n\u2663 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n\u2663 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\u2663 Etre capable de travailler en \u00e9quipe et de mani\u00e8re individuelle \r\n\u2663 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\u2663 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\u2663 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s \r\n \r\n \r\n \r\n \r\nNIVEAU 2  \r\n \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nEn fonction du niveau de d\u00e9part de l\u2019\u00e9tudiant, celui-ci devra atteindre en fin de 2e ann\u00e9e les niveaux B1 \u00e0 C1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\nCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n \r\nComprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n \r\n1) Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n2) Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n3) Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n \r\n \r\n4 R\u00e9diger des courriels et textes divers. \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\u2663 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\u2663 respecter les conventions de la communication \r\n\u2663 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\u2663 Comprendre et respecter les consignes \r\n\u2663 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n\u2663 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":75,"name":"Italien : Communication \u00e9crite et orale","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=75&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"A l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant devra atteindre en fin de 2e ann\u00e9e le niveau A2 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\nCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE ET DANS LE SECTEUR DU TOURISME : \r\n \r\nComprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n \r\n1) Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n2) Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n3) Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n4) R\u00e9diger des textes divers \r\n5) \u00catre capable de comprendre et d'effectuer une r\u00e9servation dans un h\u00f4tel, agritourisme ou B&amp;B italien et signaler des probl\u00e8mes dans une chambre \r\n6) \u00catre capable d'organiser un voyage en Italie \r\n \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\u2663 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\u2663 respecter les conventions de la communication \r\n\u2663 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\u2663 Comprendre et respecter les consignes \r\n\u2663 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n\u2663 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet \r\n \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\u2663 Etre capable de travailler en \u00e9quipe et de mani\u00e8re individuelle \r\n\u2663 Etre pr\u00e9cis, ponctuel, flexible et fiable ; faire preuve d\u2019implication \r\n\u2663 Apprendre \u00e0 s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\u2663 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s \r\n \r\n \r\n \r\n \r\nNIVEAUX 2 et 3  \r\n \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer essentiellement oralement en utilisant des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nEn fonction du niveau de d\u00e9part de l\u2019\u00e9tudiant, celui-ci devra atteindre en fin de 2e ann\u00e9e les niveaux B1 \u00e0 C1 (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\u03d6 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\nCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n \r\nComprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis, faire circuler l\u2019information  \r\n \r\n1) Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires  \r\n2) Comprendre les \u00e9l\u00e9ments essentiels de documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n3) Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s \r\n \r\n \r\n4 R\u00e9diger des courriels et textes divers. \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\u2663 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie courante et sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\u2663 respecter les conventions de la communication \r\n\u2663 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\u2663 Comprendre et respecter les consignes \r\n\u2663 Identifier les attentes et besoins du client et y r\u00e9pondre  \r\n\u2663 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":76,"name":"Voyage d'\u00e9tude","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=76&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Le voyage d'\u00e9tude d'une semaine en Europe a pour objectifs: \r\n \r\n- de faire d\u00e9couvrir de mani\u00e8re critique par l'\u00e9tudiant une ou plusieurs destinations de tourisme culturel et ou d'affaires \r\n \r\n- de placer l'\u00e9tudiant en situation de terrain: \r\n \r\n* d\u00e9couverte du patrimoine culturel mat\u00e9riel et immat\u00e9riel, de  \r\ndiff\u00e9rents types d'h\u00e9bergement \r\n* rencontres et \u00e9changes multiculturels \r\n \r\n- d'approfondir les mati\u00e8res vues dans le cadre des cours  \r\n \r\nL'\u00e9tudiant doit montrer sa capacit\u00e9 \u00e0 concevoir et \u00e0 tester des activit\u00e9s pour un public cible dans Cracovie. \r\n \r\nLes comp\u00e9tences suivantes sont travaill\u00e9es : \r\n \r\n1. Dans le cadre de l'insertion dans le milieu professionnel et l'adaptation \u00e0 son \u00e9volution : \r\n- S'int\u00e9grer \u00e0 la culture du projet du groupe et \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome, s'impliquer, avoir le sens du service. \r\n- Faire preuve de sens critique et d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive et m\u00e9tacognitive des pratiques professionnelles. \r\n- Etre responsable, autonome et capable de g\u00e9rer le projet. \r\n- Pratiquer l'\u00e9coute, l'empathie, la diplomatie, s'ouvrir aux autres cultures, respecter les traditions et l'\u00e9thique. \r\n- Etre rigoureux, ponctuel, flexible, efficace, enthousiaste, fiable. \r\n- G\u00e9rer son stress et son temps. \r\n \r\n2. Dans le cadre de la communication : \r\n- Pratiquer de mani\u00e8re fonctionnelle plusieurs langues. \r\n- Accueillir et informer des clients, les partenaires et les prestataires \r\n- D\u00e9fendre des dossiers, des projets, des produits, traiter les objections, conseiller la client\u00e8le. \r\n- Pr\u00e9senter et promouvoir l'information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l'\u00e9crit qu'\u00e0 l'oral, de mani\u00e8re rigoureuse et cibl\u00e9e, en utilisant les supports adapt\u00e9s et les lieux appropri\u00e9s. \r\n- Agir comme interface dans les relations en lien avec le projet dont on a la charge. \r\nEntretenir des relations ponctuelles avec son r\u00e9seau (professionnels, clients, m\u00e9dias, autorit\u00e9s...). \r\n \r\n3. En faisant preuve d'esprit d'analyse : \r\n- Identifier les priorit\u00e9s du projet. \r\n- Identifier les attentes, les besoins, appr\u00e9cier les r\u00e9actions des clients, des fournisseurs et proposer des solutions. \r\n- Rechercher, identifier, v\u00e9rifier, comparer, synth\u00e9tiser, traiter et exploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour le projet. \r\n- Assurer la gestion commerciale et financi\u00e8re du projet (calcul de prix, \u00e9tablissement de budgets). \r\n- Calculer, d\u00e9terminer et optimiser les co\u00fbts de revient. \r\n- Evaluer les implications des activit\u00e9s propos\u00e9es en termes d'\u00e9thique et de d\u00e9veloppement durable.  \r\n \r\n \r\n \r\n4. Dans le cadre de la mobilisation des savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques li\u00e9s \u00e0 son activit\u00e9 : \r\n- Conna\u00eetre les ressources touristiques, culturelles, naturelles, patrimoniales ainsi que leur contexte g\u00e9ographique, \u00e9conomique et social ; conna\u00eetre les acteurs qui les g\u00e8rent. \r\n- Conna\u00eetre et utiliser les r\u00e8gles budg\u00e9taires et financi\u00e8res li\u00e9es au secteur touristique. \r\n- Ma\u00eetriser l'utilisation des supports cartographiques et l'\u00e9laboration de la gestion espace temps des produits. \r\n- Ma\u00eetriser les produits, les services, les proc\u00e9dures, les documents li\u00e9s aux activit\u00e9s et strat\u00e9gies du milieu professionnel. \r\n- Concevoir, produire des brochures, tableaux, sch\u00e9mas sur des supports divers. \r\n- Utiliser les technologies de l'information et de la communication ainsi que les outils de la bureautique. \r\n \r\n \r\n5. Dans le cadre de l'organisation: \r\n- G\u00e9rer les plannings et le suivi des diff\u00e9rentes phases du projet. \r\n- Constituer et rendre op\u00e9rationnelle la documentation professionnelle, tenir \u00e0 jour, trier et organiser les sources d'information. \r\n- Concevoir, adapter, g\u00e9rer et suivre la logistique. \r\n- G\u00e9rer les priorit\u00e9s, anticiper. \r\n- Coordonner et animer des \u00e9quipes. \r\n- Structurer et \u00e9quilibrer les offres, les produits, en fonction du profil du public cible.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":77,"name":"Fran\u00e7ais : Communication Web","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=77&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Au terme de la 3e ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer par \u00e9crit et oralement - de fa\u00e7on efficace et fonctionnelle - dans plusieurs situations de la vie professionnelle. \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et savoirs  \r\n \r\nAu terme de la 3e ann\u00e9e, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n \r\nCommuniquer: \r\nexploiter les outils de la communication \u00e9crite et orale \r\npr\u00e9senter oralement et\/ou par \u00e9crit des informations de mani\u00e8re rigoureuse, structur\u00e9e et cibl\u00e9e \r\nr\u00e9diger et pr\u00e9senter diff\u00e9rents \u00e9crits professionnels : publications Web tels que posts, articles, blogs, newsletters... \r\npr\u00e9senter un sujet via une capsule vid\u00e9o \r\n \r\nAnalyser: \r\nrechercher, traiter et exploiter des informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour une pr\u00e9sentation \u00e9crite ou orale, pour la r\u00e9daction du TFE,\u2026 \r\nsynth\u00e9tiser des informations \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit  \r\ncomprendre et utiliser des grilles de structuration d'\u00e9crits  \r\nanalyser et am\u00e9liorer des \u00e9crits professionnels \r\n \r\nMobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques: \r\nappliquer les principales r\u00e8gles orthographiques, notamment de la nouvelle orthographe, les conventions de syntaxe, de style et de ponctuation \r\nutiliser ad\u00e9quatement les technologies de l'information et de la communication \r\nconcevoir, produire des documents ad\u00e9quats \r\n \r\nS'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel: \r\n\u00e9valuer sa pratique professionnelle pour \u00e9voluer \r\n\u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\nfaire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, \u00eatre capable de s'auto\u00e9valuer \r\n\u00eatre rigoureux, fiable, ponctuel, flexible, faire preuve d'implication, g\u00e9rer son stress \r\n \r\nS'organiser: \r\ng\u00e9rer son temps \r\ng\u00e9rer les travaux de groupe \r\ng\u00e9rer les priorit\u00e9s, anticiper","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":78,"name":"Anglais","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=78&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans diverses situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 3\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n-\tCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on d\u00e9taill\u00e9e des documents se rapportant aux sujets abord\u00e9s au cours et\/ou comprendre les points essentiels de documents se rapportant \u00e0 un large \u00e9ventail de sujets  \r\n\uf0a7 Prendre note et diffuser des renseignements divers \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres, comptes-rendus et textes complexes. \r\n\uf0a7 Synth\u00e9tiser des documents et \u00e9laborer des dossiers. \r\n\uf0a7 Mener une conversation t\u00e9l\u00e9phonique complexe \r\n\uf0a7 Pr\u00e9parer et pr\u00e9senter oralement des expos\u00e9s  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter des invit\u00e9s, remercier des intervenants. \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on rigoureuse la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions formelles et stylistiques de la correspondance \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n\uf0a7 identifier les codes li\u00e9s \u00e0 la culture, aux activit\u00e9s et aux strat\u00e9gies du milieu professionnel. \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant \u00e0 un large \u00e9ventail de sujets \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer\u2026) et de mani\u00e8re autonome dans le respect de la culture de l\u2019entreprise et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9, flexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9\u2026) \r\n\uf0a7 Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche critique, r\u00e9flexive et responsable des pratiques professionnelles \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":79,"name":"N\u00e9erlandais","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=79&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans diverses situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 3\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n-\tCOMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on d\u00e9taill\u00e9e des documents se rapportant aux sujets abord\u00e9s au cours et\/ou comprendre les points essentiels de documents se rapportant \u00e0 un large \u00e9ventail de sujets  \r\n\uf0a7 Prendre note et diffuser des renseignements divers \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres, comptes-rendus et textes complexes. \r\n\uf0a7 Synth\u00e9tiser des documents et \u00e9laborer des dossiers. \r\n\uf0a7 Mener une conversation t\u00e9l\u00e9phonique complexe \r\n\uf0a7 Pr\u00e9parer et pr\u00e9senter oralement des expos\u00e9s  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter des invit\u00e9s, remercier des intervenants. \r\n \r\n \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES AU BACHELIER ASSISTANT DE DIRECTION : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on rigoureuse la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions formelles et stylistiques de la correspondance \r\n\uf0a7 utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n\uf0a7 identifier les codes li\u00e9s \u00e0 la culture, aux activit\u00e9s et aux strat\u00e9gies du milieu professionnel. \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Comprendre et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser des donn\u00e9es \r\n\uf0a7 D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019une information \u00e9crite ou orale se rapportant \u00e0 un large \u00e9ventail de sujets \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer\u2026) et de mani\u00e8re autonome dans le respect de la culture de l\u2019entreprise et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9, flexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9\u2026) \r\n\uf0a7 Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche critique, r\u00e9flexive et responsable des pratiques professionnelles \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":80,"name":"Espagnol : communication \u00e9crite et orale","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=80&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Niveaux 1-2-3  \r\nAcquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en  \r\nutilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire  \r\nad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte  \r\ndes aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en BAC 3 est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en  \r\ncommun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues) ou B2 (en fonction du niveau  \r\ninitial de l\u2019\u00e9tudiant) \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nAfin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation  \r\n(comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n*Comprendre les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n*Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information ou un produit  \r\n*Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client et le conseiller oralement et par \u00e9crit \r\n*Exprimer son opinion \u00e0 propos de diff\u00e9rents probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 ou d\u2019actualit\u00e9, argumenter \r\n*Am\u00e9liorer la prise de parole \r\n*R\u00e9diger des courriels \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n*Mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n*Respecter les conventions de la communication \r\n*Choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information  \r\net de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n*Analyser et respecter les consignes \r\n*Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n*Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes  \r\n*Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique. \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n*Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer,\u2026 ) et de mani\u00e8re autonome  \r\ndans le respect du milieu professionnel et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9,  \r\nflexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9, \u2026 ) \r\n*Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n*Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9  \r\n*D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n*G\u00e9rer son temps, son agenda, son stress et les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":81,"name":"Gestion de donn\u00e9es et ERP","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=81&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"1)Acquis d\u2019apprentissage global. \r\nAu terme de l\u2019AA, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de : \r\n- G\u00e9rer la comptabilit\u00e9 d\u2019une micro entreprise fictive gr\u00e2ce \u00e0 Odoo \r\n \r\n2)Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire. \r\nAu terme de l\u2019AA, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de : \r\n \r\n2.1) Mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques \r\n- Comprendre et utiliser le module comptabilit\u00e9 de Odoo pour g\u00e9rer la comptabilit\u00e9 d\u2019une micro entreprise fictive \r\n \r\n2.2) S\u2019organiser \r\n- D\u00e9composer et organiser les diff\u00e9rentes t\u00e2ches \u00e0 r\u00e9aliser. \r\n \r\n2.3) Analyser \r\n- Comprendre et analyser une t\u00e2che et appliquer le traitement ad\u00e9quat en vue de r\u00e9soudre le probl\u00e8me.  \r\n \r\n2.4) S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel  \r\n- Travailler en \u00e9quipe \r\n- Contribuer activement et rigoureusement \u00e0 la r\u00e9solution d\u2019exercices.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":82,"name":"S\u00e9minaire : D\u00e9fis de l'entreprise d'aujourd'hui","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=82&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d\u2019apprentissage globaux  \r\n \r\nAppliquer les connaissances acquises au cours de Bloc 1 et Bloc 2, afin d\u2019aiguiser les capacit\u00e9s de compr\u00e9hension, de synth\u00e8se et de r\u00e9flexion par rapport \u00e0  certains d\u00e9fis auxquels l\u2019entreprise est aujourd\u2019hui confront\u00e9e. \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir, savoir-faire, savoir-\u00eatre \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable: \r\n \r\n1.  de mobiliser des savoirs et savoir-faire propres  au bachelier assistant de direction en faisant preuve d\u2019une grande polyvalence, c\u2019est-\u00e0-dire, \r\n \r\n-\tde comprendre et de commenter des informations relatives au s\u00e9minaire \r\n-\td\u2019utiliser la langue fran\u00e7aise de mani\u00e8re appropri\u00e9e \r\n \r\n2. d\u2019analyser des donn\u00e9es, c\u2019est-\u00e0-dire, \r\n-\tde rechercher, d\u2019analyser et de synth\u00e9tiser des informations imprim\u00e9es et num\u00e9riques  \r\n         relatives au s\u00e9minaire \r\n-\td\u2019\u00e9valuer de mani\u00e8re critique la qualit\u00e9 de ces informations \r\n-\tde d\u00e9velopper l\u2019esprit critique face aux probl\u00e8mes \u00e9tudi\u00e9s. \r\n \r\n 3.  de communiquer, c\u2019est-\u00e0-dire, \r\n-\tde pr\u00e9senter oralement des travaux  \r\n-\tde d\u00e9battre  et de susciter l\u2019interactivit\u00e9 \r\n-\tde pratiquer l\u2019\u00e9coute active. \r\n \r\n4.  de s\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et de s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution, c\u2019est-\u00e0-dire,  \r\n-\tde d\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive \r\n-\tde travailler tant de mani\u00e8re autonome qu\u2019en \u00e9quipe \r\n-\tde collaborer de mani\u00e8re proactive et cr\u00e9ative \r\n-\tde faire preuve d\u2019amabilit\u00e9 et de savoir-vivre. \r\n \r\n5. de s\u2019organiser, c\u2019est-\u00e0-dire,  \r\n-\tde participer activement  \r\n-\tde g\u00e9rer les priorit\u00e9s \r\n-\tde g\u00e9rer le stress. \r\n \r\nPlus sp\u00e9cifiquement, les \u00e9tudiants auront pour objectif de travailler : \r\n- leur cr\u00e9ativit\u00e9, leur capacit\u00e9 \u00e0 innover ; \r\n- leur capacit\u00e9 d\u2019adaptation (\u00e9quipes multidisciplinaires, coll\u00e8gues inconnus, entreprises nouvelles) ; \r\n- la prise de parole en public ; \r\n- l\u2019esprit d\u2019\u00e9quipe ; \r\n- le sens des responsabilit\u00e9s \r\n- l\u2019argumentation.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":83,"name":"Marketing and strategic communication","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=83&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"**Course overview** \r\nThis course aims to provide students with a broad view of marketing, past, present and future.  \r\nAfter a refresher covering the key marketing concepts, the course examines how modern-day marketing has been largely shaped by the development and evolution of psychology during the first three quarters of the twentieth century.  \r\nHaving studied the historical aspects of the development of marketing, the course then examines the ethical implications and responsibilities of marketing. Present day marketing is examined through examples illustrating the wide variety of different marketing techniques and strategies in use today.  \r\nThe course concludes with an exploratory look into the future of marketing shaped by shifting consumer behaviours in an increasingly technological world.   \r\n \r\n**Specifics** \r\nBy the end of this course students will have acquired the essential English vocabulary used in marketing. Students will be able to create and delivers presentations analysing one or more components of an existing marketing campaign as well as their own proposals for an imaginary marketing campaign.  \r\n \r\nStudents will have gained insight into the psychological background of marketing and the psychological levers used in B2C marketing, including: \r\n- The early use of Freudian theories in marketing and the work of Ernest Dichter \r\n- Developments in psychology introduced by Wilhelm Reich, Abraham Maslow, Herbert Marcuse, and Werner Erhard \r\n- The birth of modern-day marketing with the advent of the Values &amp; Lifestyles framework  \r\n \r\nStudents will have acquired an awareness of the ethical dimensions of marketing in general, and an understanding of the current \u201cgreen-washing\u201d trend in marketing.  \r\n \r\nStudents will have gained an understanding of a wide range of different marketing techniques and strategies including Cause Marketing, Digital Marketing, Scarcity Marketing, Word-of- Mouth Marketing, Undercover Marketing, Transactional Marketing, Seasonal Marketing, Viral Marketing, Evangelism Marketing, Event Marketing, Outbound Marketing, Inbound Marketing, Freebie Marketing, Content Marketing, Tradeshow Marketing, Search Marketing, Ambush Marketing, Mobile Marketing\u2026 \r\n \r\nStudents will have obtained insights into the future of marketing driven by technological advances in Big Data analytics, artificial intelligence, smart-devices, and APIs, and changing consumer behaviours themselves influenced by technology and the ever-increasing ubiquity of marketing and advertising.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":84,"name":"Socio-economische actualiteit","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=84&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Contenu de l'activit\u00e9 \r\n \r\n  \r\n \r\nBehandeling van economische  en maatschappelijke thema's die in de Vlaamse of Nederlandstalige wereld aan bod komen, uitgekozen aan de hand van de criteria  \r\n(1) actualiteit,  \r\n (2) potentieel voor controverse en discussie,  \r\n (3) diversiteit qua thematiek.  \r\n \r\n  \r\n \r\nAan bod kwamen de afgelopen jaren o.a.: \r\n \r\n- culturele tradities en diversiteit: het Pietendebat in Nederland; \r\n \r\n- etnomarketing; \r\n \r\n- regels voor gebruik van sociale media op de werkvloer; \r\n \r\n- fiscaal regime: vermogenswinstbelasting of enkel arbeid belasten?;   \r\n \r\n- burgerzin: staken of protest 2.0 om je stem effectief  te laten horen?;  \r\n \r\n-generational management: babyboomers, Gen X en Einstein op de werkvloer. \r\n \r\n  \r\n \r\nBelangrijk is dat de studenten inzicht krijgen in verschillende debatstandpunten, en dan vooral in de blinde vlekken van overtuigingen. \r\n \r\n \r\n  \r\n \r\n \r\n \r\n  \r\n  \r\n \r\n \r\n \r\n \r\n\u200b","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":85,"name":"Communication multim\u00e9dia","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=85&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"A l'issue du quadrimestre, l'\u00e9tudiant sera capable de mettre en pratique ses comp\u00e9tences organisationnelles et de travail en \u00e9quipe en utilisant un espace de travail centralis\u00e9 sur internet et les moyens de communications multim\u00e9dias informatis\u00e9s. \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques : \r\n \r\n1. Mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques :  \r\n- comprendre les sp\u00e9cificit\u00e9s d\u2019un espace de travail centralis\u00e9 dans le cloud \r\n- conna\u00eetre le vocabulaire sp\u00e9cifique aux logiciels de communication multim\u00e9dia \r\n- utiliser les fonctions principales des logiciels de la suite Office 365 (SharePoint, Skype entrepise, Yammer, OneNote, Delve, Sway ) \r\n \r\n2. Faire preuve d'esprit d'analyse: \r\n- comprendre et \u00eatre capable de choisir le logiciel le mieux adapt\u00e9 \u00e0 une situation donn\u00e9e \r\n- identifier les liens possibles entre les logiciels du cloud et ceux install\u00e9s sur un ordinateur individuel. \r\n \r\n3. S'organiser : \r\n- d\u00e9velopper le sens de la rigueur dans l'apprentissage th\u00e9orique et pratique \r\n- g\u00e9rer le temps et le stress \r\n- Utiliser les outils informatis\u00e9s pour organiser et planifier le travail en \u00e9quipe \r\n \r\n4. S'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n- r\u00e9soudre les exercices avec m\u00e9thode et rigueur \r\n- travailler et collaborer avec des partenaires","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":86,"name":"S\u00e9minaire de relations humaines","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=86&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de construire de relations positives de travail permettant une collaboration fructueuse avec sa hi\u00e9rarchie, ses coll\u00e8gues, les clients et\/ou fournisseurs. Il sera \u00e9galement capable de g\u00e9rer les \u00e9ventuelles tensions pouvant surgir dans le cadre de ces relations. \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-Mobiliser les savoirs, savoir-faire et savoir-\u00eatre propres au Bachelier d'assistant de direction : \r\nEntretenir de bonnes relations avec ses coll\u00e8gues \r\nR\u00e9soudre les probl\u00e8mes relationnels importants (agressivit\u00e9, harc\u00e8lement) \r\n \r\n-Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission en adoptant une d\u00e9marche syst\u00e9mique : \r\nIdentifier les structures (organigramme) et la culture de l\u2019entreprise \r\nRep\u00e9rer les modes de fonctionnement informels \r\n \r\n-Communiquer en utilisant les canaux de communication ad\u00e9quats : \r\nMa\u00eetriser de fa\u00e7on appropri\u00e9e la transmission d\u2019informations via les canaux ascendants et descendants \r\nComprendre l\u2019utilit\u00e9 de la communication informelle et savoir quand la privil\u00e9gier \r\n \r\n-S\u2019organiser: \r\nG\u00e9rer les priorit\u00e9s et son stress en n\u00e9gociant la gestion des d\u00e9lais avec son Manager et ses coll\u00e8gues \r\nFixer des limites de mani\u00e8re assertive \r\n \r\n-S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\nAppliquer les r\u00e8gles et les bonnes pratiques en mati\u00e8re de savoir-vivre, d\u2019empathie, d\u2019ouverture aux autres et de gestion de conflits \r\nTravailler, tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe, dans le respect de la culture de l\u2019entreprise et de son environnement multiculturel \r\nAdopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques dans la gestion des dossiers confidentiels \r\nFaire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et \u00eatre capable d'auto\u00e9valuation","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":87,"name":"Droit social","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=87&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Au terme de l'enseignement, l'\u00e9tudiant(e) sera capable de : \r\n \r\n- mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques : \r\n \r\n* d\u00e9finir et ma\u00eetriser les concepts fondamentaux du droit du travail n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 l'analyse de cas pratiques ; \r\n \r\n* ma\u00eetriser la terminologie propre au droit du travail ; \r\n \r\n* ma\u00eetriser les principaux m\u00e9canismes du droit social ; \r\n \r\n* produire, en s'appuyant sur toutes les connaissances th\u00e9oriques acquises, un raisonnement juridique pr\u00e9cis et rigoureux sous la forme de la r\u00e9solution d'un cas pratique de droit du travail ; \r\n \r\n- faire preuve d'esprit d'analyse et de synth\u00e8se : \r\n \r\n* rechercher, analyser, identifier, traiter avec rigueur tous les \u00e9l\u00e9ments juridiques pertinents en \"d\u00e9codant\" certaines situations concr\u00e8tes simples de droit  du travail ; \r\n \r\n- communiquer : \r\n \r\n* r\u00e9diger des r\u00e9ponses pertinentes, structur\u00e9es, coh\u00e9rentes et pr\u00e9cises lors de l'\u00e9valuation \u00e9crite ; \r\n \r\n- d\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive, notamment au regard de l'actualit\u00e9 sociale, dans le but de favoriser, dans un esprit de polyvalence, son int\u00e9gration professionnelle future ; \r\n \r\nMATIERE DU COURS DE DROIT SOCIAL : \r\n \r\nI. INTRODUCTION \r\n \r\n1. Objet du propos \r\n2. Rappel de notions de base \r\n3. D\u00e9finition et nature mixte du droit social \r\n4. Bref historique \r\n5. L\u00e9gislation sociale. Rep\u00e8res chronologiques \r\n6. Hi\u00e9rarchie et articulation des sources du droit du travail \r\n \r\nII. LA RELATION INDIVIDUELLE DE TRAVAIL \r\n \r\n1. D\u00e9finition et \u00e9l\u00e9ments constitutifs du contrat de travail \r\n2. Typologie des contrats de travail \r\n \r\nIII. LA FORMATION DU CONTRAT DE TRAVAIL \r\n \r\n1. La phase pr\u00e9contractuelle \r\n2. La rencontre des volont\u00e9s \r\n3. Les conditions de validit\u00e9 et leur sanction \r\n \r\nIV. L'EXECUTION DU CONTRAT DE TRAVAIL \r\n \r\n1. Obligations communes \r\n2. Obligations sp\u00e9cifiques de l'employeur \r\n3. Obligations sp\u00e9cifiques du travailleur \r\n4. La responsabilit\u00e9 limit\u00e9e du travailleur \r\n \r\nV. LA SUSPENSION DU CONTRAT DE TRAVAIL \r\n \r\nExamen de deux cas particuliers : \r\n \r\n1. L'accident \/ la maladie de droit commun \r\n2. La protection de la maternit\u00e9 \r\n \r\nVI. LA RUPTURE DU CONTRAT DE TRAVAIL \r\n \r\n1. Modes g\u00e9n\u00e9raux issus du droit civil \r\n2. Modes propres au droit social \r\n3. Obligations de l'employeur \r\n4. Limites du droit de licenciement","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":88,"name":"S\u00e9minaire de gestion des ressources humaines","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=88&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Comp\u00e9tences du profil d\u2019enseignement exploit\u00e9es dans le cadre de l\u2019UE: \r\n\u2022\tmobiliser les savoirs et savoir-faire sp\u00e9cifiques a\u0300 ses activit\u00e9s sur les plans \u00e9conomique, financier, juridique, social ... ;  \r\n\u2022\tutiliser de mani\u00e8re optimale les technologies de l\u2019information et de la communication et s\u2019adapter a\u0300 leur \u00e9volution ;  \r\n\u2022\tg\u00e9rer le traitement, l\u2019organisation et le partage de l\u2019information en agissant comme interface entre les acteurs internes et externes de l\u2019organisation ;  \r\n\u2022\torganiser et suivre au plan op\u00e9rationnel les r\u00e9unions, les activit\u00e9s et les projets d\u2019une \u00e9quipe ou d\u2019un manager ;  \r\n\u2022\t\u00e9tablir une fonction de veille par rapport a\u0300 ces missions et s\u2019adapter au changement dans un souci d\u2019am\u00e9lioration de la qualit\u00e9\u0301 des services prest\u00e9s ;  \r\n\u2022\tadopter une approche responsable, critique et r\u00e9flexive pour \u00e9valuer sa pratique afin de se former et de construire son projet professionnel.  \r\n \r\nObjectifs sp\u00e9cifiques :  \r\n \r\nA la fin de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement les \u00e9tudiants seront en mesure : \r\n1.\tD\u2019expliquer le r\u00f4le du d\u00e9partement RH au sein d\u2019une entreprise \r\n2.\tD\u2019analyser la marque employeur d\u2019une entreprise \r\n3.\tDe r\u00e9diger et\/ou d\u2019am\u00e9liorer des offres d\u2019emploi  \r\n4.\tD\u2019\u00e9noncer les canaux de recrutement \u2013 classiques et digitaux \u2013 \u00e0 disposition des entreprises et d\u2019en identifier les avantages et les inconv\u00e9nients \r\n5.\tD\u2019identifier les nouvelles tendances du recrutement, dont celles qui exploitent les nouvelles technologies, ainsi que leurs cons\u00e9quences pour les entreprises \r\n6.\tDe nommer et de critiquer les techniques d\u2019\u00e9valuation des candidats \r\n7.\tDe d\u00e9terminer les \u00e9l\u00e9ments constitutifs d\u2019une politique salariale \r\n8.\tDe d\u00e9finir ce qu\u2019est un \u00ab NWOW \u00bb et d\u2019en \u00e9noncer l\u2019int\u00e9r\u00eat pour la Gestion des Ressources Humaines \r\n9.\tD\u2019analyser l\u2019impact des d\u00e9cisions des entreprises sur le bien-\u00eatre de leur personnel, et par cons\u00e9quent, sur les r\u00e9sultats de l\u2019entreprise.  \r\n10.\tDe d\u00e9finir son projet professionnel","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":89,"name":"Analyse critique de statistiques","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=89&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"1) Acquis d'apprentissage global \r\n \r\nAu terme du cours, l'\u00e9tudiant doit-\u00eatre capable de porter un regard critique sur les interpr\u00e9tations statistiques de base. \r\n \r\n2)Acquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme du quadrimestre, l'\u00e9tudiant doit-\u00eatre capable de : \r\n \r\nMobiliser les savoir-faire th\u00e9orique et pratiques \r\n- Connaitre et utiliser les principaux outils de la statistique descriptive \u00e0 savoir (2\u00e8me ann\u00e9e cours de statistique appliqu\u00e9e), les tableaux de fr\u00e9quence, les graphiques, les mesures de la tendance centrale et de la dispersion. \r\n- D\u00e9celer les points sensibles susceptibles d'induire une interpr\u00e9tation abusive, de manipuler les r\u00e9sultats. \r\n \r\nAnalyser \r\n- Faire preuve d'esprit critique face aux interpr\u00e9tations bas\u00e9es sur : \r\n*les pourcentages, \r\n*les moyennes, \r\n*les repr\u00e9sentations graphiques. \r\n- Comprendre le message diffus\u00e9 et ce qu'il cherche \u00e0 induire. \r\n- Identifier o\u00f9 l'erreur \u00e9ventuelle d'interpr\u00e9tation s'est gliss\u00e9e. \r\n \r\nS'organiser \r\n- L'\u00e9tudiant sera capable d'adopter une d\u00e9marche analytique rigoureuse. \r\n \r\nS'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\n- Contribuer activement \u00e0 l'analyse de diff\u00e9rentes interpr\u00e9tations avec m\u00e9thode et rigueur. \r\n- Faire preuve de sens critique en d\u00e9veloppant une approche r\u00e9flexive afin de proposer les bonnes d\u00e9cisions.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":90,"name":"Stage","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=90&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"1.OBJECTIFS DU STAGE D\u2019INSERTION PROFESSIONNELLE DE 3e ANNEE  \r\n \r\nA. OBJECTIFS GENERAUX \r\n \r\nEn 1re ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant r\u00e9alise un stage de d\u00e9couverte en entreprise d\u2019une dur\u00e9e de 3 semaines. \r\nEn 3e ann\u00e9e, le principal but du stage est de permettre l\u2019insertion professionnelle de l\u2019\u00e9tudiant par la r\u00e9alisation de t\u00e2ches courantes, d\u2019int\u00e9grer les \u00e9l\u00e9ments majeurs de sa formation : le d\u00e9veloppement de sa personne, de son autonomie et de ses comp\u00e9tences professionnelles. \r\n \r\nIl a pour objectif d\u2019aider le stagiaire \u00e0 d\u00e9velopper son aptitude \u00e0 intervenir dans des situations r\u00e9elles et \u00e0 se responsabiliser face \u00e0 la r\u00e9alisation de projets qui lui sont confi\u00e9s. \r\n \r\nIl permet l\u2019int\u00e9gration des connaissances et l\u2019application des comp\u00e9tences acquises et favorise le d\u00e9veloppement des attitudes et comportements sp\u00e9cifiques aux exigences de la profession. \r\n \r\nFinalement, le stage devrait \u00e9galement favoriser l\u2019int\u00e9gration du stagiaire au sein d\u2019une \u00e9quipe de travail et sa responsabilisation tant au niveau de la gestion des t\u00e2ches qu\u2019au niveau du respect des normes et modalit\u00e9s de l\u2019entreprise ou de l\u2019organisme d\u2019accueil. \r\n \r\nB.OBJECTIFS SPECIFIQUES \r\n \r\nA l\u2019aube d\u2019une carri\u00e8re professionnelle, le stage permet de faire un bilan personnel et de faire un choix coh\u00e9rent d\u2019une future profession. \r\nLes objectifs sp\u00e9cifiques sont d\u00e9termin\u00e9s de commun accord et individuellement avec chaque entreprise, en fonction des possibilit\u00e9s offertes. \r\nIl est \u00e9vident qu'une bonne n\u00e9gociation au d\u00e9part d\u00e9terminera la qualit\u00e9 du stage et influencera son \u00e9valuation.","languages":[],"teachers":[]},{"id":91,"name":"TFE","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=91&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Par son TFE, l'\u00e9tudiant prouve qu'il est capable de se documenter, traiter l'information, discerner l'essentiel de l'accessoire, structurer ses id\u00e9es, communiquer efficacement tant \u00e0 l'\u00e9crit qu'\u00e0 l'oral. \r\nIl est \u00e9galement capable d\u2019une d\u00e9marche r\u00e9flexive en \u00e9tablissant un bilan critique quant \u00e0 l\u2019ensemble des comp\u00e9tences qu\u2019il a acquises durant son stage, notamment en mettant en perspective les comp\u00e9tences acquises avec les acquis  d\u2019apprentissage terminaux.  \r\nL'\u00e9tudiant prouve ainsi qu'il est capable de mener une r\u00e9flexion pertinente et personnelle \u00e0 partir de la r\u00e9alit\u00e9 de son entreprise de stage. \r\n \r\nL\u2019UE TFE ( 15 cr\u00e9dits) est compos\u00e9e de 3 AA : \r\n \r\nle bilan final de stage (travail \u00e9crit) : 2 cr\u00e9dits \r\nle TFE (travail \u00e9crit) : 7 cr\u00e9dits \r\nla d\u00e9fense orale : 6 cr\u00e9dits","languages":[],"teachers":[]},{"id":92,"name":"Allemand : communication \u00e9crite et orale","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=92&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Niveaux 1-2 \r\nAcquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en  \r\nutilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire  \r\nad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte  \r\ndes aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en BAC 3 est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en  \r\ncommun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues) ou B2 (en fonction du niveau  \r\ninitial de l\u2019\u00e9tudiant) \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nAfin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation  \r\n(comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n*Comprendre les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n*Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information ou un produit  \r\n*Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client et le conseiller oralement et par \u00e9crit \r\n*Exprimer son opinion \u00e0 propos de diff\u00e9rents probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 ou d\u2019actualit\u00e9, argumenter \r\n*Am\u00e9liorer la prise de parole \r\n*R\u00e9diger des courriels \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n*Mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n*Respecter les conventions de la communication \r\n*Choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information  \r\net de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n*Analyser et respecter les consignes \r\n*Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n*Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes  \r\n*Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique. \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n*Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer,\u2026 ) et de mani\u00e8re autonome  \r\ndans le respect du milieu professionnel et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9,  \r\nflexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9, \u2026 ) \r\n*Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n*Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9  \r\n*D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n*G\u00e9rer son temps, son agenda, son stress et les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":93,"name":"Italien : Communication \u00e9crite et orale","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=93&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Niveaux 1-2 \r\nAcquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en  \r\nutilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire  \r\nad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte  \r\ndes aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en BAC 3 est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en  \r\ncommun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues) ou B2 (en fonction du niveau  \r\ninitial de l\u2019\u00e9tudiant) \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nAfin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation  \r\n(comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n*Comprendre les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n*Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information ou un produit  \r\n*Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client et le conseiller oralement et par \u00e9crit \r\n*Exprimer son opinion \u00e0 propos de diff\u00e9rents probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 ou d\u2019actualit\u00e9, argumenter \r\n*Am\u00e9liorer la prise de parole \r\n*R\u00e9diger des courriels \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n*Mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n*Respecter les conventions de la communication \r\n*Choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information  \r\net de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n*Analyser et respecter les consignes \r\n*Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n*Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes  \r\n*Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique. \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n*Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer,\u2026 ) et de mani\u00e8re autonome  \r\ndans le respect du milieu professionnel et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9,  \r\nflexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9, \u2026 ) \r\n*Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n*Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9  \r\n*D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n*G\u00e9rer son temps, son agenda, son stress et les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":94,"name":"Fran\u00e7ais : Communication professionnelle \u00e9crite et orale","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=94&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d'apprentissage globaux de l'UE \r\n\u2022 communiquer oralement et par \u00e9crit en fran\u00e7ais fonctionnel et usuel dans toute situation de communication professionnelle \r\n\u2022 am\u00e9liorer la prise de parole et l\u2019\u00e9coute active \r\n\u2022 s\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et de savoir-\u00eatre \r\nCommuniquer \r\no exploiter les outils de la communication tant \u00e0 l\u2019oral (verbal et non verbal) qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9crit \r\no accueillir et informer les clients, les partenaires \r\no d\u00e9fendre un projet, un produit, un service \r\no traiter les r\u00e9clamations, les objections, conseiller la client\u00e8le \r\no r\u00e9diger diff\u00e9rents \u00e9crits professionnels dont des textes pour internet et des courriels  \r\n \r\nFaire preuve d\u2019esprit d\u2019analyse \r\no rechercher, traiter et exploiter des informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour un projet \r\no identifier les attentes, les besoins d\u2019un client, appr\u00e9cier les r\u00e9actions des clients et proposer des solutions \r\no d\u00e9coder et pr\u00e9senter des donn\u00e9es chiffr\u00e9es  \r\n \r\n \r\nS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\no \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\no faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques, \u00eatre capable de s\u2019auto-\u00e9valuer \r\no \u00eatre responsable et autonome \r\no faire preuve de proactivit\u00e9, de cr\u00e9ativit\u00e9 et sens de l\u2019initiative pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes \r\no \u00eatre rigoureux, ponctuel, flexible, fiable, faire preuve d\u2019implication \r\no g\u00e9rer son stress et son temps \r\no d\u00e9velopper la confiance en soi \r\n \r\nMettre en \u0153uvre des savoirs, des savoir-faire  \r\no utiliser les technologies de l\u2019information et de la communication \r\no exploiter la connaissance des ressources touristiques, culturelles,naturelles, patrimoniales ainsi que leur contexte g\u00e9ographique, \u00e9conomique et social d\u2019un produit choisi en vue de le proposer au client \r\no appliquer les principales r\u00e8gles orthographiques, les conventions de syntaxe, de style et de ponctuation \r\no conna\u00eetre et utiliser les structures des \u00e9crits professionnels  \r\n \r\n \r\nS\u2019organiser \r\no g\u00e9rer le planning et le suivi des travaux \r\no g\u00e9rer les priorit\u00e9s, anticiper","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":95,"name":"Anglais","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=95&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 3\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation (comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre de fa\u00e7on approfondie les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral \r\n\uf0a7 Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client et le conseiller  \r\n\uf0a7 D\u00e9fendre des dossiers, des projets, des produits \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels, lettres et textes divers \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication \r\n\uf0a7 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n\uf0a7 Concevoir, produire des documents, des produits, des actions de promotion appropri\u00e9s \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Analyser et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes (et les int\u00e9grer dans une r\u00e9flexion globale relative au monde du tourisme) \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer\u2026) et de mani\u00e8re autonome dans le respect du milieu professionnel et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9, flexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9\u2026) \r\n\uf0a7 Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche critique, r\u00e9flexive et responsable des pratiques professionnelles \r\n\uf0a7 D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":96,"name":"N\u00e9erlandais","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=96&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"\uf076 Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\n \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en utilisant avec aisance des structures linguistiques simples. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire ad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 3\u00e8me ann\u00e9e est le niveau B1- (Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues). \r\n \r\n \r\n\uf076 Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\n  Afin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation      \r\n  (comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et le justifier, faire circuler l\u2019information) : \r\n\uf0a7 Comprendre les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n\uf0a7 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral \r\n\uf0a7 Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client et le conseiller  \r\n\uf0a7 R\u00e9diger des courriels et textes promotionnels \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n\uf0a7 mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n\uf0a7 respecter les conventions de la communication \r\n\uf0a7 choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information et de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n\uf0a7 Analyser et respecter les consignes \r\n\uf0a7 Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n\uf0a7 Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes  \r\n\uf0a7 Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n\uf0a7 Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer\u2026) et de mani\u00e8re autonome dans le respect du milieu professionnel et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9, flexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9\u2026) \r\n\uf0a7 Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n\uf0a7 Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n\uf0a7 G\u00e9rer son temps, son stress et les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":97,"name":"Espagnol : communication \u00e9crite et orale","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=97&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"A l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en  \r\nutilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire  \r\nad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte  \r\ndes aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant au bloc 3 3 est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en  \r\ncommun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues) ou B2 (en fonction du niveau  \r\ninitial de l\u2019\u00e9tudiant) \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nAfin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation  \r\n(comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n*Comprendre les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n*Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information ou un produit  \r\n*Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client et le conseiller oralement et par \u00e9crit \r\n*Exprimer son opinion \u00e0 propos de diff\u00e9rents probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 ou d\u2019actualit\u00e9, argumenter \r\n*Am\u00e9liorer la prise de parole \r\n*R\u00e9diger des courriels professionnels \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n*Mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n*Respecter les conventions de la communication \r\n*Choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information  \r\net de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n*Analyser et respecter les consignes \r\n*Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n*Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes  \r\n*Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique. \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n*Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer, \u2026 ) et de mani\u00e8re autonome  \r\ndans le respect du milieu professionnel et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9,  \r\nflexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9, \u2026 ) \r\n*Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n*Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9  \r\n*D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n*G\u00e9rer son temps, son agenda, son stress et les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":98,"name":"Droit de la protection sociale et citoyennet\u00e9","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=98&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Au terme de l'enseignement, l'\u00e9tudiant(e) sera capable de : \r\n \r\n- mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques : \r\n \r\n* d\u00e9finir et ma\u00eetriser les concepts fondamentaux du droit du travail n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 l'analyse de cas pratiques ; \r\n \r\n* ma\u00eetriser la terminologie propre au droit du travail ; \r\n \r\n* ma\u00eetriser les principaux m\u00e9canismes du droit social ; \r\n \r\n* produire, en s'appuyant sur toutes les connaissances th\u00e9oriques acquises, un raisonnement juridique pr\u00e9cis et rigoureux sous la forme de la r\u00e9solution d'un cas pratique de droit du travail ; \r\n \r\n- faire preuve d'esprit d'analyse et de synth\u00e8se : \r\n \r\n* rechercher, analyser, identifier, traiter avec rigueur tous les \u00e9l\u00e9ments juridiques pertinents en \"d\u00e9codant\" certaines situations concr\u00e8tes simples de droit  du travail ; \r\n \r\n- communiquer : \r\n \r\n* r\u00e9diger des r\u00e9ponses pertinentes, structur\u00e9es, coh\u00e9rentes et pr\u00e9cises lors de l'\u00e9valuation \u00e9crite ; \r\n \r\n- d\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive, notamment au regard de l'actualit\u00e9 sociale, dans le but de favoriser, dans un esprit de polyvalence, son int\u00e9gration professionnelle future ;","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":99,"name":"Marketing du tourisme","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=99&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Comp\u00e9tences du profil d\u2019enseignement (r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences) exploit\u00e9es dans le cadre du cours: \r\n \r\no\trechercher, analyser et traiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes ainsi que les facteurs d\u00e9terminants pour le succ\u00e8s de ses missions, en lien avec la culture et les strat\u00e9gies des milieux professionnels dans lesquels il \u00e9volue ;  \r\no\tstructurer, planifier, coordonner et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission, que ce soit en \u00e9quipe ou de mani\u00e8re autonome;  \r\no\tmobiliser les savoirs et savoir-faire li\u00e9s aux domaines \u00e9conomiques, juridiques, g\u00e9ographiques, humains et sociaux sp\u00e9cifiques \u00e0 ses activit\u00e9s : connaissance du patrimoine mat\u00e9riel et immat\u00e9riel, des ressources touristiques et des acteurs qui les g\u00e8rent  \r\no\tcommuniquer oralement et par \u00e9crit en plusieurs langues dans un contexte international et multiculturel, tant \u00e0 l\u2019interne qu\u2019\u00e0 l\u2019externe de l\u2019organisation (prestataires, clients, partenaires...) ;  \r\no\tutiliser de mani\u00e8re optimale les technologies et outils informatiques, dont ceux sp\u00e9cifiques au secteur touristique, et s\u2019adapter \u00e0 leur \u00e9volution ;  \r\n  \r\n \r\nComp\u00e9tence sp\u00e9cifique du cours de marketing du tourisme bloc 3: \r\nA l\u2019issue de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de mobiliser ses comp\u00e9tences dans le domaine du marketing par l'application de techniques marketing \u00e0 diff\u00e9rents cas d'\u00e9tudes du domaine touristique.  \r\n \r\nObjectifs sp\u00e9cifiques : \r\n \r\n1.\tAnalyser et critiquer une campagne marketing digitale touristique (fournie par la professeure)  \r\nRelever les forces et les faiblesses  \r\nProposer des pistes d\u2019am\u00e9lioration concr\u00e8tes, en parall\u00e8le avec la th\u00e9orie \r\n \r\n2.\tD\u00e9velopper une analyse r\u00e9flexive et critique des nouvelles tendances du march\u00e9 touristique et des nouvelles formes de consommations touristiques","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":100,"name":"G\u00e9ographie touristique","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=100&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"ACQUIS SPECIFIQUES LI\u00c9S \u00c0 LA COMP\u00c9TENCE \r\n\u00ab MOBILISER DES SAVOIRS TH\u00c9ORIQUES ET PRATIQUES  \u00bb \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\nSAVOIR \r\n- d\u00e9limiter les continents hors Europe et en donner les caract\u00e9ristiques physiques et humaines g\u00e9n\u00e9rales \r\n- d\u00e9crire et identifier les diff\u00e9rents types de paysages naturels  tels que reliefs, grottes, cours d\u2019eau, r\u00e9serves et parcs naturels, zone maritime, corail \r\n- les produits touristiques d\u00e9taill\u00e9s de quelques pays hors Europe : localisation, composition, exploitation \r\n- les produits touristiques  g\u00e9n\u00e9raux des autres pays hors Europe : localisation, composition \r\n- la typologie touristique cartographi\u00e9e de chaque pays hors Europe \r\n- vue g\u00e9n\u00e9rale du monde \r\n- localiser, sur une carte muette, les pays, capitales, milieux physiques, villes et r\u00e9gions touristiques  \r\nSAVOIR FAIRE \r\n- utiliser diff\u00e9rents types de cartes et plans de ville : lecture, cr\u00e9ation \r\n- pr\u00e9senter de mani\u00e8re rigoureuse et en suivant les consignes un pays touristique en utilisant les moyens ad\u00e9quats \r\n- comprendre les paysages naturels en utilisant le vocabulaire pr\u00e9cis  \r\n- \u00eatre capable de cr\u00e9er des circuits \r\n- utiliser les outils g\u00e9ographiques \u00e9tudi\u00e9s en premi\u00e8re pour aborder une destination connue ou non \r\n \r\n \r\n\u00ab ANALYSER LES DONN\u00c9ES UTILES \u00c0 LA R\u00c9ALISATION DE SA MISSION \u00bb \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n- analyser un paysage photographi\u00e9 et le commenter  \r\n- analyser des documents \u00e0 propos du tourisme hors Europe : cartes, tableaux chiffr\u00e9s, textes, propositions de voyages ; \r\n- avoir de l\u2019esprit critique quant aux pr\u00e9sentations des produits touristiques  publi\u00e9s  \r\n \r\n\u00ab COMMUNIQUER : \u00c9COUTER, INFORMER ET CONSEILLER LA CLIENT\u00c8LE TOURISTIQUE \u00bb \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n-pr\u00e9senter et renseigner quiconque (public cible pr\u00e9cis\u00e9 ou non), d\u00e9sireux de visiter les continents autres que l\u2019Europe, soit durant une p\u00e9riode d\u00e9termin\u00e9e, soit pour un type d'activit\u00e9 sp\u00e9cifique.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":101,"name":"Politique des loisirs et du tourisme","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=101&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis globaux \r\n- Amener l'\u00e9tudiant \u00e0 comprendre les modes de fonctionnement des institutions politiques nationales et internationales qui organisent les loisirs et le tourisme et \u00e0 pouvoir les utiliser comme ressources.  \r\n- L'amener \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur le cadre institutionnel et politique entourant l'entreprise touristique. Envisager les implications politiques de la mise en tourisme de pays ou de r\u00e9gions. \r\n- L'amener \u00e0 analyser la r\u00e9alit\u00e9 d'un pays et de ses habitants et \u00e0 concevoir au d\u00e9part des r\u00e9alit\u00e9s de terrain le d\u00e9veloppement d'une activit\u00e9 touristique respectueuse. \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n1. S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\nA l'issue de cette activit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode,  proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 dans le domaine du choix de destinations de voyage \r\n- Adopter une attitude \u00e9thique \r\n- D\u00e9velopper une approche responsable critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \r\n2. Communiquer \r\nA l'issue de cette activit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- D\u00e9fendre des dossiers, des projets qui tiennent compte des sp\u00e9cificit\u00e9s culturelles, politiques et socio-\u00e9conomiques des acteurs locaux et leurs implications syst\u00e9miques. \r\n- Pratiquer l\u2019\u00e9coute et l\u2019empathie, s\u2019ouvrir aux autres cultures en tenant compte des traditions diff\u00e9rentes selon les types de visiteurs et de visit\u00e9s, appr\u00e9hender le geste politique que constitue le choix touristique. \r\n3. Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission \r\nA l'issue de cette activit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- Identifier les attentes, les besoins, appr\u00e9cier les r\u00e9actions des clients \r\n- Rechercher, comprendre, s\u00e9lectionner, synth\u00e9tiser et exploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes. \r\n \r\nContenu des cours \r\n \r\n1 Organisation politique et administrative des Loisirs et du Tourisme aux niveaux mondial (OMT), europ\u00e9en et belge,   \r\n2 Qu'est-ce qu'une politique de mise en tourisme et que devrait-elle \u00eatre - et quelles sont les implications soci\u00e9tales d'une politique de d\u00e9veloppement touristique ? \r\n3 Approche g\u00e9opolitique de quelques pays et de leurs populations. \r\n \r\nDans la perspective d'un bon \"usage du monde\", les \u00e9tudiants, par groupes, r\u00e9aliseront un travail d'une vingtaine de pages qu'ils d\u00e9fendront en groupe. Les consignes pr\u00e9cises concernant la m\u00e9thodologie et le contenu du travail seront pr\u00e9sent\u00e9es au 1e cours lors de la constitution des \u00e9quipes et du choix du pays sur lequel portera le travail.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":102,"name":"S\u00e9minaire de relations humaines","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=102&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\nA l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de construire de relations positives de travail permettant une collaboration fructueuse avec sa hi\u00e9rarchie, ses coll\u00e8gues, les clients et\/ou fournisseurs. Il sera \u00e9galement capable de g\u00e9rer les \u00e9ventuelles tensions pouvant surgir dans le cadre de ces relations. \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-Mobiliser les savoirs, savoir-faire et savoir-\u00eatre propres au Bachelier en Tourisme : \r\nEntretenir de bonnes relations avec ses coll\u00e8gues \r\nR\u00e9soudre les probl\u00e8mes relationnels importants (agressivit\u00e9, harc\u00e8lement) \r\n \r\n-Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission en adoptant une d\u00e9marche syst\u00e9mique : \r\nIdentifier les structures (organigramme) et la culture de l\u2019entreprise  \r\nRep\u00e9rer les modes de fonctionnement informels \r\n \r\n-Communiquer en utilisant les canaux de communication ad\u00e9quats : \r\nMa\u00eetriser de fa\u00e7on appropri\u00e9e la transmission d\u2019informations via les canaux ascendants et descendants  \r\nComprendre l\u2019utilit\u00e9 de la communication informelle et savoir quand la privil\u00e9gier \r\n \r\n-S\u2019organiser: \r\nG\u00e9rer les priorit\u00e9s et son stress en n\u00e9gociant la gestion des d\u00e9lais avec son Manager et ses coll\u00e8gues  \r\nFixer des limites de mani\u00e8re assertive \r\n \r\n-S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\nAppliquer les r\u00e8gles et les bonnes pratiques en mati\u00e8re de savoir-vivre, d\u2019empathie, d\u2019ouverture aux autres et de gestion de conflits  \r\nTravailler, tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe, dans le respect de la culture de l\u2019entreprise et de son environnement multiculturel \r\nAdopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques dans la gestion des dossiers confidentiels  \r\nFaire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et \u00eatre capable d'auto\u00e9valuation","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":103,"name":"S\u00e9minaire de cr\u00e9ation d'entreprises","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=103&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"A l\u2019issue du quadrimestre l\u2019\u00e9tudiant sera capable de r\u00e9aliser un projet int\u00e9gr\u00e9 et r\u00e9aliste de cr\u00e9ation d\u2019une entreprise. L\u2019\u00e9laboration, la r\u00e9daction et la pr\u00e9sentation orale devant un public du plan d\u2019affaires (Business Plan) de l\u2019entreprise cr\u00e9\u00e9e permettra d\u2019int\u00e9grer divers acquis de cours , tels des acquis des cours de droit, de marketing, de gestion (El\u00e9ments de gestion, comptabilit\u00e9, fiscalit\u00e9), d\u2019informatique, de fran\u00e7ais \u00e9crit et oral, \u2026  \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir, savoir-faire et savoir-\u00eatre \r\n \r\n1) Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres \u00e0 son activit\u00e9 en faisant preuve d\u2019une grande polyvalence \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera capable: \r\nde r\u00e9aliser un projet coh\u00e9rent, r\u00e9aliste et interdisciplinaire \r\nd\u2019appliquer les principes comptables, financiers et fiscaux en mati\u00e8re de gestion \r\nd\u2019appliquer les concepts de marketing \r\nde maitriser les logiciels informatiques \r\n \r\n2) S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera capable de: \r\ntravailler en groupe \r\n\u00eatre responsable, autonome et g\u00e9rer un projet complexe \r\nfaire preuve de cr\u00e9ativit\u00e9 et pro-activit\u00e9 en vue de r\u00e9soudre un projet complexe \r\n\u00eatre r\u00e9flexif dans l\u2019\u00e9laboration du projet (\u00eatre acteur de sa formation en prenant du recul dans l\u2019\u00e9laboration du projet) \r\nfaire preuve d'esprit d'entreprise en \u00e9tant innovant dans ses d\u00e9marches de travail \r\n \r\n3)Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission et adoptant une d\u00e9marche syst\u00e9mique \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera capable: \r\nde rechercher, analyser et synth\u00e9tiser des informations \u00e9conomiques, financi\u00e8res, et sociales en appr\u00e9ciant de mani\u00e8re critique leur qualit\u00e9 \r\n \r\n4) S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera capable de: \r\ng\u00e9rer l\u2019agenda \r\ncoordonner et animer une \u00e9quipe \r\ng\u00e9rer les priorit\u00e9s et le stress li\u00e9 aux \u00e9ch\u00e9ances  \r\ng\u00e9rer les conflits internes \r\n\u00eatre rigoureux \r\n \r\n5) Communiquer : \u00e9couter, informer et conseiller les acteurs, tant en interne qu\u2019en externe \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera capable de: \r\nconvaincre  \r\nargumenter \r\nr\u00e9diger des rapports structur\u00e9s, coh\u00e9rents et pr\u00e9cis","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":104,"name":"Informatique de gestion","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=104&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"1) Acquis d\u2019apprentissage global. \r\nAu terme de l\u2019AA, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de : \r\n- G\u00e9rer la comptabilit\u00e9 d\u2019une micro entreprise fictive gr\u00e2ce \u00e0 Odoo \r\n \r\n2) Acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire. \r\nAu terme de l\u2019AA, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de : \r\n \r\n2.1) Mobiliser les savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques \r\n- Comprendre et utiliser le module comptabilit\u00e9 de Odoo pour g\u00e9rer la comptabilit\u00e9 d\u2019une micro entreprise fictive \r\n \r\n2.2) S\u2019organiser \r\n- D\u00e9composer et organiser les diff\u00e9rentes t\u00e2ches \u00e0 r\u00e9aliser. \r\n \r\n2.3) Analyser \r\n- Comprendre et analyser une t\u00e2che et appliquer le traitement ad\u00e9quat en vue de r\u00e9soudre le probl\u00e8me.  \r\n \r\n2.4) S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel  \r\n- Travailler en \u00e9quipe \r\n- Contribuer activement et rigoureusement \u00e0 la r\u00e9solution d\u2019exercices.  \r\n \r\nContenu de l'activit\u00e9: \r\nComprendre et utiliser le module comptabilit\u00e9 dans l\u2019ERP Odoo: \r\n \r\n- Configurer le module \r\n- Valider les factures \r\n- Encoder des op\u00e9rations d\u2019achats et ventes sp\u00e9cifiques \r\n- Encoder des op\u00e9rations diverses \r\n- Encoder les paiements et r\u00e9aliser des mouvements de tr\u00e9sorerie \r\n- G\u00e9rer les immobilisations et les amortissements \r\n- Faire des notes de cr\u00e9dit \r\n- Faire des notes de frais \r\n- Etablir la d\u00e9claration TVA \r\n- Analyser les rapports comptables","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":105,"name":"S\u00e9minaire de gestion des ressources humaines","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=105&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Comp\u00e9tences du profil d\u2019enseignement exploit\u00e9es dans le cadre de l\u2019UE: \r\n\u2022\tmobiliser les savoirs et savoir-faire sp\u00e9cifiques a\u0300 ses activit\u00e9s sur les plans \u00e9conomique, financier, juridique, social ... ;  \r\n\u2022\tutiliser de mani\u00e8re optimale les technologies de l\u2019information et de la communication et s\u2019adapter a\u0300 leur \u00e9volution ;  \r\n\u2022\tg\u00e9rer le traitement, l\u2019organisation et le partage de l\u2019information en agissant comme interface entre les acteurs internes et externes de l\u2019organisation ;  \r\n\u2022\torganiser et suivre au plan op\u00e9rationnel les r\u00e9unions, les activit\u00e9s et les projets d\u2019une \u00e9quipe ou d\u2019un manager ;  \r\n\u2022\t\u00e9tablir une fonction de veille par rapport a\u0300 ces missions et s\u2019adapter au changement dans un souci d\u2019am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 des services prest\u00e9s ;  \r\n\u2022\tadopter une approche responsable, critique et r\u00e9flexive pour \u00e9valuer sa pratique afin de se former et de construire son projet professionnel.  \r\nObjectifs sp\u00e9cifiques :  \r\n \r\nA la fin de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement les \u00e9tudiants seront en mesure : \r\n1.\tD\u2019expliquer le r\u00f4le du d\u00e9partement RH au sein d\u2019une entreprise \r\n2.\tD\u2019analyser la marque employeur d\u2019une entreprise \r\n3.\tDe r\u00e9diger et\/ou d\u2019am\u00e9liorer des offres d\u2019emploi  \r\n4.\tD\u2019\u00e9noncer les canaux de recrutement \u2013 classiques et digitaux \u2013 \u00e0 disposition des entreprises et d\u2019en identifier les avantages et les inconv\u00e9nients \r\n5.\tD\u2019identifier les nouvelles tendances du recrutement, dont celles qui exploitent les nouvelles technologies, ainsi que leurs cons\u00e9quences pour les entreprises \r\n6.\tDe nommer et de critiquer les techniques d\u2019\u00e9valuation des candidats \r\n7.\tDe d\u00e9terminer les \u00e9l\u00e9ments constitutifs d\u2019une politique salariale \r\n8.\tDe d\u00e9finir ce qu\u2019est la diversit\u00e9 en entreprise et son cadre juridique  \r\n9.\tD\u2019illustrer la diversit\u00e9 en entreprise avec des exemples concrets \r\n10.\tDe d\u00e9finir ce qu\u2019est un \u00ab NWOW \u00bb et d\u2019en \u00e9noncer l\u2019int\u00e9r\u00eat pour la Gestion des Ressources Humaines \r\n11.\tD\u2019analyser l\u2019impact des d\u00e9cisions des entreprises sur le bien-\u00eatre de leur personnel, et par cons\u00e9quent, sur les r\u00e9sultats de l\u2019entreprise.  \r\n12.\tDe d\u00e9finir son projet professionnel","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":106,"name":"Formations Entreprises","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=106&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Les \u00e9tudiants ont la possibilit\u00e9 de suivre un s\u00e9minaire de minimum 4 jours dans un des cr\u00e9neaux les plus importants du tourisme. \r\n \r\nCes s\u00e9minaires sont anim\u00e9s par des professionnels reconnus pour leurs comp\u00e9tences. S\u00e9ances possibles les 8\/11, 15\/11, 22\/11,29\/11, 6\/12, 13\/12, 20\/12:  consulter le planning (valves local 36). \r\n \r\nIls correspondent \u00e0 une vision de l'enseignement ouvert sur son environnement: stimuler la confrontation des \u00e9tudiants avec la r\u00e9alit\u00e9 professionnelle du \"terrain\" et contribuer ainsi \u00e0 la clarification du projet professionnel personnel. Par son choix l'\u00e9tudiant peut mieux \u00e9valuer si le secteur et\/ou le m\u00e9tier correspondent ou non \u00e0 ses aspirations personnelles. \r\n \r\nContenu de l'activit\u00e9 \r\n________________________________________ \r\nBr\u00e8ve pr\u00e9sentation du formateur et de son entreprise. \r\n \r\nPr\u00e9sentation du m\u00e9tier et du secteur au d\u00e9part du v\u00e9cu professionnel du formateur. \r\n \r\nMise en situation de l'\u00e9tudiant \u00e0 travers des \u00e9tudes de cas, des jeux de r\u00f4les, des exercices, des travaux personnels.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":107,"name":"Gestion touristique appliqu\u00e9e","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=107&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Au terme du trimestre, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de : \r\n \r\n1.S'ins\u00e9rer dans le milieu professionnel et s'adapter \u00e0 son \u00e9volution \r\n- Etre acteur de sa formation continue et de la formation d'autrui, \u00e9valuer sa  \r\npratique professionnelle pour \u00e9voluer. \r\n- Pratiquer l'\u00e9coute, l'empathie, la diplomatie, s'ouvrir aux autres cultures,  \r\nrespecter les traditions et l'\u00e9thique. \r\n- Etre rigoureux, ponctuel, flexible, efficace, enthousiaste, fiable. \r\n \r\n3. Mobiliser les savoirs techniques propres \u00e0 son activit\u00e9 \r\n- Conna\u00eetre les ressources touristiques, culturelles, naturelles,  \r\npatrimoniales ainsi que leur contexte g\u00e9ographique, \u00e9conomique et social ;  \r\nconna\u00eetre les acteurs qui les g\u00e8rent. \r\n- Conna\u00eetre et utiliser les r\u00e8gles juridiques, fiscales, comptables,  \r\net financi\u00e8res li\u00e9es au secteur touristique. \r\n \r\n4. Mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques li\u00e9s \u00e0 son activit\u00e9 \r\n- Comprendre l'historique et l'\u00e9volution des infrastructures touristiques.  \r\n- Appliquer les grands principes de gestion dans la r\u00e9solution d'exercices. \r\n- Comprendre et utiliser les raisonnements comptables et  \r\nfinanciers li\u00e9s au secteur touristique. \r\n- Ma\u00eetriser les produits, les services, les proc\u00e9dures, les documents li\u00e9s aux  \r\nactivit\u00e9s et strat\u00e9gies du milieu professionnel. \r\n- Int\u00e9grer les proc\u00e9dures sp\u00e9cifiques au secteur d'activit\u00e9s \r\n \r\n5. Faire preuve d'esprit d'analyse \r\n- Comprendre, analyser et interpr\u00e9ter les principes li\u00e9s \u00e0 la gestion des  \r\ninfrastructures et des \u00e9quipements. \r\n- Assurer la gestion commerciale et financi\u00e8re des activit\u00e9s et\/ou projets  \r\n(calcul de prix, de facturation, \u00e9tablissement de budget...). \r\n- Calculer, d\u00e9terminer et optimiser les co\u00fbts de revient et les prix de vente. \r\n- \u00c9valuer les implications des activit\u00e9s propos\u00e9es en termes de d\u00e9veloppement  \r\ndurable. \r\n- Rechercher, identifier, v\u00e9rifier, comparer, synth\u00e9tiser, traiter et  \r\nexploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet. \r\n \r\n6. S'organiser \r\n- Int\u00e9grer des proc\u00e9dures sp\u00e9cifiques au secteur d'activit\u00e9. \r\n- \u00catre rigoureux.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":108,"name":"Stage","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=108&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"1.OBJECTIFS DU STAGE D\u2019INSERTION PROFESSIONNELLE DE 3e ANNEE  \r\n \r\nA. OBJECTIFS GENERAUX \r\n \r\n Le principal but du stage est de permettre l\u2019insertion professionnelle de l\u2019\u00e9tudiant par la r\u00e9alisation de t\u00e2ches courantes, d\u2019int\u00e9grer les \u00e9l\u00e9ments majeurs de sa formation : le d\u00e9veloppement de sa personne, de son autonomie et de ses comp\u00e9tences professionnelles. \r\n \r\nIl a pour objectif d\u2019aider le stagiaire \u00e0 d\u00e9velopper son aptitude \u00e0 intervenir dans des situations r\u00e9elles et \u00e0 se responsabiliser face \u00e0 la r\u00e9alisation de projets qui lui sont confi\u00e9s. \r\n \r\nIl permet l\u2019int\u00e9gration des connaissances et l\u2019application des comp\u00e9tences acquises et favorise le d\u00e9veloppement des attitudes et comportements sp\u00e9cifiques aux exigences de la profession. \r\n \r\nFinalement, le stage devrait \u00e9galement favoriser l\u2019int\u00e9gration du stagiaire au sein d\u2019une \u00e9quipe de travail et sa responsabilisation tant au niveau de la gestion des t\u00e2ches qu\u2019au niveau du respect des normes et modalit\u00e9s de l\u2019entreprise ou de l\u2019organisme d\u2019accueil. \r\n \r\nB.OBJECTIFS SPECIFIQUES \r\n \r\nA l\u2019aube d\u2019une carri\u00e8re professionnelle, le stage permet de faire un bilan personnel et de faire un choix coh\u00e9rent d\u2019une future profession. \r\nLes objectifs sp\u00e9cifiques sont d\u00e9termin\u00e9s de commun accord et individuellement avec chaque entreprise, en fonction des possibilit\u00e9s offertes. \r\nIl est \u00e9vident qu'une bonne n\u00e9gociation au d\u00e9part d\u00e9terminera la qualit\u00e9 du stage et influencera son \u00e9valuation.","languages":[],"teachers":[]},{"id":109,"name":"TFE","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=109&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Par son TFE, l'\u00e9tudiant prouve qu'il est capable de se documenter, traiter l'information, discerner l'essentiel de l'accessoire, strucuturer ses id\u00e9es, communiquer efficacement tant \u00e0 l'\u00e9crit qu'\u00e0 l'oral. \r\nIl est \u00e9galement capable d\u2019une d\u00e9marche r\u00e9flexive en \u00e9tablissant un bilan critique quant \u00e0 l\u2019ensemble des comp\u00e9tences qu\u2019il a acquises durant son stage, notamment en mettant en perspective les comp\u00e9tences acquises avec les acquis  d\u2019apprentissage terminaux.  \r\nL'\u00e9tudiant prouve ainsi qu'il est capable de mener une r\u00e9flexion pertinente et personnelle \u00e0 partir de la r\u00e9alit\u00e9 de son entreprise de stage. \r\n \r\nL\u2019UE TFE ( 15 cr\u00e9dits) est compos\u00e9e de 3 AA : \r\n \r\nle bilan final de stage (travail \u00e9crit) : 2 cr\u00e9dits \r\nle TFE (travail \u00e9crit) : 7 cr\u00e9dits \r\nla d\u00e9fense orale : 6 cr\u00e9dits","languages":[],"teachers":[]},{"id":110,"name":"Allemand : Communication \u00e9crite et orale","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=110&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"A l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en  \r\nutilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire  \r\nad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte  \r\ndes aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en BAC 3 est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en  \r\ncommun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues) ou B2 (en fonction du niveau  \r\ninitial de l\u2019\u00e9tudiant) \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nAfin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation  \r\n(comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n*Comprendre les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n*Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information ou un produit  \r\n*Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client et le conseiller oralement et par \u00e9crit \r\n*Exprimer son opinion \u00e0 propos de diff\u00e9rents probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 ou d\u2019actualit\u00e9, argumenter \r\n*Am\u00e9liorer la prise de parole \r\n*R\u00e9diger des courriels professionnels \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n*Mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n*Respecter les conventions de la communication \r\n*Choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information  \r\net de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n*Analyser et respecter les consignes \r\n*Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n*Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes  \r\n*Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique. \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n*Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer, \u2026 ) et de mani\u00e8re autonome  \r\ndans le respect du milieu professionnel et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9,  \r\nflexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9, \u2026 ) \r\n*Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n*Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9  \r\n*D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n*G\u00e9rer son temps, son agenda, son stress et les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":111,"name":"Italien : Communication \u00e9crite et orale","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=111&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"A l\u2019issue de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de communiquer oralement et par \u00e9crit en  \r\nutilisant des structures linguistiques vari\u00e9es. Il sera \u00e9galement capable de mobiliser le vocabulaire  \r\nad\u00e9quat dans plusieurs situations de la vie professionnelle et de la vie sociale en tenant compte  \r\ndes aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en BAC 3 est le niveau B1+ (Cadre europ\u00e9en  \r\ncommun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues) ou B2 (en fonction du niveau  \r\ninitial de l\u2019\u00e9tudiant) \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n \r\nAu terme de cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de \r\n \r\n-COMMUNIQUER DANS DES SITUATIONS DE LA VIE COURANTE ET PROFESSIONNELLE : \r\nAfin d\u2019agir comme interm\u00e9diaire dans les relations internes et externes de l\u2019organisation  \r\n(comprendre, se faire comprendre, \u00e9mettre son avis et argumenter, faire circuler l\u2019information) : \r\n*Comprendre les documents en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours  \r\n*Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information ou un produit  \r\n*Etre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du client et le conseiller oralement et par \u00e9crit \r\n*Exprimer son opinion \u00e0 propos de diff\u00e9rents probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 ou d\u2019actualit\u00e9, argumenter \r\n*Am\u00e9liorer la prise de parole \r\n*R\u00e9diger des courriels professionnels \r\n \r\n- MOBILISER LES SAVOIRS ET SAVOIR-FAIRE PROPRES A SON ACTIVITE : \r\n*Mobiliser de fa\u00e7on ad\u00e9quate la terminologie sp\u00e9cifique et les structures grammaticales \r\n*Respecter les conventions de la communication \r\n*Choisir et utiliser ad\u00e9quatement les outils linguistiques ainsi que les technologies de l\u2019information  \r\net de la communication  \r\n \r\n- ANALYSER LES DONNEES UTILES A LA REALISATION DE SA MISSION : \r\n*Analyser et respecter les consignes \r\n*Identifier les attentes et besoins du client et proposer des solutions \r\n*Collecter, comparer, synth\u00e9tiser et hi\u00e9rarchiser les informations n\u00e9cessaires et pertinentes  \r\n*Traiter l\u2019information de fa\u00e7on critique. \r\n \r\n \r\n- S\u2019INSERER DANS SON MILIEU PROFESSIONNEL : \r\n*Travailler en \u00e9quipe collaborative (coordonner, animer, participer, \u2026 ) et de mani\u00e8re autonome  \r\ndans le respect du milieu professionnel et de son environnement multiculturel (adaptabilit\u00e9,  \r\nflexibilit\u00e9, disponibilit\u00e9, \u2026 ) \r\n*Etre rigoureux, ponctuel et fiable  \r\n*Faire preuve d\u2019implication, de pro-activit\u00e9  \r\n*D\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive sur ses pratiques et s\u2019auto-\u00e9valuer \r\n \r\n- S\u2019ORGANISER : \r\n*G\u00e9rer son temps, son agenda, son stress et les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":112,"name":"Anthropologie","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=112&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d\u2019apprentissage globaux \r\nA l'issue de cette activit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- Utiliser la m\u00e9thode ethnographique pour cr\u00e9er un produit touristique (visite guid\u00e9e) qui \u00e9tudie et respecte les cultures avec lesquelles il pratiquera la \"mise en tourisme\" d'un lieu destin\u00e9 \u00e0 recevoir des visiteurs\/clients. \r\n- D\u00e9velopper une approche m\u00e9thodologique correcte aux points de vue historique, politique et socio-\u00e9conomique par rapport \u00e0 sa destination. \r\n- Apprendre les sp\u00e9cificit\u00e9s culturelles repr\u00e9sent\u00e9es sur Bruxelles, cette \"ville-monde\" qui abrite environ 183 nationalit\u00e9s. \r\n- Tisser des liens avec le secteur du tourisme et le secteurs culturel et associatif via une enqu\u00eate de terrain. \r\n- Organiser une visite touristique \u00e9thique (respect des populations locales) et citoyenne (afin de correspondre au profil d'enseignement de nos CRACS). \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques \r\n1.\tS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel \r\nA l'issue de cette activit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n-\tCollaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9  \r\n-\tAdopter une attitude \u00e9thique \r\n-\tD\u00e9velopper une approche responsable critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \r\n2.\tCommuniquer \r\nA l'issue de cette activit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n-\tD\u00e9fendre des projets qui tiennent compte des sp\u00e9cificit\u00e9s culturelles, politiques et socio-\u00e9conomiques des acteurs locaux \r\n-\tPratiquer l\u2019\u00e9coute et l\u2019empathie, s\u2019ouvrir aux autres cultures en tenant compte des traditions diff\u00e9rentes selon les types de visiteurs et de visit\u00e9s \r\n3.\tAnalyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission \r\nA l'issue de cette activit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de : \r\n-\tIdentifier les attentes, les besoins, appr\u00e9cier les r\u00e9actions des clients, des collaborateurs et des publics visit\u00e9s par le touriste \r\n-\tRechercher, comprendre, s\u00e9lectionner, synth\u00e9tiser et exploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes. \r\n \r\nContenu de l'activit\u00e9 \r\n \r\n1re partie : \"Petite\" ANTHROPOLOGIE DES CROYANCES via une approche des grands syst\u00e8mes de croyance et de pens\u00e9e\/grandes religions. \r\nAu-del\u00e0 d'une pr\u00e9sentation des \"fondamentaux\" de ces grands syst\u00e8mes r\u00e9gulateurs de la pens\u00e9e et de la vie humaine que sont les \"religions\", on insistera sur les r\u00e8gles de conduite et les comportements pratiques que ces syst\u00e8mes induisent dans la perspective d'une \"bonne\" pratique touristique. Une mini recherche ethnographique individuele (immersion dans un lieu de culte au choix) sera demand\u00e9e. \r\n \r\n \r\n2e partie : Dans une approche anthropologique et ethique (respectueuse des populations locales)  diff\u00e9rents quartiers bruxellois seront \"mis en tourisme\" afin que les \u00e9tudiants construisent et organisent des visites des visites guid\u00e9es originales ax\u00e9es sur la diversit\u00e9 culturelle et cultuelle de Bruxelles. \r\n \r\nBruxelles avec ses 183 nationalit\u00e9s et 63% des m\u00e9nages bruxellois qui utilisent une seconde langue apr\u00e8s les langues nationales est le laboratoire parfait pour aborder la diversit\u00e9 qui nourrit la capitale des Zinnekes (Bruxellois d'origines m\u00e9lang\u00e9es). Au d\u00e9part des apports venus de nos \u00e9tudiants de cultures diverses (intelligence et information collectives), de lecture de textes et d'interventions ext\u00e9rieures plusieurs \"Tour du monde en 1h\" seront pr\u00e9sent\u00e9s en pendant le quadrimestre et pendant la session d'examen de janvier.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":113,"name":"Art et culture","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=113&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Acquis d\u2019apprentissage globaux : \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- Pr\u00e9senter, conseiller et promouvoir une s\u00e9lection du patrimoine culturel artistique non -europ\u00e9en (architecture \u2013 peinture \u2013 sculpture), \r\n- Ma\u00eetriser une m\u00e9thode de lecture d\u2019une \u0153uvre d\u2019art  \r\n \r\nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques: \r\n1.Acquis sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 la comp\u00e9tence \u00ab Mobiliser des savoirs th\u00e9oriques et pratiques \u00bb : \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n- Comprendre et utiliser le vocabulaire et la m\u00e9thodologie sp\u00e9cifique \u00e0 la lecture d\u2019une \u0153uvre d\u2019art \r\n- Conna\u00eetre le contexte chronologique des grands courants de cr\u00e9ation  \r\n- Conna\u00eetre la localisation des principaux mus\u00e9es et lieux d\u2019expos tions des destinations envisag\u00e9es \r\n- Conna\u00eetre la d\u00e9marche de cr\u00e9ation des principaux courants d\u2019art envisag\u00e9s et de plasticiens de notori\u00e9t\u00e9  \r\n \r\n2. Acquis sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 la comp\u00e9tence \u00ab Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission \u00bb : \r\nA l\u2019issue de cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \r\n- Rechercher, identifier et exploiter l\u2019information et la documentation en lien avec la cr\u00e9ation artistique  \r\n- Analyser une \u0153uvre d\u2019art  \r\n- D\u00e9velopper un esprit critique devant \u00e0 une \u0153uvre d\u2019art \r\n \r\n3. Acquis sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 la comp\u00e9tence \u00ab Communiquer : \u00e9couter, informer et conseiller la client\u00e8le touristique \u00bb : \r\n \r\n- Conseiller un public averti ou non de la sp\u00e9cificit\u00e9 et des atouts du patrimoine artistique des destinations envisag\u00e9es","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":114,"name":"Formations Entreprises","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=114&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Les \u00e9tudiants ont la possibilit\u00e9 de suivre un s\u00e9minaire de minimum 4 jours dans un des cr\u00e9neaux dans un des cr\u00e9neaux d'avenir pour les assistant.e.s de direction. \r\n \r\nCes s\u00e9minaires sont anim\u00e9s par des professionnels reconnus pour leurs comp\u00e9tences. S\u00e9ances possibles les 9\/11, 16\/11, 23\/11, 30\/11, 7\/12, 14\/12 et 21\/12:  consulter le planning (valves local 36). \r\n \r\n \r\nIls correspondent \u00e0 une vision de l'enseignement ouvert sur son environnement: stimuler la confrontation des \u00e9tudiants avec la r\u00e9alit\u00e9 professionnelle du \"terrain\" et contribuer ainsi \u00e0 la clarification du projet professionnel personnel. Par son choix l'\u00e9tudiant peut mieux \u00e9valuer si le secteur et\/ou le m\u00e9tier correspondent ou non \u00e0 ses aspirations personnelles. \r\n \r\nContenu de l'activit\u00e9 \r\n________________________________________ \r\nBr\u00e8ve pr\u00e9sentation du formateur et de son entreprise. \r\n \r\nPr\u00e9sentation du m\u00e9tier et du secteur au d\u00e9part du v\u00e9cu professionnel du formateur. \r\n \r\nMise en situation de l'\u00e9tudiant \u00e0 travers des \u00e9tudes de cas, des jeux de r\u00f4les, des exercices, des travaux personnels.","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":115,"name":"Communication  en Chinois","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=115&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n\u2022 Communiquer de mani\u00e8re tr\u00e8s simple \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit. Il sera capable de comprendre et d'utiliser des expressions simples \u00e0 propos des gens et des choses. Il conna\u00eetra les  structures de base et le vocabulaire ad\u00e9quat pour se pr\u00e9senter, pr\u00e9senter autrui, parler de ses activit\u00e9s quotidiennes ... en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n\u2022 d'avoir une prononciation et une intonation qui n'entravent pas la communication. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1ere ann\u00e9e est une pr\u00e9paration pour atteindre le niveau A1(Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues) ou HSK1 (niveau de comp\u00e9tences en chinois). \r\n \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et de savoir-\u00eatre : \r\n \r\nMobiliser des savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques : \r\n* utiliser de mani\u00e8re ad\u00e9quate les structures grammaticales et lexicales du niveau de langue enseign\u00e9. \r\n* savoir communiquer et comprendre un interlocuteur dans un dialogue simple. \r\n* d\u00e9crire des actions quotidiennes dans un contexte familier. \r\n* pouvoir se pr\u00e9senter et pr\u00e9senter une tierce personne dans un contexte de communication professionnelle et personnelle \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit. \r\n* comprendre des informations simples dans un dialogue ou un \u00e9crit court sur des sujets familiers. \r\n  \r\nS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n* \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\n* faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques \r\n* \u00eatre responsable et autonome \r\n* \u00eatre rigoureux, flexible, fiable, faire preuve d\u2019implication \r\n* g\u00e9rer son stress et son temps \r\n* d\u00e9velopper la confiance en soi \r\n \r\nS'organiser : \r\n* g\u00e9rer leur plan d\u2019apprentissage \r\n* g\u00e9rer les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":116,"name":"Communication en Chinois","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=116&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n\u2022 Communiquer de mani\u00e8re tr\u00e8s simple \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit. Il sera capable de comprendre et d'utiliser des expressions simples \u00e0 propos des gens et des choses. Il conna\u00eetra les  structures de base et le vocabulaire ad\u00e9quat pour se pr\u00e9senter, pr\u00e9senter autrui, parler de ses activit\u00e9s quotidiennes ... en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n\u2022 d'avoir une prononciation et une intonation qui n'entravent pas la communication. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1ere ann\u00e9e est une pr\u00e9paration pour atteindre le niveau A1(Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues) ou HSK1 (niveau de comp\u00e9tences en chinois). \r\n \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et de savoir-\u00eatre : \r\n \r\nMobiliser des savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques : \r\n* utiliser de mani\u00e8re ad\u00e9quate les structures grammaticales et lexicales du niveau de langue enseign\u00e9. \r\n* savoir communiquer et comprendre un interlocuteur dans un dialogue simple. \r\n* d\u00e9crire des actions quotidiennes dans un contexte familier. \r\n* pouvoir se pr\u00e9senter et pr\u00e9senter une tierce personne dans un contexte de communication professionnelle et personnelle \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit. \r\n* comprendre des informations simples dans un dialogue ou un \u00e9crit court sur des sujets familiers. \r\n  \r\nS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n* \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\n* faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques \r\n* \u00eatre responsable et autonome \r\n* \u00eatre rigoureux, flexible, fiable, faire preuve d\u2019implication \r\n* g\u00e9rer son stress et son temps \r\n* d\u00e9velopper la confiance en soi \r\n \r\nS'organiser : \r\n* g\u00e9rer leur plan d\u2019apprentissage \r\n* g\u00e9rer les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":117,"name":"Communication en Chinois","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=117&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n\u2022 Communiquer de mani\u00e8re tr\u00e8s simple \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit. Il sera capable de comprendre et d'utiliser des expressions simples \u00e0 propos des gens et des choses. Il conna\u00eetra les structures de base et le vocabulaire ad\u00e9quat pour se pr\u00e9senter, pr\u00e9senter autrui, parler de ses activit\u00e9s quotidiennes ... en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n\u2022 d'avoir une prononciation et une intonation qui n'entravent pas la communication. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1ere ann\u00e9e est une pr\u00e9paration pour atteindre le niveau A2.1(Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues) ou HSK2 (niveau de comp\u00e9tences en chinois). \r\n \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et de savoir-\u00eatre : \r\n \r\nMobiliser des savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques : \r\n* utiliser de mani\u00e8re ad\u00e9quate les structures grammaticales et lexicales du niveau de langue enseign\u00e9. \r\n* savoir communiquer et comprendre un interlocuteur dans un dialogue de longueur variable. \r\n* d\u00e9crire des actions quotidiennes dans un contexte familier et professionnel. \r\n* pouvoir pr\u00e9senter une situation quotidienne ou professionnelle, et pr\u00e9senter la situation d'une tierce personne dans un contexte de communication professionnelle et personnelle, \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit. \r\n* comprendre en interaction des informations precises dans un dialogue ou un \u00e9crit sur des sujets familiers ou specifiques. \r\n \r\nS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n* \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\n* faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques \r\n* \u00eatre responsable et autonome \r\n* \u00eatre rigoureux, flexible, fiable, faire preuve d\u2019implication \r\n* g\u00e9rer son stress et son temps \r\n* d\u00e9velopper la confiance en soi \r\n \r\nS'organiser : \r\n* g\u00e9rer leur plan d\u2019apprentissage \r\n* g\u00e9rer les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]},{"id":118,"name":"Communication en Chinois","year":"2020-2021","url":"https:\/\/www.einet.be\/ficheueprintable.php?code=118&anneeaca=2020_2021&codemarcourt=18","content":"Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \r\n\u2022 Communiquer de mani\u00e8re tr\u00e8s simple \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit. Il sera capable de comprendre et d'utiliser des expressions simples \u00e0 propos des gens et des choses. Il conna\u00eetra les structures de base et le vocabulaire ad\u00e9quat pour se pr\u00e9senter, pr\u00e9senter autrui, parler de ses activit\u00e9s quotidiennes ... en tenant compte des aspects socio-culturels propres \u00e0 la langue \u00e9tudi\u00e9e. \r\n\u2022 d'avoir une prononciation et une intonation qui n'entravent pas la communication. \r\n \r\nLe niveau \u00e0 atteindre par l\u2019\u00e9tudiant en fin de 1ere ann\u00e9e est une pr\u00e9paration pour atteindre le niveau A2.1(Cadre europ\u00e9en commun de r\u00e9f\u00e9rence de niveaux cl\u00e9s de performance en langues) ou HSK2 (niveau de comp\u00e9tences en chinois). \r\n \r\n \r\nAcquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire et de savoir-\u00eatre : \r\n \r\nMobiliser des savoir-faire th\u00e9oriques et pratiques : \r\n* utiliser de mani\u00e8re ad\u00e9quate les structures grammaticales et lexicales du niveau de langue enseign\u00e9. \r\n* savoir communiquer et comprendre un interlocuteur dans un dialogue de longueur variable. \r\n* d\u00e9crire des actions quotidiennes dans un contexte familier et professionnel. \r\n* pouvoir pr\u00e9senter une situation quotidienne ou professionnelle, et pr\u00e9senter la situation d'une tierce personne dans un contexte de communication professionnelle et personnelle, \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit. \r\n* comprendre en interaction des informations precises dans un dialogue ou un \u00e9crit sur des sujets familiers ou specifiques. \r\n \r\nS\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel : \r\n* \u00eatre capable de travailler aussi bien en \u00e9quipe que de mani\u00e8re autonome \r\n* faire preuve de sens critique, d\u00e9velopper une approche r\u00e9flexive de ses pratiques \r\n* \u00eatre responsable et autonome \r\n* \u00eatre rigoureux, flexible, fiable, faire preuve d\u2019implication \r\n* g\u00e9rer son stress et son temps \r\n* d\u00e9velopper la confiance en soi \r\n \r\nS'organiser : \r\n* g\u00e9rer leur plan d\u2019apprentissage \r\n* g\u00e9rer les priorit\u00e9s","languages":["fr"],"teachers":[]}]