[
{"id": "ACIM0001-1", "name": "Analyse et critique de l'image", "year": "2020-2021", "teachers": ["Pauls Doroth\u00e9e", "COLLIGNON St\u00e9phane", "GOUVARS Marie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ACIM0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAnalyse et critique de l'image /1\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAnalyse et critique de l'image /2\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "AFPR0001-1", "name": "Stage d'observation, Stage d'observation (2 jours)", "year": "2020-2021", "teachers": ["PIERARD Nathalie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0001-1.html", "content": "Cette UE\u00a0consiste \u00e0 r\u00e9aliser un stage d'observation de 2 journ\u00e9es au sein d'une entreprise.\n\n\nContenu:\n \n\n \n \n Recherche d'une entreprise afin d'effectuer le stage d'observation de 2 jours  \n Elaboration d'un courrier (demande de stage)  \n Elaboration d'une convention de stage et signature de celle-ci avant le d\u00e9but du stage  \n R\u00e9alisation d'un petit \u00a0rapport de stage qui contiendra les t\u00e2ches observ\u00e9es durant ces  \n 2 jours ainsi que les impressions concernant leur futur m\u00e9tier.  \n Pr\u00e9sentation orale de ce rapport\nIdem point pr\u00e9c\u00e9dent"},
{"id": "AFPR0002-1", "name": "Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle, Stage en entreprise", "year": "2020-2021", "teachers": ["GENET Maud"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0002-1.html", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d'enseignement , l'\u00e9tudiant sera capable d'appliquer les concepts th\u00e9oriques acquis durant son parcours acad\u00e9mique.\n \n\nIl sera capable de s'adapter au monde du travail."},
{"id": "AFPR0003-1", "name": "Travail de fin d'\u00e9tudes", "year": "2020-2021", "teachers": ["GENET Maud"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0003-1.html", "content": ""},
{"id": "AFPR0006-1", "name": "Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle, Stage en entreprise", "year": "2020-2021", "teachers": ["CRUCIFIX Eric"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0006-1.html", "content": "Le stage est de minimum 15 semaines\n \n\n Comme les \u00e9tudiants de 3\u00e8me de cette ann\u00e9e 2020-2021 n'ont pas pu r\u00e9aliser leur stage de 1 mois en 2019-2020 pour cause de confinement li\u00e9 aux conditions sanitaires Coronavirus, le stage a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 \u00e0 18 semaines, avec possibilit\u00e9 de scinder cette p\u00e9riode en 2 stages successifs\nN\u00e9ant"},
{"id": "AFPR0007-1", "name": "Travail de fin d'\u00e9tudes", "year": "2020-2021", "teachers": ["CRUCIFIX Eric"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0007-1.html", "content": ""},
{"id": "AFPR0008-1", "name": "Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle, Stage en entreprise (min. 75 jours)", "year": "2020-2021", "teachers": ["Gilson Bernard", "Ferauge C\u00e9line"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0008-1.html", "content": "Le stage en entreprise est obligatoire et repr\u00e9sente 15 semaines effectives de stage.\nDurant son stage, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de r\u00e9pondre aux exigences requises pour exercer son futur m\u00e9tier."},
{"id": "AFPR0009-1", "name": "Travail de fin d'\u00e9tudes, Travail de fin d'\u00e9tudes", "year": "2020-2021", "teachers": ["Gilson Bernard"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0009-1.html", "content": "Pr\u00e9sentation d'un sujet relatif \u00e0 une mati\u00e8re \u00e9tudi\u00e9e durant le cycle d'\u00e9tudes.\nMa\u00eetriser le sujet choisi et pr\u00e9senter ce sujet verbalement \u00e0 un jury."},
{"id": "AFPR0011-1", "name": "Gestion de Projet et Entrepreneuriat, Gestion de Projet et Entrepreneuriat", "year": "2020-2021", "teachers": ["GENET Maud", "Secretin Chantal", "HENNUY Patrick"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0011-1.html", "content": "Approche r\u00e9elle de la cr\u00e9ation de projet et d'entreprise;\n \n\n Pluridisciplinarit\u00e9;\n \n\n S\u00e9minaires, formations en lien avec l'entreprenariat, le pitch, la cr\u00e9ation d'entreprise et le business plan.\n \n\n Mise sur pied d'un projet solide et cr\u00e9dible pour participer au YEP Challenge\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n \n\n \n \n utiliser l'interdisciplinarit\u00e9, en combinant des comp\u00e9tences en mati\u00e8re de gestion de groupes, de marketing, de comptabilit\u00e9, de finance;  \n d\u00e9velopper le sens de la cr\u00e9ativit\u00e9, de l'innovation et la m\u00e9thodologie de gestion de projet;  \n monter un projet associatif ou professionnel en le d\u00e9veloppant phase apr\u00e8s phase;  \n utiliser des comp\u00e9tences entrepreneuriales en mati\u00e8re de cr\u00e9ation et gestion de projet, d'acqu\u00e9rir une aptitude \u00e0 maitriser un projet de A \u00e0 Z, \u00e0 se poser les bonnes questions, \u00e0 se projeter \u00e0 court et moyen termes, \u00e0 se cr\u00e9er un r\u00e9seau ;  \n appr\u00e9hender, d\u00e9couvrir et aller \u00e0 la rencontre d'un r\u00e9seau de professionnels."},
{"id": "AFPR0012-1", "name": "D\u00e9couvrir la culture entrepreneuriale qu\u00e9b\u00e9coise, D\u00e9couvrir la culture entrepreneuriale qu\u00e9b\u00e9coise", "year": "2020-2021", "teachers": ["Ferauge C\u00e9line"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0012-1.html", "content": "Comprendre l'esprit d'entreprendre et les facettes de l'entrepreneuriat,\u00a0 tout en d\u00e9couvrant les particularit\u00e9s de la culture entrepreuneuriale qu\u00e9becquoise notamment \u00e0 travers de conf\u00e9rences sur diff\u00e9rents th\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'entrepreneuriat et des \u00e9changes avec les homologues qu\u00e9becois (par vid\u00e9o-conf\u00e9rences).\nCette UE vise plusieurs objectifs:\n \n\n \n \n sensibilisation \u00e0 l'entrepreneuriat, \u00e0 l'esprit d'entreprendre, \u00e0 son impact sur l'\u00e9conomie et le march\u00e9;  \n ouverture internationale sur le monde \u00e9conomique et plus particuli\u00e8rement sur l'entrepreneuriat qu\u00e9becois et ses particularit\u00e9s."},
{"id": "AFPR0013-1", "name": "Gestion de Projet & Entrepreneuriat, Gestion de Projet & Entrepreneuriat", "year": "2020-2021", "teachers": ["Tomanos Angelo", "Virl\u00e9e Justine", "BRUYNEEL Pierre"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0013-1.html", "content": "Approche r\u00e9elle de la cr\u00e9ation de projet et d'entreprise;\n \n\n Pluridisciplinarit\u00e9;\n \n\n S\u00e9minaires, formations en lien avec l'entreprenariat, le pitch, la cr\u00e9ation d'entreprise et le business plan.\n \n\n Mise sur pied d'un projet solide et cr\u00e9dible pour participer au YEP Challenge\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n \n\n \n \n utiliser l'interdisciplinarit\u00e9, en combinant des comp\u00e9tences en mati\u00e8re de gestion de groupes, de marketing, de comptabilit\u00e9, de finance;  \n d\u00e9velopper le sens de la cr\u00e9ativit\u00e9, de l'innovation et la m\u00e9thodologie de gestion de projet;  \n monter un projet associatif ou professionnel en le d\u00e9veloppant phase apr\u00e8s phase;  \n utiliser des comp\u00e9tences entrepreneuriales en mati\u00e8re de cr\u00e9ation et gestion de projet, d'acqu\u00e9rir une aptitude \u00e0 maitriser un projet de A \u00e0 Z, \u00e0 se poser les bonnes questions, \u00e0 se projeter \u00e0 court et moyen termes, \u00e0 se cr\u00e9er un r\u00e9seau ;  \n appr\u00e9hender, d\u00e9couvrir et aller \u00e0 la rencontre d'un r\u00e9seau de professionnels."},
{"id": "AFPR0014-2", "name": "Pratique de la profession", "year": "2020-2021", "teachers": ["Gilson Bernard", "MASSART Xavier", "GR\u00c9GOIRE Lisette", "Saaidi Samira", "BRUYNEEL Pierre", "HAMBERSIN Fabrice", "HEUZER Myriam"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0014-2.html", "content": "voir A.A.\nS\u00e9minaire TFE\n- le questionnement et la m\u00e9thode scientifiques\n \n\n- la recherche documentaire\n \n\n- la r\u00e9daction scientifique\n \n\n- le r\u00e9f\u00e9rencement des sources, la citation et le plagiat\nD\u00e9ontologie et \u00e9l\u00e9ments de droit p\u00e9nal\nD\u00e9ontologie et \u00e9l\u00e9ments de droit p\u00e9nal.\n \n\n Table des mati\u00e8res:\n \n\n - Introduction\n \n\n - Responsabilit\u00e9 civile ,p\u00e9nale , disciplinaire\n \n\n -Les sources des r\u00e8gles d\u00e9ontologiques des professions comptables\n \n\n - El\u00e9ments de droit p\u00e9nal\n \n\n - IPCF et IEC organigramme et missions\n \n\n - Le code de d\u00e9ontologie des comptables et comptables fiscalistes agr\u00e9\u00e9s\n \n\n - La proc\u00e9dure disciplinaire\n \n\n - La lutte contre le blanchiment de capitaux et le financement du terrorisme.\n \n\n - Applications.\nFiscalit\u00e9 europ\u00e9enne\nCe cours de fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne est une introduction g\u00e9n\u00e9rale au contexte fiscal europ\u00e9en.\n \n\nCertaines directives europ\u00e9ennes seront abord\u00e9es en lien avec la fiscalit\u00e9 belge.\nProc\u00e9dure\nCe cours consiste en une \u00e9tude profonde du CIR 92 au niveau de la proc\u00e9dure en mati\u00e8re fiscale\nvoir A.A.\nS\u00e9minaire TFE\nCe s\u00e9minaire a pour but d'aider l'\u00e9tudiant.e \u00e0 construire une question de TFE pertinente et r\u00e9aliste, conforme aux exigences de la cat\u00e9gorie \u00e9conomique de la HEAJ ; \u00e0 appliquer des m\u00e9thodes de recherches scientifiques et \u00e0 r\u00e9diger un travail de type scientifique.\nD\u00e9ontologie et \u00e9l\u00e9ments de droit p\u00e9nal\nMa\u00eetriser les r\u00e8gles juridiques d\u00e9ontologiques et les respecter , les mettre en oeuvre dans le cadre de la pratique de la profession.\n \n\nR\u00e9soudre des cas pratiques.\nFiscalit\u00e9 europ\u00e9enne\nDans le cadre de la fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0:\u00a0\n \n\n- Ma\u00eetriser le vocabulaire juridique\u00a0;\n \n\n- identifier les implications nationales (dans diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens) de la politique fiscale europ\u00e9enne\u00a0;\u00a0\n \n\n- Etre capable de comprendre un article de presse sp\u00e9cialis\u00e9 ou une vid\u00e9o qui aborde des questions de fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne\nProc\u00e9dure\nConna\u00eetre\u00a0:\n \n\n \n \n Obligations du contribuable  \n Moyens de preuve de l'administration  \n Obligations de l'administration  \n Proc\u00e9dure de taxation  \n Sanctions  \n R\u00e9clamation et d\u00e9gr\u00e8vement d'office  \n Contestation d\u00e9cision directoriale"},
{"id": "AFPR0014-3", "name": "Pratique de la profession", "year": "2020-2021", "teachers": ["MASSART Xavier", "HEUZER Myriam", "HAMBERSIN Fabrice"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0014-3.html", "content": "D\u00e9ontologie et \u00e9l\u00e9ments de droit p\u00e9nal\nD\u00e9ontologie et \u00e9l\u00e9ments de droit p\u00e9nal.\n \n\n Table des mati\u00e8res:\n \n\n - Introduction\n \n\n - Responsabilit\u00e9 civile ,p\u00e9nale , disciplinaire\n \n\n -Les sources des r\u00e8gles d\u00e9ontologiques des professions comptables\n \n\n - El\u00e9ments de droit p\u00e9nal\n \n\n - IPCF et IEC organigramme et missions\n \n\n - Le code de d\u00e9ontologie des comptables et comptables fiscalistes agr\u00e9\u00e9s\n \n\n - La proc\u00e9dure disciplinaire\n \n\n - La lutte contre le blanchiment de capitaux et le financement du terrorisme.\n \n\n - Applications.\nFiscalit\u00e9 europ\u00e9enne\nCe cours de fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne est une introduction g\u00e9n\u00e9rale au contexte fiscal europ\u00e9en.\n \n\nCertaines directives europ\u00e9ennes seront abord\u00e9es en lien avec la fiscalit\u00e9 belge.\nD\u00e9ontologie et \u00e9l\u00e9ments de droit p\u00e9nal\nMa\u00eetriser les r\u00e8gles juridiques d\u00e9ontologiques et les respecter , les mettre en oeuvre dans le cadre de la pratique de la profession.\n \n\nR\u00e9soudre des cas pratiques.\nFiscalit\u00e9 europ\u00e9enne\nDans le cadre de la fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0:\u00a0\n \n\n- Ma\u00eetriser le vocabulaire juridique\u00a0;\n \n\n- identifier les implications nationales (dans diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens) de la politique fiscale europ\u00e9enne\u00a0;\u00a0\n \n\n- Etre capable de comprendre un article de presse sp\u00e9cialis\u00e9 ou une vid\u00e9o qui aborde des questions de fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne"},
{"id": "AFPR0015-1", "name": "Stage en entreprise (1 mois), Stage en entreprise (1 mois)", "year": "2020-2021", "teachers": ["CRUCIFIX Eric"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0015-1.html", "content": "Le stage est de 3 semaines obligatoires, c'est-\u00e0-dire 15 jours ouvrables \u00e0 prester dans une institution professionnelle"},
{"id": "AFPR0016-1", "name": "Approfondissement de la pratique de la profession, Epreuve pluridisciplinaire", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANDERPYPEN Pierre-Michel", "BRUYNEEL Pierre"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0016-1.html", "content": "Ce cours sera compos\u00e9 de deux parties principales: 1)l'\u00e9laboration d'un dossier d'une\u00a0 entreprise avec r\u00e9daction de reporting, plan financier, analyse de rentabilit\u00e9 et ratios, aspect IPP, TVA ou ISOC. 2)une monographie reprenant les op\u00e9rations d'achats et de ventes, des op\u00e9rations diverses, d\u00e9lcaration TVA, des r\u00e9conciliations bancaires, la d\u00e9claration \u00e0 l'imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s, la r\u00e9alisation des \u00e9tats financiers, etc.\nLe but est de constater que l'\u00e9tudiant a bien acquis toutes les notions et ressources n\u00e9cessaires pour l'exercice de sa profession de professionnel du chiffre. Il appliquera les notions et concepts vus notamment au cours de comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, de comptabilit\u00e9 analytique, comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s, gestion budg\u00e9taire, d'imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s, d'imp\u00f4ts des personnes physiques, contr\u00f4le comptable, TVA, etc."},
{"id": "AFPR0017-1", "name": "S\u00e9minaires", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0017-1.html", "content": ""},
{"id": "AFPR0018-1", "name": "Tutorat externe : service \u00e0 la collectivit\u00e9", "year": "2020-2021", "teachers": ["Ferauge C\u00e9line"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0018-1.html", "content": "Le tutorat de transition, valoris\u00e9 acad\u00e9miquement, est un projet de soutien p\u00e9dagogique entre un tuteur (l'\u00e9tudiant) et un tutor\u00e9 (l'\u00e9l\u00e8ve de derni\u00e8re ann\u00e9e du secondaire) afin de l'accompagner dans la transition qu'il s'appr\u00eate \u00e0 vivre entre l'enseignement secondaire et l'enseignement sup\u00e9rieur.\n \n\n \n \n Le tutorat de transition, c'est un accompagnement individualis\u00e9 autour de deux p\u00f4les th\u00e9matiques: le soutien et l'orientation scolaires. Selon les besoins exprim\u00e9s par l'\u00e9l\u00e8ve, le tutorat peut donc se centrer sur la rem\u00e9diation, les m\u00e9thodes de travail, des questionnements et doutes quant au choix d'\u00e9tudes et aux fili\u00e8res envisag\u00e9es, etc. Les possibilit\u00e9s sont aussi diverses que vari\u00e9es vu que l'on cherche \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins sp\u00e9cifiques d'un \u00e9l\u00e8ve, tout en misant sur la personnalit\u00e9 propre de l'\u00e9tudiant et ses ressources.  \n En tant que tuteur et \u00ab\u00a0grand fr\u00e8re\u00a0\u00bb, l'\u00e9tudiant qui se lance dans cette aventure d\u00e9veloppe des comp\u00e9tences d'accompagnement individualis\u00e9, tout en exp\u00e9rimentant un projet d'engagement citoyen \u00ab\u00a0hors classe\u00a0\u00bb. L'\u00e9l\u00e8ve, quant \u00e0 lui, s'initie au monde de l'enseignement sup\u00e9rieur, prend conscience de ses acquis effectifs, se responsabilise vis-\u00e0-vis de son parcours de formation et de vie tout en travaillant sa confiance en soi et en boostant sa motivation pour les \u00e9tudes, par le contact avec un jeune \u00e0 peine plus \u00e2g\u00e9 que lui qui est \u00ab\u00a0pass\u00e9 par l\u00e0\u00a0\u00bb."},
{"id": "AFPR0019-1", "name": "Etudiant entrepreneur incub\u00e9", "year": "2020-2021", "teachers": ["CRUCIFIX Eric"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0019-1.html", "content": ""},
{"id": "AIPA0005-2", "name": "UE7 Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle (module 1)", "year": "2020-2021", "teachers": ["Ribaucourt Brigitte", "VOS Thierry", "Dewez Anne-Sophie", "Gobin Anne-Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AIPA0005-2.html", "content": "Stage 1\n- L'activit\u00e9 d'accueil - r\u00e9alisation de fiches d'activit\u00e9\n \n\n - d\u00e9couverte du guide de stage\n \n\n - la pr\u00e9paration d'activit\u00e9: d\u00e9couverte du canevas\n \n\n - initiation \u00e0 la pr\u00e9paration d'activit\u00e9: essais de le\u00e7ons (microenseignements)\n \n\n - Constitution d'une farde de stage et des pr\u00e9parations qui vont avec.\n \n\n- Techniques d'observation des lieux de stage, construction d'un rapport de stage\nIdentit\u00e9 enseignante 1\nr\u00e9flexion sur l'identit\u00e9 de l'enseignant en arts plastiques\nAtelier de formation professionnelle 1\nExemples de contenus abord\u00e9s\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Activit\u00e9 d'accueil  \n Carnet d'afp  \n Guide de stage\u00a0  \n Farde de stage\u00a0  \n Outils pour l'enseignant en arts plastiques (programmes - socles ...)  \n Recherches documentaires  \n Fiche \u00e9l\u00e8ves  \n Pr\u00e9paration d'une 1ere\u00a0 le\u00e7on d'arts plastique qui aborde \u00e0 la fois le volume-espace et l'histoire de l'art  \n Microenseignement entre pairs  \n ...\nInitiation \u00e0 la recherche, notions d'\u00e9pist\u00e9mologie des disciplines, pr\u00e9paration au TFE\nIntroduction \n\n \n\n \n Quelle forme prend l'information\u00a0? (Les diff\u00e9rents types de documents) \n\n \n\n \n O\u00f9 chercher l'information ? \n\n \n\n \n Comment chercher l'information\u00a0? \n\n \n\n \n Comment s\u00e9lectionner l'information\u00a0? \n\n \n\n \n Comment traiter l'information\u00a0? \n\n \n\n \n Comment r\u00e9f\u00e9rencer l'information\u00a0?\nStage 1\nAu terme de cette unit\u00e9\u00a0 d'enseignement l'\u00e9tudiant sera capable de d\u00e9finir ce que sont des comp\u00e9tences, des techniques, des notions et des outils graphiques\n \n \n\nIl saura r\u00e9aliser de simples pr\u00e9parations avec son binome\n \n\nIl saura comment construire une farde de stage\nIdentit\u00e9 enseignante 1\nComment je me d\u00e9finis en tant qu'artiste et en tant qu'enseignant: Caricature de l'enseignant d'arts plastiques\n \n\nJ'apprends \u00e0 mettre en mot ce que je souhaite faire apprendre en utilisant qui je suis: R\u00e9alisation d'une publicit\u00e9 sur le m\u00e9tier d'enseignant d'arts plastiques\n \n\nD\u00e9finition de la notion d'identit\u00e9\u00a0\n \n\nRecherche sur l'expression de soi\nAtelier de formation professionnelle 1\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de\n \n\n \n \n D\u00e9velopper progressivement ses comp\u00e9tences d'enseignant en arts plastiques et ce en adoptant un comportement responsable (stages - pr\u00e9paration de le\u00e7on en Arts Plastiques - tenir un carnet d'afp - r\u00e9aliser des recherches documantaires de qualit\u00e9...)  \n R\u00e9fl\u00e9chir, construire et argumenter sur les observations faites, sa pratique, les supports et les activit\u00e9s organis\u00e9es.  \n Travailler individuelle et en \u00e9quipe  \n D\u00e9v\u00e9lopper un esprit critique ET formatif pour devenir expert dans les domaines p\u00e9dagogique et artistique  \n Respecter le\u00a0 travail d'autrui  \n De construire des \u00e9changes formatifs\nInitiation \u00e0 la recherche, notions d'\u00e9pist\u00e9mologie des disciplines, pr\u00e9paration au TFE\nL'\u00e9tudiant sera capable de mener une recherche documentaire de qualit\u00e9, de synth\u00e9tiser les documents trouv\u00e9s de fa\u00e7on personnelle et d'en r\u00e9diger les r\u00e9f\u00e9rences selon les normes attendues."},
{"id": "AIPB0005-1", "name": "UE13 Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle (module 2)", "year": "2020-2021", "teachers": ["SIROUL Magali", "ROSSETTO Paola", "VOS Thierry", "Lebrun Estelle", "Scarceriaux Danielle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AIPB0005-1.html", "content": "Stage 2\nApprofondissement de ce qui a \u00e9t\u00e9 vu au Q1\nIdentit\u00e9 enseignante 2\nComment se construit mon identit\u00e9 enseignante au fur et \u00e0 mesure de l'ann\u00e9e\nAtelier de formation professionnelle 2\nConception de pr\u00e9parations de stage\n \n\n Retour de stage\nStage 2\nPr\u00e9parations compl\u00e8tes et test\u00e9es en stage contruites en classe et seul: autonomie\n \n\nConcevoir, r\u00e9diger et r\u00e9guler des situations d'apprentissage\n \n\nMicroenseignement pour se familiariser avec les outils et d'apprentissages et d'enseignement\n \n\ncr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement favorisant les interactions sociales\nIdentit\u00e9 enseignante 2\nJe me situe davantage en tant qu'enseignant\n \n\nJ'exploite ma personnalit\u00e9 et mon identit\u00e9 dans ma fa\u00e7on de donner cours\n \n\nJe pratique l'aspect r\u00e9flexif sur mes actions de fa\u00e7on fluide et cr\u00e9ative\n \n\nJe fais le lien avec mon m\u00e9tier, l'art et mon identit\u00e9.\n \n\nJe mets en mots le chemin parcouru\nAtelier de formation professionnelle 2\nSavoir construire des apprentissages professionnels seul ou en bin\u00f4me.\n \n\nSavoir pr\u00e9parer et tester\u00a0le mat\u00e9riel, les activit\u00e9s \u00e9labor\u00e9es\n \n\nEntra\u00eenement au travers d'activit\u00e9s de micro-enseignement"},
{"id": "AIPC0005-3", "name": "UE21 Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle didactique (module 2)", "year": "2020-2021", "teachers": ["PIRARD G\u00e9raldine", "Chaput Corine", "ROSSETTO Paola", "Ribaucourt Brigitte", "WESEL Thierry", "Lebrun Estelle", "Scarceriaux Danielle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AIPC0005-3.html", "content": "Construire un outil didactique  en arts plastiques, concret et innovant avec un contenu mati\u00e8re enseignant correct, adapt\u00e9 aux besoins et au public \n \n\n Contenus variables puis\u00e9s dans les programmes d'enseignement du secondaire, dans l'actualit\u00e9 artistique et en lien avec les AA de l'UE\n \n\n Exemples de contenus:\n \n\n l'exploitation de diff\u00e9rentes prises de mesures dans le dessin d'observation, les nuances d'un ton, les ombres les lumi\u00e8res, le clair et le fonc\u00e9, la composition, le graphisme, etc\n\n\n la mise en \u009cuvre des mat\u00e9riaux dans les classes du secondaire\n\n\n -papier, terre, bois, carton, objets...\n\n\n Les questions que le volume et l'espace soul\u00e8vent\u00a0:\n\n\n -les notions d'\u00e9quilibre, les dimensions, les\n\n\n types (bas-relief - haut-relief ronde-bosse) -leschoix des mat\u00e9riaux -les techniques (modelage, moulage, taille, assemblage), les gestes du sculpteur, les proportions, les pleins et les vide, l'ombre et lalumi\u00e8re, l'installation dans un espace, la mobilit\u00e9 et le mouvement, le rapport au temps, le sens produit.\n \n\n Travaux pratiques et r\u00e9alisation d'exercices propres \u00e0 s'approprier les outils num\u00e9riques et graphiques. Int\u00e9gration de ces outils lors de la cr\u00e9ation d'outils didactiques\n \n\n Travail bas\u00e9 sur l'identification de probl\u00e8mes d'apprentissage relev\u00e9s dans la pratique.\n\n\n Production de mat\u00e9riel adapt\u00e9 \u00e0 la r\u00e9solution du probl\u00e8me.\nHistoire de l'art et esth\u00e9tique 4\nUn des outils sera accompagn\u00e9 d'un dossier d'histoire de l'art. Il s'agit de contextualiser la\n\n\nth\u00e9matique du point de vue de l'histoire de l'art. Proposer un historique du th\u00e8me et l'illustrer\n\n\npar des oeuvres appropri\u00e9es. Cela se pr\u00e9sentera sous forme d'un dossier d\u00e9pos\u00e9 sur l'espace Moodle de ce cours\nDiff\u00e9renciation des apprentissages, notions d'orthop\u00e9dagogie et d\u00e9tection des difficult\u00e9s d'apprentissage et leur rem\u00e9diation\nApplication des principes de la p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e\nVolume espace 5\nConstruction d'un mat\u00e9riel didactique sp\u00e9cifique au cours de volume-espace\n \n\nLes questions que le volume et l'espace soul\u00e8vent\u00a0:\n \n\n \n \n les notions d'\u00e9quilibre,  \n les dimensions,  \n les types (bas-relief - haut-relief ronde-bosse)  \n leschoix des mat\u00e9riaux  \n les techniques (modelage, moulage, taille, assemblage)  \n les gestes du sculpteur,  \n les proportions?  \n les pleins et les vides,  \n l'ombre et la lumi\u00e8re,  \n l'installation dans un espace,  \n la mobilit\u00e9 et le mouvement,  \n le rapport au temps,  \n le sens produit.\nForme couleur mati\u00e8re 5\nl'\u00e9tudiant devra r\u00e9aliser un outil didactique illustrant une notion sp\u00e9cifique du cours de formes, couleurs, mati\u00e8res\nInfographie 2\nUne probl\u00e9matique sera soumise\u00a0: dans un premier temps les \u00e9tudiants devront y r\u00e9pondre en explorant la technique du stopmotion et dans un second temps ils devront construire un outil didactique qui doit poss\u00e9der imp\u00e9rativement une dimension artistique (po\u00e9tique, plastique...) d\u00e9velopp\u00e9 dans une approche originale (pas tomb\u00e9 dans l'attendu) et propre \u00e0 l'infographie. C'est \u00e0 dire en pensant aux sp\u00e9cificit\u00e9s propre \u00e0 l'ordinateur (synth\u00e8se additive).\nDidactique des arts plastiques 2\nContenus variables puis\u00e9s dans les programmes d'enseignement du secondaire, dans l'actualit\u00e9 artistique et d\u00e9termin\u00e9s en fonction des besoins d'ann\u00e9e en ann\u00e9e.\n\n\nSupports didactiques pour le prof d'AP\n\n\nIdentification de difficult\u00e9s d'apprentissage en AP\u00a0\n\n\nConception et r\u00e9alisation de mat\u00e9riels didactiques visuels adapt\u00e9s \u00e0 tous les types d'apprentissages en AP.\nEvaluation des apprentissages 2\nL'\u00e9valuation authentique dans l'enseignement des arts plastiques\n \n\n L'\u00e9valuation des comp\u00e9tences dans l'enseignement secondaire\nA l'issue de l'unit\u00e9 l'\u00e9tudiant doit pouvoir \u00e9noncer clairement la notion pour la quelle il cr\u00e9e le mat\u00e9riel didactique, il doit pouvoir maitriser cette notion et d\u00e9couper les \u00e9tapes de on apprentissage en fonction du public.\n \n\n Il doit produire un mat\u00e9riel didactique efficace.\nDiff\u00e9renciation des apprentissages, notions d'orthop\u00e9dagogie et d\u00e9tection des difficult\u00e9s d'apprentissage et leur rem\u00e9diation\nUtilisation des principes de la p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e dans la construction d'outils didactiques sp\u00e9cifiques \u00e0 l'enseignement des arts plastiques\nVolume espace 5\nA l'issue de l'unit\u00e9 l'\u00e9tudiant doit pouvoir:\n \n\n \n \n produire un mat\u00e9riel didactique efficace (c\u00e0d qui aide \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9 et qui permet au public pour lequel l'outil est concu, de d\u00e9passer des difficult\u00e9s d'apprentissage en arts plastiques)  \n \u00e9noncer clairement la notion pour la quelle il cr\u00e9e le mat\u00e9riel didactique,  \n maitriser cette notion\nInfographie 2\nr\u00e9ailser un storyboard\nDidactique des arts plastiques 2\nA l'issue de l'unit\u00e9 l'\u00e9tudiant doit pouvoir \u00e9noncer clairement la notion pour laquelle il cr\u00e9e le mat\u00e9riel didactique, il doit pouvoir maitriser cette notion et d\u00e9couper les \u00e9tapes de son apprentissage en fonction du public.\n \n\nIl doit en outre produire un mat\u00e9riel didactique efficace.\nEvaluation des apprentissages 2\nProc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation efficace pour mener \u00e0 bien la construction d'outils didactiques et la diff\u00e9renciation des apprentissages."},
{"id": "AIPD0005-1", "name": "UE18 Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle (module 3) - projet", "year": "2020-2021", "teachers": ["LUNTUMBUEMUTEBA Toma", "Ribaucourt Brigitte", "VOS Thierry", "PIRARD G\u00e9raldine"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AIPD0005-1.html", "content": "Atelier de formation professionnelle\nL'\u00e9tudiant se met en projet et planifie avec r\u00e9alisme les diff\u00e9rentes t\u00e2ches, r\u00e9sout des probl\u00e8mes rencontr\u00e9s (r\u00e9alisations diverses) et \u00e9value avec justesse le projet men\u00e9.\nOuverture de l'\u00e9cole vers l'ext\u00e9rieur\nLa connaissance des dispositifs scolaires et ressources mus\u00e9ales\n \n\n Enjeux et mise en \u009cuvre de partenariats culturels et artistiques  en fonction des ressources locales \n\n \n\n Comment s'appuyer sur les ressources locales pour construire un parcours culturel de l'\u00e9l\u00e8ve dans la perspective de la mise en place de l'enseignement des arts plastiques\u00a0\n \n\n Comment pr\u00e9parer, vivre un projet au mus\u00e9e avec des \u00e9l\u00e8ves\u00a0 (p\u00e9dagogie mus\u00e9ale)\nApproche th\u00e9orique et pratique de la diversit\u00e9 culturelle et la dimension de genre\nApproche th\u00e9orique et pratique de la diversit\u00e9 culturelle\u00a0:  \n\n \n\n - quelques concepts fondamentaux:, culture, identit\u00e9 culturelle, acculturation, enculturation, st\u00e9r\u00e9otypes, pr\u00e9jug\u00e9s, x\u00e9nophobie, antis\u00e9mitisme, racisme, immigration, ...\n \n\n - analyses de situations interculturelles dans la soci\u00e9t\u00e9 et \u00e0 l'\u00e9cole avec pour r\u00e9f\u00e9rence la d\u00e9claration de l'UNESCO\n \n\n - pr\u00e9paration d'activit\u00e9s et d'outils p\u00e9dagogiques ax\u00e9s sur la diversit\u00e9 culturelle et l'ouverture aux op\u00e9rateurs culturels\n \n\n\n  Approche th\u00e9orique et pratique de la dimension de genre\u00a0:  \n\n \n\n - quelques concepts fondamentaux\u00a0: sexe, genre, sexisme, st\u00e9r\u00e9otype de genre, discrimination, ... \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n \n\n - analyse de situations dans la soci\u00e9t\u00e9 et \u00e0 l'\u00e9cole en lien avec la dimension de genre\n \n\n\n  Construction d'outils ciblant des publics divers\u00a0:  \n\n \n\n - jeunes, \u00e9coles, associations et famille\n \n\n - les classes diff\u00e9renci\u00e9es\n \n\n - l'analphab\u00e9tisme et ses implications\nInitiation aux arts et \u00e0 la culture\nApproche th\u00e9orique de l'ensemble des techniques de la mise en exposition d'objets ou de th\u00e8mes (ajout\u00e9e\u00a0\u00e0 la m\u00e9diation \u00e0 l'esth\u00e9tique de l'image).\n \n\n\u00a0\n \n\nApproche de l'Exposition comme encha\u00eenement de trois logiques successives\u00a0:\n \n \n \n \n \n\n \n \n Logique du discours  \n Logique spatiale  \n Logique Gestuelle  \n  \u00a0\n \n\n Connaissance des trois formes pr\u00e9dominantes de mus\u00e9ologie (au sens de technologie de mise en exposition)\u00a0:\u00a0\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n une mus\u00e9ologie d'objet ;  \n une mus\u00e9ologie de savoir ;  \n une mus\u00e9ologie de point de vue.\nPsychologie des apprentissages\nQuelques concepts fondamentaux: enseigner, apprendre, p\u00e9dagogie, didactique ...\n \n\n Enseignement et apprentissage sp\u00e9cifiquement dans le domaine des arts plastiques\n \n\n La pr\u00e9paration des activit\u00e9s\u00a0: rappel\n \n\n La formulation des objectifs d'apprentissage dans l'enseignement des AP\n \n\n Probl\u00e9matiser...\u00a0 ou se poser des questions\n \n\n L'incitant\n \n\n Savoirs, savoir-faire et attitudes des disciplines artistiques\n \n\n Des mod\u00e8les pour enseigner\u00a0adapt\u00e9s \u00e0 l'enseignement des arts plastiques et leurs m\u00e9thodes associ\u00e9es\n \n\n La p\u00e9dagogie par projet et la place des arts plastiques au sein d'un projet interdisciplinaire\nAtelier de formation professionnelle\n\u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Au sein du groupe, l'\u00e9tudiant planifie le travail\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 La t\u00e2che est r\u00e9partie \u00e9quitablement entre tous les membres du groupe\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant assume les t\u00e2ches qui lui sont imparties, afin de ne pas entraver la poursuite des objectifs fix\u00e9s\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant est pr\u00e9sent \u00e0 chacune des rencontres planifi\u00e9es par le groupe\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant est attentif aux questions, interventions, doutes, objections, suggestions des membres de son groupe et en tient compte\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant g\u00e8re les relations avec les intervenants ext\u00e9rieurs et les documents de r\u00e9f\u00e9rence\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant respecte les \u00e9ch\u00e9ances\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant respecte les r\u00e8gles de savoir-vivre\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant s'adresse avec respect aux \u00e9l\u00e8ves, \u00e0 ses pairs et ses formateurs\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant utilise des outils qui lui permettent d'analyser ses propres pratiques et accepte de se remettre en question\n \n\n \u00b7 \u00a0 \u00a0 L'\u00e9tudiant tient compte des remarques qui lui sont formul\u00e9es et met en \u009cuvre des strat\u00e9gies pour combler ses lacunes\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant fait part de ses difficult\u00e9s ou probl\u00e8mes et cherche des solutions\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant utilise les outils d'auto \u00e9valuation\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Les auto\u00e9valuations d\u00e9passent le cadre de la simple description\u00a0: observation de faits, interpr\u00e9tation, propositions de r\u00e9ajustement\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant diff\u00e9rencie les documents scientifiques des documents de vulgarisation\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant recueille des informations pertinentes dans les diff\u00e9rentes disciplines\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant varie les types de documents qui sous-tendent ses recherches\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant fait preuve d'esprit critique dans le choix des r\u00e9f\u00e9rences\n \n\n ...\nOuverture de l'\u00e9cole vers l'ext\u00e9rieur\nLes \u00e9tudiants sont amen\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser un projet p\u00e9dagogique bas\u00e9 sur la p\u00e9dagogie mus\u00e9ale.\n \n\n Les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 tester leur dispositif p\u00e9dagogique aupr\u00e8s d'\u00e9l\u00e8ves issus de l'enseignement secondaire.\n \n\n Les \u00e9tudiants prendront en charge dans son enti\u00e8ret\u00e9 l'organisation de la visite de cette classe d'\u00e9l\u00e8ves du secondaire.\nApproche th\u00e9orique et pratique de la diversit\u00e9 culturelle et la dimension de genre\n- R\u00e9fl\u00e9chir sur sa propre identit\u00e9, ses propres valeurs, sa propre culture, ...\n \n\n- Comprendre le concept de diversit\u00e9 culturelle\n \n\n- Etre sensible \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle et \u00e0 sa prise en compte dans nos pratiques en tant que futur enseignant\n \n\n- Reconnaitre et agir face \u00e0 des situations de discrimination li\u00e9e au genre, \u00e0 la culture, ...\nInitiation aux arts et \u00e0 la culture\nEtre capable de projeter et planifier\u00a0 un projet de m\u00e9diation culturelle\u00a0 avec un partenaire culturel dans le cadre d'une institution mus\u00e9ale.  \n  \u00a0\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n Connaitre et savoir identifier les grands principes inh\u00e9rents aux dispositifs de monstration et d'expographie.  \n  \u00a0\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n Conna\u00eetre le langage de l'exposition et le vocabulaire li\u00e9s \u00e0 la pratique de la sc\u00e9nographie d'exposition\nPsychologie des apprentissages\nProjet p\u00e9dagogique en classe, en sous-groupes, sur base des salles du Mus\u00e9e (par ex\u00a0: pour chaque groupe, un public cible,\u00a0 lier les programmes des cours avec les th\u00e8mes du Mus\u00e9e, s'inscrire dans une d\u00e9marche d'interculturalit\u00e9). D\u00e9velopper des outils adapt\u00e9s \u00e0 ces diff\u00e9rents publics."},
{"id": "AIPE0005-2", "name": "UE19 Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle (module 4) connaissance socio-affective et culturelle, projet, improvisation th\u00e9\u00e2trale ", "year": "2020-2021", "teachers": ["VOS Thierry", "Secretin Chantal", "Dewez Anne-Sophie", "Gobin Anne-Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AIPE0005-2.html", "content": "Atelier de formation professionnelle\nConstruction, exp\u00e9rimentation d'exercices pratiques portant sur les contenus abord\u00e9s dans les disciplines de l'unit\u00e9 d'enseignement. (voir fiche disciplinaire).\n \n\nTransfert dans une situation professionnelle (ex:stage, expos\u00e9 dans un mus\u00e9e)\nPsychologie du d\u00e9veloppement\nSp\u00e9cificit\u00e9 de la psychologie de l'adolescent\nTechnique de gestion de groupe\n- la gestion des \u00e9motions\n \n\n- confiance et estime de soi\n \n\n -psychologie positive\n \n\n- aspects th\u00e9oriques: apport des neurosciences\nExpression orale\n- Exercices d'expression orale portant sur l'am\u00e9lioration du langage verbal et non verbal\u00a0: volume, articulation, intonation, d\u00e9bit, prononciation, syntaxe, vocabulaire, regard, posture, ...\n \n\n - Formulation de questions et de consignes.\n \n\n \n\n\n- Exercices d'improvisation th\u00e9\u00e2trale.\nAtelier de formation professionnelle\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant sera capable dans une situation professionnelle sp\u00e9cifique, de maitriser son expression orale, de g\u00e9rer ses \u00e9motions, de se mettre en sc\u00e8ne devant un public, en fonction d'un projet d\u00e9termin\u00e9 par les enseignants. (ex: stage, accueil de classes, s'exprimer devant un public cible au mus\u00e9e).\nPsychologie du d\u00e9veloppement\nfamiliariser l'\u00e9tudiant avec la pens\u00e9e adolescente, sa sp\u00e9cificit\u00e9 et les troubles li\u00e9s \u00e0 l'apprentissage des adolescents.\n \n\n Trouver comment les motiver au monde artistique\n \n\n Travailler la motivation et la pens\u00e9e \u00e9gocentrique de l'adolescent\n \n\n Notion de collaboration chez l'ado\n \n\n Les conduites \u00e0 risque chez l'adolescent et les r\u00e9seaux sociaux\nTechnique de gestion de groupe\n- savoir mettre des mots sur des situations difficiles, des \u00e9motions\n \n\n- jeux de r\u00f4les\nExpression orale\nCf. Acquis d'apprentissage de l'U.E."},
{"id": "AIPF0005-2", "name": "UE22 Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle (module 5) stage", "year": "2020-2021", "teachers": ["SZPES Silvia", "Chaput Corine", "ROSSETTO Paola", "Pauls Doroth\u00e9e", "Scarceriaux Danielle", "Gobin Anne-Sophie", "Lebrun Estelle", "Dewez Anne-Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AIPF0005-2.html", "content": "///\nStage 3 - 2sem\nAccompagnement par les professeurs de la HE en fonction des classes de stage et des programmes en vigueur\n \n\n2 x 2 semaines de stage dans le m\u00eame \u00e9tablissement essentiellement dans des classes du premier degr\u00e9 de l'enseignement secondaire\n \n\nPrise en charge effective d'un demi-horaire (+/-10-12h = 10 le\u00e7ons) d'un enseignant.\n \n\nPlanification et mise en \u009cuvre des dispositifs p\u00e9dagogiques et la didactique des mati\u00e8res enseign\u00e9es en Arts plastiques.\n \n\nAdaptation des interventions p\u00e9dagogiques aux caract\u00e9ristiques des groupes d'adolescents.\n \n\nAnalyse r\u00e9flexive de l'exp\u00e9rience de stage\nAtelier de formation professionnelle (pr\u00e9paration de stage)\nPr\u00e9paration de stage\n \n\n Retours de stage\n \n\n Pratique r\u00e9flexive\nDidactique des arts plastiques\nMise en \u009cuvre d'outils didactiques\u00a0 sur le terrain professionnel, lors des activit\u00e9s d'int\u00e9gration et/ou des stages + pr\u00e9parations des stages (\u00e9laboration des contenus d'enseignement - exp\u00e9rimentations plastiques + fiches CMS + mat\u00e9riel didactique)\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 4\nR\u00e9visions portant sur l'orthographe, la syntaxe, le vocabulaire, la ponctuation.  \n Exercices de r\u00e9daction de pr\u00e9parations.  \n Exercices de formulation orale et \u00e9crite de questions et de consignes.\n///\nStage 3 - 2sem\nl'\u00e9tudiant\n \n\n \n \n s'exprime oralement de fa\u00e7on spontan\u00e9e, claire, correcte et adapt\u00e9e au public  \n utilise \u00e0 bon escient le vocabulaire sp\u00e9cifique propre aux diff\u00e9rents domaines disciplinaires  \n formule correctement ses questions et ses consignes  \n r\u00e9dige, suivant le canevas demand\u00e9 par la HEAJ, des pr\u00e9parations pertinentes, fonctionnelles, compl\u00e8tes, claires, structur\u00e9es, soign\u00e9es et correctes sur le plan de l'orthographe, de la syntaxe, du vocabulaire et de la ponctuation  \n entretient une culture g\u00e9n\u00e9rale importante  \n  \n \n cible des apprentissages en accord avec les documents de r\u00e9f\u00e9rence officiels (\u00ab Socles de comp\u00e9tences \u00bb et \u00ab Programme de la FWB \u00bb)  \n d\u00e9montre l'acquisition de comp\u00e9tences,  \n collabore efficacement avec son environnement et met en place des d\u00e9marches respectueuses de la d\u00e9mocratie  \n g\u00e8re les documents officiels (le journal de classe, la farde, les pr\u00e9parations, l'horaire)  \n respecte les \u00e9ch\u00e9ances dans la remise des documents  \n respecte les r\u00e8gles de savoir-vivre  \n s'adresse avec respect aux \u00e9l\u00e8ves, \u00e0 ses pairs et ses formateurs  \n a une tenue en relation avec le statut de la profession  \n garde le local, les documents et le mat\u00e9riel de la classe en ordre  \n utilise des outils d'analyse de ses\u00a0 pratiques et se remet en question + auto\u00e9valuation  \n met en \u009cuvre, sur le terrain, les activit\u00e9s pr\u00e9par\u00e9es lors des UE d'activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle  \n analyse des productions diverses et envisage des r\u00e9ajustements possibles  \n diff\u00e9rencie les r\u00e9f\u00e9rences de vulgarisation des r\u00e9f\u00e9rences scientifiques  \n utilise des sources sures et vari\u00e9es  \n a un regard critique et constructif sur ses connaissances et pratiques p\u00e9dagogiques appr\u00e9cie la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques  \n  \n \n s'approprie les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires artistiques et psychop\u00e9dagogiques  \n construit des mati\u00e8res enseignant correctes, adapt\u00e9es et cibl\u00e9es  \n r\u00e9dige les r\u00e9f\u00e9rences de fa\u00e7on pertinente  \n synth\u00e9tise les diff\u00e9rentes informations recueillies  \n construit une mati\u00e8re enseignant compl\u00e8te, structur\u00e9e, en coh\u00e9rence avec l'apprentissage cibl\u00e9  \n propose des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s  \n mobilise ses acquis et les adapte \u00e0 une situation nouvelle adopte une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle  \n met en \u009cuvre des dispositifs p\u00e9dagogiques  \n met en \u009cuvre, en \u00e9quipe, des projets  \n cadre son travail \u00e0 l'aide de mat\u00e9riel, documents  \n  appr\u00e9cie la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques\n \n\n \n \n utilise un mat\u00e9riel original, qui n'est pas recopi\u00e9 mais plut\u00f4t adapt\u00e9, retravaill\u00e9 ou encore invent\u00e9, adapt\u00e9 \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9, pr\u00e9sent en quantit\u00e9 suffisante, facilement manipulable et dot\u00e9s de qualit\u00e9s esth\u00e9tiques  \n pense avec rigueur l'utilisation du mat\u00e9riel et des documents  \n propose des dispositifs d'\u00e9valuation vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage  \n met en \u009cuvre des dispositifs p\u00e9dagogiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es  \n tient compte des diff\u00e9rences individuelles et propose des dispositifs adapt\u00e9s \u00e0 chacun  \n porte un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9gule ses dispositifs en cons\u00e9quence, remet en question ses connaissances et ses pratiques, enrichit sa pratique professionnelle, actualise ses connaissances et ajuste, voire transforme, ses pratiques  \n est accueillant  \n analyse et d\u00e9passe ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses pr\u00e9jug\u00e9s, ses \u00e9motions  \n organise le travail gr\u00e2ce \u00e0 diff\u00e9rentes techniques apprises en cours de formation  \n identifie, ma\u00eetrise et utilise diff\u00e9rents outils qui rel\u00e8vent d'une gestion de classe participative, dans sa classe de stage  \n planifie et g\u00e8re des activit\u00e9s d'accueil lors de ses stages  \n pr\u00e9voit des moments d'\u00e9change avec les \u00e9l\u00e8ves\nAtelier de formation professionnelle (pr\u00e9paration de stage)\nAdopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle\n \n\n Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle\n \n\n Mettre en question ses connaissances et ses pratiques\n \n\n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques\n \n\n Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d'enseignement...)\n \n\n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\n Choisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\n \n\n Rep\u00e9rer les forces et les difficult\u00e9s de l'\u00e9l\u00e8ve pour adapter l'enseignement et favoriser la progression des apprentissages\n \n\n Concevoir des dispositifs d'\u00e9valuation pertinents, vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\nDidactique des arts plastiques\nvoir stages\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 4\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n r\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, pertinentes, claires, structur\u00e9es et correctement formul\u00e9es, orthographi\u00e9es et ponctu\u00e9es ;  \n r\u00e9diger/orthographier correctement au tableau et dans les documents distribu\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves ;  \n formuler correctement ses questions\u00a0et ses consignes ;  \n s'exprimer oralement de fa\u00e7on spontan\u00e9e, claire, vivante, correcte et adapt\u00e9e au public\u00a0;  \n utiliser ad\u00e9quatement le vocabulaire sp\u00e9cifique aux arts plastiques."},
{"id": "AIPG0005-1", "name": "UE27 Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle (module 6) stage", "year": "2020-2021", "teachers": ["Ribaucourt Brigitte", "VOS Thierry", "Dewez Anne-Sophie", "SZPES Silvia"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AIPG0005-1.html", "content": "Stage 4 - 3sem\nEn fonction des classes de stage et des programmes en vigueur.\nAtelier de formation professionnelle (pr\u00e9paration de stage)\nPr\u00e9parations de stage\n \n\n Retours de stage\n \n\n Pratique r\u00e9flexive\nDidactique des arts plastiques\nPr\u00e9parations des stages ; \u00e9laboration des contenus d'enseignement ; exp\u00e9rimentations plastiques \u00a0et fiches Recherches, Enseignant, El\u00e8ves +mat\u00e9riel didactique)\nStage 4 - 3sem\nAdopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle\n \n\n Mettre en question ses connaissances et ses pratiques\n \n\n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques\n \n\n Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d'enseignement...)\n \n\n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\n Choisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\n \n\n Rep\u00e9rer les forces et les difficult\u00e9s de l'\u00e9l\u00e8ve pour adapter l'enseignement et favoriser la progression des apprentissages\n \n\n Concevoir des dispositifs d'\u00e9valuation pertinents, vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\nAtelier de formation professionnelle (pr\u00e9paration de stage)\nAdopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle\n \n\n Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle\n \n\n Mettre en question ses connaissances et ses pratiques\n \n\n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques\n \n\n Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d'enseignement...)\n \n\n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\n Choisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\n \n\n Rep\u00e9rer les forces et les difficult\u00e9s de l'\u00e9l\u00e8ve pour adapter l'enseignement et favoriser la progression des apprentissages\n \n\n Concevoir des dispositifs d'\u00e9valuation pertinents, vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\nDidactique des arts plastiques\nAdopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle\u00a0\n\n\nMettre en question ses connaissances et ses pratiques\n\n\nActualiser ses connaissances et ajuster\n\n\nAppr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d'enseignement...)\n\n\nPlanifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n\n\nChoisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation\n\n\nConcevoir des dispositifs d'\u00e9valuation pertinents, vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage"},
{"id": "AIPH0005-2", "name": "UE29 Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle (module 7) - stage \u00e0 projet", "year": "2020-2021", "teachers": ["SZPES Silvia", "STAS Jacques", "Ribaucourt Brigitte", "Secretin Chantal", "VOS Thierry", "Dewez Anne-Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AIPH0005-2.html", "content": "Stage 5 effectif de 2 sem (enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 ou promotion sociale)\nEn fonction des classes et des programmes en vigueur.\nAtelier de formation professionnelle (pr\u00e9paration de stage)\nRetour de stage\nDidactique des arts plastiques\nPr\u00e9parations des stages diff\u00e9rents en AP ; \u00e9laboration des contenus d'enseignement en AP ; exp\u00e9rimentations plastiques \u00a0et fiches REE +mat\u00e9riel didactique pour les mati\u00e8res artistiques)\nDiff\u00e9renciation des apprentissages, notions d'orthop\u00e9dagogie et d\u00e9tection des difficult\u00e9s d'apprentissages et leur rem\u00e9diation\nEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover\n \n\n d\u00e9velopper une expertise dans les contenus \u00e0 enseigner et la m\u00e9thodologie sp\u00e9ciale\nSociologie et politique de l'\u00e9ducation\nQu'est-ce que la sociologie et la politique de l'\u00e9ducation ?\n \n\nLe syst\u00e8me scolaire belge\u00a0\n \n\nL'\u00e9cole renforce-t-elle les diff\u00e9rences sociales ?\n \n\nLa question du redoublement dans l'enseignement\n \n\nLes \u00e9coles \u00e0 encadrement diff\u00e9renci\u00e9 et renforc\u00e9\n \n\nLa pratique des devoirs \u00e0 domicile\n \n\nLa collaboration \u00e9cole-famille\n \n\nQuestions d'actualit\u00e9 en politique de l'\u00e9ducation\nStage 5 effectif de 2 sem (enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 ou promotion sociale)\nS'adapter \u00e0 un milieu professionnel inhabituel et m\u00e9connu\n \n\n Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle\n \n\n Mettre en question ses connaissances et ses pratiques\n \n\n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques\n \n\n Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d'enseignement...)\n \n\n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\n Choisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\n \n\n Rep\u00e9rer les forces et les difficult\u00e9s de l'\u00e9l\u00e8ve pour adapter l'enseignement et favoriser la progression des apprentissages\n \n\n Concevoir des dispositifs d'\u00e9valuation pertinents, vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage et aux diff\u00e9rents publics\nAtelier de formation professionnelle (pr\u00e9paration de stage)\nEtre capable de mener une r\u00e9flexion sur son action p\u00e9dagogique en arts plastiques dans un milieu autre et de faire des propositions d'ajustement.\nDidactique des arts plastiques\nAdopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle\u00a0Mettre en question ses connaissances et ses pratiquesActualiser ses connaissances et ajusterAppr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d'enseignement...)Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiquesChoisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formationConcevoir des dispositifs d'\u00e9valuation pertinents, vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\nDiff\u00e9renciation des apprentissages, notions d'orthop\u00e9dagogie et d\u00e9tection des difficult\u00e9s d'apprentissages et leur rem\u00e9diation\nHistorique de l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 en Belgique\n \n\n D\u00e9finitions: enseignement sp\u00e9cialis\u00e9, int\u00e9gr\u00e9 et inclusif\n \n\n Organisation de l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 en FWB: types, maturit\u00e9s et formes\n \n\n La p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e: rappel\n \n\n Les troubles de l'apprentissage de la famille DYS: origine,manifestations scolaires et quelques am\u00e9nagements p\u00e9dagogiques\nSociologie et politique de l'\u00e9ducation\nA l'issue du cours l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de/d':\n \n\n- rep\u00e9rer et analyser certains ph\u00e9nom\u00e8nes sociologiques lors de ses pratiques de stage\n \n\n- aborder de mani\u00e8re personnelle, critique et constructive, une question de politique de l'\u00e9ducation;\n \n\n- se situer face \u00e0 un fait de politique \u00e9ducative, en \u00e9tant capable d'argumenter \u00e0 charge et \u00e0 d\u00e9charge;\n \n\n- comprendre un texte l\u00e9gal relatif \u00e0 l'\u00e9ducation. (d\u00e9cret, projet de loi, loi, circulaire, ...)"},
{"id": "AIPI0005-2", "name": "UE30 Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle (module 8) stage", "year": "2020-2021", "teachers": ["SIROUL Magali", "SZPES Silvia", "Ribaucourt Brigitte", "VOS Thierry", "ROCHETTE G\u00e9raldine"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AIPI0005-2.html", "content": "Stage 6 effectif et accompagnement (5sem)\nEn fonction des classes de stage et des programmes en vigueur\nAtelier de formation professionnelle (pr\u00e9paration de stage)\nRetours de stage\n \n\nPratique r\u00e9flexive\nDidactique\nStage actif (\u00e0 temps plein) de 5 semaines dans l'enseignement secondaire\nEvaluation des apprentissages\nSituations probl\u00e8mes li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9valuation dans l'enseignement secondaire\n \n\n Le conseil de classe\n \n\n Le bulletin\n \n\n Construction d'\u00e9valuations op\u00e9rationnelles\n \n\n Outils diversifi\u00e9s et contextualis\u00e9s (PIA, \u00e9preuves int\u00e9gr\u00e9es, \u00e9valuation de projets... )\n \n\n Les sp\u00e9cificit\u00e9s de l'\u00e9valuation des trois degr\u00e9s de l'enseignement secondaire\nPsychologie des apprentissages\nLe transfert\u00a0: sa d\u00e9finition, sa probl\u00e9matique spiralaire sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement des arts plastiques, comment le favoriser dans la structure horaire du secondaire, la m\u00e9tacognition par la verbalisation\n \n\n Les p\u00e9dagogies dites de cr\u00e9ativit\u00e9\nStage 6 effectif et accompagnement (5sem)\nTravailler en interdisciplinarit\u00e9 pour favoriser l'aspect fonctionnel des apprentissages, qui doivent \u00eatre significatifs\n \n\n Tenir un \u00ab carnet d'AFP \u00bb permettant d'\u00e9tablir un bilan des acquis et d'\u00e9valuer la progression des comp\u00e9tences. S'en servir comme outil de r\u00e9f\u00e9rence lors de nouvelles productions\n \n\n Apprendre \u00e0 diff\u00e9rencier les apprentissages pour permettre la progression du plus grand nombre\n \n\n Concevoir des dispositifs d'\u00e9valuation vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\n \n\n L'\u00e9tudiant identifie, ma\u00eetrise et utilise diff\u00e9rents outils qui rel\u00e8vent d'une gestion de classe participative\n \n\n L'\u00e9tudiant planifie et organise la mise en \u009cuvre de ces outils, dans sa classe de stage\n \n\n L'\u00e9tudiant pr\u00e9voit des moments d'\u00e9change avec les \u00e9l\u00e8ves, lors desquels ceux-ci peuvent s'exprimer librement et sont v\u00e9ritablement \u00e9cout\u00e9s\nAtelier de formation professionnelle (pr\u00e9paration de stage)\nAdopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle\n \n\n Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle\n \n\n Mettre en question ses connaissances et ses pratiques\n \n\n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques\n \n\n Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d'enseignement...)\n \n\n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\n Choisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\n \n\n Rep\u00e9rer les forces et les difficult\u00e9s de l'\u00e9l\u00e8ve pour adapter l'enseignement et favoriser la progression des apprentissages\n \n\n Concevoir des dispositifs d'\u00e9valuation pertinents, vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\nDidactique\nContenu\u00a0: \n\n \n\nMise en \u009cuvre d'outils didactiques\u00a0 sur le terrain professionnel, lors des activit\u00e9s d'int\u00e9gration et/ou des stages, lors des pr\u00e9parations des stages ; \u00e9laboration des contenus d'enseignement ; exp\u00e9rimentations plastiques \u00a0et fiches REE +mat\u00e9riel didactique.\n\n\nTenir un \u00ab carnet de didactique \u00bb permettant d'anticiper\u00a0 ses pratiques d'enseignant en arts plastiques, d'\u00e9tablir un bilan des acquis et d'\u00e9valuer la progression des comp\u00e9tences. S'en servir comme outil de r\u00e9f\u00e9rence lors de nouvelles productions\n\n\nApprendre \u00e0 diff\u00e9rencier les apprentissages pour permettre la progression du plus grand nombre\nEvaluation des apprentissages\nTravailler en interdisciplinarit\u00e9 pour favoriser l'aspect fonctionnel des apprentissages, qui doivent \u00eatre significatifs\n \n\n Tenir un \u00ab carnet d'AFP \u00bb permettant d'\u00e9tablir un bilan des acquis et d'\u00e9valuer la progression des comp\u00e9tences. S'en servir comme outil de r\u00e9f\u00e9rence lors de nouvelles productions\n \n\n Apprendre \u00e0 diff\u00e9rencier les apprentissages pour permettre la progression du plus grand nombre\n \n\n Concevoir des dispositifs d'\u00e9valuation vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\n \n\n L'\u00e9tudiant identifie, ma\u00eetrise et utilise diff\u00e9rents outils qui rel\u00e8vent d'une gestion de classe participative\n \n\n L'\u00e9tudiant planifie et organise la mise en \u009cuvre de ces outils, dans sa classe de stage\n \n\n L'\u00e9tudiant pr\u00e9voit des moments d'\u00e9change avec les \u00e9l\u00e8ves, lors desquels ceux-ci peuvent s'exprimer librement et sont v\u00e9ritablement \u00e9cout\u00e9s\nPsychologie des apprentissages\nTravailler en interdisciplinarit\u00e9 pour favoriser l'aspect fonctionnel des apprentissages, qui doivent \u00eatre significatifs\n \n\n Tenir un \u00ab carnet d'AFP \u00bb permettant d'\u00e9tablir un bilan des acquis et d'\u00e9valuer la progression des comp\u00e9tences. S'en servir comme outil de r\u00e9f\u00e9rence lors de nouvelles productions\n \n\n Apprendre \u00e0 diff\u00e9rencier les apprentissages pour permettre la progression du plus grand nombre\n \n\n Concevoir des dispositifs d'\u00e9valuation vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\u00a0\n \n\n L'\u00e9tudiant identifie, ma\u00eetrise et utilise diff\u00e9rents outils qui rel\u00e8vent d'une gestion de classe participative\u00a0\n \n\n L'\u00e9tudiant planifie et organise la mise en \u009cuvre de ces outils, dans sa classe de stage\u00a0\n \n\n L'\u00e9tudiant pr\u00e9voit des moments d'\u00e9change avec les \u00e9l\u00e8ves, lors desquels ceux-ci peuvent s'exprimer librement et sont v\u00e9ritablement \u00e9cout\u00e9s"},
{"id": "AIPJ0005-3", "name": "UE17 Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle didactique (module 1)", "year": "2020-2021", "teachers": ["Ribaucourt Brigitte", "PIRARD G\u00e9raldine"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AIPJ0005-3.html", "content": "Didactique 1\nLa didactique des arts plastiques\n \n\n La transposition didactique\n \n\nQuestionnement et r\u00e9flexion\n \n\n \n \n Qu'est-ce que la didactique?  \n Diff\u00e9rencier didactique et p\u00e9dagogique?  \n  Cr\u00e9ation d'un\u00a0 jeu didactique en AP exploitable dans l'enseignement secondaire\nDiff\u00e9renciation des apprentissages\nM\u00e9thodologies sp\u00e9cifiques aux arts plastiques\n \n\nLes diff\u00e9rentes formes et les diff\u00e9rents domaines de diff\u00e9renciation et leur application dans des domaines artistiques\n \n\nElaboration de strat\u00e9gies de diff\u00e9renciation adapt\u00e9es \u00e0 l'enseignement des arts plastiques au secondaire\n \n\nOutils de diff\u00e9renciation\u00a0: tutorat, indices, ateliers, productions divergentes, construction de mat\u00e9riel didactique visuel et adapt\u00e9\n\u00c9valuation des apprentissages 1\nLes principaux types d'\u00e9valuation et les acteurs concern\u00e9s\n \n\nLes probl\u00e8mes li\u00e9s aux pratiques d'\u00e9valuation des productions artistiques\n \n\nLa construction d'une \u00e9valuation et sa planification dans l'enseignement des arts plastiques\n \n\nLes facteurs responsables de l'\u00e9chec scolaire et r\u00e9flexion sur des propositions de solutions\n \n\nL'\u00e9valuation authentique dans l'enseignement des arts plastiques\n \n\nL'\u00e9valuation des comp\u00e9tences dans l'enseignement secondaire\nDidactique 1\nMettre en avant sa conception de la didactique des arts plastiques, faire la diff\u00e9rence entre didactique de p\u00e9dagogique, et d\u00e9crire la transposition didactique.\n\n\nImaginer un jeu didactique qui permettra de d\u00e9passer des difficult\u00e9s d'apprentissage en arts plastiques.\nDiff\u00e9renciation des apprentissages\nL'\u00e9tudiant\n \n \n \n\n \n \n \n construit des outils didactiques \u00a0en arts plastiques, concrets et innovants avec un contenu\u00a0 mati\u00e8re enseignant correct, adapt\u00e9 aux besoins (ex\u00a0: visualiser des notions th\u00e9oriques abstraites)  \n construit des outils didactiques adapt\u00e9s aux contenus enseign\u00e9s et  aux publics vis\u00e9s  \n \n travaille en  interdisciplinarit\u00e9  lorsque les contenus et/ou les d\u00e9marches d'apprentissage le permettent.  \n produit  diff\u00e9rents outils didactiques  au d\u00e9part d'un  m\u00eame contenu  \n \n \n varie les types de documents  qui sous-tendent ses  recherches  et fait preuve d'auto -critique pour construire des outils didactiques.  \n met en \u009cuvre les outils\u00a0 sur le terrain professionnel, lors des activit\u00e9s d'int\u00e9gration et/ou des stages  \n propose des  m\u00e9thodologies adapt\u00e9es  aux contenus enseign\u00e9s en fonction du public auquel il s'adresse.  \n \n diff\u00e9rencie les apprentissages  pour permettre l' acc\u00e8s  et la  progression   du plus   grand nombre  \n \n est capable de  justifier ses choix\n\u00c9valuation des apprentissages 1\nConstruire une \u00e9valuation adapt\u00e9e \u00e0 la discipline des arts plastiques.\n \n\n Proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation efficace pour mener \u00e0 bien la construction d'outils didactiques et la diff\u00e9renciation des apprentissages.\n \n\n Mettre en oeuvre sa pratique r\u00e9flexive sur des \u00e9preuves d'\u00e9valuation."},
{"id": "AIPR0001-1", "name": "Activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle", "year": "2020-2021", "teachers": ["Hamblenne Alain", "Henquin Aur\u00e9lie", "BRANDT Gretchen", "CHARLIER Laura", "DEWEERDT Jean-Paul", "LAMY Vinciane", "MARBEHANT Lionel", "TOUSSAINT Matthieu", "Demasy Carole", "LIEVENS J\u00e9r\u00f4me", "Sana Thibaut", "BOURGAUX Fran\u00e7ois", "DISTEFANO Olivier", "Saint-Moulin Beno\u00eet", "Tournay Alexandre", "HAMBERSIN Fabrice", "THRONTE Philippe", "Coopman Christelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AIPR0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nStages\nUE2.60 contient:\n \n\nActivit\u00e9 2.60.1: Stages 405h\n \n\nActivit\u00e9 2.60.2: Anglais 12h\n \n\nActivit\u00e9 2.60.3: Droit d'auteur 4h\n \n\n\u00a0\n \n\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nProfessionnal English\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDroit d'auteur\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nStages\nLe but de ce stage de 12 semaines: \n \n\n - Se confronter au monde professionnel, aux codes de fonctionnement de l'entreprise. \n \n\n - Se mettre en immersion dans un travail d'\u00e9quipe et s'int\u00e9grer rapidement au sein d'un groupe de travail."},
{"id": "ANAR0001-1", "name": "Anatomie artistique", "year": "2020-2021", "teachers": ["LAMMERANT Ivan", "Vercouter Colette", "DEFRESNE Henri", "ROSSETTO Paola", "Delmont Clarence", "Loiseau Mathieu"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ANAR0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAnatomie 1\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nGraphisme et design anatomique 1\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "ANGR0001-1", "name": "Anatomie graphique", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEFRESNE Henri", "ROSSETTO Paola", "Delmont Clarence", "LAMMERANT Ivan"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ANGR0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAnatomie 2\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nGraphisme et design anatomique 2\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "ANIM0001-1", "name": "Production animation", "year": "2020-2021", "teachers": ["GRIGORAKIS Michel", "DEFRESNE Henri", "ROULLIER-GALL Fr\u00e9d\u00e9ric", "ISTASSE Xavier", "HATZFELD R\u00e9mi", "LIERA Thomas", "Fargier Christopher", "BALLEZ Micha\u00ebl"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ANIM0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nR\u00e9alisation/Mise en sc\u00e8ne\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCharacter design/Dessin\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nSuivi TFA\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDessin\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nSc\u00e9nario\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nD\u00e9coupage\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDesign sonore\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nR\u00e9alisation/Mise en sc\u00e8ne\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable d'appr\u00e9hender les notions de \u00a0cadrage, de d\u00e9coupage, de mise en sc\u00e8ne"},
{"id": "ARSE0001-1", "name": "Arts s\u00e9quentiels et Analyse du cin\u00e9ma", "year": "2020-2021", "teachers": ["HENRARD Florence", "VAIRE Xavier", "Malandrin Guillaume", "ANTOINE Kevin", "COLLIGNON St\u00e9phane", "TAVIER Vincent", "Coopman Christelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ARSE0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nHistoire C et Arts S\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nSuivi\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDSN\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "ASSU0001-1", "name": "Introduction \u00e0 l'assurance 1", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ASSU0001-1.html", "content": ""},
{"id": "ASSU0002-1", "name": "Introduction \u00e0 l'assurance 2", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ASSU0002-1.html", "content": ""},
{"id": "ASSU0003-1", "name": "Assurances et dommages de l'entreprise", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ASSU0003-1.html", "content": ""},
{"id": "ASSU0004-1", "name": "Assurance de personnes B3", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ASSU0004-1.html", "content": ""},
{"id": "ASSU0005-1", "name": "Risk management et risques sp\u00e9ciaux", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ASSU0005-1.html", "content": ""},
{"id": "ASSU0006-1", "name": "Les assurances sociales, Conventions collectives, s\u00e9curit\u00e9 sociale et assurances sociales", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ASSU0006-1.html", "content": ""},
{"id": "ASSU0007-1", "name": "Gestion d'un bureau d'assurance 1", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ASSU0007-1.html", "content": ""},
{"id": "ASSU0008-1", "name": "Assurance de dommages au particulier", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ASSU0008-1.html", "content": ""},
{"id": "ASSU0009-1", "name": "Gestion d'un bureau d'assurance 2", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ASSU0009-1.html", "content": ""},
{"id": "ASSU0010-1", "name": "Assurance de personnes B2", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ASSU0010-1.html", "content": ""},
{"id": "ATEL0001-1", "name": "Ateliers 1, Typo,Poster,S\u00e9rigraphie,Photographie,Pop-up,Graphik Print,Image anim\u00e9e", "year": "2020-2021", "teachers": ["Henquin Aur\u00e9lie", "LAMY Vinciane", "Mahy Carine", "Dawlat Maria", "DeKEMMETER Philippe", "DELSAUX Fr\u00e9d\u00e9ric", "DURDU Nicolas"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ATEL0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "ATRA0001-1", "name": "Atelier Transm\u00e9dia 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["HUEBER-BLIES St\u00e9phane", "Bettens Eric", "WAUTHOZ Bastien", "DECOSTER Jean-Louis", "BRUYNEEL Fabien", "COLLIGNON St\u00e9phane", "THERASSE Fran\u00e7ois"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ATRA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAtelier transm\u00e9dia exp\u00e9rimental\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nSound Design\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nGamification\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "ATRB0001-1", "name": "Atelier Transm\u00e9dia 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["PERAHIA LEON", "Roelants Stephan", "Bettens Eric", "WAUTHOZ Bastien", "REYNAERT Philippe", "DECOSTER Jean-Louis", "THERASSE Fran\u00e7ois", "BLIES Nicolas", "GAILLARD Olivier"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ATRB0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAtelier transm\u00e9dia production\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAtelier transm\u00e9dia\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nSound Design\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "CDEP0102-1", "name": "Encadrement d'une classe de d\u00e9paysement, Encadrement d'une classe de d\u00e9paysement", "year": "2020-2021", "teachers": ["NICOLAS Sarah", "BODET Maxime"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/CDEP0102-1.html", "content": "Justifier, argumenter l'int\u00e9r\u00eat d'organiser des classes de d\u00e9paysement \u00e0 l'\u00e9cole.  \n Prendre connaissance du cadre l\u00e9gal qui balise l'organisation de telles pratiques.  \n Se familiariser avec les diff\u00e9rentes d\u00e9marches \u00e0 effectuer pour permettre la mise en \u009cuvre de ces activit\u00e9s.  \n Int\u00e9grer les diff\u00e9rents apprentissages abord\u00e9s en cours de formation en\u00a0d\u00e9veloppant une m\u00e9thodologie sp\u00e9cifique permettant d'exploiter habilement les ressources et de les int\u00e9grer dans un projet de classe et en d\u00e9veloppant des comp\u00e9tences relationnelles adapt\u00e9es envers les enfants et leurs parents.  \n Participer \u00e0 une classe de d\u00e9paysement en cours de formation.  \n Cr\u00e9er un dossier organisationnel d'une classe de d\u00e9paysement dans l'enseignement fondamental, selon les trois axes d\u00e9crits ci-dessous.  \n Concevoir et conduire une activit\u00e9 d'apprentissage se d\u00e9roulant en ext\u00e9rieur.\nTravailler en \u00e9quipes, entretenir des relations de partenariat avec les familles, les institutions et, de mani\u00e8re plus large, agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9 \n\n \n\n Coop\u00e9rer et collaborer avec l'ensemble des acteurs de l'institution\n \n\n \n \n Initier, \u00e9tablir et s'investir dans une relation d'\u00e9change avec l'\u00e9quipe \u00e9ducative (prise de contact et d'informations aupr\u00e8s du ma\u00eetre de stage, pr\u00e9sentation \u00e0 la direction...).  \n Communiquer avec les parents.  \n Mettre en \u009cuvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques.  \n  \n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n\n \n\n Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle, faire preuve d'esprit critique dans le choix des r\u00e9f\u00e9rences\n \n\n \n \n S'ouvrir au monde culturel.\u00a0  \n Exploiter les ressources culturelles environnantes.\u00a0  \n  \n Cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences communes, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9"},
{"id": "CEAJ0001-1", "name": "Participation aux r\u00e9unions des organes de la HE, Participation aux r\u00e9unions des organes de la HE", "year": "2020-2021", "teachers": ["Ferauge C\u00e9line"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/CEAJ0001-1.html", "content": "il ne s'agit pas d'une activit\u00e9 avec les \u00e9tudiants.\n \n\nrepr\u00e9sentation des \u00e9tudiants dans les diff\u00e9rents conseil de la Haute Ecole"},
{"id": "CEAJ0002-1", "name": "Participation aux r\u00e9unions des organes de la HE, Participation aux r\u00e9unions des organes de la HE", "year": "2020-2021", "teachers": ["Duvieusart Aurore"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/CEAJ0002-1.html", "content": "Repr\u00e9sentation des \u00e9tudiants dans les diff\u00e9rents conseils de la Haute Ecole"},
{"id": "CITO0001-1", "name": "Citoyennet\u00e9, Ateliers pluridisciplinaires", "year": "2020-2021", "teachers": ["Josquin Ang\u00e9lique", "VILLERS Fran\u00e7ois", "Vercouter Colette", "Moens Didier", "ISTASSE Xavier", "Pauwels Anthony", "Schmouker Cl\u00e9ment", "Hardenne Simon"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/CITO0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "COMM0001-2", "name": "Gestion de la communication", "year": "2020-2021", "teachers": ["VALENTIN Marie-B\u00e9atrice", "MAGNONI Sarah"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0001-2.html", "content": "Voir le contenu correspondant \u00a0\u00e0 chaque Activit\u00e9 d'apprentissage (AA) de l'Unit\u00e9 d'enseignement (UE)\nCommunication externe Workshop organisation d'\u00e9v\u00e8nements\n- Communication externe et organisation d'\u00e9v\u00e9nements\n \n \n \n \n\nLe cours pr\u00e9sente diff\u00e9rents moyens de communication \u00a0que l'assistant de direction peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 mettre en oeuvre dans le cadre des relations entre l'entreprise et ses diff\u00e9rents publics.\u00a0\n \n\nDans sa partie \"Organisation d'\u00e9v\u00e9nement\", le cours propose aux \u00e9tudiants, via un exercice, de choisir eux-m\u00eames le type d'\u00e9v\u00e9nement qu'ils peuvent mettre sur pied pour mettre en valeur une entreprise, et comment organiser cet \u00e9v\u00e9nement.\n \n\nIl est organis\u00e9 au second quadrimestre et comprend 26 heures de cours.\nAccueil et protocole\nD\u00e9finitions de base  \n Premiers contacts avec le milieu professionnel  \n Codes vestimentaires en entreprise et lors d'\u00e9v\u00e9nements formels  \n Pr\u00e9sentations interpersonnelles  \n Cartes de visite  \n Poign\u00e9e de main  \n Accueil d'un visiteur et organisation du \u00ab\u00a0Reception Desk\u00a0\u00bb  \n Communication non violente  \n Accueil t\u00e9l\u00e9phonique  \n Notions de multiculturalisme en entreprise  \n Notions de base de protocole diplomatique belge et international\nVoir objectifs propres \u00e0 chaque AA.\nCommunication externe Workshop organisation d'\u00e9v\u00e8nements\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant sera capable de:\n \n\n- d\u00e9crire les diff\u00e9rents publics externes auxquels l'entreprise peut avoir affaire\n \n\n- expliquer et mettre en oeuvre les diff\u00e9rents moyens de communication utilis\u00e9s par l'entreprise pour s'adresser \u00e0 ses diff\u00e9rents publics externes \u00e0 l'entreprise\n \n\n- choisir, parmi les diff\u00e9rents moyens de communication, lesquels sont les mieux adapt\u00e9s au(x) public(s) de l'entreprise au(x)quel(s) celle-ci veut s'adresser\n \n\n- comprendre l'int\u00e9r\u00eat pour une entreprise d'utiliser l'\u00e9v\u00e9nement comme moyen de mise en valeur\n \n\n- mettre sur pied un \u00e9v\u00e9nement permettant de valoriser une entreprise\nAccueil et protocole\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\u00a0:\n \n\n \n \n comprendre et appliquer avec naturel les r\u00e8gles incontournables d'\u00e9tiquette dans un environnement\u00a0 professionnel (business etiquette), tout en s'adaptant \u00e0 son \u00e9volution.  \n accueillir de fa\u00e7on ad\u00e9quate tout interlocuteur au t\u00e9l\u00e9phone, en face \u00e0 face (\u00e0 l'accueil d'une entreprise), ainsi que lors d'\u00e9v\u00e9nements aussi divers qu'un salon, une conf\u00e9rence, une r\u00e9ception, un d\u00eener, une journ\u00e9e portes ouvertes, une c\u00e9l\u00e9bration, ...  \n \u00e9viter les faux-pas culturels dans un environnement de travail international"},
{"id": "COMM0002-1", "name": "Communication professionnelle", "year": "2020-2021", "teachers": ["Tomanos Angelo", "GR\u00c9GOIRE Lisette", "ElGharrafi Sanna", "GENET Maud"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0002-1.html", "content": "R\u00e9alisation d'un projet int\u00e9grant les diff\u00e9rences comp\u00e9tences acquises durant les trois ann\u00e9es d'\u00e9tudes\u00a0  \n Communication sur les r\u00e9seaux sociaux  \n TIC  \n Application des contenus des modules pr\u00e9c\u00e9dents\nEpreuve int\u00e9gr\u00e9e\nOrganisation d'activit\u00e9s autour d'un th\u00e8me pr\u00e9cis et incluant:\u00a0\n \n\n \n \n R\u00e9daction de courriers;  \n Utilisation des diff\u00e9rents m\u00e9dias (presse \u00e9crite, internet, sites d'informations, etc.);  \n Communication de l'\u00e9v\u00e9nement (flyers, affiches, mailing);  \n Communication sur les r\u00e9seaux sociaux  \n Communication vers diff\u00e9rentes cibles  \n Contact avec diff\u00e9rents publics\nQuestions sp\u00e9ciales d'expression professionnelle\nStyle  \n Ecriture: synth\u00e8ses d'opinions divergentes, rapport des propos d'autrui, commentaire ; courrier personnalis\u00e9\u00a0;  \n Oral: renforcement (techniques de l'expos\u00e9)\nCommuniquer de fa\u00e7on ad\u00e9quate sur les diff\u00e9rents r\u00e9seaux sociaux  \n Renforcer l'esprit de synth\u00e8se, l'analyse de donn\u00e9es utiles  \n D\u00e9velopper l'esprit d'entreprise\nEpreuve int\u00e9gr\u00e9e\nCommuniquer de fa\u00e7on ad\u00e9quate sur les diff\u00e9rents r\u00e9seaux sociaux et m\u00e9dias;  \n Renforcer l'esprit de synth\u00e8se, l'analyse de donn\u00e9es utiles, approfondir ses recherches;  \n D\u00e9velopper l'esprit d'entreprise, d'entraide et travailler en \u00e9quipe;  \n Favoriser la prise d'initiative et de responsabilit\u00e9s.\nQuestions sp\u00e9ciales d'expression professionnelle\nEtre autonome en mati\u00e8re d'orthographe, de style et de vocabulaire;\n \n\nComprendre, synth\u00e9tiser, structurer et transmettre des contenus professionnels."},
{"id": "COMM0005-4", "name": "Communication", "year": "2020-2021", "teachers": ["VALENTIN Marie-B\u00e9atrice", "PANA Nicoleta", "Nechelput Didier"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0005-4.html", "content": "Voir les fiches AA\nLangages audio-visuels\n1. La construction du plan\u00a0:\n \n\n- Dur\u00e9e\n \n\n- Valeur\n \n\n- Angles de prise de vue\n \n\n- Mouvements de cam\u00e9ra\n \n\n- Focales\n \n\n- Champ\n \n\n- Point de vue du r\u00e9alisateur\n \n\n\u00a0\n \n\n2. La construction de la s\u00e9quence\n \n\n- Notions de montage et effet Koulechov\n \n\n- Plans autonomes et syntagmes (Grande syntagmatique de Christian Metz)\n \n\n- Montage altern\u00e9 et montage parall\u00e8le\n \n\n- Chronologie et a-chronologie\n \n\n- Sc\u00e8nes et s\u00e9quences\n \n\n- Point de vue du r\u00e9alisateur\n \n \n \n\n3. Quelques courants cin\u00e9matographiques\u00a0\n \n \n \n\n4. Travaux de groupes\n \n\nAnalyse d'extraits de films sur base des \u00e9l\u00e9ments vus au cours.\n \n\nArgumentation et lien entre la forme et le fond (intentions du r\u00e9alisateur).\n \n\nPr\u00e9sentation devant la classe (ou en r\u00e9union Teams).\nS\u00e9miologie de la communication\n1. D\u00e9finitions\n \n\n2. Les 3 fonctions du signe (Eco)\n \n\n3. Du structuralisme \u00e0 la syst\u00e9mique\n \n\n4. Le triangle de signification (Peirce)\n \n\n5. Le sch\u00e9ma de la communication (Jakobson)\n \n\n6. La classification des signes\n \n\n7. Les 2 conceptions s\u00e9miologiques du monde\nFilms documentaires contemporains\n1. Les caract\u00e9ristiques d'un film documentaire\n \n\n2. Films/Documentaires: ressemblances - diff\u00e9rences\n \n\n3. Les types de films documentaires\n \n\n4. El\u00e9ments de narratologie du film documentaire\n \n\n5. Analyses s\u00e9miologique de cas particuliers de films documentaires\nL'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de:\n \n \n\nA. Pour l'\"\u00e9preuve int\u00e9gr\u00e9e\":\n \n\n1. Analyser un film de fiction ou documentaire en utilisant tous les \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques abord\u00e9s lors des cours de \"Langages audiovisuels\", \"S\u00e9miologie de la communication\" et \"Films documentaires contemporains\".\n \n\n2. R\u00e9diger un travail de groupe + le pr\u00e9senter oralement via un power-point si les conditions sanitaires le permettent\nLangages audio-visuels\nL'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de donner les d\u00e9finitions des diff\u00e9rents concepts vus au cours (restitution th\u00e9orique).\n \n\nL'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable d'analyser une s\u00e9quence filmique \u00e0 s'appuyant sur les \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques et les extraits analys\u00e9s au cours.\n \n\nIl doit \u00e9galement pouvoir construire une argumentation pour justifier son interpr\u00e9tation (point de vue du r\u00e9alisateur, lien entre la forme et le fond).\nS\u00e9miologie de la communication\n1. L'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable d'analyser et de proposer une am\u00e9lioration d'une difficult\u00e9 de communication interpersonnelle par la voie s\u00e9miologique\n \n\n 2. L'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de travailler la question de l'interculturalit\u00e9 par la classification des signes au sein du d\u00e9bat historique nature/culture\nFilms documentaires contemporains\nAu terme de l'AA, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de:\n \n\n 1. D\u00e9terminer les caract\u00e9ristiques d'un film documentaire\n \n\n 2. R\u00e9aliser une analyse narratologique d'un film documentaire\n \n\n 3. R\u00e9aliser une analyse s\u00e9miologique d'un film documentaire"},
{"id": "COMM0014-4", "name": "Cultures et Communication", "year": "2020-2021", "teachers": ["PANA Nicoleta", "Nechelput Didier", "FALZONE Emmanuel"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0014-4.html", "content": "voir AA\nAnthropologie de la communication\n1. Approche syst\u00e9mique des relations professionnelles\n \n\na. La notion de \"syst\u00e9mique\"\n \n\nb. L'\u00e9quilibre hom\u00e9ostatique\n \n\nc. La double contrainte en entreprise\n \n\nd. La m\u00e9tacommunication en entreprise\n \n\ne. La gestion du temps, de l'espace et des distances interpersonnelles en milieu professionnel\n \n\n\u00a0\n \n\n2. R\u00e9seaux de communication et sociom\u00e9trie en entreprise\n \n\na. Du mod\u00e8le \"Qui vers quoi\" au mod\u00e8le \"Quoi vers qui\"\n \n\nb. De l'organigramme au sociogramme\n \n\nc. Du mod\u00e8le en araign\u00e9e au mod\u00e8le en toile d'araign\u00e9e\n \n\nd. Le calcul des indices\n \n\ne. Le calcul matriciel de l'\u00e9toile sociom\u00e9trique\n \n\nf. Les avantages et inconv\u00e9nients des relais dans la communication interne\nCommunication publicitaire\nLes notions th\u00e9oriques de la communication publicitaire  \n L'histoire de la publicit\u00e9 et les tendances actuelles  \n Le processus de cr\u00e9ation publicitaire \u00e0 travers des exemples concrets  \n L'analyse de publicit\u00e9s (travaux de groupes)\nPatrimoine artistique et architectural\nLe cours de \"Patrimoine artistique et architectural\" ne se peut r\u00e9duire \u00e0 une \"introduction \u00e0 l'histoire de l'art\". Il se doit d'exposer la contribution du \"patrimoine culturel\", en tant que forme d'expression de la culture, \u00e0 la communication. Partant, le patrimoine culturel est envisag\u00e9 comme discours et les objectifs du cours r\u00e9sident dans la \"description dense\" ( thick description ) - d\u00e9crire, comprendre, expliquer - du patrimoine culturel comme pratique discursive.\nCommunication interculturelle\n1. Th\u00e9ories et concepts de la migration\n \n\n 2. Le racisme\n \n\n 3. Culture et identit\u00e9\n \n\n 4. Multiculturalisme et citoyennet\u00e9\n \n\n 5. Communication interculturelle: d\u00e9fis et enjeux\nvoir AA\nAnthropologie de la communication\nL'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de poss\u00e9der une \"vision d'ensemble\" de son entreprise et des multiples composantes qui la structurent, puis de proposer des am\u00e9liorations concr\u00e8tes qui se posent en termes de collaboration active entre les coll\u00e8gues\nCommunication publicitaire\nAu terme de l'activit\u00e9, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Expliquer les notions th\u00e9oriques vues au cours (avec des exemples concrets).  \n D\u00e9coder des communications publicitaires et d\u00e9velopper son sens critique.\nPatrimoine artistique et architectural\nAu terme du cours, les \u00e9tudiants auront appris\n \n\n \n \n \u00e0 exercer leur pens\u00e9e critique\u00a0;  \n \u00e0 d\u00e9velopper leur esprit de synth\u00e8se\u00a0;  \n \u00e0 envisager le patrimoine cutlurel comme syst\u00e8me de communication ;  \n \u00e0 se poser des questions sur la place occup\u00e9e par le patrimoine culturel dans les syst\u00e8mes de communication ;  \n \u00e0 analyser les principaux courants de l'histoire de l'art.\nCommunication interculturelle\nAu terme de l'AA, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de:\n \n\n - comprendre et appr\u00e9cier la diversit\u00e9 culturelle\n \n\n - comprendre la relation entre la culture et la communication\n \n\n - r\u00e9fl\u00e9chir sur ses \u00a0propres valeurs"},
{"id": "COMM0019-3", "name": "Entreprise et Communication num\u00e9rique", "year": "2020-2021", "teachers": ["Secretin Chantal", "Horemans S\u00e9bastien", "KISHI Teddy"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0019-3.html", "content": "Les logiciels graphiques de la suite Adobe  \n Les logicels graphique gratuit  \n Adobe Illustrator  \n Le dessin vectoriel avec l'outil plume  \n Adobe Photoshop  \n Les bases du photomontage  \n Adobe Indesign  \n Les bases de la mise en page\nGestion de Projet &amp; Entrepreneuriat\nApproche r\u00e9elle de la cr\u00e9ation de projet et d'entreprise;\n \n\n Pluridisciplinarit\u00e9;\n \n\n S\u00e9minaires, formations en lien avec l'entreprenariat, le pitch, la cr\u00e9ation d'entreprise et le business plan.\n \n\n Mise sur pied d'un projet solide et cr\u00e9dible pour participer au YEP Challenge\nLogiciels graphiques et de mise en page\nLes logiciels graphiques de la suite Adobe  \n Les logicels graphique gratuit  \n Adobe Illustrator  \n Le dessin vectoriel avec l'outil plume  \n Adobe Photoshop  \n Les bases du photomontage  \n Adobe Indesign  \n Les bases de la mise en page\nCommunity Management\n- R\u00e9seaux sociaux principaux (Facebook, Twitter, Instagram, Snapchat) - Les bases du Community Management (r\u00e9dactions, gestions) - Les bases de la strat\u00e9gie et du calendrier \u00e9ditorial\nDessiner des images vectoris\u00e9s avec Adobe Illustrator  \n Cr\u00e9er une photomontage avc Adobe Photoshop  \n Cr\u00e9er une mise en page sur Adobe InDesign\nGestion de Projet &amp; Entrepreneuriat\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n \n\n \n \n utiliser l'interdisciplinarit\u00e9, en combinant des comp\u00e9tences en mati\u00e8re de communication,\u00a0 de marketing, de comptabilit\u00e9, de finance, maitrise des nouvelles technologies, pour g\u00e9rer un projet;  \n d\u00e9velopper le sens de la cr\u00e9ativit\u00e9, de l'innovation et la m\u00e9thodologie de gestion de projet;  \n simuler la cr\u00e9ation d'un projet, associatif ou commercial, en le d\u00e9veloppant phase apr\u00e8s phase;  \n adopter des aptitudes entrepreneuriales en mati\u00e8re de cr\u00e9ation et gestion de projet de A \u00e0 Z, (esprit de recherche, esprit d'initiatives, esprit critique, pers\u00e9v\u00e9rence, collaborer,\u00a0 sens des responsabilit\u00e9s) ;  \n appr\u00e9hender, d\u00e9couvrir et aller \u00e0 la rencontre d'un r\u00e9seau de professionnels, se cr\u00e9er un r\u00e9seau.  \n travailler en \u00e9quipe.  \n participer \u00e0 un concours.\nLogiciels graphiques et de mise en page\nDessiner des images vectoris\u00e9s avec Adobe Illustrator  \n Cr\u00e9er une photomontage avc Adobe Photoshop  \n Cr\u00e9er une mise en page sur Adobe InDesign\nCommunity Management\nL'\u00e9tudiant sera capable d'\u00e9tablir les bases d'une strat\u00e9gie de community management \u00e0 travers les principaux r\u00e9seaux sociaux"},
{"id": "COMM0020-3", "name": "Relations Publiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["VALENTIN Marie-B\u00e9atrice", "PANA Nicoleta", "Harmeling Danielle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0020-3.html", "content": "Relations publiques internationales\nNaissance et \u00e9volution des Relations Internationales  \n Principales institutions et organisations internationales  \n Acteurs publics et priv\u00e9s  \n Acteurs transnationaux  \n Techniques de communication dans les relations internationales  \n Globalisation et relations internationales\nPratique des relations presse\nLes diff\u00e9rents moyens de communication mis en oeuvre par le charg\u00e9 de Relations publiques pour communiquer vers ses diff\u00e9rentes cibles via la presse\n \n\n L'outil ad\u00e9quat pour communiquer vers la presse selon l'objectif recherch\u00e9 par l'entreprise/l'organisation\u00a0\n \n\n Mise en oeuvre de ces diff\u00e9rents outils\nAccueil et protocole (en anglais)\nNotions de base  \n Premiers contacts avec le milieu professionnel  \n Codes vestimentaires en entreprise et lors d'\u00e9v\u00e9nements formels  \n Pr\u00e9sentations interpersonnelles  \n Cartes de visite  \n Poign\u00e9e de main  \n Accueil d'un visiteur  \n Communication non violente  \n Accueil t\u00e9l\u00e9phonique  \n Prise de parole en public  \n Notions de multiculturalisme en entreprise  \n La Belgique et le monde  \n Notions de protocole diplomatique  \n  \u00a0\n \n\nRemarques de Dumont Gary:\n \n\nLe contenu du cours pourra \u00eatre adapt\u00e9.\nRelations publiques internationales\nMa\u00eetriser les connaissances quant \u00e0 la naissance et l'\u00e9volution des relations internationales entre les \u00e9tats et entre les principales institutions et organisations internationales  \n Ma\u00eetriser les techniques de communication utilis\u00e9es par les acteurs publics, priv\u00e9s et transnationaux dans les relations internationales.\nPratique des relations presse\nAu terme du cours, l'\u00e9tudiant aura acquis les comp\u00e9tences lui permettant de\u00a0:\n \n\n-d\u00e9terminer l'outil ad\u00e9quat pour communiquer via la presse, selon les cibles \u00e0 atteindre et les objectifs recherch\u00e9s\n \n\n-mettre en oeuvre ces diff\u00e9rents outils\nAccueil et protocole (en anglais)\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\u00a0: \u00a0 \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n comprendre et appliquer avec naturel les r\u00e8gles incontournables d'\u00e9tiquette dans un environnement\u00a0 professionnel (business etiquette), tout en s'adaptant \u00e0 son \u00e9volution.  \n accueillir de fa\u00e7on ad\u00e9quate tout interlocuteur au t\u00e9l\u00e9phone, en face \u00e0 face (\u00e0 l'accueil d'une entreprise), ainsi que lors d'\u00e9v\u00e9nements aussi divers qu'un salon, une conf\u00e9rence, une r\u00e9ception, un d\u00eener, une journ\u00e9e portes ouvertes, une c\u00e9l\u00e9bration, ...  \n \u00e9viter les faux-pas culturels dans un environnement de travail international  \n \u00eatre un bon porte-parole de notre pays, qui permettra aux auditeurs \u00e9trangers de faire connaissance avec la culture, les us et coutumes, la politique et la r\u00e9alit\u00e9 belges, et ce, en langue anglaise  \n ma\u00eetriser les r\u00e8gles basiques du protocole diplomatique  \n  \u00a0\n \n\n Remarques de Dumont Gary:\n \n\n Ces objectifs pourront \u00eatre adapt\u00e9s en fonction de la mati\u00e8re vue au cours."},
{"id": "COMM0021-1", "name": "Participation aux r\u00e9unions des organes de la H.E., Participation aux r\u00e9unions des organes de la H.E.", "year": "2020-2021", "teachers": ["CRUCIFIX Eric"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0021-1.html", "content": ""},
{"id": "COMM0022-2", "name": "Entreprise et Communication Web/Multim\u00e9dia", "year": "2020-2021", "teachers": ["Schuster Olivier", "Nechelput Didier", "Virl\u00e9e Justine", "BRUYNEEL Pierre"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0022-2.html", "content": "Gestion de Projet &amp; Entrepreunariat  \n Web-Marketing  \n Sc\u00e9narios audio-visuels et multim\u00e9dia\nGestion de Projet &amp; Entrepreneuriat\nApproche r\u00e9elle de la cr\u00e9ation de projet et d'entreprise;\n \n\n Pluridisciplinarit\u00e9;\n \n\n S\u00e9minaires, formations en lien avec l'entreprenariat, le pitch, la cr\u00e9ation d'entreprise et le business plan.\n \n\n Mise sur pied d'un projet solide et cr\u00e9dible pour participer au YEP Challenge\nWeb-Marketing\nLes principes du web marketing et ses diff\u00e9rentes techniques\n \n\n \n \n Optimisation SEO  \n Le Netlinking  \n Les r\u00e9seaux sociaux  \n Le content marketing  \n L'email marketing  \n Domaines Expir\u00e9s  \n LinkedIn  \n Les PBN  \n Le SEA  \n Les livres blancs  \n  Qu'est ce qu'un funnel de conversion\n \n\nCr\u00e9ation de Buyer Personae\nSc\u00e9narios audio-visuels et multim\u00e9dia\n1. Le cours aborde des \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques, des m\u00e9thodes de travail et des exemples concrets concernant la conception d'un film d'entreprise (le travail \u00e0 effectuer avant le tournage)\u00a0: les questions \u00e0 se poser en termes de communication, la sc\u00e9narisation, le rep\u00e9rage photo, le story-board.\n \n\n2. Le cours prend la forme d'un atelier\u00a0: l'\u00e9tudiant r\u00e9alise 3 travaux de groupes qui ont pour objectif de pr\u00e9parer les tournages de films d'entreprises (reportage, corporate, pub). Les travaux sont pr\u00e9sent\u00e9s devant la classe.\nVoir d\u00e9tails de chaque AA\nGestion de Projet &amp; Entrepreneuriat\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n \n\n \n \n utiliser l'interdisciplinarit\u00e9, en combinant des comp\u00e9tences en mati\u00e8re de gestion de groupes, de marketing, de comptabilit\u00e9, de finance;  \n d\u00e9velopper le sens de la cr\u00e9ativit\u00e9, de l'innovation et la m\u00e9thodologie de gestion de projet;  \n monter un projet associatif ou professionnel en le d\u00e9veloppant phase apr\u00e8s phase;  \n utiliser des comp\u00e9tences entrepreneuriales en mati\u00e8re de cr\u00e9ation et gestion de projet, d'acqu\u00e9rir une aptitude \u00e0 maitriser un projet de A \u00e0 Z, \u00e0 se poser les bonnes questions, \u00e0 se projeter \u00e0 court et moyen termes, \u00e0 se cr\u00e9er un r\u00e9seau ;  \n appr\u00e9hender, d\u00e9couvrir et aller \u00e0 la rencontre d'un r\u00e9seau de professionnels.\nWeb-Marketing\nL'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable\u00a0:\n \n\n \n \n Mettre en place une strat\u00e9gie de Web Marketing en se basant sur les diff\u00e9rentes techniques vue au cours  \n Identifier des Buyers Personae  \n Comprendre le trajet de l'internaute au travers d'un funnel de conversion.\nSc\u00e9narios audio-visuels et multim\u00e9dia\nL'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de participer \u00e0 la conception d'un film d'entreprise et de r\u00e9aliser un support de pr\u00e9sentation du projet."},
{"id": "COMM0023-2", "name": "Sciences Sociales et Communication", "year": "2020-2021", "teachers": ["VALENTIN Marie-B\u00e9atrice", "PANA Nicoleta"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0023-2.html", "content": "voir fiche AA\nRh\u00e9torique de l'argumentation\n1. Philosophie et histoire de l'argumentation\n \n\n 2. Les plans d'argumentation\n \n\n 3. Les types d'arguments\nWorkshop : Argumentation Radio-TV (fr-angl)\n1. R\u00e9daction d'un dossier d'argumentation ponctuel\n \n\n 2. Pr\u00e9sentation face cam\u00e9ra d'un argumentaire selon diff\u00e9rents timings\nCommunication politique\n- D\u00e9finition de la communication politique\n \n\n- Histoire de la communication politique (propagande, marketing politique, utilisation des r\u00e9seaux sociaux...)\n \n\n- Outils de la communication politique\n \n\n- Exemples de communications politiques analys\u00e9s au regard de l'actualit\u00e9\nEthique des Relations publiques\n- D\u00e9finition de l'\u00e9thique; \u00e9thique et morale\n \n\n- D\u00e9finition de l'\u00e9thique des RP\n \n\n- La responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale des entreprises\n \n\n - La communication sur la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale des entreprises\n \n\n- L'ethique dans diff\u00e9rents moyens de communication mis en oeuvre par les entreprises\nRh\u00e9torique de l'argumentation\n1. L'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de d\u00e9crire les \u00e9tapes historiques philosophiques de l'argumentation\n \n\n 2. L'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de conna\u00eetre les diff\u00e9rents plans et types d'arguments\nWorkshop : Argumentation Radio-TV (fr-angl)\nApr\u00e8s avoir construit un questions-r\u00e9ponses d'argumentation sur un sujet ponctuel, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de pr\u00e9senter cet argumentaire face cam\u00e9ra si les conditions sanitaires le permettent\nCommunication politique\nAu terme du cours, l'\u00e9tudiant aura acquis les comp\u00e9tences lui permettant de\u00a0:\n \n\n \n \n D\u00e9finir la communication politique et ses diff\u00e9rents acteurs  \n Conna\u00eetre les diff\u00e9rents outils \u00a0de la communication politique  \n Identifier les moyens de communication les plus ad\u00e9quats \u00e0 utiliser par les acteurs politiques, selon les circonstances et les cibles  \n D\u00e9velopper un esprit d'analyse par rapport \u00e0 la communication politique  \n Comprendre la communication politique telle qu'elle existe aujourd'hui en la comparant \u00e0 son \u00e9volution dans l'histoire\nEthique des Relations publiques\nAu terme du cours, l'\u00e9tudiant aura acquis les comp\u00e9tences lui permettant de\u00a0:\n \n\n \n \n expliquer ce que repr\u00e9sente l'\u00e9thique dans le cadre des relations publiques  \n se poser des questions d'\u00e9thique sur les comportements de relations publiques  \n pr\u00e9senter et analyser les pratiques que l'entreprise met en place pour une adopter des comportements plus responsables"},
{"id": "COMM0024-3", "name": "Relations publiques et Multim\u00e9dia", "year": "2020-2021", "teachers": ["Schuster Olivier", "Horemans S\u00e9bastien", "KISHI Teddy", "SIX Flora", "VALENTIN Marie-B\u00e9atrice"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0024-3.html", "content": "- Communication de crise (communiquer lorsque l'image de l'entreprise est ternie)\n \n\n- Qu'est-ce qu'une crise pour une entreprise?\n \n\n - Analyse des caract\u00e9ristiques de la crise\n \n\n- Avant une crise, comment se pr\u00e9parer \u00e0 communiquer si celle-ci survient?\n \n\n- Comment communiquer pendant et apr\u00e8s la crise?\n \n\n - Faire face aux m\u00e9dias pendant la crise\nCr\u00e9ation de sites Web\n- Comment fonctionne internet ?\n \n\n - Qu'est ce qu'un site web ?\n \n\n - Comment coder un site web\n \n\n \n \n Le HTML  \n Le CSS  \n Le Javascript  \n  - Qu'est ce que Wordpress ?\n \n\n \n \n Comment cr\u00e9er un article  \n Comment cr\u00e9er une page  \n Comment choisir un th\u00e8me  \n  - Comment publier son site\n \n\n - Le r\u00e9f\u00e9renement (SEO)\nEpreuve int\u00e9gr\u00e9e de Relations publiques\nAccompagnement des \u00e9tudiants selon les sujets qu'ils ont choisis individuellement\nCommunication de crise\n- Communication de crise (communiquer lorsque l'image de l'entreprise est ternie)\n \n\n- Qu'est-ce qu'une crise pour une entreprise?\n \n\n - Analyse des caract\u00e9ristiques de la crise\n \n\n- Avant une crise, comment se pr\u00e9parer \u00e0 communiquer si celle-ci survient?\n \n\n- Comment communiquer pendant et apr\u00e8s la crise?\n \n\n - Faire face aux m\u00e9dias pendant la crise\nCommunication \u00e9v\u00e9nementielle\nCommunication \u00e9v\u00e8nementielle \u00e0 travers divers salons, festivals...\nAu terme du cours, l'\u00e9tudiant aura acquis les comp\u00e9tences lui permettant de\u00a0\n \n \n \n\n \n \n d\u00e9terminer les \u00e9l\u00e9ments qui permettent de dire que l'\u00e9v\u00e9nement qui se produit est bien une crise  \n anticiper une communication de crise  \n pr\u00e9parer une communication de crise  \n mobiliser les ressources n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en place d'une bonne communication de crise  \n communiquer apr\u00e8s la crise\nCr\u00e9ation de sites Web\nA l'issue du cours l'\u00e9tudiant sera capable de mettre en place un site web sur internet en respectant les bonnes pratiques du web.\nCommunication de crise\nAu terme du cours, l'\u00e9tudiant aura acquis les comp\u00e9tences lui permettant de\u00a0\n \n \n \n\n \n \n d\u00e9terminer les \u00e9l\u00e9ments qui permettent de dire que l'\u00e9v\u00e9nement qui se produit est bien une crise  \n anticiper une communication de crise  \n pr\u00e9parer une communication de crise  \n mobiliser les ressources n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en place d'une bonne communication de crise  \n communiquer apr\u00e8s la crise\nCommunication \u00e9v\u00e9nementielle\nEvaluation sur un travail \u00e9crrit et une pr\u00e9sentation orale"},
{"id": "COMM0025-3", "name": "Entreprise et Communication Web/Multim\u00e9dia", "year": "2020-2021", "teachers": ["Tomanos Angelo", "Schuster Olivier", "ISTASSE Xavier"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0025-3.html", "content": "Voir le contenu propre \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nWeb-Marketing\nGoogle AdWords\n\n\nGoogle Analytics\nFinancement d'entreprise\nComment  mettre sur pied  votre projet?  \n Comment  chiffrer  votre projet de cr\u00e9ation d'entreprise?  \n Comment  financer  votre projet de cr\u00e9ation d'entreprise?  \n Quel  statut  juridique choisir?  \n Comment  d\u00e9velopper  son activit\u00e9?  \n Comment  analyser  une \u00e9tude de cas?\nCr\u00e9ations audio-visuelles &amp; multim\u00e9dias\nIntroduction sur les techniques audiovuelles + mise en pratique\nVoir les\u00a0objectifs d'apprentissage propres \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nWeb-Marketing\nAu terme de l'AA, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n mettre en place une campagne Google Ads sur le r\u00e9seau de recherche  \n comprendre et analyser les datas pr\u00e9sents dans Google analytics\nFinancement d'entreprise\n\u00c0 la fin du cours, l'\u00e9tudiant\u00a0conna\u00eetra les d\u00e9marches \u00e0 entreprendre afin de cr\u00e9er une entreprise.\n \n\n Il sera capable de faire une \u00e9tude de march\u00e9 ainsi qu'un bilan pr\u00e9visionnel.\n \n\n Il conna\u00eetra les diff\u00e9rents financements possibles et pourra choisir celui qui lui convient le mieux.\n \n\n Il sera capable de faire un plan financier ainsi qu'un business plan.\n \n\n Il conna\u00eetra les outils n\u00e9cessaires afin de d\u00e9velopper son activit\u00e9.\nCr\u00e9ations audio-visuelles &amp; multim\u00e9dias\nPratique de la prise de vues photographique et vid\u00e9ographique / montage vid\u00e9o"},
{"id": "COMM0026-2", "name": "Relations publiques et informatique", "year": "2020-2021", "teachers": ["SCHEPERS Marc", "OVERDEPUT Virginie", "KISHI Teddy", "VALENTIN Marie-B\u00e9atrice", "ALLOUBI Rachid"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0026-2.html", "content": "Voir fiche AA.\nRelations publiques g\u00e9n\u00e9rales\nIntroduction aux relations publiques:\n \n\n-les m\u00e9tiers des relations publiques\n \n\n-les diff\u00e9rents types de communication\u00a0\n \n\n-Histoire des RP\n \n\n-Objectifs des RP\n \n\n-Cibles des RP (internes, exernes)\n \n\n-Outils de communication des RP (internes, externes)\nIntroduction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nementiel\nL'\u00e9venement comme outil de communication\n \n\n-D\u00e9finition\n \n\n-Objectifs\n \n\n-Diff\u00e9rents types d'\u00e9v\u00e9nement\u00a0\n \n\n - M\u00e9thodologie d'organisation\nR\u00e9seaux sociaux\n1.\u00a0Introduction\u00a0au\u00a0r\u00e9seaux\u00a0sociaux\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n-\u00a0les\u00a0r\u00e9seaux\u00a0sociaux\u00a0les\u00a0plus\u00a0utilis\u00e9s\u00a0en\u00a0Belgique\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n-\u00a0taux\u00a0de\u00a0p\u00e9n\u00e9tration\u00a0des\u00a0r\u00e9seaux\u00a0sociaux\u00a0en\u00a0Belgique\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n-\u00a0comparatif\u00a0d\u00e9mographique\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n2. Libert\u00e9\u00a0d'expression,\u00a0droit\u00a0\u00e0\u00a0l'image,\u00a0droit\u00a0d'auteur...\u00a0quelle\u00a0limites\u00a0\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n-\u00a0r\u00e9agir\u00a0\u00e0 du\u00a0contenu\u00a0n\u00e9gatif\u00a0sur\u00a0les\u00a0r\u00e9seaux\u00a0sociaux\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n3.\u00a0G\u00e9rer\u00a0une\u00a0page\u00a0Facebook\u00a0institutionnelle\nInformatique de gestion 1\nD\u00e9couverte et apprentissage du logiciel Microsoft PowerPoint.\n \n\nFamiliarisation avec les \u00e9quipements informatiques de la HEAJ. E.a: Acc\u00e8s serveur, boite mail via PC ou Smartphone. Plus largement, r\u00e9flexion et mise en pratique de l'utilisation efficace d'un ordinateur.\nRelations publiques g\u00e9n\u00e9rales\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant sera capable de:\n \n\n-comprendre et distinguer les diff\u00e9rents types de communication organis\u00e9s mis en ooeuvre dans le cadre des relations publiques\n \n\n-d'expliquer l'origine et l'\u00e9volution des relations publiques depuis leur cr\u00e9ation jusqu'\u00e0 aujourd'hui.\n \n\n-d'expliquer le \u00a0r\u00f4le et la place des relations publiques au sein d'une entreprise/organisation\n \n\n-faire le choix entre diff\u00e9rents moyens de communication \u00e0 mettre en oeuvre par le RP\nIntroduction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nementiel\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0comprendre le sens et les objectifs de la communication \u00e9v\u00e9nementielle\nInformatique de gestion 1\nL'etudiant sera capable de r\u00e9aliser une pr\u00e9sentation via le programe PowerPoint en fonction de consignes donn\u00e9es."},
{"id": "COMM0028-1", "name": "Relations publiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["SCHEPERS Marc", "BERTRAND Daphn\u00e9", "HOUBOTTE Fran\u00e7oise", "Tomanos Angelo"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0028-1.html", "content": "Voir le contenu propre \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nCommunication \u00e9v\u00e9nementielle : foires et salons\nPoursuite de l'acquistion de connaissances th\u00e9oriques et nombreux exercices pratiques, notamment en termes de foires et salons\nRelations publiques : n\u00e9gociation et lobbying\nDonner l'envie aux personnes de signer avec votre organisation et de s'engager avec vous, parler en public en ma\u00eetrisant son paralangage lors de conf\u00e9rences,comprendre le secteur du lobbying et ma\u00eetriser quelques techniques d'influences et de n\u00e9gociation ... n'aura plus aucun secret pour vous apr\u00e8s ce cours de relations publiques externes. Tom Hopkins, a dit un jour\u00a0: \u00ab Les vendeurs adorent l'improvisation. Les mauvais vendeurs, parce que les bons, eux, savent bien que vendre n\u00e9cessite m\u00e9thode et pr\u00e9paration \u00bb . En tant que charg\u00e9 de relations publiques externes, vous serez amen\u00e9 \u00e0 \u00ab vendre \u00bb ou plut\u00f4t \u00e0 bien communiquer (En fait c'est pareil)... Si l'on reprend la d\u00e9finition des relations publiques\u00a0: les relations publiques sont l'ensemble des m\u00e9thodes et des techniques utilis\u00e9es par des groupements (entreprises, syndicats, partis politiques, \u00c9tats) et par des groupements d'int\u00e9r\u00eats, pour communiquer leurs r\u00e9alisations, promouvoir leur image de marque, susciter de la sympathie \u00e0 leur \u00e9gard \u00e0 l'ext\u00e9rieur et favoriser les bonnes relations \u00e0 l'int\u00e9rieur . Ce cours a donc pour objectif de vous donner des m\u00e9thodes afin de vous offrir des outils pour performer dans les pr\u00e9sentations orales et ma\u00eetriser votre paralangage. Il vous permettra \u00e9galement d'acqu\u00e9rir les habilit\u00e9s n\u00e9cessaires pour \u00e9tablir des relations, influencer, bien communiquer, cr\u00e9er des supports \u00e0 l'externe.... D'o\u00f9 l'intitul\u00e9 du cours relations publiques externes. Ces m\u00e9thode et techniques sont \u00e9galement adaptables au secteur du num\u00e9rique.\nPlans de communication\nIntroduction\u00a0  \n Conception du plan de communication  \n R\u00e9alisation du plan de communication  \n Conclusion\nWorkshop pr\u00e9paration au stage\n1.Les normes et les valeurs au travail\n \n\n2.Pourquoi faire un stage?\n \n\n3.Les \u00e9tapes pour d\u00e9crocher un bon stage\n \n\n4.La pr\u00e9paration du stage\n \n\n 5.Les bons r\u00e9flexes pour r\u00e9ussir son stage\n \n\n 6.La bonne attitude pendant le stage\n \n\n 7.L'organisation pendant son stage\n \n\n 8.Le bilan de son stage\n \n\n 9.Explication du travail \u00e0 rendre\nVoir les\u00a0objectifs d'apprentissage propres \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nCommunication \u00e9v\u00e9nementielle : foires et salons\nPr\u00e9paration et analyse d'appels d'offres et de chaier des charges, notamment\nRelations publiques : n\u00e9gociation et lobbying\nAu terme de cette activit\u00e9 d'apprentissage: l'\u00e9tudiant sera capable: d'identifier et expliquer les m\u00e9canismes de n\u00e9gociation; de produire une plaquette de pr\u00e9sentation; de faire un pitch; de rep\u00e9rer et utiliser les techniques d'influences. Comp\u00e9tences \u00e9valu\u00e9es: Pr\u00e9senter et promouvoir l'information, les documents, les produits s\u00e9lectionnes, tant \u00e0 l'\u00e9crit qu'a l'oral, de mani\u00e8re rigoureuse et cibl\u00e9e avec les moyens ad\u00e9quats; Int\u00e9grer les proc\u00e9dures, les documents, les prescriptions l\u00e9gales et les strat\u00e9gies sp\u00e9cifiques au secteur d'activit\u00e9.\nPlans de communication\nFaire un plan de communication  \n Pouvoir g\u00e9rer chaque \u00e9tape de ce plan  \n Pouvoir l'adapter \u00e0 tout type d'entreprise  \n Etre capable de l'expliquer  \n Pouvoir l'interpr\u00e9ter  \n Etre capable de travail en \u00e9quipe\nWorkshop pr\u00e9paration au stage\nComprendre le monde professionnel et l' environnement   interne  et  externe  qui l'entoure\n \n\nS'adapter aux diff\u00e9rentes  situations  qui peuvent surgir\n \n\nAdopter des  normes   de conduite  adapt\u00e9es au monde professionnel\n \n\nMettre en avant les  valeurs  comme:\n \n\n \n \n le respect  \n la politesse  \n la courtoisie  \n la gentillesse  \n l'entraide  \n le d\u00e9passement de soi  \n  Mettre en avant les  valeurs  comme:\n \n\n \n \n le travail en \u00e9quipe  \n l'\u00e9thique  \n la d\u00e9ontologie  \n la soif d'apprendre  \n le bien-\u00eatre  \n \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de ses partenaires  \n  Trouver une  solution  \u00e0 un probl\u00e8me pos\u00e9\n \n\n\n Collaborer  dans un environnement r\u00e9gional, national, international, multilingue et multiculturel\n \n\nFaire une bonne  premi\u00e8re impression \n\n \n\nAcqu\u00e9rir les bases afin de  r\u00e9ussir  le stage du second quadrimestre"},
{"id": "COMM0029-1", "name": "Communication et marketing", "year": "2020-2021", "teachers": ["SCHEPERS Marc", "Virl\u00e9e Justine", "CRUCIFIX Eric"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0029-1.html", "content": "Voir le contenu propre \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nCommunication et d\u00e9veloppement durable\nMise en pratique de toutes les notions acquises en termes d'organisation d'\u00e9v\u00e8nements (communication, logistique, sponsoring, ....)\nProjet professionnel : stages et TFE\n1. La recherche d'un \"long\" stage en RP et l'\u00e9laboration d'un projet professionnel\n \n\n 2. L'\u00e9tablissement d'un sujet de recherche en accord avec l'institution de stage\n \n\n 3. La construction d'une hypoth\u00e8se de travail\n \n\n 4. L'\u00e9tablissement d'un titre provisoire du Travail de Fin d'Etudes\n \n\n 5. La recherche d'une 1\u00e8re bibliographie et webographie de 30 r\u00e9f\u00e9rences\n \n\n 6. La construction d'un plan de TFE en 3 parties de 20 pages, chacune divis\u00e9e en 3 chapitres de 6 ou 7 pages\n \n\n 7. Les r\u00e8gles de placement d'informations dans des \"chapitres \u00e0 r\u00e9diger\"\n \n\n 8. Les r\u00e8gles de transition entre chapitres\n \n\n 9. La r\u00e9daction de l'introduction, de la conclusion et des remerciements\n \n\n 10. L'\u00e9ablissement de la bibligraphie et des annexes\n \n\n 11. Le titre d\u00e9finitif et la page de garde\nMarketing\nLes fondements du marketing;  \n L'information en marketing et les \u00e9tudes de march\u00e9;  \n La politique de prix;  \n La politique de produit;  \n La politique de communication;  \n La politique de distribution.\nVoir les objectifs propres \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage\nCommunication et d\u00e9veloppement durable\nOrganisation compl\u00e8te d'un \u00e9v\u00e8nement ax\u00e9 sur les bases du D\u00e9veloppement durable (\u00e9cologie, climat, mobilit\u00e9, d\u00e9chets, durabilit\u00e9 du mat\u00e9riel, ....) \u00a0 /\nProjet professionnel : stages et TFE\nL'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de:\n \n\n - dialoguer avec son ma\u00eetre de stage et d'\u00e9tablir un sujet de recherche apportant un plus \u00e0 l'entreprise/institution de stage\n \n\n - \u00e9tablir une hypoth\u00e8se de travail et un titre provisoire de TFE\n \n\n - construire un plan de TFE en 3 parties et 9 chapitres\n \n\n - rechercher des documents sur tous types de supports et transf\u00e9rer les \u00e9l\u00e9ments d'informations dans les chapitres\n \n\n - \u00e9tablir un d\u00e9but de bibliographie de 30 r\u00e9f\u00e9rences\n \n\n - dialoguer avec diff\u00e9rents professeurs pour trouver un promoteur qui suivra le m\u00e9morisant\nMarketing\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n comprendre et distinguer les diff\u00e9rentes politiques du marketing;  \n comprendre l'importance de la prise en compte des politiques de marketing dans les objectifs strat\u00e9giques de l'entreprise;  \n comprendre le m\u00e9canisme de la relation achat-vente;  \n distinguer les moyens \u00e0 mettre en \u009cuvre pour faciliter cette relation et la faire aboutir;  \n comprendre les techniques utilis\u00e9es par les entreprises pour convaincre le consommateur;  \n comprendre comment r\u00e9colter des informations sur un march\u00e9 et l'importance de ces informations;  \n de construire un questionnaire d'\u00e9tude de march\u00e9."},
{"id": "COMM0030-2", "name": "Relations publiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["VALENTIN Marie-B\u00e9atrice", "Nechelput Didier", "SCHEPERS Marc"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0030-2.html", "content": "- Relations publiques internes\n \n\n- Job description\n \n\n- Communication \u00e9v\u00e9nementielle\nRelations publiques internes\n1. D\u00e9fis des relations publiques internes\n \n\n2. Marketing RH\n \n\n3. Communication ascendante et motivation\n \n\n4. Finalit\u00e9s de la communication interne (le mod\u00e8le des 4C)\n \n\n5. Plan de communication et choix des outils\n \n\n6. Lien entre les RP internes et externes\n \n\n7. La conduite de r\u00e9union\nStage d'observation/Job Description\nLes diff\u00e9rents m\u00e9tiers des Relations publiques: RP, attach\u00e9 de presse, porte-parole, charg\u00e9 de communication, responsable d'une agence de presse, RP dans une agence de presse...\nCommunication \u00e9v\u00e9nementielle\nPoursuite de l'acquistion des notions th\u00e9oriques d'organisation d'\u00e9v\u00e8nements\nVoir fiches AA\nRelations publiques internes\nL'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de restituer les notions th\u00e9oriques vues au cours.\n \n\nL'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable d'appliquer ces notions th\u00e9oriques \u00e0 des cas concrets, dans la lign\u00e9e des exercices effectu\u00e9s en classe.\nStage d'observation/Job Description\nAu terme du cours, l'\u00e9tudiant aura acquis les comp\u00e9tences lui permettant de\u00a0:\n \n\n &gt; conna\u00eetre les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires aux diff\u00e9rents m\u00e9tiers des RP\n \n\n &gt; analyser et comparer ces diff\u00e9rents m\u00e9tiers au regard des exigences de l'entreprise/organisation\nCommunication \u00e9v\u00e9nementielle\nMise en pratique et travail de groupe sur l'analyse de la participation \u00e0 un salon"},
{"id": "COMM0032-1", "name": "Communication", "year": "2020-2021", "teachers": ["VALENTIN Marie-B\u00e9atrice", "PANA Nicoleta", "CRUCIFIX Eric"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0032-1.html", "content": "Voir fiches AA\nAnalyse des m\u00e9dias\n- L'histoire des m\u00e9dias\n \n\n- L'histoire des m\u00e9dias belges:\n \n\na. Presse \u00e9crite\n \n\nb. Radio\n \n\nc.T\u00e9l\u00e9\n \n\nd. Internet\n \n\n- Les Les diff\u00e9rents m\u00e9dias de presse \u00e9crite en Belgique: presse quotidienne-hebdomadaire-magazine et leurs sp\u00e9cificit\u00e9s\n \n\n- Comparaison m\u00e9dias traditionnels/m\u00e9dias en ligne\nCommunication des institutions culturelles\n1. Notions g\u00e9n\u00e9rales de marketing culturel\n \n\n2. Strat\u00e9gies de communication d'une institution culturelle envers les\u00a0 publics\n \n\n3. Communication envers les m\u00e9dias\n \n\n4. Analyse sur le terrain de cas particuliers de communication d'institutions culturelles\n \n\n5. Pr\u00e9sentation en classe de cas particuliers de communication d'institutions culturelles\nVoir fiches AA\nAnalyse des m\u00e9dias\n- Conna\u00eetre l'histoire et l'\u00e9volution des m\u00e9dias\n \n\n - Conna\u00eetre les principaux m\u00e9dias belges et leur \u00e9volution\n \n\n - D\u00e9velopper un sens critique par rapport aux m\u00e9dias\n \n\n - Analyser le contenu des diff\u00e9rents m\u00e9dias belges au regard de leurs sp\u00e9cificit\u00e9s\n \n\n - Pouvoir comparer le traitement de l'information pour ces diff\u00e9rents m\u00e9dias\nCommunication des institutions culturelles\nAu terme de l'AA, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de:\n \n \n \n\n- analyser les moyens de communication utilis\u00e9s par une institution culturelle\n \n\n- proposer l'am\u00e9lioration des moyens de communication pour un \u00e9v\u00e9nement culturel"},
{"id": "COMM0033-1", "name": "Outils Web et r\u00e9f\u00e9rencement naturel", "year": "2020-2021", "teachers": ["Schuster Olivier"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0033-1.html", "content": "Introduction au web  \n Outils web au service des RPs  \n La veille technologique  \n SEO - Les bases du r\u00e9f\u00e9rencement naturel\nIntroduction au Web\nHistorique du web\n \n\nVocabulaire usuel du web\n \n\nEvolution algorithmique du moteur de recherche de Google\n \n\nEl\u00e9ments de composition d'un site Internet\nOutils Web au service des RP\nUtilisation d'Outils mis \u00e0 disposition sur le web:\n \n\nOutils collaboratifs synchrones\u00a0: Google Suite (Gmail / Agenda / Drive\u00a0: Sheets, docs, partage de documents)\n \n\nLa charte graphique\u00a0: constition &amp; utilisation des outils pour d\u00e9couvrir les \u00e9l\u00e9ments d'une identit\u00e9 visuelle (Whatfont?, Site palette, color picker)\n \n\nUtilisation d'un outil graphique en ligne\u00a0: canva.com\n \n\nUtilisation d'une plateforme d'envoi de mailing de masse\u00a0: Mailchimp\n \n\n \n \n Cr\u00e9ation d'une campagne de mailing standard  \n Cr\u00e9ation d'une campagne de mailing automatis\u00e9e  \n Cr\u00e9ation d'un formulaire d'inscription \u00e0 la newsletter\nSEO-Bases du r\u00e9f\u00e9rencement naturel\nLes bases du r\u00e9f\u00e9rencement naturel\nVeille technologique\nLa veille num\u00e9rique\nL'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n Comprendre les principes de bases d'Internet\n\n\nMettre en place une veille technologique\n\n\nUtiliser les outils utiles pour son futur m\u00e9tier de RP mis \u00e0 sa disposition sur le web\n\n\nOptimiser la pr\u00e9sence dans un SERP gr\u00e2ce aux techniques de base du SEO\nIntroduction au Web\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Comprendre l'environnement web (El\u00e9ments qui composent un site Internet &amp; les moteurs de recherche)  \n Comprendre le moteur de recherche de Google (Evolution algorithmique, composition du SERP)  \n S'exprimer avec le vocabulaire usuel ad\u00e9quat\nOutils Web au service des RP\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Collaborer au sein de l'environnement Google Drive, d'utiliser ses fonctionnalit\u00e9 quant au fichier sheet, doc. De cr\u00e9er et partager des documents.  \n D'identifier les \u00e9l\u00e9ments important pour la constitution d'une charte graphique  \n De cr\u00e9er et de param\u00e9trer des campagnes d'envois de mailing de masse (Standard et automatis\u00e9e) via l'outil Mailchimp  \n De cr\u00e9er un formulaire d'inscription \u00e0 une newsletter via l'outil Mailchimp\nSEO-Bases du r\u00e9f\u00e9rencement naturel\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n comprendre les pr\u00e9ceptes du SEO  \n r\u00e9aliser et comprendre un audit SEO d'un site Internet  \n \u00e9mettre des recommandations suivant un audit SEO r\u00e9alis\u00e9\nVeille technologique\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n mettre en place une veille num\u00e9rique (E-reputation, marketing, concurrentielle)  \n utiliser les outils de veille (Google alert, Feedly)"},
{"id": "COMM0034-1", "name": "Communication multilingue 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["Calande Delphine", "DOZOT Marie-France", "Harmeling Danielle", "MAGNONI Sarah"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0034-1.html", "content": "Voir le contenu correspondant \u00e0 chaque AA de l'UE\nAnglais - Compl\u00e9ments\nStructures grammaticales\n \n\n Lexique\n \n\n en support aux cours de langues\nN\u00e9erlandais - Compl\u00e9ments\nR\u00e9vision de la grammaire de base et d'un vocabulaire de la vie de tous les jours.\nEspagnol\nAcquisition d'un niveau \u00e9l\u00e9mentaire dans la langue cible, vocabulaire et grammaire de base.\n \n\nAlphabet, r\u00e8gles de prononciation et d'accentuation, genre des mots, formation du pluriel, vocabulaire des pays et nationalit\u00e9s, professions, donn\u00e9es personnelles, pr\u00e9sent des verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers, utilisation de 'hay' 'est\u00e1' 'est\u00e1n', pr\u00e9positions de lieu, vocabulaire de la maison, nombres ordinaux et cardinaux, jours de la semaine, mois, dates, heures, cartes d'Espagne et d'Am\u00e9rique latine ...*\n \n\n* N.B.: liste modulable et modifiable.\nVoir les objectifs propres \u00e0 chaque AA de l'UE\nAnglais - Compl\u00e9ments\nA l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants seront capables de:\n \n\n - maitriser les structures grammaticales abord\u00e9es au cours\nN\u00e9erlandais - Compl\u00e9ments\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de\n \n\n - s'exprimer oralement / par \u00e9crit sur des sujets de la vie de tous les jours\n \n\n - d'appliquer les r\u00e8gles de grammaire de base\n \n\n - travailler en autonomie pour avancer dans l'\u00e9tude et la pratique de la lanque\nEspagnol\nNiveau europ\u00e9en A1-A2, tel que d\u00e9fini en acquis d'apprentissage comme suit:\n \n\n-Traduire ou paraphraser du vocabulaire g\u00e9n\u00e9ral et de la sp\u00e9cialit\u00e9 de la langue cible.\n \n\n-Mobiliser, en autonomie ou en \u00e9quipe, les savoirs n\u00e9cessaires pour comprendre des phrases isol\u00e9es et des expressions fr\u00e9quemment utilis\u00e9es, ou rechercher les \u00e9l\u00e9ments essentiels dans un message exprim\u00e9 de fa\u00e7on claire et naturelle, en relation avec des domaines imm\u00e9diats de priorit\u00e9 dans diverses sources \u00e9crites et orales.\n \n\n-Communiquer lors de t\u00e2ches simples et habituelles ne demandant qu'un \u00e9change d'informations simple et direct sur des sujets familiers et habituels dans des domaines g\u00e9n\u00e9raux et/ou professionnels.\n \n\n-Evoquer avec des moyens simples sur des sujets qui correspondent \u00e0 des besoins imm\u00e9diats."},
{"id": "COMM0034-2", "name": "Communication multilingue 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["Calande Delphine", "TOMBEUR Nathalie", "MAGNONI Sarah", "Harmeling Danielle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0034-2.html", "content": "Voir le contenu correspondant \u00e0 chaque AA de l'UE\nAnglais - Compl\u00e9ments\nStructures grammaticales\n \n\n Lexique\n \n\n en support aux cours de langues\nN\u00e9erlandais - Compl\u00e9ments\nR\u00e9vision de la grammaire de base et d'un vocabulaire de la vie de tous les jours.\nVoir les objectifs propres \u00e0 chaque AA de l'UE\nAnglais - Compl\u00e9ments\nA l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants seront capables de:\n \n\n - maitriser les structures grammaticales abord\u00e9es au cours\nN\u00e9erlandais - Compl\u00e9ments\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de\n \n\n - s'exprimer oralement / par \u00e9crit sur des sujets de la vie de tous les jours\n \n\n - d'appliquer les r\u00e8gles de grammaire de base\n \n\n - travailler en autonomie pour avancer dans l'\u00e9tude et la pratique de la lanque"},
{"id": "COMM0034-3", "name": "Communication multilingue 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["Calande Delphine", "MAGNONI Sarah", "Harmeling Danielle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0034-3.html", "content": "Voir le contenu correspondant \u00e0 chaque AA de l'UE\nAnglais - Compl\u00e9ments\nStructures grammaticales\n \n\n Lexique\n \n\n en support aux cours de langues\nN\u00e9erlandais - Compl\u00e9ments\nR\u00e9vision de la grammaire de base et d'un vocabulaire de la vie de tous les jours.\nItalien\n* L'alphabet\n \n\n * Se pr\u00e9senter + pr\u00e9senter quelqu'un\u00a0\n \n\n * Exprimer l'heure et la date, les chiffres cardinaux et ordinaux\n \n\n * Le pr\u00e9sent de l'indicatif r\u00e9gulier et irr\u00e9gulier (andare,venire, volere, potere, dovere)\n \n\n * Le pr\u00e9sent continu\n \n\n * Les r\u00e8gles de prononciation italienne\n \n\n * Les pronoms personnels sujets\n \n\n * Les pronoms interrogatifs et exclamatifs\n \n\n * Les articles d\u00e9terminatifs et ind\u00e9terminatifs\n \n\n * Les pr\u00e9positions contract\u00e9es avec les articles\n \n\n * Le pluriel des adjectifs et des substantifs + les irr\u00e9guliers\n \n\n * Les possessifs\n \n\n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue\nVoir les objectifs propres \u00e0 chaque AA de l'UE\nAnglais - Compl\u00e9ments\nA l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants seront capables de:\n \n\n - maitriser les structures grammaticales abord\u00e9es au cours\nN\u00e9erlandais - Compl\u00e9ments\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de\n \n\n - s'exprimer oralement / par \u00e9crit sur des sujets de la vie de tous les jours\n \n\n - d'appliquer les r\u00e8gles de grammaire de base\n \n\n - travailler en autonomie pour avancer dans l'\u00e9tude et la pratique de la lanque\nItalien\nAu terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n * s'exprimer oralement et par \u00e9crit dans des situations courantes de la vie quotidienne\n \n\n * comprendre des messages oraux et \u00e9crits de niveau \u00e9l\u00e9mentaire\n \n\n * ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne\n \n\n * apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives"},
{"id": "COMM0035-1", "name": "Connaissance des m\u00e9dias", "year": "2020-2021", "teachers": ["VALENTIN Marie-B\u00e9atrice", "FALZONE Emmanuel", "BERTRAND Daphn\u00e9", "BONFIGLI Emiliano"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0035-1.html", "content": "Connaissance de la presse \u00e9crite et web\n- L'histoire des m\u00e9dias de presse \u00e9crite et web\n \n\n- L'histoire des m\u00e9dias belges de presse \u00e9crie et web:\n \n\n- Les diff\u00e9rents m\u00e9dias de presse \u00e9crite en Belgique: presse quotidienne-hebdomadaire et leurs sites internet\n \n\n- Comparaison m\u00e9dias traditionnels/m\u00e9dias en ligne\n \n\n- Comparaison entre les contenus des diff\u00e9rens m\u00e9dias\nConnaissance des radios et TV\n- Les grandes \u00e9tapes de l'histoire de la t\u00e9l\u00e9vision et de la radio\n \n\n - Les grandes \u00e9tapes de l'histoire de la radio belge et de la t\u00e9l\u00e9vision belge\u00a0\n \n\n - Aper\u00e7u du paysage audiovisuel belge\u00a0\n \n\n - Comparaison entre ces diff\u00e9rents m\u00e9dias\n \n\n - Approche des contenus de ces diff\u00e9rents m\u00e9dias\nAnalyse et critique des sources d'information\nLe cours se divise en deux parties compl\u00e9mentaires l'une de l'autre\u00a0: d'une part, il aborde les notions \u00e9l\u00e9mentaires de critique historique et, \u00e0 partir de casus, en \u00e9tudie l'application aux sources journalistiques\u00a0; d'autre part, il \u00e9tudie le traitement de l'information par les m\u00e9dias de masse.\nM\u00e9thodologie du reportage\n- Introduction\u00a0: Le journalisme est un m\u00e9tier\n \n\n- Les questions de r\u00e9ference\u00a0\n \n\n- Les lois de proximit\u00e9\u00a0\n \n\n- Les fonctions d'un journal\n \n\n- L'anatomie d'un journal (Titre, chapeau, intertitre, hors-texte)\n \n\n- La Pyramide invers\u00e9e\u00a0\n \n\n \n\n\n- Les genres journalistiques (la br\u00e8ve, la d\u00e9p\u00eache, le reportage, l'interview)\n \n\n- Style et \u00e9criture\nConnaissance de la presse \u00e9crite et web\nAu terme du cours, l'\u00e9tudiant aura acquis les comp\u00e9tences lui permettant de\u00a0:\n \n\n \u00a0- distinguer les diff\u00e9rents m\u00e9dias belges de presse \u00e9crite et web\n \n\n \u00a0- d'analyser le contenu de ces diff\u00e9rents m\u00e9dias\nConnaissance des radios et TV\n- Donner aux \u00e9tudiants un aper\u00e7u du secteur de la presse radio et TV en Belgique et plus particul\u00e8rement en F\u00e9d\u00e9ration Wallonie- Bruxelles.\u00a0\n \n\n - Apprendre \u00e0 les distinguer\n \n\n - Comprendre les \u00e9volutions de ces m\u00e9dias et les analyser bri\u00e8vement\n \n\n - Approcher les codes, les pratiques et le vocabulaire de ces medias\u00a0\n \n\n - D\u00e9velopper une r\u00e9flexion critique, citoyenne et responsable\nAnalyse et critique des sources d'information\nAu terme du cours, les \u00e9tudiants auront appris\n \n\n \n \n \u00e0 exercer leur pens\u00e9e critique ;  \n \u00e0 d\u00e9velopper leur esprit de synth\u00e8se\u00a0;  \n \u00e0 argumenter leur analyse critique ;  \n \u00e0 analyser le traitement de l'information par les m\u00e9dias de masse.\nM\u00e9thodologie du reportage\nL'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de conna\u00eetre et utiliser les r\u00e8gles de base des productions journalistiques (questions de r\u00e9f\u00e9rence, lois de proximit\u00e9, anatomie d'un journal, pyramide invers\u00e9e).\u00a0\n \n\nL'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable d'identifier les genres journalistiques (br\u00e8ve, d\u00e9p\u00eache, reportage, interview).\u00a0\n \n\nL'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de produire des travaux journalistiques comme des br\u00e8ves, des interviews, des reportages ou compte-rendus."},
{"id": "COMM0036-1", "name": "Outils Web et m\u00e9dias", "year": "2020-2021", "teachers": ["PAPART Oriane", "Schuster Olivier", "ISTASSE Xavier"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0036-1.html", "content": "Outils web au service des RP  \n SEO-Copywriting  \n Acutalit\u00e9s web  \n Technique photographique et vid\u00e9o  \n Bases juridiques de l'entreprise\nOutils Web au service des RP\nL'automatisation avanc\u00e9e de campagnes d'emailing de masse.\n \n\nUtilisation du programme de pr\u00e9sentation dynamique PREZI.\n \n\nUtilisation de Google Ads (Campagnes Search &amp; Display)\nSEO-Copywriting\nCopywriting - R\u00e9diger pour le web\nActualit\u00e9s web\nLecture d'article d'actualit\u00e9 traitant du web en g\u00e9n\u00e9ral (GAFA, Fintech, Nouveaut\u00e9s, R\u00e9seaux sociaux, facts,...)\nTechnique photographique et vid\u00e9o\ninitiation aux techniques de prises de vues, de captation vid\u00e9o et de montage\nBases juridiques de l'entreprise\nBases juridiques de l'entreprise\u00a0:\n \n\n- Les personnes physiques exer\u00e7ant une activit\u00e9 professionnelle \u00e0 titre ind\u00e9pendant\n \n\n- Les personnes morales\n \n\n- La personnalit\u00e9 juridique des soci\u00e9t\u00e9s\n \n\n- La constitution d'une soci\u00e9t\u00e9\u00a0: conditions de fond - de forme\u00a0\u00a0\n \n\n - La fin d'une soci\u00e9t\u00e9\nVoir d\u00e9tails de chaque AA\nOutils Web au service des RP\nL'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n automatiser une suite d'e-mails suivants le trajet client (funnel de conversion)  \n cr\u00e9er un support de pr\u00e9sentation dynamique (Prezi)  \n cr\u00e9er et param\u00e9trer des campagnes Google Ads (Search &amp; Display)\nSEO-Copywriting\nL'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n R\u00e9diger un contenu \u00e0 destination du web en respectant l'ensemble des bonnes pratiques SEO qui r\u00e9gissent l'activit\u00e9 du copywriter.  \n Utiliser les outils d'analyse de contenu SEO\nActualit\u00e9s web\nL'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable\u00a0:\n \n\n \n \n d'appr\u00e9hender des articles traitant de sujet ayant trait au web  \n de parfaire sa culture web\nTechnique photographique et vid\u00e9o\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement l'\u00e9tudiant sera capable d'appr\u00e9hender les bases de la prise de vue, du cadrage, des diff\u00e9rents style de prises de vues et de montage\nBases juridiques de l'entreprise\nMa\u00eetriser les r\u00e8gles l\u00e9gales en mati\u00e8re d'entreprise, analyser des diff\u00e9rents types de soci\u00e9t\u00e9s"},
{"id": "COMM0037-1", "name": "Communication multilingue 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["Calande Delphine", "DOZOT Marie-France", "Harmeling Danielle", "MAGNONI Sarah"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0037-1.html", "content": "Voir le contenu correspondant \u00e0 chaque AA de l'UE\nAnglais - Compl\u00e9ments\nStructures grammaticales\n \n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\nLexique\n \n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\nen support aux cours de langues\u00a0\n \n\n \u00a0\n \n\n Remarques de Dumont Gary:\n \n\n Ce contenu pourra \u00eatre adapt\u00e9.\nN\u00e9erlandais - Compl\u00e9ments\nR\u00e9vision de la grammaire de base et d'un vocabulaire de la vie de tous les jours.\n \n\nIntroduction \u00e0 la culture belge et aux m\u00e9tiers de la communication.\n \n\n Introduction aux m\u00e9tiers de charg\u00e9 de RP\nEspagnol\nAcquisition d'un niveau \u00e9l\u00e9mentaire dans la langue cible, vocabulaire et grammaire de base.\n \n\n Les commerces, demander et indiquer un prix, les membres de la famille, les descriptions physiques, les v\u00eatements, les couleurs, la nourriture, les adjectifs et pronoms possessifs, les d\u00e9monstratifs, les compl\u00e9ments d'objet direct et indirect, les actions quotidiennes, les verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers du pr\u00e9sent, la structure du verbe 'gustar', la structure du verbe 'doler', 'a m\u00ed s\u00ed-a m\u00ed tambi\u00e9n ...', les parties du corps, estar+g\u00e9rondif, ir a + infinitif, le futur, le pass\u00e9 compos\u00e9, ser/estar ...*\n \n\n * liste modulable et modifiable\nVoir les objectifs propres \u00e0 chaque AA de l'UE\nAnglais - Compl\u00e9ments\nA l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants seront capables de:\n \n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n- maitriser les structures grammaticales abord\u00e9es au cours\n \n\n \u00a0\n \n\n Remarques de Dumont Gary:\n \n\n Ce contenu pourra \u00eatre adapt\u00e9.\nN\u00e9erlandais - Compl\u00e9ments\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de\n \n\n- s'exprimer oralement / par \u00e9crit sur des sujets de la vie de tous les jours et de la vie professionnelle\n \n\n- d'appliquer les r\u00e8gles de grammaire de base\n \n\n- travailler en autonomie pour avancer dans l'\u00e9tude et la pratique de la lanque\nEspagnol\nNiveau europ\u00e9en A1-A2, tel que d\u00e9fini en acquis d'apprentissage comme suit:\n \n\n- Traduire ou paraphraser du vocabulaire g\u00e9n\u00e9ral et de la sp\u00e9cialit\u00e9 de la langue cible.\n \n\n- Mobiliser, en autonomie ou en \u00e9quipe, les savoirs n\u00e9cessaires pour comprendre des pharases isol\u00e9es et des expressions fr\u00e9quemment utilis\u00e9es, ou rechercher les \u00e9l\u00e9ments essentiels dans un message exprim\u00e9 de fa\u00e7on claire et naturelle , en relation avec des domaines imm\u00e9diats de priorit\u00e9 dans diverses sources \u00e9crites et orales.\n \n\n-Communiquer lors de t\u00e2ches simples et habituelles ne demandant qu'un \u00e9change d'informations simple et direct sur des sujets familiers et habituels dans des domaines g\u00e9n\u00e9raux et/ ou professionnels.\n \n\n-Evoquer avec des moyens simples sur des sujets qui correspondent \u00e0 des besoins imm\u00e9diats."},
{"id": "COMM0037-2", "name": "Communication multilingue 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["Calande Delphine", "TOMBEUR Nathalie", "MAGNONI Sarah", "Harmeling Danielle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0037-2.html", "content": "Voir le contenu correspondant \u00e0 chaque AA de l'UE\nAnglais - Compl\u00e9ments\nStructures grammaticales\n \n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\nLexique\n \n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\nen support aux cours de langues\u00a0\n \n\n \u00a0\n \n\n Remarques de Dumont Gary:\n \n\n Ce contenu pourra \u00eatre adapt\u00e9.\nN\u00e9erlandais - Compl\u00e9ments\nR\u00e9vision de la grammaire de base et d'un vocabulaire de la vie de tous les jours.\n \n\nIntroduction \u00e0 la culture belge et aux m\u00e9tiers de la communication.\n \n\n Introduction aux m\u00e9tiers de charg\u00e9 de RP\nVoir les objectifs propres \u00e0 chaque AA de l'UE\nAnglais - Compl\u00e9ments\nA l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants seront capables de:\n \n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n- maitriser les structures grammaticales abord\u00e9es au cours\n \n\n \u00a0\n \n\n Remarques de Dumont Gary:\n \n\n Ce contenu pourra \u00eatre adapt\u00e9.\nN\u00e9erlandais - Compl\u00e9ments\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de\n \n\n- s'exprimer oralement / par \u00e9crit sur des sujets de la vie de tous les jours et de la vie professionnelle\n \n\n- d'appliquer les r\u00e8gles de grammaire de base\n \n\n- travailler en autonomie pour avancer dans l'\u00e9tude et la pratique de la lanque"},
{"id": "COMM0037-3", "name": "Communication multilingue 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["Calande Delphine", "MAGNONI Sarah", "Harmeling Danielle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0037-3.html", "content": "Voir le contenu correspondant \u00e0 chaque AA de l'UE\nAnglais - Compl\u00e9ments\nStructures grammaticales\n \n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\nLexique\n \n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\nen support aux cours de langues\u00a0\n \n\n \u00a0\n \n\n Remarques de Dumont Gary:\n \n\n Ce contenu pourra \u00eatre adapt\u00e9.\nN\u00e9erlandais - Compl\u00e9ments\nR\u00e9vision de la grammaire de base et d'un vocabulaire de la vie de tous les jours.\n \n\nIntroduction \u00e0 la culture belge et aux m\u00e9tiers de la communication.\n \n\n Introduction aux m\u00e9tiers de charg\u00e9 de RP\nItalien\nSuite du cours du Q1\n \n\n \n \n Indicatif pass\u00e9 compos\u00e9, verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers  \n Indicatif futur simple et futur ant\u00e9rieur, verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers  \n Les pronoms compl\u00e9ments  \n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue\nVoir les objectifs propres \u00e0 chaque AA de l'UE\nAnglais - Compl\u00e9ments\nA l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants seront capables de:\n \n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n- maitriser les structures grammaticales abord\u00e9es au cours\n \n\n \u00a0\n \n\n Remarques de Dumont Gary:\n \n\n Ce contenu pourra \u00eatre adapt\u00e9.\nN\u00e9erlandais - Compl\u00e9ments\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de\n \n\n- s'exprimer oralement / par \u00e9crit sur des sujets de la vie de tous les jours et de la vie professionnelle\n \n\n- d'appliquer les r\u00e8gles de grammaire de base\n \n\n- travailler en autonomie pour avancer dans l'\u00e9tude et la pratique de la lanque\nItalien\nAu terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n s'exprimer oralement et par \u00e9crit dans des situations courantes de la vie quotidienne  \n comprendre des messages oraux et \u00e9crits de niveau \u00e9l\u00e9mentaire +  \n ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives"},
{"id": "COMM0038-1", "name": "Interview et \u00e9criture journalistique", "year": "2020-2021", "teachers": ["LORENT Pascal", "MASSAUX Vincent", "PAPART Oriane", "ISTASSE Xavier", "BERTRAND Daphn\u00e9", "BONFIGLI Emiliano", "CRUCIFIX Eric"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0038-1.html", "content": "Pratique de l'interview\nPr\u00e9parer les etudiants au m\u00e9tier de journaliste\u00a0  \n D\u00e9velopper la cr\u00e9ativit\u00e9  \n Apprendre les diff\u00e9rentes techniques d'interview\u00a0  \n Apprendre \u00e0 poser des questions pertinentes et adapt\u00e9es aux interlocuteurs et aux situations rencontr\u00e9es\nPratique du commentaire radio et TV\nDans ce cours de Pratique du commentaires radio et TV, nous aborderons les th\u00e9matiques suivantes\u00a0:\u00a0\n \n \n\n- Les r\u00e8gles d'\u00e9criture en journalisme audiovisuel\n \n\n- Les m\u00e9tiers du journalisme audiovisuel\u00a0\n \n\n- Le flash radio\u00a0\n \n\n- Le papier radio\n \n\n- Le reportage radio\n \n\n- Construction d'un journal parl\u00e9\u00a0\n \n\n- Le ton radio et t\u00e9l\u00e9\n \n\n- T\u00e9l\u00e9 et radio\u00a0: les diff\u00e9rences\n \n\n- La construction d'un reportage de t\u00e9l\u00e9vision (angle, dur\u00e9e, image, montage et articulation des s\u00e9quences)\n \n\n- La conduite d'un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 et ses diff\u00e9rentes \u00e9lements constitutifs\nTechnique photographique et vid\u00e9o\nInittaition aux technuiques de prises de vues, de capatation vid\u00e9o et de montage\nBases juridiques de l'entreprise\nBases juridiques de l'entreprise\u00a0:\n \n\n- Les personnes physiques exer\u00e7ant une activit\u00e9 professionnelle \u00e0 titre ind\u00e9pendant\n \n\n- Les personnes morales\n \n\n- La personnalit\u00e9 juridique des soci\u00e9t\u00e9s\n \n\n- La constitution d'une soci\u00e9t\u00e9\u00a0: conditions de fond - de forme\u00a0\u00a0\n \n\n - La fin d'une soci\u00e9t\u00e9\nPratique de l'interview\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de mener une interview en reportage, en studio t\u00e9l\u00e9 ou radio. Il devra \u00eatre capable de maitriser l'\u00e9change en amenant son interlocuteur \u00e0 \u00eatre informatif et compr\u00e9hensible en un temps r\u00e9duit.\nPratique du commentaire radio et TV\nAu terme de ce cours, l'\u00e9tudiant sera capable de distinguer les differentes genres journalistiques de la presse audiovisuelle (billet radio, flash, reportage radio ou t\u00e9l\u00e9, journal parl\u00e9 ou t\u00e9l\u00e9vis\u00e9).\u00a0\n\n\nIl en ma\u00eetrisera les codes (r\u00e8gles d'\u00e9criture et principes g\u00e9n\u00e9raux).\u00a0\n\n\nIl sera en outre capable de produire des billets radios, flashes radio ainsi que le plan d'un reportage de t\u00e9l\u00e9vision.\nTechnique photographique et vid\u00e9o\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable d'appr\u00e9hender les bases de la prise de vue, du cadreage, des diff\u00e9rents styles de captation d'image et de montage\nBases juridiques de l'entreprise\nMa\u00eetriser les r\u00e8gles l\u00e9gales en mati\u00e8re d'entreprise, analyser des diff\u00e9rents types de soci\u00e9t\u00e9s"},
{"id": "CREA0000-1", "name": "UE25 Cr\u00e9ativit\u00e9, Sensibilisation \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9", "year": "2020-2021", "teachers": ["Chaput Corine", "SIROUL Magali", "SZPES Silvia"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/CREA0000-1.html", "content": "Plong\u00e9e dans la cr\u00e9ativit\u00e9, via un aller-retour dynamique entre exp\u00e9riences concr\u00e8tes et mod\u00e9lisations th\u00e9oriques\n \n\n Missions \u00e0 accomplir entre les s\u00e9ances de cours, pour d\u00e9velopper la cr\u00e9ativit\u00e9 au quotidien)\n \n\n     \n Exp\u00e9rimentations de la cr\u00e9ativit\u00e9+ analyse de l'exp\u00e9rience v\u00e9cue \n\n \n\n     \n Transfert des apprentissages dans la r\u00e9alisation d'un projet\nD\u00e9velopper sa cr\u00e9ativit\u00e9 par le biais de l'exp\u00e9rience  \n \n \n Analyser l'exp\u00e9rience v\u00e9cue  \n \n \n Transf\u00e9rer les processus et les techniques de cr\u00e9ativit\u00e9 \u00e0 travers la r\u00e9alisation d'un projet  \n \n \n Collaborer  \n \n  \n Acquisition de comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires  \u00a0: \n\n \n\n \n Cr\u00e9ativit\u00e9, communication, autonomie, gestion de projet, travail en groupe, etc.)"},
{"id": "CULT0102-1", "name": "Initiation aux arts et \u00e0 la culture ", "year": "2020-2021", "teachers": ["FALZONE Emmanuel", "WESEL Thierry"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/CULT0102-1.html", "content": "Construction de mat\u00e9riel p\u00e9dagogique destin\u00e9 \u00e0 \u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves de pr\u00e9scolaire et du primaire, aux arts et \u00e0 la culture.\nInitiation aux arts et \u00e0 la culture\nConstruction de mat\u00e9riel p\u00e9dagogique destin\u00e9 \u00e0 \u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves de pr\u00e9scolaire et du primaire, aux arts et \u00e0 la culture.\nFormation historique\nConstruction de mat\u00e9riel p\u00e9dagogique destin\u00e9 \u00e0 \u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves de pr\u00e9scolaire et du primaire, aux arts et \u00e0 la culture.\nInitiation aux arts et \u00e0 la culture\nS'initier et apprendre \u00e0 construire des activit\u00e9s permettant d'initier les \u00e9l\u00e8ves du pr\u00e9scolaire et du primaire aux arts et \u00e0 la culture.\nFormation historique\nS'initier et apprendre \u00e0 construire des activit\u00e9s permettant d'initier les \u00e9l\u00e8ves du pr\u00e9scolaire et du primaire aux arts et \u00e0 la culture."},
{"id": "CYCL0102-3", "name": "Apprentissages au cycle 2 (module 1 : cycle 5-8)", "year": "2020-2021", "teachers": ["SCHAMMO Joelle", "PIRARD G\u00e9raldine", "HENCHYR Marie-Danielle", "NICOLAS Sarah", "CAVALIER Nathalie", "DUCHESNE Sandrine", "NICOLAS Sandrine", "Luyckx Arnaud"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/CYCL0102-3.html", "content": "Pourquoi et comment favoriser des pratiques p\u00e9dagogiques qui visent la continuit\u00e9 des apprentissages\u00a0?  \n \u00c9viter les ruptures pour promouvoir la r\u00e9ussite de tous (notion de cycle)  \n Se r\u00e9f\u00e9rer aux documents officiels (les textes, le socle et le programme) et d\u00e9cliner les comp\u00e9tences mentionn\u00e9es en fin de cycle 2, sous la forme d'objectifs  \n Se r\u00e9f\u00e9rer aux connaissances du d\u00e9veloppement global de l'enfant pour adapter ses interventions dans le cycle 5-8\u00a0: la logique de progression dans les apprentissages, la p\u00e9dagogie, les documents, le tableau, le mat\u00e9riel, l'organisation spatiale et temporelle, la r\u00e9partition humaine  \n Imaginer des outils pour harmoniser la liaison maternelle/primaire  \n D\u00e9velopper des savoirs professionnels et des d\u00e9marches pour assurer la progression des apprentissages au cycle 5-8 en \u00e9ducation musicale, en \u00e9ducation plastique, en formation g\u00e9ographique et en \u00e9veil scientifique  \n Concevoir des s\u00e9quences d'apprentissage au d\u00e9part d'une comp\u00e9tence, d\u00e9clin\u00e9e en objectifs sp\u00e9cifiques\nAtelier pluridisciplinaire 1 (outils et d\u00e9marches pour concevoir des apprentissages en progression au cycle 5-8 en \u00e9ducation musicale, en \u00e9ducation plastique, en formation g\u00e9ographique et en \u00e9veil scientifique) (Atelier pluridisciplinaire 1 (outils et d\u00e9marches pour concevoir des apprentissages en progression au cycle 5-8))\nAborder le d\u00e9veloppement de la conscience phonologique des enfants du cycle 5-8 \u00e0 travers des activit\u00e9s vocales en \u00e9ducation musicale.\n \n\n \n \n d\u00e9couverte des caract\u00e9ristiques vocales des enfants  \n notions de d\u00e9veloppement du langage chez l'enfant  \n activit\u00e9s types d'expression vocale (chant, parl\u00e9-rythm\u00e9, \u00e9coute active, jeux logop\u00e9diques, jeux rythmiques et vocaux) ciblant le d\u00e9veloppement de la conscience phonologique des enfants du cycle 2 de l'enseignement  \n analyse de supports musicaux \u00e0 utiliser dans le cadre de telles activit\u00e9s  \n \u00e9laboration d'une s\u00e9quence d'apprentissage abordant le d\u00e9veloppement de la conscience phonologique tout en ciblant la comp\u00e9tence \"s'exprimer par la voix\" (1815)\nD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement \n\n \n \n \n\n \n \n D\u00e9velopper des savoirs professionnels et des d\u00e9marches pour assurer la progression des apprentissages au cycle 5-8 en \u00e9ducation musicale, en \u00e9ducation plastique, en formation g\u00e9ographique et en \u00e9veil scientifique  \n Pr\u00e9voir des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s et au public vis\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n\n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n\n \n \n \n\n \n \n Concevoir des s\u00e9quences d'apprentissage progressives au d\u00e9part d'une comp\u00e9tence, d\u00e9clin\u00e9e en objectifs sp\u00e9cifiques  \n Structurer les d\u00e9marches, techniques et outils appris lors des UE th\u00e9oriques  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence\nAtelier pluridisciplinaire 1 (outils et d\u00e9marches pour concevoir des apprentissages en progression au cycle 5-8 en \u00e9ducation musicale, en \u00e9ducation plastique, en formation g\u00e9ographique et en \u00e9veil scientifique) (Atelier pluridisciplinaire 1 (outils et d\u00e9marches pour concevoir des apprentissages en progression au cycle 5-8))\nEn fin d'UE, l'\u00e9tudiant sera capable de concevoir, planifier et organiser une s\u00e9quence d'apprentissage ciblant le d\u00e9veloppement de la conscience phonologique au cycle 2 de l'enseignement fondamental, tout en ciblant la comp\u00e9tence \"s'exprimer par la voix\" (1815)"},
{"id": "CYCL0102-4", "name": "Apprentissages au cycle 2 (module 1 : cycle 5-8)", "year": "2020-2021", "teachers": ["SCHAMMO Joelle", "PIRARD G\u00e9raldine", "HENCHYR Marie-Danielle", "NICOLAS Sarah", "CAVALIER Nathalie", "DUCHESNE Sandrine", "NICOLAS Sandrine", "Luyckx Arnaud"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/CYCL0102-4.html", "content": "Pourquoi et comment favoriser des pratiques p\u00e9dagogiques qui visent la continuit\u00e9 des apprentissages\u00a0?  \n \u00c9viter les ruptures pour promouvoir la r\u00e9ussite de tous (notion de cycle)  \n Se r\u00e9f\u00e9rer aux documents officiels (les textes, le socle et le programme) et d\u00e9cliner les comp\u00e9tences mentionn\u00e9es en fin de cycle 2, sous la forme d'objectifs  \n Se r\u00e9f\u00e9rer aux connaissances du d\u00e9veloppement global de l'enfant pour adapter ses interventions dans le cycle 5-8\u00a0: la logique de progression dans les apprentissages, la p\u00e9dagogie, les documents, le tableau, le mat\u00e9riel, l'organisation spatiale et temporelle, la r\u00e9partition humaine  \n Imaginer des outils pour harmoniser la liaison maternelle/primaire  \n D\u00e9velopper des savoirs professionnels et des d\u00e9marches pour assurer la progression des apprentissages au cycle 5-8 en \u00e9ducation musicale, en \u00e9ducation plastique, en formation g\u00e9ographique et en \u00e9veil scientifique  \n Concevoir des s\u00e9quences d'apprentissage au d\u00e9part d'une comp\u00e9tence, d\u00e9clin\u00e9e en objectifs sp\u00e9cifiques\nAtelier pluridisciplinaire 1 (outils et d\u00e9marches pour concevoir des apprentissages en progression au cycle 5-8 en \u00e9ducation musicale, en \u00e9ducation plastique, en formation g\u00e9ographique et en \u00e9veil scientifique) (Atelier pluridisciplinaire 1 (outils et d\u00e9marches pour concevoir des apprentissages en progression au cycle 5-8))\nAborder le d\u00e9veloppement de la conscience phonologique des enfants du cycle 5-8 \u00e0 travers des activit\u00e9s vocales en \u00e9ducation musicale.\n \n\n \n \n d\u00e9couverte des caract\u00e9ristiques vocales des enfants  \n notions de d\u00e9veloppement du langage chez l'enfant  \n activit\u00e9s types d'expression vocale (chant, parl\u00e9-rythm\u00e9, \u00e9coute active, jeux logop\u00e9diques, jeux rythmiques et vocaux) ciblant le d\u00e9veloppement de la conscience phonologique des enfants du cycle 2 de l'enseignement  \n analyse de supports musicaux \u00e0 utiliser dans le cadre de telles activit\u00e9s  \n \u00e9laboration d'une s\u00e9quence d'apprentissage abordant le d\u00e9veloppement de la conscience phonologique tout en ciblant la comp\u00e9tence \"s'exprimer par la voix\" (1815)\nD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement \n\n \n \n \n\n \n \n D\u00e9velopper des savoirs professionnels et des d\u00e9marches pour assurer la progression des apprentissages au cycle 5-8 en \u00e9ducation musicale, en \u00e9ducation plastique, en formation g\u00e9ographique et en \u00e9veil scientifique  \n Pr\u00e9voir des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s et au public vis\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n\n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n\n \n \n \n\n \n \n Concevoir des s\u00e9quences d'apprentissage progressives au d\u00e9part d'une comp\u00e9tence, d\u00e9clin\u00e9e en objectifs sp\u00e9cifiques  \n Structurer les d\u00e9marches, techniques et outils appris lors des UE th\u00e9oriques  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence\nAtelier pluridisciplinaire 1 (outils et d\u00e9marches pour concevoir des apprentissages en progression au cycle 5-8 en \u00e9ducation musicale, en \u00e9ducation plastique, en formation g\u00e9ographique et en \u00e9veil scientifique) (Atelier pluridisciplinaire 1 (outils et d\u00e9marches pour concevoir des apprentissages en progression au cycle 5-8))\nEn fin d'UE, l'\u00e9tudiant sera capable de concevoir, planifier et organiser une s\u00e9quence d'apprentissage ciblant le d\u00e9veloppement de la conscience phonologique au cycle 2 de l'enseignement fondamental, tout en ciblant la comp\u00e9tence \"s'exprimer par la voix\" (1815)"},
{"id": "DEDE0001-1", "name": "Game development design, Development design", "year": "2020-2021", "teachers": ["ERNAELSTEN Rapha\u00ebl", "DAMOISEAUX Gilles", "GRIGORAKIS Michel", "Gysen Julien"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DEDE0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "DIDA0003-1", "name": "Didactique de l'\u00e9veil 1 ", "year": "2020-2021", "teachers": ["FALZONE Emmanuel", "Luyckx Arnaud", "HENCHYR Marie-Danielle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DIDA0003-1.html", "content": "Histoire\nDidactique de l'histoire et mise \u00e0 jour des connaissances en histoire.\nSciences\nDidactique de la biologie:\n \n \n \n\n \n \n organographie v\u00e9g\u00e9tale  \n classification des \u00eatres vivants  \n r\u00e9seau trophique  \n  Didactique de la physique:\n \n\n \n \n l'\u00e9lectricit\u00e9  \n les machines simples: leviers, ...\nG\u00e9ographie\nPr\u00e9sentation du programme d'\u00e9veil g\u00e9ographique de l'enseignement fondamental.\n\n\n \n\n\n Mise \u00e0 jour des connaissances en g\u00e9ographie (partie 1)\u00a0:\n \n\n \n \n Les r\u00e9f\u00e9rences spatiales de base.  \n Outils de base en g\u00e9ographie\u00a0: repr\u00e9sentation de la Terre, orientation, points cardinaux, coordonn\u00e9es g\u00e9ographiques, \u00e9chelle cartographique, utilisation de l'atlas.  \n La cartographie, les repr\u00e9sentations spatiales et leurs caract\u00e9ristiques.  \n Le relief, ses caract\u00e9ristiques et ses repr\u00e9sentations (pente, courbes de niveau, bloc diagramme).  \n  M\u00e9thodologie et didactique adapt\u00e9es aux activit\u00e9s d'\u00e9veil g\u00e9ographique.\n \n\n Sp\u00e9cificit\u00e9s des activit\u00e9s d'\u00e9veil g\u00e9ographique au cycle 2 (6-8 ans)\u00a0: analyse des pistes didactiques et conception d'activit\u00e9s.\nHistoire\nAu terme du cours, les \u00e9tudiants auront appris\n \n\n \n \n \u00e0 exercer leur pens\u00e9e critique\u00a0;  \n \u00e0 d\u00e9velopper leur esprit de synth\u00e8se\u00a0;  \n \u00e0 pr\u00e9parer une s\u00e9quence d'enseignement en histoire.  \n \u00e0 mettre en oeuvre un sc\u00e9nario didactique en histoire.  \n \u00e0 analyser la place occup\u00e9e par l'histoire dans les cours d'\u00e9veil.\nSciences\nAborder les aspects de la d\u00e9marche scientifique  \n Connaissances de base sur les grands embranchements et leur classification phylog\u00e9n\u00e9tique  \n Aborder les grandes fonctions des v\u00e9g\u00e9taux  \n Aborder des notions de physique  \n Pr\u00e9parer des le\u00e7ons, les pr\u00e9senter, les analyser\nG\u00e9ographie\nCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement, en d\u00e9veloppant un lexique disciplinaire ad\u00e9quat.  \n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover.\u00a0  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e.  \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.  \n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques.  \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissages en \u00e9veil g\u00e9ographique.  \n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques.  \n Construire un mat\u00e9riel p\u00e9dagogique ad\u00e9quat et adapt\u00e9."},
{"id": "DIDB0003-1", "name": "Didactique de l'\u00e9veil 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["FALZONE Emmanuel", "Luyckx Arnaud", "HENCHYR Marie-Danielle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DIDB0003-1.html", "content": "Histoire\nDidactique de l'histoire et mise \u00e0 jour des connaissances en histoire.\nSciences\nFonctionnement du corps humain\u00a0:\n \n\n \n \n Appareil respiratoire  \n Appareil digestif  \n Appareil circulatoire  \n Appareil locomoteur  \n Les organes des sens  \n  Didactique de la physique:\n \n\n \n \n Les vases communiquants (\u00e9cluses, ...)\nG\u00e9ographie\nMise \u00e0 jour des connaissances en g\u00e9ographie (partie 2)\u00a0:\n \n\n \n \n Notions d'astronomie\u00a0: le syst\u00e8me solaire, les mouvements de la Terre et ses cons\u00e9quences  \n Le rayonnement solaire et son impact sur le climat.\u00a0 Les zones bioclimatiques et les principaux climats du monde.\u00a0  \n Notions de m\u00e9t\u00e9orologie\u00a0: le temps qu'il fait, les diff\u00e9rents ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9orologiques, les perturbations, les intruments de mesure.  \n D\u00e9couverte des paysages et sensibilisation \u00e0 la lecture de paysage\u00a0: les composantes du paysage, son \u00e9volution, ses atouts et ses contraintes, l'influence des activit\u00e9s humaines et l'organisation de l'espace.\u00a0 Outils pour d\u00e9crire le paysage et le repr\u00e9senter.  \n  M\u00e9thodologie et didactique des activit\u00e9s d'\u00e9veil g\u00e9ographique propres \u00e0 chaque cycle de l'enseignement primaire.\u00a0 Conception d'activit\u00e9s d'apprentissages et d'outils p\u00e9dagogiques.\nHistoire\nAu terme du cours, les \u00e9tudiants auront appris\n \n\n \n \n \u00e0 exercer leur pens\u00e9e critique\u00a0;  \n \u00e0 d\u00e9velopper leur esprit de synth\u00e8se\u00a0;  \n \u00e0 pr\u00e9parer une s\u00e9quence d'enseignement en histoire.  \n \u00e0 mettre en oeuvre un sc\u00e9nario didactique en histoire.  \n \u00e0 analyser la place occup\u00e9e par l'histoire dans les cours d'\u00e9veil.\nSciences\nAborder les aspects de la d\u00e9marche scientifique\n \n\n Connaitre les bases du fonctionnement du corp humain\n \n\n Aborder les notions de physique\nG\u00e9ographie\nCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement, en d\u00e9veloppant un lexique disciplinaire ad\u00e9quat.  \n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover.\u00a0  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e.  \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.  \n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques.  \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissages en \u00e9veil g\u00e9ographique.  \n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques.  \n Construire un mat\u00e9riel p\u00e9dagogique ad\u00e9quat et adapt\u00e9."},
{"id": "DPAJ0102-1", "name": "D\u00e9marche participative HEAJ, D\u00e9marche participative HEAJ", "year": "2020-2021", "teachers": ["SZPES Silvia", "WESEL Thierry", "PECRIAUX Laurence", "NICOLAS Sarah", "BODET Maxime"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DPAJ0102-1.html", "content": "D\u00c9MARCHE PARTICIPATIVE HEAJ - 1 Ects \u00e9quivaut \u00e0 12 heures de service \u00e0 choisir parmi les propositions suivantes\u00a0:  \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n PARTICIPATION AU SIEP  \n \n  Participation \u00e0 l'accueil des visiteurs lors d'une journ\u00e9e \u00e0 un salon SIEP en vue de \u00a0promouvoir notre formation et nos pratiques p\u00e9dagogiques.\n \n\n2 \u00e0 4 \u00e9tudiants par journ\u00e9e (1 ou 2 par section PP/PS)\n \n\nUne journ\u00e9e au salon \u00e9quivaut \u00e0\u00a0 6h \u00a0de service\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n ORGANISATION DE LA JPO  \n \n  Pr\u00e9paration et gestion d'activit\u00e9s et \u00a0accueil des visiteurs lors de la JPO en vue de promouvoir notre formation et nos pratiques p\u00e9dagogiques \n \n\nLa pr\u00e9paration des activit\u00e9s, l'accueil des visiteurs et les animations men\u00e9es lors de la JPO \u00e9quivalent \u00e0 de\u00a0 12h \u00a0de service qui se r\u00e9partissent comme suit:\n \n\n\n - pr\u00e9paration des ateliers et/ou exposition et/ ou capsules vid\u00e9os \n\n \n\nen concertation avec les professeurs, conception d'expositions et/ou d'ateliers et/ou capsules vid\u00e9os\u00a0 qui seront propos\u00e9s lors de la JPO -  6h \u00a0de service pour la pr\u00e9paration.\n \n\n\n - \u00a0 accueil des visiteurs\u00a0 et \u00a0gestion des activit\u00e9s lors de la JPO:  \n\n \n\naccueil\u00a0 en presentiel ou \u00e0 distnace des visiteurs et animation des ateliers et/ou expositions\u00a0\u00a0: la journ\u00e9e compl\u00e8te \u00e9quivaut \u00e0 de  6h \u00a0de service pour l'animation.\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n \n REMPLACEMENT DANS LES CLASSES DE L'ENSEIGNEMENT FONDAMENTAL  \n \n  Collaboration avec nos partenaires de formation en rempla\u00e7ant un titulaire et en assumant le fonctionnement de la classe (primaire et/ou pr\u00e9scolaire).\n \n\nRencontre pr\u00e9alable avec le titulaire\u00a0et conduite de la classe sur base des documents fournis.\n \n\nUn \u00e9tudiant par journ\u00e9e de remplacement.\n \n\nUn m\u00eame \u00e9tudiant peut effectuer 3 remplacements maximum.\n \n\nChaque journ\u00e9e de remplacement \u00e9quivaut \u00e0\u00a0 6h \u00a0de service.\n \n \n \n \n\n \n \n \n PARTICIPATION AU PROJET COLLABORATIF\u00a0: LA GAMEJAM  \n \n  Participation \u00e0 un d\u00e9fi collaboratif avec des groupes mixtes d'\u00e9tudiants de la cat\u00e9gorie Technique et d'\u00e9tudiants de la cat\u00e9gorie p\u00e9dagogique en vue de promouvoir notre Haute \u00c9cole.\n \n\nLa participation \u00e0 l'enti\u00e8ret\u00e9 du d\u00e9fi\u00a0\u00e9quivaut \u00e0\u00a0 12H \u00a0de service ; celui-ci se d\u00e9roule en r\u00e9sidentiel, pendant 3 jours.\n \n \n \n \n\n \n \n \n TUTORAT SOLIDAIRE EN PARTENARIAT AVEC L'UNAMUR  \n \n  Le tutorat solidaire vous permettra d'accompagner des \u00e9tudiants de l'enseignement secondaire sur base de vos mati\u00e8res de pr\u00e9dilection, m\u00e9thodes de travail ou profil de m\u00e9tier. Ce tutorat doit correspondre \u00e0 12 heures de prestation.\nRespecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9\n \n\nTravailler en \u00e9quipes, entretenir des relations de partenariat avec les familles, les institutions et, de mani\u00e8re plus large, agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9"},
{"id": "DPAJ0102-2", "name": "D\u00e9marche participative HEAJ, D\u00e9marche participative HEAJ", "year": "2020-2021", "teachers": ["SZPES Silvia", "WESEL Thierry", "PECRIAUX Laurence", "NICOLAS Sarah", "BODET Maxime"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DPAJ0102-2.html", "content": "D\u00c9MARCHE PARTICIPATIVE HEAJ - 3 ects \n\n \n\n\n Participation activit\u00e9s du CEAJ \n\n \n\nParticipation engag\u00e9e aux diff\u00e9rentes r\u00e9unions en vue de repr\u00e9senter les \u00e9tudiants lors des conseils de gestion de la Haute \u00c9cole.\n \n\n\n Projet entrepreneurial \n\n \n\nAcquisition du statut d'\u00e9tudiant entrepreneur en vue de la mettre en place d'un projet entrepreneurial.\n \n\nSuivi des d\u00e9marches d'accompagnement et aboutissement du projet.\nRespecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9\n \n\nTravailler en \u00e9quipes, entretenir des relations de partenariat avec les familles, les institutions et, de mani\u00e8re plus large, agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9"},
{"id": "DPAJ0102-3", "name": "D\u00e9marche participative HEAJ, D\u00e9marche participative HEAJ", "year": "2020-2021", "teachers": ["SZPES Silvia", "WESEL Thierry", "PECRIAUX Laurence", "NICOLAS Sarah", "BODET Maxime"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DPAJ0102-3.html", "content": "D\u00c9MARCHE PARTICIPATIVE HEAJ - 1 Ects \u00e9quivaut \u00e0 12 heures de service \u00e0 choisir parmi les propositions suivantes\u00a0:  \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n PARTICIPATION AU SIEP  \n \n  Participation \u00e0 l'accueil des visiteurs lors d'une journ\u00e9e \u00e0 un salon SIEP en vue de \u00a0promouvoir notre formation et nos pratiques p\u00e9dagogiques.\n \n\n2 \u00e0 4 \u00e9tudiants par journ\u00e9e (1 ou 2 par section PP/PS)\n \n\nUne journ\u00e9e au salon \u00e9quivaut \u00e0\u00a0 6h \u00a0de service\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n ORGANISATION DE LA JPO  \n \n  Pr\u00e9paration et gestion d'activit\u00e9s et \u00a0accueil des visiteurs lors de la JPO en vue de promouvoir notre formation et nos pratiques p\u00e9dagogiques \n \n\nLa pr\u00e9paration des activit\u00e9s, l'accueil des visiteurs et les animations men\u00e9es lors de la JPO \u00e9quivalent \u00e0 de\u00a0 12h \u00a0de service qui se r\u00e9partissent comme suit:\n \n\n\n - pr\u00e9paration des ateliers et/ou exposition et/ ou capsules vid\u00e9os \n\n \n\nen concertation avec les professeurs, conception d'expositions et/ou d'ateliers et\u00a0: ou capsules vid\u00e9os\u00a0 qui seront propos\u00e9s lors de la JPO -  6h \u00a0de service pour la pr\u00e9paration.\n \n\n\n - \u00a0 accueil des visiteurs\u00a0 et \u00a0gestion des activit\u00e9s lors de la JPO:  \n\n \n\naccueil\u00a0 en presentiel ou \u00e0 distnace des visiteurs et animation des ateliers et/ou expositions\u00a0\u00a0: la journ\u00e9e compl\u00e8te \u00e9quivaut \u00e0 de  6h \u00a0de service pour l'animation.\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n REMPLACEMENT DANS LES CLASSES DE L'ENSEIGNEMENT FONDAMENTAL  \n \n  Collaboration avec nos partenaires de formation en rempla\u00e7ant un titulaire et en assumant le fonctionnement de la classe (primaire et/ou pr\u00e9scolaire).\n \n\nRencontre pr\u00e9alable avec le titulaire\u00a0et conduite de la classe sur base des documents fournis.\n \n\nUn \u00e9tudiant par journ\u00e9e de remplacement.\n \n\nUn m\u00eame \u00e9tudiant peut effectuer 3 remplacements maximum.\n \n\nChaque journ\u00e9e de remplacement \u00e9quivaut \u00e0\u00a0 6h \u00a0de service.\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n PARTICIPATION AU PROJET COLLABORATIF\u00a0: LA GAMEJAM  \n \n  Participation \u00e0 un d\u00e9fi collaboratif avec des groupes mixtes d'\u00e9tudiants de la cat\u00e9gorie Technique et d'\u00e9tudiants de la cat\u00e9gorie p\u00e9dagogique en vue de promouvoir notre Haute \u00c9cole.\n \n\nLa participation \u00e0 l'enti\u00e8ret\u00e9 du d\u00e9fi\u00a0\u00e9quivaut \u00e0\u00a0 12H \u00a0de service ; celui-ci se d\u00e9roule en r\u00e9sidentiel, pendant 3 jours.\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n TUTORAT SOLIDAIRE EN PARTENARIAT AVEC L'UNAMUR  \n \n  Le tutorat solidaire vous permettra d'accompagner des \u00e9tudiants de l'enseignement secondaire sur base de vos mati\u00e8res de pr\u00e9dilection, m\u00e9thodes de travail ou profil de m\u00e9tier. Ce tutorat doit correspondre \u00e0 12 heures de prestation.\nRespecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9\n \n\nTravailler en \u00e9quipes, entretenir des relations de partenariat avec les familles, les institutions et, de mani\u00e8re plus large, agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9"},
{"id": "DPAJ0102-4", "name": "D\u00e9marche participative HEAJ, D\u00e9marche participative HEAJ", "year": "2020-2021", "teachers": ["SZPES Silvia", "WESEL Thierry", "PECRIAUX Laurence", "NICOLAS Sarah", "BODET Maxime"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DPAJ0102-4.html", "content": "D\u00c9MARCHE PARTICIPATIVE HEAJ - 1 Ects \u00e9quivaut \u00e0 12 heures de service \u00e0 choisir parmi les propositions suivantes\u00a0:  \n\n \n \n \n\n \n \n \n PARTICIPATION AU SIEP  \n \n  Participation \u00e0 l'accueil des visiteurs lors d'une journ\u00e9e \u00e0 un salon SIEP en vue de \u00a0promouvoir notre formation et nos pratiques p\u00e9dagogiques.\n \n\n2 \u00e0 4 \u00e9tudiants par journ\u00e9e (1 ou 2 par section PP/PS)\n \n\nUne journ\u00e9e au salon \u00e9quivaut \u00e0\u00a0 6h \u00a0de service\n \n \n \n\n \n \n \n ORGANISATION DE LA JPO\u00a0  \n \n  Pr\u00e9paration et gestion d'activit\u00e9s et \u00a0accueil des visiteurs lors de la JPO en vue de promouvoir notre formation et nos pratiques p\u00e9dagogiques.\n \n\nLa pr\u00e9paration des activit\u00e9s, l'accueil des visiteurs et les animations men\u00e9es lors de la JPO \u00e9quivalent \u00e0 de\u00a0 12h \u00a0de service qui se r\u00e9partissent comme suit:\n \n\n\n - pr\u00e9paration des ateliers et/ou expositions:  \n\n \n\nen concertation avec les professeurs, conception d'expositions et/ou\u00a0d'ateliers qui seront propos\u00e9s lors de la JPO\u00a0-\u00a0 6h \u00a0de service pour la pr\u00e9paration.\n \n\n\n - \u00a0 accueil des visiteurs\u00a0 et \u00a0gestion des activit\u00e9s lors de la JPO:  \n\n \n\naccueil des visiteurs et animation des ateliers et/ou expositions\u00a0: la journ\u00e9e compl\u00e8te \u00e9quivaut \u00e0 de\u00a0 6h \u00a0de service pour l'animation.\n \n \n \n\n \n \n \n REMPLACEMENT DANS LES CLASSES DE L'ENSEIGNEMENT FONDAMENTAL  \n \n  Collaboration avec nos partenaires de formation en rempla\u00e7ant un titulaire et en assumant le fonctionnement de la classe (primaire et/ou pr\u00e9scolaire).\n \n\nRencontre pr\u00e9alable avec le titulaire\u00a0et conduite de la classe sur base des documents fournis.\n \n\nUn \u00e9tudiant par journ\u00e9e de remplacement.\n \n\nUn m\u00eame \u00e9tudiant peut effectuer 3 remplacements maximum.\n \n\nChaque journ\u00e9e de remplacement \u00e9quivaut \u00e0\u00a0 6h \u00a0de service.\n \n \n \n\n \n \n \n PARTICIPATION AU PROJET COLLABORATIF\u00a0: LA GAMEJAM  \n \n  Participation \u00e0 un d\u00e9fi collaboratif avec des groupes mixtes d'\u00e9tudiants de la cat\u00e9gorie Technique et d'\u00e9tudiants de la cat\u00e9gorie p\u00e9dagogique en vue de promouvoir notre Haute \u00c9cole.\n \n\nLa participation \u00e0 l'enti\u00e8ret\u00e9 du d\u00e9fi\u00a0\u00e9quivaut \u00e0\u00a0 12H \u00a0de service ; celui-ci se d\u00e9roule en r\u00e9sidentiel, pendant 3 jours.\n \n \n \n\n \n \n \n TUTORAT SOLIDAIRE EN PARTENARIAT AVEC L'UNAMUR  \n \n  Le tutorat solidaire vous permettra d'accompagner des \u00e9tudiants de l'enseignement secondaire sur base de vos mati\u00e8res de pr\u00e9dilection, m\u00e9thodes de travail ou profil de m\u00e9tier. Ce tutorat doit correspondre \u00e0 12 heures de prestation.\nRespecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9\n \n\nTravailler en \u00e9quipes, entretenir des relations de partenariat avec les familles, les institutions et, de mani\u00e8re plus large, agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9"},
{"id": "DRAU0001-1", "name": "Droit d'auteur", "year": "2020-2021", "teachers": ["HAMBERSIN Fabrice"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DRAU0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "DROI0001-2", "name": "Pratique du monde \u00e9conomique et commercial, Droit commercial et des soci\u00e9t\u00e9s", "year": "2020-2021", "teachers": ["GENET Maud"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DROI0001-2.html", "content": "- La P.R.J et la faillite\n \n\n- Le r\u00e9glement collectif des dettes\n \n\n- Les principaux contrats d'assurances\n \n\n- Le cr\u00e9dit\n \n\nLa mati\u00e8re du Q2 est li\u00e9e \u00e0 celle du Q1 et \u00e0 l'avancement de la mati\u00e8re durant le Q1.\n \n\nCette table des mati\u00e8res peut donc \u00eatre adapt\u00e9e , modifi\u00e9e.\nL'\u00e9tudiant sera capable de r\u00e9soudre des cas simples de conflit en mati\u00e8re commerciale.\n \n\n Ma\u00eetrisera la l\u00e9gislation commerciale vue au cours."},
{"id": "DROI0002-1", "name": "Aspects culturels et institutionnels", "year": "2020-2021", "teachers": ["PAPART Oriane", "Secretin Chantal"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DROI0002-1.html", "content": "Instituions belges et europ\u00e9ennes\n \n\n Culture g\u00e9n\u00e9rale\nInstitutions belges et europ\u00e9ennes\nLes principes essentiels consacr\u00e9s par la Constitution\n \n\nLes droits\u00a0fondamentaux\n \n\nLe droit de vote\n \n\nL'Etat f\u00e9d\u00e9ral, les Communaut\u00e9s et les R\u00e9gions\n \n\nLes pouvoirs subordonn\u00e9s ( provinces et communes)\n \n\nLes diff\u00e9rentes r\u00e9formes de l'Etat\n \n\nLa formation d'une loi\n \n\nLa cr\u00e9ation de l'Europe\n \n\nLes institutions europ\u00e9ennes\nCulture g\u00e9n\u00e9rale et visites culturelles\nProfesseur responsable du cours\u00a0: Chantal Secretin\n \n\n\u00a0\n \n\nOutils pour mieux appr\u00e9hender un patrimoine culturel\nComprendre l'environnement institutionnel , politique et culturel , ainsi que ses enjeux.\nInstitutions belges et europ\u00e9ennes\nA l'issue de l'AA, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable:\n \n\nD'identifier \u00a0les institutions europ\u00e9ennes\n \n\nD'appr\u00e9hender l'influence des institutions europ\u00e9ennes\n \n\nDe cerner les fondements de l'Etat belge\n \n\nDe ma\u00eetriser les r\u00e8gles de fonctionnement de l'Etat f\u00e9d\u00e9ral et des entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es\n \n\nDe comprendre le r\u00f4le sp\u00e9cifique des pouvoirs subordonn\u00e9s (provinces et communes)\nCulture g\u00e9n\u00e9rale et visites culturelles\nD\u00e9couvertes dans les diff\u00e9rents domaines de l'art et de la culture.\u00a0\n \n\n \n\n\nL'occasion unique de donner aux \u00e9tudiants l'envie de passer du temps dans des lieux de culture. \u00c0 travers l'\u00e9veil de leur curiosit\u00e9, de leur esprit critique et de leur ouverture \u00e0 l'autre, cette exp\u00e9rience pr\u00e9pare leur future vie priv\u00e9e et professionnelle d'adulte et de citoyen.\n \n\n \n \n Identifier les structures, la culture, la strat\u00e9gie et les priorit\u00e9s de l'organisation  \n S'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s'adapter \u00e0 son \u00e9volution  \n Respecter les codes li\u00e9s \u00e0 la culture, aux activit\u00e9s et aux strat\u00e9gies des milieux professionnels  \n Synth\u00e9tiser des documents et \u00e9laborer un dossier  \n D\u00e9velopper sa capacit\u00e9 d'observation, d'\u00e9coute et d'expression par des techniques de cr\u00e9ativit\u00e9  \n Concevoir une activit\u00e9 \u00e0 vis\u00e9e culturelle  \n Distinguer et comprendre les sp\u00e9cificit\u00e9s de chaque lieu de culture\u00a0: mus\u00e9e, centre d'art, galerie, th\u00e9\u00e2tre, conservatoire ...  \n Conna\u00eetre les fonctions des diff\u00e9rents lieux culturels. Ex: un mus\u00e9e:\u00a0conservation, pr\u00e9sentation, restauration...  \n Acqu\u00e9rir des comportements adapt\u00e9s aux\u00a0lieux fr\u00e9quent\u00e9s  \n Identifier et distinguer les\u00a0\u00ab orientations \u00bb, les collections du mus\u00e9e:\u00a0domaines: peinture, sculpture...p\u00e9riode: arts premiers, art moderne,\u00a0contemporain, XIX\u00e8me...  \n Permettre \u00e0 chacun de comprendre le\u00a0monde qui l'entoure, d'agir en citoyen face aux probl\u00e8mes que peut poser la soci\u00e9t\u00e9\u00a0actuelle."},
{"id": "DROI0003-1", "name": "Approfondir le monde de l'entreprise dans ses aspects juridiques et fiscaux", "year": "2020-2021", "teachers": ["GENET Maud", "PAPART Oriane"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DROI0003-1.html", "content": "Droit civil commerciel et fiscal\n \n\n L\u00e9gislation des assurances.\nDroit civil, commercial et fiscal\nDroit civil, commercial et fiscal:\n \n\nLa mati\u00e8re relative aux successions fait partie de cette AA en CG et sera abord\u00e9e dans le cours d'hypoth\u00e8ques et successions en CF\n \n\n- Droit de l'entreprise\u00a0:\n \n\n1) Introduction\n \n\n2) Les commer\u00e7ants\n \n\n3) Les actes de commerce\n \n\n4) Le contrat de vente\n \n\n5) La loi sur les pratiques du commerce et la protection du consommateur\n \n\n6) La faillite\n \n\n7) La r\u00e9organisation judiciaire\nL\u00e9gislation des assurances\nL\u00e9gislation des assurances:\n \n\n- Introduction.\n \n\n- La loi de 2014 sur les assurances\u00a0\n \n\n- Les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories d'assurance\n \n\n- Etudes des diff\u00e9rents contrats propres aux particuliers et aux entreprises, comme par exemple\u00a0: la R.C. auto , l'assurance transports de biens et de personnes , l'assurance solde restanr d\u00fb....\nMa\u00eetriser et applications les notions juridiques dans le cadre de la profession de comptable.\n \n\n Etre capable de d\u00e9crypter des textes de lois et les notions de base qui s'y rapportent.\nDroit civil, commercial et fiscal\nMa\u00eetriser les r\u00e8gles l\u00e9gales de base en mati\u00e8re\u00a0de droit de l'entreprise\u00a0dans le cadre de la profession de comptable.\nL\u00e9gislation des assurances\nL'\u00e9tudiant sera capable de comprendre un contrat d'assurance , d'\u00e9valuer la couverture , de comparer les propositions d'assurance."},
{"id": "DROI0003-2", "name": "Approfondir le monde de l'entreprise dans ses aspects juridiques et fiscaux, Droit civil, commercial et fiscal", "year": "2020-2021", "teachers": ["GENET Maud", "PAPART Oriane"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DROI0003-2.html", "content": "Droit civil, commercial et fiscal:\n \n\nLa mati\u00e8re relative aux successions fait partie de cette AA en CG et sera abord\u00e9e dans le cours d'hypoth\u00e8ques et successions en CF\n \n\n- Droit de l'entreprise\u00a0:\n \n\n1) Introduction\n \n\n2) Les commer\u00e7ants\n \n\n3) Les actes de commerce\n \n\n4) Le contrat de vente\n \n\n5) La loi sur les pratiques du commerce et la protection du consommateur\n \n\n6) La faillite\n \n\n7) La r\u00e9organisation judiciaire\nMa\u00eetriser les r\u00e8gles l\u00e9gales de base en mati\u00e8re\u00a0de droit de l'entreprise\u00a0dans le cadre de la profession de comptable."},
{"id": "DROI0010-1", "name": "Droit civil et commercial 2, Droit civil et commercial 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["GENET Maud", "PAPART Oriane"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DROI0010-1.html", "content": "Droit civil et commecial\u00a0:\n \n\n - La responsabilit\u00e9 civile.\n \n\n - La th\u00e9orie g\u00e9n\u00e9rale des contrats\n \n\n - Le droit de la famille ( 1\u00e8re partie).\nA terme , l'\u00e9tudiant ma\u00eetrisera la mati\u00e8re d'un point de vue th\u00e9orique et sera capable de r\u00e9soudre des cas simples en rapport avec la mati\u00e8re vue."},
{"id": "DROI0011-1", "name": "Droit civil et commercial 1, Droit civil et commercial 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["GENET Maud", "PAPART Oriane"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DROI0011-1.html", "content": "Droit civil et commercial 1\n \n\n Table des mati\u00e8res:\n \n\n - Introduction\n \n\n - El\u00e9ments de droit constitutionnel\n \n\n - Le monde judiciaire\n \n\n - Les personnes et les biens\n \n\n - La responsabilit\u00e9 civile ( 1\u00e8re partie)\nInt\u00e9grer les notions juridiques de base et r\u00e9soudre des cas simples \u00e0 l'aide des codes judiciaire et civil."},
{"id": "DROI0012-1", "name": "Appronfondir le monde de l'entreprise dans ses aspects juridiques, L\u00e9gislation sociale", "year": "2020-2021", "teachers": ["GENET Maud", "PAPART Oriane"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DROI0012-1.html", "content": "l\u00e9gislation sociale .\n \n\nTable des mati\u00e8res\u00a0:\n \n\n- Introduction \u00e0 la l\u00e9gislation sociale\n \n\n- Les contrats de travail\u00a0( depuis l'embauche jusqu'au licenciement)\n \n\n- Le statut unique\n \n\n- La r\u00e9glementation du travail\n \n\n- Les organismes sociaux \n \n\n- L'ONSS\n \n\n - La mati\u00e8re abord\u00e9e lors des expos\u00e9s des \u00e9tudiants\nMa\u00eetriser la mati\u00e8re de l'embauche , de la gestion du personnel ( contrat, r\u00e9glement du travail , faute grave , chemin du travail ...)\n \n\n Etre capable de s'adapter aux changements en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 sociale."},
{"id": "DROI0015-1", "name": "Approche juridique et administrative", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DROI0015-1.html", "content": ""},
{"id": "DROI0016-1", "name": "Droit des affaires, Droit des soci\u00e9t\u00e9s", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DROI0016-1.html", "content": ""},
{"id": "DROI0017-1", "name": "Pratique du monde \u00e9conomique et commercial, Droit bancaire", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DROI0017-1.html", "content": ""},
{"id": "DSCM0001-1", "name": "Digital sculpting and modeling", "year": "2020-2021", "teachers": ["Scheen Amaury", "DEFROYENNES Michael", "MELARD Fran\u00e7ois-Xavier", "VANHEMELRYCK Nicolas"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DSCM0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "DWMA0001-1", "name": "Design Web et Mobile avanc\u00e9", "year": "2020-2021", "teachers": ["MARCHAL Simon", "D'URSO Michel", "Dinunzio Arnaud", "Tournay Alexandre", "WERA Maude", "Latour Laura", "THERASSE Fran\u00e7ois"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DWMA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDesign Visuel 4\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nJavascript 2\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nMedia narratif 2\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAtelier 4\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "DWMO0001-1", "name": "Design Web et Mobile", "year": "2020-2021", "teachers": ["Dinunzio Arnaud", "TAMINIAUX Gabriel", "Tournay Alexandre", "BOURGAUX Fran\u00e7ois", "Terranova Christophe", "WERA Maude", "THRONTE Philippe", "Zara Dino"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DWMO0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDesign Visuel 3\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDesign Contenu 2\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nD\u00e9veloppement Frontend\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nD\u00e9veloppement Mobile\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAtelier 3\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "ECGC0000-1", "name": "Etude critique des grands courants p\u00e9dagogiques et sciences de l'\u00e9ducation", "year": "2020-2021", "teachers": ["PIRARD G\u00e9raldine"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECGC0000-1.html", "content": "Les grands courants p\u00e9dagogiques et des sciences de l'\u00e9ducation\u00a0: aspects historiques et g\u00e9ographiques\nSe familiariser avec les diff\u00e9rents courants p\u00e9dagogiques et des sciences de l'\u00e9ducation, en comprendre leurs apparitions, leurs int\u00e9r\u00eats en fonction de diff\u00e9rentes situations d'apprentissage"},
{"id": "ECON0001-1", "name": "Comprendre le monde \u00e9conomique et commercial 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["Saaidi Samira", "Ferauge C\u00e9line", "Duvieusart Aurore"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0001-1.html", "content": "Voir le contenu propre \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nEconomie g\u00e9n\u00e9rale et financi\u00e8re\n-Introduction \u00e0 l'\u00e9conomie politique\n \n\n-L'activit\u00e9 \u00e9conomique (agents et circuit \u00e9conomiques)\n \n\n-Le march\u00e9 des produits (les diff\u00e9rentes formes de march\u00e9s)\n \n\n-La th\u00e9orie du consommateur\n \n\n-La th\u00e9orie du producteur (comportement des entreprises)\n \n\n-La comptabilit\u00e9 nationale (PIB, PNB, RN, balance commerciale)\n \n\n-La monnaie\n \n\n-L'inflation\n \n\n- Notions d'\u00e9conomie financi\u00e8re: les march\u00e9s et acteurs financiers, les cr\u00e9dits, l'\u00e9pargne, les placements bancaires et valeurs mobili\u00e8res\nOrganisation des entreprises et documents commerciaux\nEtude des diff\u00e9rentes op\u00e9rations commerciales de l'entreprise.\n \n\n Etude des documents commerciaux, r\u00e9daction et calculs. (factures, offres de prix,...).\n \n\nEtude du vocabulaire \u00e9conomique et commercial li\u00e9 aux\u00a0entreprises.\n \n\n Analyse des diff\u00e9rentes structures et fonctions de l'entreprise.\nComptabilit\u00e9 1\nIntroduction \u00e0 la comptabilit\u00e9 et cadre l\u00e9gal; les m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double; les op\u00e9rations courantes et leur r\u00e8glement.\nConnaissance du vocabulaire \u00e9conomique et commercial li\u00e9 aux entreprises  \n Appr\u00e9hender le monde \u00e9conomique, comprendre les diff\u00e9rents acteurs et param\u00e8tres qui le r\u00e9gissent.  \n Appr\u00e9hender le monde de l'entreprise, comprendre les diff\u00e9rentes op\u00e9rations commerciales, comprendre et manipuler les documents commerciaux.  \n \u00catre capable de critiquer un texte \u00e9conomique, d'analyser un th\u00e8me de l'actualit\u00e9 \u00e9conomique.  \n \u00catre capable de comprendre une comptabilit\u00e9 et de g\u00e9rer les principales pi\u00e8ces comptables.\nEconomie g\u00e9n\u00e9rale et financi\u00e8re\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n- comprendre les notions \u00e9conomiques fondamentales tant sur le plan micro-\u00e9conomique que macro-\u00e9conomique\n \n\n- suivre et comprendre les d\u00e9bats et enjeux \u00e9conomiques actuels\n \n\n- utiliser un vocabulaire \u00e9conomique et financier de base, comprendre des articles de presse dans le domaine \u00e9conomique et financier;\n \n\n - \u00eatre capable de comprendre et utiliser les outils financiers (placement et cr\u00e9dits) dans un cadre personnel ou professionnel.\n \n\n- comprendre les comportements des entreprises sur les diff\u00e9rents types de march\u00e9s.\nOrganisation des entreprises et documents commerciaux\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de:\u00a0\n \n\n \n \n comprendre et analyser les op\u00e9rations commerciales de l'entreprise;  \n comprendre, analyser et r\u00e9diger les principaux documents commerciaux;  \n comprendre l'organisation des entreprises, les diff\u00e9rents types d'entreprises;  \n comprendre les diff\u00e9rents acteurs et param\u00e8tres qui r\u00e9gissent les entreprises.\nComptabilit\u00e9 1\nComprendre les m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double.\n \n\n Enregistrer les op\u00e9rations courantes de la vie de l'entreprise au livre-journal et au grand-livre.\n \n\n Etablir le bilan et le compte de r\u00e9sultats sur base des op\u00e9rations courantes \u00e9tudi\u00e9es dans les formes l\u00e9gales.\n \n\n Ma\u00eetriser la structure du Plan Comptable Minimum Normalis\u00e9 (P.C.M.N.).\n \n\n Appliquer avec rigueur les proc\u00e9dures et les r\u00e8gles du droit comptable lors de l'enregistrement des op\u00e9rations courantes de la vie de l'entreprise.\n \n\n Evaluer le patrimoine de l'entreprise (calcul du r\u00e9sultat, \u00e9criture d'affectation du r\u00e9sultat et inventaire)."},
{"id": "ECON0002-1", "name": "Comprendre le monde \u00e9conomique et commercial 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["GENET Maud", "OVERDEPUT Virginie", "Saaidi Samira"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0002-1.html", "content": "Comptabilit\u00e9 2\nIntroduction \u00e0 la comptabilit\u00e9 et cadre l\u00e9gal; les m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double; les op\u00e9rations courantes et leur r\u00e8glement.\nDroit civil et commercial\nDroit civil et commercial .\n \n\nTable des mati\u00e8res\u00a0:\n \n\n- Introduction au droit\n \n\n- L'organisation judiciaire de la Belgique\n \n\n- Les personnes et les biens\n \n\n- La responsabilit\u00e9 civile\n \n\n- le droit de la famille\nStatistique\nOp\u00e9rations \u00e0 partir de donn\u00e9es brutes\u00a0: d\u00e9pouillement, recensement, tableau ordonn\u00e9, tableau class\u00e9\n \n\n Analyse de donn\u00e9es\u00a0: fr\u00e9quences, fr\u00e9quences cumul\u00e9es, effectifs, effectifs cumul\u00e9s\n \n\n Repr\u00e9sentation des donn\u00e9es\u00a0: diagramme en b\u00e2tonnet, polygone des fr\u00e9quences, diagramme circulaire.\n \n\n Valeurs centrales et indices de dispersion\u00a0: moyenne, m\u00e9diane, quartiles, variance et \u00e9cart-type d'une s\u00e9rie de donn\u00e9es.\nComptabilit\u00e9 2\nComprendre les m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double.\n\n\n \n\n\n Enregistrer les op\u00e9rations courantes de la vie de l'entreprise au livre-journal et au grand-livre.\n\n\n \n\n\n Etablir le bilan et le compte de r\u00e9sultats sur base des op\u00e9rations courantes \u00e9tudi\u00e9es dans les formes l\u00e9gales.\n\n\n \n\n\n Ma\u00eetriser la structure du Plan Comptable Minimum Normalis\u00e9 (P.C.M.N.).\n\n\n \n\n\n Appliquer avec rigueur les proc\u00e9dures et les r\u00e8gles du droit comptable lors de l'enregistrement des op\u00e9rations courantes de la vie de l'entreprise.\n\n\n \n\n\n Evaluer le patrimoine de l'entreprise (calcul du r\u00e9sultat, \u00e9criture d'affectation du r\u00e9sultat et inventaire).\nDroit civil et commercial\nSe familiariser au vocabulaire juridique,comprendre un texte de loi et r\u00e9soudre des situations simples en rapport avec la mati\u00e8re vue.\nStatistique\nGlobal \n\n \n\nEn utilisant les outils statistiques, acqu\u00e9rir une vision globale d'un cycle complet d'analyse des donn\u00e9es, depuis la captation jusqu'\u00e0 la production de r\u00e9sultats permettant de prendre une d\u00e9cision\n \n\n\n Sp\u00e9cifiques \n\n \n\nSavoirs / Connaissances d\u00e9claratives\n\n\nMa\u00eetriser la terminologie et les concepts li\u00e9s aux analyses statistiques.\n \n\n\n  Savoir-faire / Connaissances proc\u00e9durales  \n\n \n \n \n\n \n \n Repr\u00e9senter les donn\u00e9es sous forme de tableaux et de graphes;  \n Utiliser les connaissances statistiques pour d\u00e9terminer le type de distribution des donn\u00e9es;  \n Calculer sans aide-m\u00e9moire des indicateurs de statistique descriptive unidimensionnelle;  \n Interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats d'analyses statistiques (textes, tableaux, graphiques).  \n  \n  Connaissances conditionnelles  \n\n \n \n \n\n \n \n Mettre en \u009cuvre les concepts ad\u00e9quats et les m\u00e9thodes d'analyse adapt\u00e9es;  \n R\u00e9aliser une collecte de donn\u00e9es et les analyser statistiquement, selon les notions vues au cours.  \n  \n  Savoir-\u00eatre  \n\n\nD\u00e9velopper une attitude critique dans l'interpr\u00e9tation de donn\u00e9es statistiques chiffr\u00e9es et sch\u00e9matiques."},
{"id": "ECON0003-1", "name": "Pratique du monde \u00e9conomique et commercial 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["GENET Maud", "Duvieusart Aurore"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0003-1.html", "content": "Comptabilit\u00e9 et fiscalit\u00e9 informatis\u00e9es\nApprofondissement des notions comptables abord\u00e9es en premi\u00e8re ann\u00e9e concernant\u00a0:\n \n\n - L'\u00e9criture de centralisation TVA\n \n\n - Les calculs et les \u00e9critures relatives aux op\u00e9rations courantes (achat/vente/NCA/NCV)\n \n\n - Les emprunts\n \n\n \n\n\nManipulation du logiciel comptable BOB\n \n\n - encodage de op\u00e9rations de bases (achats, ventes, notes de cr\u00e9dits, mouvements financiers et des op\u00e9rations diverses)\n \n\n - cr\u00e9ation des clients et fournisseurs\n \n\n - simulation de la d\u00e9claration TVA\n \n\n - impression ( et g\u00e9n\u00e9ration) d'une balance et d'un livre journal\n \n\n - modification du plan comptable utilis\u00e9 par le logiciel\nDroit commercial et des soci\u00e9t\u00e9s 1\nDroit commercial et des soci\u00e9t\u00e9s\n \n\nTable des mati\u00e8res:\n \n \n\n\u00a0- Le droit de la famille (fin)\n \n\n- La th\u00e9orie g\u00e9n\u00e9rale des contrats.\n \n\n- Introduction au droit de l'entreprise\n \n\n- Le statut des commer\u00e7ants.\n \n\n- Les actes de commerces.\n \n\n- La loi sur\u00a0les pratiques du march\u00e9 et la protection du consommateur\n \n\n- Le contrat de vente ( 1\u00e8re partie)\n \n\n La table des mati\u00e8res peut \u00eatre modifi\u00e9e en vertu de l'avancement dans la mati\u00e8res ou d'autres circonstances .\nComptabilit\u00e9 et fiscalit\u00e9 informatis\u00e9es\nLes \u00e9tudiants doivent pouvoir \u00eatre capables d'enregistrer les op\u00e9rations courantes sur le logiciel comptable.\n \n\n Les op\u00e9rations courantes\u00a0sont les op\u00e9rations comptables qui leurs ont \u00e9t\u00e9 enseign\u00e9es lors de leur cours de comptabilit\u00e9 de\u00a0premi\u00e8re et dans la partie \"th\u00e9orique\" du cours.\n \n\n Elles concernent les achats, les ventes, les notes de cr\u00e9dits, les mouvements financiers et certaines op\u00e9rations diverses.\n \n\n Les \u00e9tudiants doivent \u00eatre capables de g\u00e9n\u00e9rer le livre journal, la balance et la d\u00e9claration TVA ainsi que d'ouvrir un nouvel exercice comptable.\nDroit commercial et des soci\u00e9t\u00e9s 1\nMa\u00eetriser les r\u00e8gles de bases des mati\u00e8res vues et pouvoir les mettre en oeuvre."},
{"id": "ECON0005-1", "name": "Relations internationales", "year": "2020-2021", "teachers": ["ElGharrafi Sanna", "MASSART Xavier"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0005-1.html", "content": "Voir le contenu propre \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nCommerce ext\u00e9rieur\nContexte du commerce international au niveau europ\u00e9en et mondial;\n \n\n Principales activit\u00e9s d'importation et d'exportation en Belgique et en Europe;\n \n\n Origine, principes, objectifs et caract\u00e9ristiques de l'OMC;\n \n\n Que faire pour se lancer dans l'exportation;\n \n\n Les Incoterms;\n \n\n Les taux de change;\n \n\n Les avantages comparatifs;\n \n\n Autres sujets selon l'actualit\u00e9 li\u00e9e au commerce international.\nActualit\u00e9s socio-\u00e9conomiques et probl\u00e8mes g\u00e9opolitiques\nLe but du cours est de permettre aux \u00e9tudiants de se familiariser avec les notions dont il est question dans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique et g\u00e9opolitique.\n \n\n Ces notions varient en fonction de l'actualit\u00e9.\nCommerce ext\u00e9rieur\nAu terme de cet enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable\u00a0:\n \n\n- de comprendre les mod\u00e8les th\u00e9oriques et les concepts qui lui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s\n \n\n- de les utiliser afin d'expliquer des probl\u00e9matiques \u00e9conomiques concr\u00e8tes et les d\u00e9bats d'actualit\u00e9 touchant aux th\u00e8mes de l'\u00e9conomie internationale\n \n\n- Utiliser les outils du commerce international\nActualit\u00e9s socio-\u00e9conomiques et probl\u00e8mes g\u00e9opolitiques\nLes \u00e9tudiants doivent pouvoir expliquer les notions qui leurs ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es durant le cours et\u00a0 les utiliser dans un contexte ad\u00e9quat."},
{"id": "ECON0025-3", "name": "Approches \u00e9conomiques et juridiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["PAPART Oriane", "ElGharrafi Sanna", "HEUZER Myriam", "Duvieusart Aurore"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0025-3.html", "content": "Economie g\u00e9n\u00e9rale (y compris actualit\u00e9s socio-\u00e9conomiques)\nNotamment:\n \n\n \n \n Introduction \u00e0 l'\u00e9conomie politique  \n Activit\u00e9 \u00e9conomique (agents \u00e9conomiques et circuit \u00e9conomique)  \n Les diff\u00e9rents march\u00e9s  \n Th\u00e9orie du consommateur  \n Th\u00e9orie du producteur  \n Notions de comptabilit\u00e9 nationale (notamment PIB, balance commerciale)  \n Notions d'inflation, de d\u00e9flation  \n  \n\n\nIllustration de certains concepts \u00e9conomiques \u00e0 travers l'actualit\u00e9 socio-\u00e9conomique\nOrganisation des entreprises\nAnalyse des diff\u00e9rentes structures et fonctions de l'entreprise (Direction, fonction achat, fonction production, fonction financi\u00e8re, fonction RH, fonction commerciale, etc.)\nDroit civil et commercial\nDroit Civil\u00a0:  \n\n \n\nLes sources du droit\u00a0 \u00a0\n\n\nLa hi\u00e9rarchie des normes juridiques\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\n\n\nLa capacit\u00e9 des personnes physiques\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\nLes obligations\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\nLa responsabilit\u00e9 civile\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\nLes conditions de validit\u00e9 des contrats et les principales esp\u00e8ces de contrats\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\nLes principales esp\u00e8ces de contrats\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\n\n\nLes effets des conventions\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\n\n\nLes principales causes d'extinction des obligations\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\n\n\nLa dissolution des conventions\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\nLes preuves en mati\u00e8re d'obligations\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n \n\n\n Droit Commercial\u00a0: \n\n \n\nLe commer\u00e7ant (notion et d\u00e9finition)\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\nLes obligations du commer\u00e7ant\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\nR\u00e9forme du droit commercial\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\n\n\nQuelques caract\u00e9ristiques du droit de l'entreprise par rapport au droit civil \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\nLe contrat de vente (Notions et d\u00e9finition) \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\nLes \u00e9l\u00e9ments essentiels du contrat de vente\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\n\n\nDroits et obligations dans le contrat de vente\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\n\n\nObligations du vendeur \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\n\n\nLes obligations de l'acheteur\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale\nIntroduction \u00e0 la comptabilit\u00e9 et cadre l\u00e9gal; les m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double; les op\u00e9rations courantes et leur r\u00e8glement.\nEconomie g\u00e9n\u00e9rale (y compris actualit\u00e9s socio-\u00e9conomiques)\nA l'issue de cette activit\u00e9, l'\u00e9tudiant sera capable de:\n \n\n- comprendre et expliquer les concepts \u00e9conomiques fondamentaux tant sur le plan micro que macro-\u00e9conomique\n\n\n- suivre et comprendre les d\u00e9bats et enjeux \u00e9conomiques actuels\n\n\n- utiliser un vocabulaire \u00e9conomique de base\n\n\n- comprendre et expliquer des articles de presse dans le domaine \u00e9conomique, faisant appel aux concepts abord\u00e9s dans le cours d'\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale\n\n\n- comprendre les comportements des entreprises sur les diff\u00e9rents types de march\u00e9s\nOrganisation des entreprises\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de\u00a0:\n \n\n \n \n conna\u00eetre les diff\u00e9rentes fonctions qui peuvent exister au sein des entreprises ;  \n faire des liens entre les diff\u00e9rentes fonctions ;  \n comprendre l'organisation des entreprises et les diff\u00e9rents types de structures ;  \n confronter la r\u00e9alit\u00e9 d'une entreprise \u00e0 la mati\u00e8re vue au cours;  \n exploiter les ressources mises \u00e0 sa disposition et en trouver par lui-m\u00eame.\nDroit civil et commercial\nA l'issue de l'AA, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable:\n \n\nD'identifier les diff\u00e9rentes sources du droit\n \n\nDe ma\u00eetriser la hi\u00e9rarchie des normes juridiques\n \n\nDe cerner les incapacit\u00e9s ainsi que leurs cons\u00e9quences sur les activit\u00e9s civiles et \u00e9conomiques\n \n\nDe conclure, ex\u00e9cuter, prouver et r\u00e9silier correctement un contrat\n \n\nDe comprendre les conditions d'application de la responsabilit\u00e9 civile\n \n\nDe ma\u00eetriser la notion d'entreprise et de commer\u00e7ant\n \n\nDe comprendre le contrat de vente (obligations du vendeur et de l'acheteur)\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale\nComprendre les m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double.\n \n\nEnregistrer les op\u00e9rations courantes de la vie de l'entreprise au livre-journal et au grand-livre.\n \n\nEtablir le bilan et le compte de r\u00e9sultats sur base des op\u00e9rations courantes \u00e9tudi\u00e9es dans les formes l\u00e9gales.\n \n\nMa\u00eetriser la structure du Plan Comptable Minimum Normalis\u00e9 (P.C.M.N.).\n \n\nAppliquer avec rigueur les proc\u00e9dures et les r\u00e8gles du droit comptable lors de l'enregistrement des op\u00e9rations courantes de la vie de l'entreprise.\n \n\nEvaluer le patrimoine de l'entreprise (calcul du r\u00e9sultat, \u00e9criture d'affectation du r\u00e9sultat et inventaire)."},
{"id": "ECON0031-2", "name": "Comprendre et appliquer la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEGRYSE G\u00e9raldine", "ElGharrafi Sanna", "HEUZER Myriam"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0031-2.html", "content": "Voir le contenu propre \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 1\nD\u00e9finition et but de la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale (introduction, principes comptables, obligations l\u00e9gales, pi\u00e8ces justificatives, inventaires, notions de commer\u00e7ants,...)\n \n\nLa facture et ses compl\u00e9ments;\n \n\nNotions de TVA y compris des exercices;\n \n\nLes m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double:\n \n\n\u00a0 \u00a0- notions de bilan, de compte de r\u00e9sultats;\n \n\n\u00a0 \u00a0- cr\u00e9ation de la soci\u00e9t\u00e9;\n \n\n\u00a0 \u00a0- amortissements;\n \n\n\u00a0 \u00a0- etc.\nApproche du monde professionnel stage d'observation stage 2 jours\nRecherche d'une entreprise afin d'effectuer le stage les jeudi 10 et vendredi 11 d\u00e9cembre 2020\n \n\nElaboration d'une convention entre l'entreprise et l'\u00e9tudiant\u00a0\n \n\nStage d'observation de 2 jours \u00e0 effectuer\n \n\nPr\u00e9sentation d'un rapport de stage \u00e9crit \u00e0 remettre en mains propres au professeur concern\u00e9 pour le vendredi 18 d\u00e9cembre 2020 \u00e0 13H00\nVoir les\u00a0objectifs d'apprentissage propres \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 1\n\u00c0 l'issue du cours, l'\u00e9tudiant sera capable de:\n \n\n- restituer les principes fondamentaux li\u00e9s \u00e0 la comptabilit\u00e9 et de pouvoir les expliquer;\n \n\n- ma\u00eetriser le droit comptable \u00e9tudi\u00e9 en classe;\n \n\n- restituer le droit comptable li\u00e9 aux op\u00e9rations \u00e9tudi\u00e9es et de l'appliquer aux op\u00e9rations;\n \n\n- ma\u00eetriser les m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double;\n \n\n- enregistrer au livre-journal et au grand livre les op\u00e9rations li\u00e9es \u00e0 la cr\u00e9ation de l'entreprise et aux investissements;\n \n\n- \u00e9tablir les comptes financiers.\nApproche du monde professionnel stage d'observation stage 2 jours\nSe faire une id\u00e9e plus pr\u00e9cise de sa future profession\n \n\nElaborer un rapport de stage de 2 \u00e0 3 pages\u00a0\n \n\nSe rendre compte des r\u00e9alit\u00e9s professionnelles sur le terrain"},
{"id": "ECON0036-1", "name": "Analyser, pr\u00e9voir et contr\u00f4ler", "year": "2020-2021", "teachers": ["MASSART Xavier", "HEUZER Myriam", "BRUYNEEL Pierre"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0036-1.html", "content": "Voir les diff\u00e9rentes AA\nAnalyse de bilan\nRestructuration du bilan et du compte de r\u00e9sultats.\n \n\nAnalyse verticale et analyse horizontale.\n \n\nFlux de fonds (Cash flow \"simplifi\u00e9\", Fonds de roulement net, Besoin en fonds de roulement, Tr\u00e9sorerie nette) et tableau de financement simplifi\u00e9.\n \n\nEtude des ratios (liquidit\u00e9, solvabilit\u00e9, rentabilit\u00e9, valeur ajout\u00e9e): mode de calcul, interpr\u00e9tation et analyse.\n \n\nApplication sur les comptes d'une soci\u00e9t\u00e9.\nGestion budg\u00e9taire\nChapitre 1\u00a0: introduction\u00a0\n \n\nChapitre 2\u00a0: le syst\u00e8me budg\u00e9taire\u00a0\n \n\nChapitre 3\u00a0: le budget des ventes \n \n\nChapitre\u00a0 4\u00a0: le budget de production\u00a0\n \n\nChapitre 5\u00a0: le budget des approvisionnements\u00a0\n \n\nChapitre 6: le budget des frais g\u00e9n\u00e9raux\u00a0\n \n\nChapitre 7\u00a0: le budget des investissements\u00a0\n \n\nChapitre 8\u00a0: le budget de tr\u00e9sorerie\n \n\n Chapitre 9\u00a0: bilan et compte de r\u00e9sultats pr\u00e9visionnel\nContr\u00f4le comptable\n- Missions l\u00e9gales des professionnels de la comptabilit\u00e9: les instituts organisant ces professions, leur r\u00f4le et leur mission.\n \n\n- Le contr\u00f4le interne: d\u00e9finition, objectifs, moyens, limitations, s\u00e9paration des fonctions, mise en pratique.\n \n\n- Le contr\u00f4le externe: objectifs, \u00e9tapes de la mission de contr\u00f4le\n \n\n- Aspect pratique du contr\u00f4le externe\n \n\n- Nouveaut\u00e9s en mati\u00e8re comptable, droit des soci\u00e9t\u00e9s et fiscalit\u00e9\n \n\n- Mise \u00e0 jours de certaines mati\u00e8res n\u00e9cessaire pour la compr\u00e9hension du cours\nAnalyse de bilan\nL'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de poser un diagnostic et donner quelques conseils par rapport \u00e0 la sant\u00e9 financi\u00e8re d'une entreprise en se basant sur l'analyse des comptes annuels d'une entreprise choisie par ses soins et/ou impos\u00e9e par le professeur.\n \n\n Ce diagnostic sera \u00e9tabli \u00e0 l'aide des diff\u00e9rents outils vus au cours et sur la base de comptes annuels r\u00e9els recherch\u00e9s par ses soins.\n \n\n L'\u00e9tudiant doit \u00e9galement comprendre les \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques du cours et \u00eatre capable d'utiliser un vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 l'analyse de bilan.\nGestion budg\u00e9taire\nL'\u00e9tudiant sera capable d'\u00e9laborer, d'analyser et de comprendre un budget\nContr\u00f4le comptable\nMaitriser le vocabulaire propre au contr\u00f4le comptable.\n \n\n Identifier les forces et faiblesses en mati\u00e8re de contr\u00f4le interne au sein d'une entreprise.\n \n\n Maitriser les diff\u00e9rents aspects th\u00e9oriques du contr\u00f4le externe.\n \n\n Maitriser les \u00e9l\u00e9ments justificatifs et les contr\u00f4les \u00e0 pr\u00e9voir dans chaque classe de l'actif et du passif."},
{"id": "ECON0038-1", "name": "Approfondir la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 1, Comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["PETRENKO Linda"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0038-1.html", "content": "R\u00e9vision des op\u00e9rations vues dans les cours de comptabilit\u00e9 en bloc 1 et TVA de bloc 1\n \n\nDans cette UE, c'est la  suite des op\u00e9rations courantes  qui sera \u00e9tudi\u00e9e dont voici  quelques \u00e9l\u00e9ments \u00a0:\n \n\n les relations entrepreneur-entreprise\u00a0\n\n\nle rattachement des op\u00e9rations \u00e0 l'exercice comptable,\n\n\nles imp\u00f4ts,\n\n\nles r\u00e9mun\u00e9rations\u00a0\n\n\n...\n \n \n\nCette liste n' est pas exhaustive et le contenu du cours est susceptible de varier en fonction du niveau d'apprentissage.\nAu terme de l'A.A., \u00a0l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n ma\u00eetriser les m\u00e9canismes comptables relatifs aux op\u00e9rations vues en bloc 1 et dans l'A.A.  \n sera en mesure de dresser les comptes annuels (bilan, comptes de r\u00e9sultats, bilan social et annexes) relatifs aux mati\u00e8res \u00e9tudi\u00e9es;  \n enregistrer les op\u00e9rations courantes de la vie de l'entreprise ainsi que toute autre op\u00e9ration vue en classe au livre-journal et au grand-livre ;  \n ma\u00eetriser le droit comptable et sera capable de l'appliquer aux diff\u00e9rentes situations vues;  \n devra \u00eatre capable de reconstituer certains num\u00e9ros du PCMN sur base des explications donn\u00e9es en classe;  \n sera capable de r\u00e9aliser les calculs de salaires ainsi que toutes les obligations sociales qui incombent \u00e0 un employeur."},
{"id": "ECON0039-1", "name": "S'initier \u00e0 la comptabilit\u00e9 analytique", "year": "2020-2021", "teachers": ["Tomanos Angelo", "PETRENKO Linda"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0039-1.html", "content": "Contenu (non exhaustif) du cours\u00a0: \n\n \n\nIntroduction et d\u00e9finition de la comptabilit\u00e9 analytique;\n \n\nAnalyse des charges et leur ventilation;\n \n\nEtude de m\u00e9thodes de calcul de co\u00fbts et rentabilit\u00e9 d'un produit\n \n\n ...\nObjectifs du cours\u00a0: \n\n \n\nMa\u00eetriser les notions essentielles de comptabilit\u00e9 analytique ;\n \n\nComprendre les techniques de r\u00e9partition des charges de l'entreprise;\n \n\nAnalyser les composantes d'un P.R , \u00e9tablir un P.R., \u00eatre capable de d\u00e9terminer le r\u00e9sultat analytique et d'interpr\u00e8ter le r\u00e9sultat\u00a0 ;\n \n\nUtiliser et de choisir une m\u00e9thode d'\u00e9laboration des co\u00fbts en fonction des particularit\u00e9s propres \u00e0 l'entreprise ;\n \n\nma\u00eetriser tous les concepts \u00e9tudi\u00e9s et les appliquer."},
{"id": "ECON0044-3", "name": "Approfondir la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["Gilson Bernard", "PETRENKO Linda", "PAPART Oriane"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0044-3.html", "content": "Cette UE comporte deux \u00e9l\u00e9ments\u00a0:\n \n\n - un cours de comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale approfondie\n \n\n - un stage d'insertion professionnelle de 10 jours\nApproche du monde professionnel, stage d'insertion professionnelle (10 jours)\nL'unit\u00e9 d'enseignement consiste en 10 jours de stage\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 2\nR\u00e9vision des op\u00e9rations vues dans le cours de comptabilit\u00e9 en bloc 1 et bloc 2 (1er quadri)\n \n\nEtude des op\u00e9rations de comptabilit\u00e9 approfondie telles que\u00a0les cr\u00e9ances \u00e0 LT, les immobilisations financi\u00e8res et les placements de tr\u00e9sorerie, les plus-values de r\u00e9\u00e9valuation, ...\n \n\n Cette liste n' est pas exhaustive et le contenu du cours est susceptible de varier en fonction du niveau d'apprentissage\nAu terme de l'U.E, l'\u00e9tudiant sera capable de\n \n\n- comptabiliser les diff\u00e9rentes op\u00e9rations vues au cours de comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et TVA et\n \n\n - r\u00e9aliser les comptes annuels relatifs aux op\u00e9rations \u00e9tudi\u00e9es\n \n\n- de les appliquer dans la vie professionnelle\nApproche du monde professionnel, stage d'insertion professionnelle (10 jours)\nPremier contact avec le monde professionnel afin de mettre en pratique les notions \u00e9tudi\u00e9es en cours.\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 2\nAu terme de l'A.A., \u00a0l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\nma\u00eetriser les m\u00e9canismes comptables relatifs aux op\u00e9rations vues en bloc 1 et dans les A.A du bloc 2 relatives \u00e0 la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale;\n \n\nsera en mesure de dresser les comptes annuels (bilan, compte de r\u00e9sultats, bilan social et annexes) relatifs aux mati\u00e8res \u00e9tudi\u00e9es;\n \n\nr\u00e9aliser tous les calculs n\u00e9cessaires \u00e0 l'enregistrement comptable;\n \n\nenregistrer les op\u00e9rations courantes de la vie de l'entreprise et les op\u00e9rations approfondies au livre-journal et au grand-livre ;\n \n\nma\u00eetriser le droit comptable et sera capable de l'appliquer aux diff\u00e9rentes situations vues ;\n \n\nd\u00e9terminer les num\u00e9ros du PCMN \u00e0 utiliser sur base de techniques \u00e9tudi\u00e9es au cours"},
{"id": "ECON0046-1", "name": "Comprendre le monde de l'entreprise", "year": "2020-2021", "teachers": ["HEUZER Myriam", "Ferauge C\u00e9line"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0046-1.html", "content": "Voir le contenu propre \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nOrganisation et gestion de l'entreprise\nEtude des diff\u00e9rentes op\u00e9rations commerciales de l'entreprise;\n \n\n Etude des documents commerciaux, r\u00e9daction et calculs (factures, offres de prix,...)\n \n\n Analyse des diff\u00e9rentes structures et fonctions de l'entreprise, les organigrammes et types de gestion/direction (management).\nMarketing\nLes fondements du marketing;  \n L'information en marketing et les \u00e9tudes de march\u00e9;  \n La politique de prix;  \n La politique de produit;  \n La politique de communication;  \n La politique de distribution.\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n \n\n \n \n Utiliser un vocabulaire commercial li\u00e9 \u00e0 l'entreprise;  \n Appr\u00e9hender le monde de l'entreprise, comprendre les transactions commerciales  \n Comprendre le fonctionnement et le management des organisations ainsi que leur syst\u00e8me de direction  \n Comprendre et r\u00e9diger les documents commerciaux  \n Appr\u00e9hender le monde de l'entreprise, comprendre les diff\u00e9rentes op\u00e9rations commerciales, comprendre et manipuler les documents commerciaux.\nOrganisation et gestion de l'entreprise\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de\u00a0:\n \n\n \n \n comprendre et analyser les op\u00e9rations commerciales de l'entreprise;  \n comprendre et analyser les principaux documents commerciaux ;  \n comprendre les organisations, leurs structures et les diff\u00e9rentes m\u00e9thodes de gestion de l'entreprise.  \n \u00eatre capable d'expliquer le fonctionnement des outils de gestion abord\u00e9s en cours et \u00eatre capable d'utiliser ces outils.\nMarketing\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n comprendre et distinguer les diff\u00e9rentes strat\u00e9gies du marketing;  \n comprendre l'importance de la prise en compte des politiques de marketing dans les objectifs strat\u00e9giques de l'entreprise;  \n comprendre les cons\u00e9quences financi\u00e8res de chaque d\u00e9cision marketing;  \n comprendre comment r\u00e9colter des informations sur un march\u00e9 et l'importance de ces informations;  \n de construire un questionnaire d'\u00e9tude de march\u00e9."},
{"id": "ECON0046-2", "name": "Comprendre le monde de l'entreprise", "year": "2020-2021", "teachers": ["HEUZER Myriam", "Ferauge C\u00e9line"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0046-2.html", "content": "Marketing\nLes fondements du marketing;  \n L'information en marketing et les \u00e9tudes de march\u00e9;  \n La politique de prix;  \n La politique de produit;  \n La politique de communication;  \n La politique de distribution.\nMarketing\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n comprendre et distinguer les diff\u00e9rentes strat\u00e9gies du marketing;  \n comprendre l'importance de la prise en compte des politiques de marketing dans les objectifs strat\u00e9giques de l'entreprise;  \n comprendre les cons\u00e9quences financi\u00e8res de chaque d\u00e9cision marketing;  \n comprendre comment r\u00e9colter des informations sur un march\u00e9 et l'importance de ces informations;  \n de construire un questionnaire d'\u00e9tude de march\u00e9."},
{"id": "ECON0047-1", "name": "Comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s, Comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s", "year": "2020-2021", "teachers": ["MASSART Xavier", "HEUZER Myriam"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0047-1.html", "content": "Introduction g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\n \n\nInd\u00e9pendant - \" Personne physique\"\u00a0\n \n\nSoci\u00e9t\u00e9 simple\n \n\n Soci\u00e9t\u00e9 en Nom Collectif\u00a0(SNC)\n \n\n Soci\u00e9t\u00e9 en Commandite\u00a0(SComm)\n \n\n Soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 Responsabilit\u00e9 Limit\u00e9e (SRL)\n \n\n Soci\u00e9t\u00e9 Coop\u00e9rative (SC)\n \n\n Les Associations Sans But Lucratif (ASBL)\nA l'issue de l'activit\u00e9 d'apprentissage, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de/d':\n\n\n- restituer les principes du droit des soci\u00e9t\u00e9s et de pouvoir les expliquer;\n\n\n- ma\u00eetriser le droit des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9tudi\u00e9 en classe;\n\n\n- appliquer le droit des soci\u00e9t\u00e9s aux exercices;\n\n\n- enregistrer au livre-journal les \u00e9critures relatives aux op\u00e9rations \u00e9tudi\u00e9es;\n\n\n- analyser et expliquer divers articles li\u00e9s \u00e0 la mati\u00e8re, divers statuts &amp; comptes annuels, etc.\n \n\n Dans le cadre des ASBL\u00a0: ma\u00eetriser le vocabulaire et les principes juridiques."},
{"id": "ECON0048-1", "name": "Comprendre le monde \u00e9conomique ", "year": "2020-2021", "teachers": ["ElGharrafi Sanna", "HEUZER Myriam", "Ferauge C\u00e9line", "Duvieusart Aurore"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0048-1.html", "content": "Voir le contenu propre \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nEconomie financi\u00e8re\nLe secteur financier;  \n Les g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s du march\u00e9 financier;  \n Les diff\u00e9rents acteurs financiers;  \n Le cr\u00e9dit;  \n L'\u00e9pargne;  \n Les d\u00e9p\u00f4ts bancaires;  \n Les valeurs mobili\u00e8res (obligations, actions, bons de caisse,...) ;  \n Les autres formes de placements et produits d'assurance-vie.\nEconomie g\u00e9n\u00e9rale\n-Introduction \u00e0 l'\u00e9conomie politique\n \n\n-L'activit\u00e9 \u00e9conomique (agents et circuit \u00e9conomique)\n \n\n-Le march\u00e9 des produits (les diff\u00e9rentes formes de march\u00e9s)\n \n\n-La th\u00e9orie du consommateur\n \n\n-La th\u00e9orie du producteur (comportement des entreprises)\n \n\n-La comptabilit\u00e9 nationale (PIB, PNB, RN, balance commerciale)\n \n\n-L'inflation\n \n\n-La monnaie\nActualit\u00e9s \u00e9conomiques et financi\u00e8res\nCe cours a pour but de familiariser les \u00e9tudiants avec les concepts \u00e9conomiques et financiers de base repris dans l'actualit\u00e9.\n\n\n\u00a0\n\n\nLes concepts expliqu\u00e9s d\u00e9pendent des articles d'actualit\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s par le professeur et/ou les \u00e9tudiants.\u00a0\n \n\nLes articles \u00e9ventuellement choisis et trait\u00e9s par les \u00e9tudiants devront recevoir l'aval du professeur.\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Comprendre le vocabulaire \u00e9conomique et financier li\u00e9 aux march\u00e9s.  \n Appr\u00e9hender le monde \u00e9conomique, comprendre les diff\u00e9rents acteurs et param\u00e8tres qui le r\u00e9gissent et comprendre les d\u00e9bats et enjeux \u00e9conomiques actuels  \n Comprendre le march\u00e9 financier et pouvoir y faire appel dans le cadre professionnel ou dans le cadre priv\u00e9  \n Etre capable de critiquer un texte \u00e9conomique ou financier, d'analyser un th\u00e8me de l'actualit\u00e9 \u00e9conomique.\nEconomie financi\u00e8re\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de\u00a0:\n \n\n \n \n comprendre le fonctionnement du march\u00e9 financier\u00a0;  \n faire appel au march\u00e9 financier dans le cadre professionnel ou dans le cadre priv\u00e9\u00a0;  \n utiliser un vocabulaire financier de base\u00a0;  \n comprendre les notions th\u00e9oriques fondamentales concernant les d\u00e9p\u00f4ts, les cr\u00e9dits et les valeurs mobili\u00e8res\u00a0;  \n comprendre les articles de presse dans le domaine financier.\nEconomie g\u00e9n\u00e9rale\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n- comprendre les notions \u00e9conomiques fondamentales tant sur le plan micro-\u00e9conomique que macro-\u00e9conomique\n \n\n- suivre et comprendre les d\u00e9bats et enjeux \u00e9conomiques actuels\n \n\n- utiliser un vocabulaire \u00e9conomique de base\n \n\n - comprendre des articles de presse dans le domaine \u00e9conomique\n \n\n- comprendre les comportements des entreprises sur les diff\u00e9rents types de march\u00e9s\nActualit\u00e9s \u00e9conomiques et financi\u00e8res\n\u00c0 l'issue du cours, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable:\n \n\n \n \n d'expliquer les concepts th\u00e9oriques de l'\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale et financi\u00e8re abord\u00e9s;  \n de comprendre et d'expliquer des articles de l'actualit\u00e9 \u00e9conomique et financi\u00e8re faisant appel aux concepts abord\u00e9s lors des cours d'\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale et d'\u00e9conomie financi\u00e8re;  \n de d\u00e9velopper un regard critique sur la neutralit\u00e9 ou non de la presse par rapport au sujet  \n d'utiliser des outils tels que tableau comparatif, PowerPoint, etc.;  \n d'\u00e9mettre des hypoth\u00e8ses vraisemblables d'\u00e9volution suppos\u00e9e du sujet dans l'avenir;  \n de poser des questions pertinentes ouvertes et d'animer un d\u00e9bat;  \n de s'exprimer correctement oralement;  \n de travailler en groupe."},
{"id": "ECON0049-1", "name": "Th\u00e9orie g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts, Th\u00e9orie g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts", "year": "2020-2021", "teachers": ["ElGharrafi Sanna"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0049-1.html", "content": "Introduction \u00e0 la th\u00e9orie g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts\u00a0;  \n Termes et notions utiles\u00a0sur la th\u00e9orie g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts\u00a0;  \n Caract\u00e9ristiques de l'imp\u00f4t des points de vue social et \u00e9conomique\u00a0;  \n D\u00e9finition et caract\u00e9ristiques de l'imp\u00f4t\u00a0;  \n La classification des imp\u00f4ts\u00a0;  \n Les sources formelles du droit fiscal\u00a0;  \n Le champ d'application de la loi fiscale\u00a0;  \n Le caract\u00e8re d'ordre public de la loi fiscale\u00a0;  \n Le droit fiscal se fonde sur des r\u00e9alit\u00e9s\u00a0;  \n L'interpr\u00e9tation de la loi fiscale\u00a0;  \n Les imp\u00f4ts directs\u00a0;  \n Les imp\u00f4ts indirects\u00a0;  \n Introduction aux finances publiques\u00a0;  \n \u00c0 quoi servent nos imp\u00f4ts et o\u00f9 l'Etat va-t-il chercher son argent ?  \n Conclusion g\u00e9n\u00e9rale\nLes \u00e9tudiants devront pouvoir expliquer\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n la fonctionnement g\u00e9n\u00e9ral de la fiscalit\u00e9\u00a0;  \n les caract\u00e9ristiques et le fonctionnement principales des imp\u00f4ts\u00a0;  \n les caract\u00e9ristiques et le fonctionnement des imp\u00f4ts sp\u00e9cifiques (IPP, IPM, les douanes et accises, droit de successions, etc.) qui ont \u00e9t\u00e9 vus pendant les diff\u00e9rentes s\u00e9ances de cours."},
{"id": "ECON0050-1", "name": "El\u00e9ments de fiscalit\u00e9 dont TVA, El\u00e9ment de fiscalit\u00e9 dont TVA", "year": "2020-2021", "teachers": ["Gilson Bernard", "COLLIN Fr\u00e9d\u00e9ric"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0050-1.html", "content": "L'unit\u00e9 d'enseignement aborde les th\u00e8mes suivants\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Historique, r\u00f4le et les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories d'assujettis  \n Les livraisons de biens et leurs localisations  \n Les prestations de services en TVA et leurs localisations  \n Les op\u00e9rations internationales \u00e0 l'entr\u00e9e\u00a0: importation de biens en dehors de l'Union europ\u00e9enne versus acquisitions intracommunautaires de biens  \n Les op\u00e9rations internationales \u00e0 la sortie\u00a0: exportations de biens en dehors de l'Union europ\u00e9enne versus livraisons intracommunautaires de biens  \n La base d'imposition \u00e0 la Tva  \n Le fait g\u00e9n\u00e9rateur, les r\u00e8gles d'exigibilit\u00e9 en Tva et la notion de redevable  \n Les op\u00e9rations exon\u00e9r\u00e9es de TVA en vertu de l'article 44 du CTVA quoi n'ouvrent pas de droit \u00e0 d\u00e9duction  \n Le droit \u00e0 d\u00e9duction TVA (dont application br\u00e8ve pour les assujettis mixtes) et les cas de r\u00e9vision de la d\u00e9duction TVA  \n Les r\u00e9gimes particuliers (notions succinctes de l'assujetti franchis\u00e9 et de l'assujetti forfaitaire, ainsi que du r\u00e9gime de la marge et du r\u00e9gime cocontractant)  \n La d\u00e9claration p\u00e9riode \u00e0 la TVA\nAu terme de l'unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n- de comprendre le r\u00f4le de l'assujetti;\n \n\n- diff\u00e9rencier les cat\u00e9gories d'assujettis;\n \n\n- de distinguer la notion de livraison de biens et de prestations de services en TVA;\n \n\n- de localiser les diff\u00e9rentes op\u00e9rations;\n \n\n- de d\u00e9terminer les op\u00e9rations exon\u00e9r\u00e9es de TVA ouvrant droit \u00e0 d\u00e9duction de celle n'ouvrant pas droit \u00e0 d\u00e9duction;\n \n\n- de d\u00e9finir et de calculer la base d'imposition \u00e0 la TVA d'une op\u00e9ration taxable;\n \n\n- de d\u00e9terminer le droit \u00e0 d\u00e9duction d'un assujetti;\n \n\n- de lire, remplir et comprendre une d\u00e9claration p\u00e9riodique \u00e0 la TVA."},
{"id": "ECON0051-1", "name": "Comprendre et appliquer la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["Tomanos Angelo", "ElGharrafi Sanna"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0051-1.html", "content": "Voir le contenu propre \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 2\nles frais d'\u00e9tablissements;\n \n\nles immobilisations incorporelles;\n \n\nles immobilisations corporelles;\n \n\nles stocks;\n \n\nles op\u00e9rations courantes de l'entreprise (achats, ventes, centralisation TVA, mouvements de liquidit\u00e9s),\n \n\n etc ...\nApproche du monde professionnel, visites et conf\u00e9rences\nL'activit\u00e9 est compos\u00e9e de plusieurs conf\u00e9rences et/ou ateliers et/ou workshops et/ou visites d'entreprises auxquels les \u00e9tudiants sont tenus d'\u00eatre pr\u00e9sents et/ou de participer.\n \n\nLes conf\u00e9rences sont principalement donn\u00e9es par des professionnels externes \u00e0 la Haute Ecole.\n \n\nCes diverses activit\u00e9s permettent aux \u00e9tudiants de se faire une id\u00e9e plus pr\u00e9cise des diff\u00e9rentes facettes de leur m\u00e9tier, des possibilit\u00e9s de fonctions au sein de diff\u00e9rentes organisations, dans diff\u00e9rents secteurs. Elles sont aussi l'occasion d'approfondir un concept abord\u00e9 dans l'une de leurs activit\u00e9s d'apprentissage ou d'en d\u00e9couvrir de nouveaux. Enfin, elles leur donnent l'opportunit\u00e9 d'\u00e9tablir des premiers contacts professionnels, lesquels pourraient ult\u00e9rieurement d\u00e9boucher sur un stage \u00e9ventuel, un job d'\u00e9tudiant ou encore un futur emploi suite \u00e0 une candidature spontan\u00e9e ou en r\u00e9ponse \u00e0 une offre d'emploi.\nVoir les\u00a0objectifs d'apprentissage propres \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 2\nrestituer les principes fondamentaux li\u00e9s \u00e0 la comptabilit\u00e9 et pouvoir les expliquer;\n \n\nrestituer le droit comptable li\u00e9 aux op\u00e9rations \u00e9tudi\u00e9es et l'appliquer aux op\u00e9rations;\n \n\nma\u00eetriser les m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double;\n \n\nenregistrer au livre journal et au grand livre les op\u00e9rations li\u00e9es \u00e0 la cr\u00e9ation de l'entreprise et aux investissements;\n \n\n\u00e9tablir les comptes financiers sur base des op\u00e9rations \u00e9tudi\u00e9es dans le cadre de ce cours.\n \n\n etc ...\nApproche du monde professionnel, visites et conf\u00e9rences\nL'acquis d'apprentissage est compos\u00e9 des mati\u00e8res abord\u00e9es dans les diverses activit\u00e9s propos\u00e9es (conf\u00e9rences, visites, etc.)."},
{"id": "ECON0052-1", "name": "Imp\u00f4t des personnes physiques, Imp\u00f4t des personnes physiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["GENET Maud", "LEKEU Santos"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0052-1.html", "content": "IPP partie 1 de la d\u00e9claration cadres I \u00e0 IV\nEtre capable de compl\u00e9ter la partie 1 de la d\u00e9claration IPP du cadre I \u00e0\u00a0IV\n \n\n Ma\u00eetriser la taxation pour la partie 1 de la d\u00e9calration IPP du cadre I \u00e0\u00a0IV\n \n\n Etre capable d'optimiser la d\u00e9claration selon les cas pratiques"},
{"id": "ECON0053-1", "name": "Imp\u00f4t des personnes physiques - Compl\u00e9ment, Imp\u00f4t des personnes physiques - compl\u00e9ment", "year": "2020-2021", "teachers": ["GENET Maud", "LEKEU Santos"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0053-1.html", "content": "IPP partie 1 de la d\u00e9claration cadres I \u00e0 IV\nEtre capable de compl\u00e9ter la partie 1 de la d\u00e9claration IPP du cadre I \u00e0\u00a0IV\n \n\n Ma\u00eetriser la taxation pour la partie 1 de la d\u00e9calration IPP du cadre I \u00e0\u00a0IV\n \n\n Etre capable d'optimiser la d\u00e9claration selon les cas pratiques"},
{"id": "ECON0054-1", "name": "Approfondir la comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s 1, Comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s", "year": "2020-2021", "teachers": ["MASSART Xavier", "HEUZER Myriam"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0054-1.html", "content": "Notions juridiques et comptables relatives \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 Anonyme, notamment:\n \n\n - Constitution\n \n\n - Administration et contr\u00f4le\n \n\n - Modifications de capital\n \n\n - Analyse de statuts et de comptes annuels\nDans le cadre d'une soci\u00e9t\u00e9 anonyme:\u00a0\n \n\n - Ma\u00eetriser le vocabulaire juridique\u00a0\n \n\n - Connaitre les implications juridiques en mati\u00e8re de constitution et de modifications de capital\u00a0\n \n\n - Enregistrer les op\u00e9rations comptables de constitution et de modifications de capital\n \n\n - Etre capable d'analyser des statuts et des comptes annuels en lien avec les notions vues"},
{"id": "ECON0055-1", "name": "Approfondir la TVA, Taxe sur la valeur ajout\u00e9e", "year": "2020-2021", "teachers": ["Tomanos Angelo", "Gilson Bernard", "COLLIN Fr\u00e9d\u00e9ric"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0055-1.html", "content": "Le cours d'approfondissement TVA aborde les 6 th\u00e8mes suivants:\n \n\n 1) rappel des diff\u00e9rentes cat\u00e9gories d'assujettis;\n \n\n 2) le secteur automobile: r\u00e8gles de d\u00e9duction (approfondissement) et de revente de v\u00e9hicules investis au sein de l'entreprise (cas pratiques d'application);\n \n\n 3) l'assujetti mixte et ses deux r\u00e8gles de calcul de son droit \u00e0 d\u00e9duction (notamment cas pratique d'une ASBL et d'une unit\u00e9 TVA);\n \n\n 4) taux r\u00e9duit de TVA dans le secteur immobilier en g\u00e9n\u00e9ral et en mati\u00e8re de travaux de transformation et d'agrandissement en particulier (+ application combin\u00e9e taux r\u00e9duit et r\u00e9gime cocontractant);\n \n\n 5) le nouveau r\u00e9gime de la taxation optionnelle de la location immobili\u00e8re;\n \n\n 6) proc\u00e9dure en TVA (pr\u00e9contentieux, contentieux administratif et contentieux judiciaire - mani\u00e8re dont se d\u00e9roule un contr\u00f4le en mati\u00e8re de TVA) et les d\u00e9lais de prescription en mati\u00e8re de recouvrement et de d\u00e9duction.\nAu terme de l'unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable\u00a0:\n \n\n1) de distinguer les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories d'assujettis \u00e0 la TVA;\n \n\n2) de ma\u00eetriser le droit \u00e0 d\u00e9duction et le calcul de la base d'imposition \u00e0 la TVA en ce qui concerne les v\u00e9hicules automobiles investis au sein de l'entreprise;\n \n\n3) d'op\u00e9rer le droit \u00e0 d\u00e9duction des assujettis mixtes;\n \n\n4) d'appliquer le r\u00e9gime TVA en mati\u00e8re de taux r\u00e9duit dans le secteur de l'immobilier;\n \n\n5) d'appliquer les r\u00e8gles de proc\u00e9dures en mati\u00e8re de TVA (contentieux administratif versus contentieux judiciaire)."},
{"id": "ECON0056-1", "name": "Approfondir la comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s 2, Comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["MASSART Xavier", "HEUZER Myriam"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0056-1.html", "content": "Ce cours de comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s est la suite du cours \"Comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s\" du Q1 (39h,\u00a0ECON0054-A-a). Notions juridiques et comptables relatives \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 anonyme, notamment\u00a0:\u00a0\n \n\n- Emprunts obligataires\n \n\n- Inventaire et comptes annuels: affectation du r\u00e9sultat et \u00e9critures comptables\n \n\n- Fusion et scission\n \n\n- Liquidation\n \n\n- Les tableaux de bord\n \n\n- Certaines th\u00e9matiques en fonction de l'actualit\u00e9 comptable\nDans le cadre d'une soci\u00e9t\u00e9 anonyme:\u00a0\n \n\n- Ma\u00eetriser le vocabulaire juridique.\u00a0\n \n\n- Connaitre les implications juridiques en mati\u00e8re d'emprunts obligataires, d'affectation du r\u00e9sultat, de liquidation, de fusion et de scission.\u00a0\n \n\n- Enregistrer les op\u00e9rations comptables li\u00e9es aux notions vues\n \n\n- Etre capable d'analyser des statuts et des comptes annuels en lien avec les notions vues\n \n\nEtre capable d'analyser des textes en lien avec l'actualit\u00e9 comptable"},
{"id": "ECON0057-1", "name": "Imp\u00f4t des personnes physiques - Compl\u00e9ment 1, Imp\u00f4t des personnes physiques - Compl\u00e9ment 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["GENET Maud", "LEKEU Santos"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0057-1.html", "content": "IPP partie 1 de la d\u00e9claration\u00a0\n \n\n Il s'agit de la suite du cours de 1\u00e8re ann\u00e9e et de 2\u00e8me ann\u00e9e Q1\nEtre capable de compl\u00e9ter la partie 1 de la d\u00e9claration IPP du cadre I \u00e0 IX\n \n\n Ma\u00eetriser la taxation pour la partie 1 de la d\u00e9calration IPP du cadre I \u00e0 IX\n \n\n Etre capable d'optimiser la d\u00e9claration selon les cas pratiques"},
{"id": "ECON0058-1", "name": "Approfondir la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et les aspects juridiques et comptables des soci\u00e9t\u00e9s", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANDERPYPEN Pierre-Michel", "PETRENKO Linda"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0058-1.html", "content": "Comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et consolidation\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale\nEtude de la comptabilit\u00e9 approfondie (suite et fin).\u00a0\n \n\n Dans cette partie seront notamment envisag\u00e9es\u00a0: \u00a0les op\u00e9rations en devises, \u00a0les op\u00e9rations li\u00e9es \u00e0 la classe 0, \u00a0le financement de l'entreprise, l'introduction aux normes IAS/IFRS, ...\n \n\nLe contenu du cours est susceptible de varier en fonction du niveau d'apprentissage\nComptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s\nChapitre 1\u00a0: les objectifs de la consolidation\n \n\n Chapitre 2\u00a0: le cadre l\u00e9gal\n \n\n Chapitre 3\u00a0: La consolidation en pratique\n \n\n Chapitre 4\u00a0: Exercices pratiques\nL'\u00e9tudiant devra maitriser l'ensemble des \u00e9critures de comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et de consolidation.\n \n\nIl devra aussi pouvoir compl\u00e9ter les sh\u00e9mas des comptes annuels et des comptes annuels consolid\u00e9s.\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\u00a0:\u00a0\n \n\ncomprendre et restituer la mati\u00e8re relative aux\u00a0 normes comptables \u00e9tudi\u00e9es durant les 3 ann\u00e9es\n \n\ntraduire comptablement toutes les op\u00e9rations relatives \u00e0 la comptabilit\u00e9 d'une entreprise et r\u00e9aliser les comptes annuels d'une entreprise.\n \n\nsera capable de faire les liens entre diff\u00e9rents cours;\n \n\ncomprendre le contenu du bilan social et compl\u00e9ter certaines rubriques;\n \n\ncomprendre d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale les normes IAS/AFRS\nComptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s\nA l'issue du cours , l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de\u00a0:\n \n\n * passer les \u00e9critures de consolidation\n \n\n * \u00e9tablir le sch\u00e9ma BNB des comptres consolid\u00e9s"},
{"id": "ECON0059-1", "name": "Comptabilit\u00e9 analytique - compl\u00e9ment, Comptabilit\u00e9 analytique - compl\u00e9ment", "year": "2020-2021", "teachers": ["PETRENKO Linda"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0059-1.html", "content": "Ce cours traite des m\u00e9thodes de calcul de co\u00fbts qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9es dans le cours d'initiation \u00e0 la comptabilit\u00e9 analytique comme les co\u00fbts partiels, par exemple\n \n\nIl traite \u00e9galement les composants des co\u00fbts et en fait une analyse compl\u00e8te.\n \n\nEtude du seuil de rentabilit\u00e9 et de son interpr\u00e9tation\n \n\nEtude du co\u00fbt standard et analyse des \u00e9carts\n \n\n Cette liste n' est pas exhaustive et le contenu du cours est susceptible de varier en fonction du niveau d'apprentissage\nAu terme de l'A.A.,  l'\u00e9tudiant sera capable  de\u00a0:\n \n\nanalyser les composantes d'un P.R selon diff\u00e9rentes m\u00e9thodes (co\u00fbt complet, co\u00fbt partiel, co\u00fbt standard, ...)\n \n\nd'utiliser et de choisir une m\u00e9thode d'\u00e9laboration des co\u00fbts en fonction des particularit\u00e9s propres \u00e0 l'entreprise:\n \n\nd\u00e9terminer le seuil de rentabilit\u00e9 et en tirer des conclusions;\n \n\n\u00e9laborer une fiche de co\u00fbt standard et pouvoir d\u00e9terminer et analyser les \u00e9carts sur co\u00fbts"},
{"id": "ECON0060-1", "name": "Imp\u00f4t des personnes physiques - compl\u00e9ment, Imp\u00f4t des personnes physiques - compl\u00e9ment", "year": "2020-2021", "teachers": ["GENET Maud", "LEKEU Santos"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0060-1.html", "content": "IPP partie 1 de la d\u00e9claration cadres I \u00e0 IV\nEtre capable de compl\u00e9ter la partie 1 de la d\u00e9claration IPP du cadre I \u00e0\u00a0IV\n \n\n Ma\u00eetriser la taxation pour la partie 1 de la d\u00e9calration IPP du cadre I \u00e0\u00a0IV\n \n\n Etre capable d'optimiser la d\u00e9claration selon les cas pratiques"},
{"id": "ECON0062-1", "name": "Imp\u00f4t des personnes physiques - Compl\u00e9ment 2, Imp\u00f4t des personnes physiques - Compl\u00e9ment 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["Gilson Bernard", "BRUYNEEL Pierre"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0062-1.html", "content": "IPP partie 1 et 2 de la d\u00e9claration\u00a0\n \n\nIl s'agit de la suite du cours de 1\u00e8re ann\u00e9e\nEtre capable de compl\u00e9ter la partie 1 et 2 de la d\u00e9claration IPP.\n \n\nMa\u00eetriser la taxation pour la partie 1 et 2 de la d\u00e9calration IPP.\n \n\nEtre capable d'optimiser la d\u00e9claration selon les cas pratiques"},
{"id": "ECON0063-1", "name": "Imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s, Imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s", "year": "2020-2021", "teachers": ["GENET Maud", "VANCAUBERGH Nicolas"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0063-1.html", "content": "Introduction \u00e0 l'imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s\n \n\n Comprendre les m\u00e9canismes de celui-ci\n \n\n Comp\u00e9ter la d\u00e9claration fiscale\n \n\n Conna\u00eetre les \u00e9l\u00e9ments imposables, d\u00e9ductibles, les imputations et compl\u00e9ments \u00e0 l'imp\u00f4t.\n \n\n Calcul de l'imp\u00f4t"},
{"id": "ECON0064-1", "name": "Organisation de l'Etat et des imp\u00f4ts territoriaux", "year": "2020-2021", "teachers": ["PAPART Oriane", "Saaidi Samira"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0064-1.html", "content": "Voir A.A.\nImp\u00f4ts indirects locaux et r\u00e9gionaux\nImp\u00f4ts locaux et r\u00e9gionaux \n\n \n\nLa structure des institutions belges\u00a0\n \n\nLa fiscalit\u00e9 communale:\u00a0\n\n\nles comp\u00e9tences fiscales des communes\u00a0\n \n\n \n \n le contr\u00f4le de l'autorit\u00e9 de tutelle\u00a0  \n les imp\u00f4ts additionnels au pr\u00e9compte immobilier et \u00e0 l'imp\u00f4t des personnes physiques\u00a0  \n les taxes communales\u00a0  \n les redevances communales\u00a0  \n  La fiscalit\u00e9 provinciale:\u00a0\n\n\nles comp\u00e9tences fiscales des provinces\u00a0\n \n\n \n \n les imp\u00f4ts additionnels au pr\u00e9compte immobilier\u00a0  \n les taxes provinciales\u00a0  \n  La fiscalit\u00e9 r\u00e9gionale:\u00a0\n\n\nles comp\u00e9tences fiscales des r\u00e9gions\u00a0\n \n\n \n \n les recettes fiscales g\u00e9r\u00e9es par l'Etat f\u00e9d\u00e9ral\u00a0  \n les taxes r\u00e9gionales\nDroit public\nLes principes essentiels consacr\u00e9s par la Constitution\n \n\nLes droits\u00a0fondamentaux\n \n\nLe droit de vote\n \n\nL'Etat f\u00e9d\u00e9ral, les Communaut\u00e9s et les R\u00e9gions\n \n\nLes pouvoirs subordonn\u00e9s ( provinces et communes)\n \n\nLes diff\u00e9rentes r\u00e9formes de l'Etat\n \n\nLa formation d'une loi\n \n\nLa cr\u00e9ation de l'Europe\n \n\nLes institutions europ\u00e9ennes\nVoir A.A.\nImp\u00f4ts indirects locaux et r\u00e9gionaux\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant sera capable:\u00a0\n \n\n \n \n de ma\u00eetriser les r\u00e8gles fiscales applicables au niveau local et r\u00e9gional\u00a0  \n de r\u00e9soudre des cas concrets qu'il pourrait rencontrer dans sa vie professionnelle\nDroit public\nA l'issue de l'AA, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable:\n \n\nD'identifier \u00a0les institutions europ\u00e9ennes\n \n\nD'appr\u00e9hender l'influence des institutions europ\u00e9ennes\n \n\nDe cerner les fondements de l'Etat belge\n \n\nDe ma\u00eetriser les r\u00e8gles de fonctionnement de l'Etat f\u00e9d\u00e9ral et des entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es\n \n\nDe comprendre le r\u00f4le sp\u00e9cifique des pouvoirs subordonn\u00e9s (provinces et communes)"},
{"id": "ECON0065-2", "name": "Comptabilit\u00e9s sp\u00e9ciales", "year": "2020-2021", "teachers": ["MANGON Julian", "Saaidi Samira"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0065-2.html", "content": "Voir A.A.\nComptabilit\u00e9 communale\nLe cadre l\u00e9gal\n \n\nLa nouvelle comptabilit\u00e9\n \n\nLe budget\n \n\nLa structure des articles budg\u00e9taires\n \n\nLes tableaux r\u00e9capitulatifs\n \n\nLe cycle des recettes et des d\u00e9penses\n \n\nLe r\u00f4le du Directeur financier\n \n\nLa comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale des communes\nComptabilit\u00e9 des assurances\nIntroduction au domaine des assurances\n \n\nComptabilisation dans le chef de l'entreprise cliente\n \n\nComptabilisation dans le chef de l'entreprise d'assurance\n \n\nLes sp\u00e9cificit\u00e9s de l'assurance\nVoir A.A.\nComptabilit\u00e9 communale\n\u00c0 l'issue du cours, l'\u00e9tudiant sera capable\u00a0:\n \n\n \n \n d'expliquer ce qu'on entend par nouvelle comptabilit\u00e9 communale  \n de d\u00e9finir le budget et ses principes  \n d'expliquer les \u00e9tapes relatives \u00e0 l'\u00e9laboration et l'approbation du budget  \n d'identifier les diff\u00e9rents codes qui composent de l'article budg\u00e9taire  \n d'identifier un article budg\u00e9taire en recettes et en d\u00e9penses  \n d'\u00e9tablir un budget et les tableaux r\u00e9capitulatifs  \n d'identifier les \u00e9tapes d'une d\u00e9pense et d'une recette  \n de citer les diff\u00e9rents livres comptables qu'il est obligatoire de tenir  \n d'enregistrer des op\u00e9rations dans le grand livre des op\u00e9rations budg\u00e9taires en recette et en d\u00e9penses  \n expliquer le m\u00e9canisme du report de cr\u00e9dit et compl\u00e9ter un formulaire T de report de cr\u00e9dit\nComptabilit\u00e9 des assurances\n\u00c0 l'issue du cours, l'\u00e9tudiant sera capable\u00a0:\n \n \n \n\n 1) D\u00e9finir et comparer les principes de base en assurances (Contrat d'assurance, les intervenants, les \u00e9l\u00e9ments essentiels du contrat, Dommages VS Personnes, Indemnitaires VS Forfaitaires, assurances obligatoires)\n \n\n 2) Passer les \u00e9critures comptabes sur base de documents d'assurance dans le chef du client\n \n\n 3) Passer les \u00e9critures comptables sur base de documents d'assurance dans le chef de la compagnie\n \n\n 4) D\u00e9finir et comparer les principes connexes \u00e0 l'assurance (r\u00e9assurance, co-assurance, ...)"},
{"id": "ECON0066-1", "name": "Imp\u00f4t des personnes physiques, Imp\u00f4t des personnes physiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["Gilson Bernard", "BRUYNEEL Pierre"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0066-1.html", "content": "IPP partie 2 de la d\u00e9claration\nEtre capable de compl\u00e9ter la partie 1 et\u00a0la partie 2 \u00a0de la d\u00e9claration IPP\n \n\n Ma\u00eetriser la taxation pour la partie 1 et la partie 2 de la d\u00e9calration IPP\u00a0\n \n\n Etre capable d'optimiser la d\u00e9claration selon les cas pratiques"},
{"id": "ECON0067-1", "name": "Comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s - compl\u00e9ment, Comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s - compl\u00e9ment", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANDERPYPEN Pierre-Michel"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0067-1.html", "content": "Analyse du sch\u00e9ma des comptes annuels (sch\u00e9ma complet) \u00e0 d\u00e9poser \u00e0 la Banque Nationale de Belgique\nA l'issue du cours , l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de\u00a0:\n \n\n * comprendre le m\u00e9canisme des diff\u00e9rentes rubriques des comptes annuels\n \n\n * voir les liens avec le code des soci\u00e9t\u00e9s et le droit comptable"},
{"id": "ECON0068-1", "name": "Hypoth\u00e8ques et successions, Hypoth\u00e8ques et successions", "year": "2020-2021", "teachers": ["PAPART Oriane"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0068-1.html", "content": "Hypoth\u00e8ques et successions \n\n \n\nLes s\u00fbret\u00e9s r\u00e9elles et personnelles\n \n\nLes hypoth\u00e8ques l\u00e9gales et conventionnelles\n \n\nLa d\u00e9volution l\u00e9gale\n \n\nLes h\u00e9ritiers r\u00e9servataires\n \n\nLes testaments\n \n\nLes options des h\u00e9ritiers\n \n\n Les nouveaut\u00e9s en mati\u00e8re successorale\nHypoth\u00e8ques\u00a0 \n\n \n\n A l'issue de l'AA, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable:\n \n\n De distinguer les s\u00fbret\u00e9s r\u00e9elles et personnelles\n \n\n De comprendre l'incidence des hypoth\u00e8ques l\u00e9gales, des hypoth\u00e8ques conventionnelles et des privil\u00e8ges immobiliers\n \n\n De conseiller utilement les cr\u00e9anciers soucieux de r\u00e9cup\u00e9rer leurs cr\u00e9ances\n \n\n \n Successions \n\n \n\n L'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable:\n \n\n De ma\u00eetriser les r\u00e8gles de la d\u00e9volution l\u00e9gale\n \n\n De cerner les droits des h\u00e9ritiers r\u00e9servataires\n \n\n De diff\u00e9rencier les testaments\n \n\n De comprendre les options laiss\u00e9es \u00e0 tout h\u00e9ritier"},
{"id": "ECON0069-1", "name": "Gestion budg\u00e9taire - compl\u00e9ment, Gestion budg\u00e9taire - compl\u00e9ment", "year": "2020-2021", "teachers": ["MASSART Xavier"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0069-1.html", "content": "Bilan et compte de r\u00e9sultat pr\u00e9visionnel\n \n\n Les budgets par centre de responsabilit\u00e9\nEtablir et comprendre un bilan et un compte de r\u00e9sultats pr\u00e9visionnel\n \n\n Les budgets par centre de responsabilit\u00e9."},
{"id": "ECON0070-1", "name": "Ing\u00e9nierie fiscale, Ing\u00e9nierie fiscale", "year": "2020-2021", "teachers": ["GENET Maud", "LEKEU Santos"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0070-1.html", "content": "Etude de cas pratiques d'optimisation fiscale\nAnalyse de divers sujets pointus et d'actualit\u00e9s fiscales, liste non exhaustive:\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n Tax shelter  \n Soci\u00e9t\u00e9 de transport en Belgique ou dans un des pays de l'Est (auchoix)  \n Acquisitions d'actions propres  \n Soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Malte en comparaison \u00e0 la Belgique  \n Syst\u00e8me de taxation du partage total de l'avoir social suite \u00e0 dissolution  \n Fusions, scissions r\u00e9alis\u00e9es en neutralit\u00e9 fiscale  \n Apport d'une branche d'activit\u00e9 sans dissolution  \n Patrimoine immobilier\u00a0: cr\u00e9ation d'une soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re \u00e0 la place de la taxation personne physique"},
{"id": "ECON0071-1", "name": "Fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne, Fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne", "year": "2020-2021", "teachers": ["HEUZER Myriam"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0071-1.html", "content": "Ce cours est le prolongement du cours de fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne (AFPR0014-D-a - 13h) \u00e0 destination des \u00e9tudiants de la fili\u00e8re \"comptabilit\u00e9 fiscalit\u00e9\".\n \n\n Il aura pour objectif d'approfondir les th\u00e9matiques de la fiscalit\u00e9 au niveau europ\u00e9en.\nDans le cadre de la fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0:\u00a0\n \n\n - Ma\u00eetriser le vocabulaire juridique\u00a0;\n \n\n - identifier les implications nationales (dans diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens) de la politique fiscale europ\u00e9enne\u00a0;\u00a0\n \n\n - Etre capable d'analyser un article de presse sp\u00e9cialis\u00e9 qui aborde des questions de fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne"},
{"id": "ECON0072-1", "name": "Proc\u00e9dure, Proc\u00e9dure", "year": "2020-2021", "teachers": ["Gilson Bernard", "BRUYNEEL Pierre"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0072-1.html", "content": "Ce cours consiste en une \u00e9tude profonde du CIR 92 au niveau de la proc\u00e9dure en mati\u00e8re fiscale\nConna\u00eetre\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Obligations du contribuable  \n Moyens de preuve de l'administration  \n Obligations de l'administration  \n Proc\u00e9dure de taxation  \n Sanctions  \n R\u00e9clamation et d\u00e9gr\u00e8vement d'office  \n Contestation d\u00e9cision directoriale"},
{"id": "ECON0073-1", "name": "Imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s, Imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s", "year": "2020-2021", "teachers": ["GENET Maud", "VANCAUBERGH Nicolas"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0073-1.html", "content": "Introduction \u00e0 l'imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s\n \n\n Comprendre les m\u00e9canismes de celui-ci\n \n\n Comp\u00e9ter la d\u00e9claration fiscale\n \n\n Conna\u00eetre les \u00e9l\u00e9ments imposables, d\u00e9ductibles, les imputations et compl\u00e9ments \u00e0 l'imp\u00f4t.\n \n\n Calcul de l'imp\u00f4t"},
{"id": "ECON0075-1", "name": "Imp\u00f4t des personnes physiques, Imp\u00f4t des personnes physiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["GENET Maud", "LEKEU Santos"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0075-1.html", "content": "IPP partie 1 de la d\u00e9claration cadres V \u00e0 XIV\nEtre capable de compl\u00e9ter la partie 1 de la d\u00e9claration IPP du cadre V \u00e0 XIV\n \n\n Ma\u00eetriser la taxation pour la partie 1 de la d\u00e9calration IPP du cadre I \u00e0 XIV\n \n\n \n\n\n Etre capable d'optimiser la d\u00e9claration selon les cas pratiques"},
{"id": "ECON0077-2", "name": "Le monde \u00e9conomique", "year": "2020-2021", "teachers": ["Ferauge C\u00e9line"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0077-2.html", "content": "Voir le contenu propre \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nMarketing\nLe marketing d'influence et les influenceurs;  \n La segmentation;  \n La politique de marque (fonctions, visibilit\u00e9, rajeunissement, extension, co-branding, cannibalisme);  \n La publicit\u00e9 (modes, objectifs, acteurs)\n \n\nAutres th\u00e8mes de l'actualit\u00e9 Marketing analys\u00e9s sur base d'articles de presse.\nTechniques de ventes\nLa force de vente \n\n \n\n \n \n Organisation et mise en place de la force de vente  \n S\u00e9lection et formation des vendeurs  \n Statuts et r\u00e9mun\u00e9rations des vendeurs  \n Animation et contr\u00f4le de la force de vente  \n  \n La n\u00e9gociation commerciale \n\n \n\n \n \n D\u00e9finition et objectifs de la n\u00e9gociation commerciale  \n Facteurs influen\u00e7ant la n\u00e9gociation commerciale  \n Les \u00e9tapes de la n\u00e9gociation commerciale  \n Les techniques de n\u00e9gociation commerciale  \n  \n Le merchandising D\u00e9finition et importance\n \n\n \n \n Acteurs du merchandising  \n Gestion du lin\u00e9aire  \n Moyens d'action  \n  \n La promotion des ventes \n\n \n\n \n \n D\u00e9finition et importance  \n Objectifs et r\u00f4les de la promotion  \n Principales techniques promotionnelles  \n Etapes d'\u00e9laboration, d'une op\u00e9ration promotionnelle\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n \n\n \n \n comprendre les notions de marketing en relation avec sa formation  \n comprendre et analyser l'importance de la communication et des relations publiques dans le domaine du marketing et de la vente  \n comprendre l'importance de l'image d'une entreprise, de sa communication visuelle  \n comprendre l'importance de la gestion de l'image de marque d'une entreprise  \n comprendre les diff\u00e9rents aspects de la publicit\u00e9  \n acqu\u00e9rir les r\u00e9flexes adapt\u00e9s \u00e0 une n\u00e9gociation commerciale efficace et identifier les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de la transaction commerciale  \n distinguer les diff\u00e9rentes m\u00e9thodes de vente\nMarketing\nAu terme de ce cursus, l'\u00e9tudiant sera capable de: \n \n\n \n \n comprendre certaines notions de marketing en relation avec sa formation  \n comprendre et analyser l'importance de la communiation et des relations publiques dans le domaine du marketing  \n comprendre l'importance de l'identit\u00e9 visuelle d'une entreprise ou marque (image de l'entreprise, communication visuelle);  \n comprendre et analyser la communication li\u00e9e \u00e0 la marque d'une entreprise;  \n comprendre et analyser la communication \u00e0 travers la publicit\u00e9.\nTechniques de ventes\nAu terme de ce cours, l'\u00e9tudiant sera capable de:\n \n\n \n \n mettre en application les grands principes du marketing;  \n comprendre les aspects de la communication dans le monde commercial notamment \u00e0 travers le merchandising et autres techniques de mise en avant dans les points de vente;  \n acqu\u00e9rir les r\u00e9flexes adapt\u00e9s \u00e0 une n\u00e9gociation commerciale;  \n identifier les \u00e9tapes d'un transaction commerciale;  \n comprendre et appr\u00e9hender la gestion d'une force de vente."},
{"id": "ECON0078-1", "name": "Approches \u00e9conomique et informatique", "year": "2020-2021", "teachers": ["Mauroy Bruno", "Scharff Beno\u00eet", "MASSART Xavier"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0078-1.html", "content": "Budget d'\u00e9v\u00e8nements RP\nCe cours proposera d'\u00e9tudier comment \u00e9tablir un budget dans le cadre de l'organisation d'un \u00e9v\u00e8nement:\n \n\n- calculer un r\u00e9sultat comptable\n \n\n- \u00e9tablir un budget des ventes\n \n\n- d\u00e9finir un prix de vente\n \n\n- \u00e9tudes des types de charges dans le cadre d'un \u00e9v\u00e9nement + \u00e9tablir un appel d'offre\n \n\n- \u00e9tablir un budget de tr\u00e9sorerie (encaissement, d\u00e9caissement).\nInformatique de gestion\nLe tableur - suite:\n \n\nr\u00e9vision des op\u00e9rations/fonctions de base / Fonctions NB.SI et Somme.SI / recherches par intervalles et de valeurs exactes / outil Valeur Cible // Tableaux crois\u00e9s dynamiques, graphiques avanc\u00e9s,...\nBudget d'\u00e9v\u00e8nements RP\nL'\u00e9tudiant sera capable d'\u00e9laborer, d'analyser et de comprendre un budget\nInformatique de gestion\nMa\u00eetriser l'ensemble des fonctions classiques des tableurs\n \n\nConna\u00eetre l'ensemble des outils courants et \u00eatre capable de d\u00e9couvrir et exploiter des outils inconnus\n \n\nEtre capable de r\u00e9soudre un probl\u00e8me rencontr\u00e9 en situation r\u00e9elle en d\u00e9terminant sa nature, choisissant les outils ad\u00e9quats et en appliquant des strat\u00e9gies de r\u00e9solution correctes, efficaces et pertinentes"},
{"id": "ECON0079-1", "name": "Comptabilit\u00e9 et fiscalit\u00e9 de l'assurance B1", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0079-1.html", "content": ""},
{"id": "ECON0080-1", "name": "Analyser, pr\u00e9voir et contr\u00f4ler", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0080-1.html", "content": ""},
{"id": "ECON0081-1", "name": "Comptabilit\u00e9 et fiscalit\u00e9 de l'assurance B2", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0081-1.html", "content": ""},
{"id": "EDIT0001-1", "name": "Edition", "year": "2020-2021", "teachers": ["DeKEMMETER Philippe", "DURDU Nicolas", "STUDER Raymond"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EDIT0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nMise en page\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nTechniques d'imprimerie\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nImage imprim\u00e9e 2\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "EEDD0005-2", "name": "Education relative \u00e0 l'environnement et d\u00e9veloppement durable, Education relative \u00e0 l'environnement et d\u00e9veloppement durable", "year": "2020-2021", "teachers": ["Luyckx Arnaud"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EEDD0005-2.html", "content": "Dans un monde globalis\u00e9 qui entre en transition, l'\u00e9ducation relative \u00e0 l'environnement et au d\u00e9veloppement durable (ERE-DD) est une chance unique pour le milieu scolaire, tant les possibilit\u00e9s sont riches et vari\u00e9es pour former les futurs citoyens de demain.\u00a0 Mais bien qu'il s'agisse l\u00e0 d'une th\u00e9matique dans l'\u00e8re du temps, sa place dans les programmes scolaires n'est encore que tr\u00e8s r\u00e9duite et peu d'enseignants n'osent s'y investir.\u00a0 De nombreux acteurs du monde associatif comblent en partie ce vide en proposant des activit\u00e9s de qualit\u00e9, mais elles constituent encore trop souvent des moments isol\u00e9s dans la vie des \u00e9coliers, et elles ne trouvent pas toujours au sein des \u00e9coles le relais qu'elles m\u00e9riteraient d'avoir, pour p\u00e9renniser l'action dans la dur\u00e9e.\n \n\nPartant de ce constat, cette unit\u00e9 d'enseignement a pour objectif d'impliquer davantage les futurs enseignants dans la d\u00e9marche d'ERE-DD, afin que naisse chez eux l'envie de se lancer dans de tels projets, tout en ayant les cl\u00e9s n\u00e9cessaires pour les mener \u00e0 bien.\n \n\nPour y parvenir, le module ERE-DD s'articule en trois phases\u00a0:\n \n\n \n \n Un temps pour sensibiliser\u00a0: s'ouvrir \u00e0 la probl\u00e9matique, d\u00e9couvrir les diff\u00e9rents aspects relatifs \u00e0 l'ERE-DD et \u00eatre conscientis\u00e9 face aux enjeux multiples\u00a0: alimentation, r\u00e9chauffement climatique, \u00e9nergie, mobilit\u00e9, commerce \u00e9quitable, implication citoyenne, pollution et gestion des d\u00e9chets...  \n Un temps pour comprendre\u00a0: qu'est-ce que l'ERE-DD\u00a0?\u00a0 Comprendre ses diff\u00e9rentes dimensions dans le cadre d'une approche syst\u00e9mique, ainsi que les relations qui lient les acteurs concern\u00e9s.  \n Un temps pour agir\u00a0: d\u00e9couvrir le tissu associatif actif dans le domaine, les outils existant et la mani\u00e8re de les exploiter dans le cadre scolaire\u00a0; d\u00e9couvrir des initiatives prises dans le domaine de l'ERE-DD\u00a0; se mettre en projet sur une probl\u00e9matique concr\u00e8te.\nCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement, en d\u00e9veloppant un lexique disciplinaire ad\u00e9quat.  \n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover.\u00a0  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e.  \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.  \n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques.  \n  Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques."},
{"id": "EEDD0102-2", "name": "Education relative \u00e0 l'environnement et au d\u00e9veloppement durable (ERE-DD), Education relative \u00e0 l'environnement et au d\u00e9veloppement durable (ERE-DD)", "year": "2020-2021", "teachers": ["Luyckx Arnaud"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EEDD0102-2.html", "content": "Dans un monde globalis\u00e9 qui entre en transition, l'\u00e9ducation relative \u00e0 l'environnement et au d\u00e9veloppement durable (ERE-DD) est une chance unique pour le milieu scolaire, tant les possibilit\u00e9s sont riches et vari\u00e9es pour former les futurs citoyens de demain.\u00a0 Mais bien qu'il s'agisse l\u00e0 d'une th\u00e9matique dans l'\u00e8re du temps, sa place dans les programmes scolaires n'est encore que tr\u00e8s r\u00e9duite et peu d'enseignants n'osent s'y investir.\u00a0 De nombreux acteurs du monde associatif comblent en partie ce vide en proposant des activit\u00e9s de qualit\u00e9, mais elles constituent encore trop souvent des moments isol\u00e9s dans la vie des \u00e9coliers, et elles ne trouvent pas toujours au sein des \u00e9coles le relais qu'elles m\u00e9riteraient d'avoir, pour p\u00e9renniser l'action dans la dur\u00e9e.\n \n\nPartant de ce constat, cette unit\u00e9 d'enseignement a pour objectif d'impliquer davantage les futurs enseignants dans la d\u00e9marche d'ERE-DD, afin que naisse chez eux l'envie de se lancer dans de tels projets, tout en ayant les cl\u00e9s n\u00e9cessaires pour les mener \u00e0 bien.\n \n\nPour y parvenir, le module ERE-DD s'articule en trois phases\u00a0:\n \n\n \n \n Un temps pour sensibiliser\u00a0: s'ouvrir \u00e0 la probl\u00e9matique, d\u00e9couvrir les diff\u00e9rents aspects relatifs \u00e0 l'ERE-DD et \u00eatre conscientis\u00e9 face aux enjeux multiples\u00a0: alimentation, r\u00e9chauffement climatique, \u00e9nergie, mobilit\u00e9, commerce \u00e9quitable, implication citoyenne, pollution et gestion des d\u00e9chets...  \n Un temps pour comprendre\u00a0: qu'est-ce que l'ERE-DD\u00a0?\u00a0 Comprendre ses diff\u00e9rentes dimensions dans le cadre d'une approche syst\u00e9mique, ainsi que les relations qui lient les acteurs concern\u00e9s.  \n Un temps pour agir\u00a0: d\u00e9couvrir le tissu associatif actif dans le domaine, les outils existant et la mani\u00e8re de les exploiter dans le cadre scolaire\u00a0; d\u00e9couvrir des initiatives prises dans le domaine de l'ERE-DD\u00a0; se mettre en projet sur une probl\u00e9matique concr\u00e8te.\nCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement, en d\u00e9veloppant un lexique disciplinaire ad\u00e9quat.  \n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover.\u00a0  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e.  \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.  \n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques.  \n  Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques."},
{"id": "EEXA0001-2", "name": "Education - expression 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUBRU G\u00e9rard", "LEFEVRE Fabien", "CAVALIER Nathalie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EEXA0001-2.html", "content": "Education plastique\nD\u00e9couverte des notions de m\u00e9lange de couleurs\n \n\n \n \n Exp\u00e9rimentations de techniques, supports, outils multiples\n \n\n \n \n Exploration du domaine du graphisme et du dessin\nEducation musicale\n- Notions de rythme et de pulsation\n \n\n- Posture du meneur d'activit\u00e9 en \u00e9ducation musicale\n \n\n- Capsules d'activit\u00e9s d'\u00e9ducation musicale permettant la gestion de groupe\n \n\n- Exploiations rythmiques sur base d'oeuvres musicales diverses\n \n\n- Classe laboratoire: analyses d'activit\u00e9s types donn\u00e9es par le professeur\n \n\n- Activit\u00e9s de co enseignement: activit\u00e9s con\u00e7ues par les \u00e9tudiants et test\u00e9es en classe\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nActivit\u00e9s qui am\u00e9liorent la gestion du groupe et les qualit\u00e9s d'animation en envisageant les diff\u00e9rents modes d'organisation  \n Vivre et tester ses propres aptitudes psychomotrices  \n Th\u00e9orie sur l'\u00e9ducation corporelle  \n Th\u00e9orie de la psychomotricit\u00e9  \n M\u00e9thodologie et didactique des activit\u00e9s d'\u00e9ducation psychomotrice (partie 1)  \n Description et fonctionnement des syst\u00e8mes physiologiques et anatomiques\u00a0: (Syst\u00e8me nerveux)  \n Canevas de pr\u00e9paration d'une s\u00e9ance de psychomotricit\u00e9 (Partie 1)\nEducation plastique\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n De ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n De porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e  \n De concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler.\nEducation musicale\nL'\u00e9tudiant sera capable de choisir en toute autonomie son support musical \u00e0 des fins d'apprentissages.\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nMa\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e  \n Concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler  \n Interagir verbalement et non verbalement avec le public vis\u00e9"},
{"id": "EEXA2002-1", "name": "Education artistique et didactique en \u00e9ducation artistique 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["Pauls Doroth\u00e9e", "DUBRU G\u00e9rard", "Scarceriaux Danielle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EEXA2002-1.html", "content": "Education plastique\nLecture d'oeuvres d'art\n \n\n Notions relatives aux formes, aux couleurs, \u00e0la composition ainsi qu'aux mati\u00e8res et \u00e0 leurs diff\u00e9rents aspects\n \n\n D\u00e9couverte et exploration de techniques diverses\n \n\n Exploitation de la couleur\nEducation musicale\nApports ou approfondissement de savoirs culturels li\u00e9s \u00e0 la discipline: expressions rythmiques, corporelles et instrumentales.\n \n\nConstruction d'activit\u00e9s d'apprentissage autour des expressions rythmiques\nEducation plastique\nAmener l'\u00e9tudiant \u00e0 acqu\u00e9rir le vocabulaire, les outils et techniques propres aux arts plastiques afin de leur permettre de concevoir et de donner une le\u00e7on d'\u00e9ducation plastique dans l'enseignement primaire.\nEducation musicale\nL'\u00e9tudiant sera capable de reproduire les activit\u00e9s d'expression rythmique v\u00e9cues en classe, de les adapter ou d'en cr\u00e9er de nouvelles\u00a0: cr\u00e9ation de jeux rythmiques bas\u00e9s sur la pulsation, le tempo et/ou le phras\u00e9 d'une oeuvre musicale"},
{"id": "EEXB0001-1", "name": "Education - expression 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUBRU G\u00e9rard", "LEFEVRE Fabien", "KONSTANTINOV Nikolay"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EEXB0001-1.html", "content": "Education plastique\nExplorer les notions de volume, de cr\u00e9ativit\u00e9, en suivant un th\u00e8me, en explorant des composants plastiques (forme, couleur, mati\u00e8re, composition).\n \n\nExp\u00e9rimentation de techniques d'ex\u00e9cution en relief et en 3D (le modelage, les assemblages, le recouvrement, le pliage,...)\n \n\nD\u00e9couverte de cultures, recherche de modes d'expression.\n \n\nApproche m\u00e9thodologique d'une activit\u00e9 d'\u00e9ducation plastique en 3D, transf\u00e9rable en classe maternelle .\nEducation musicale\nR\u00e9vision du lexique des instruments:\n \n\n \n \n pr\u00e9sentation des instruments  \n manipulation des instruments  \n  Cr\u00e9ation d'orchestrations instrumentales:\n \n\n \n \n Canevas de construction d'une orchestration.  \n Canevas de direction d'une orchestration.  \n  Cr\u00e9ation d'orchestrations vocales:\n \n\n \n \n utilisation de la voix sur diff\u00e9rents types de supports.\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nActivit\u00e9s qui am\u00e9liorent la gestion du groupe et les qualit\u00e9s d'animation en envisageant les diff\u00e9rents modes d'organisation  \n Vivre et tester ses propres aptitudes psychomotrices  \n Th\u00e9orie sur l'\u00e9ducation corporelle  \n Th\u00e9orie de la psychomotricit\u00e9  \n M\u00e9thodologie et didactique des activit\u00e9s d'\u00e9ducation psychomotrice (partie 2)  \n Description et fonctionnement des syst\u00e8mes physiologiques et anatomiques\u00a0: (Syst\u00e8me cardiovasculaire))  \n Canevas de pr\u00e9paration d'une s\u00e9ance de psychomotricit\u00e9 (Partie 2)\nNatation\nRemise \u00e0 niveau en natation (s\u00e9ance pratique)  \n \n Test d'aisance aquatique \u00a0(5 \u00e9preuves)  \n  \u00a0\n \n\n Nager 50m t\u00eate hors de l'eau\n \n\n Nager 25m uniquement \u00e0 la force des jambes\n \n\n Plongeon et apn\u00e9e de 10 m\n \n\nRemorquer un partenaire sur 12m (\u00e9preuve habill\u00e9)\n \n\nRep\u00eacher 2 objets dans la grande profondeur (2-2,5m)(\u00e9preuve habill\u00e9)\nEducation plastique\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de:\n \n\n- Maitriser les savoirs et savoir-faire disciplinaires.\n \n\n- Comprendre la d\u00e9marche cr\u00e9ative, la d\u00e9velopper dans un projet de d\u00e9couverte culturelle.\n \n\n- Travailler en groupe pour d\u00e9velopper un projet.\n \n\n- D\u00e9velopper une d\u00e9marche de recherche th\u00e9orique et d'exp\u00e9rimentation plastique.\n \n\n- Avoir une analyse r\u00e9flexive sur le transfert des savoirs et savoir-faire dans une activit\u00e9 d'\u00e9ducation plastique \u00e0 destination d'une classe maternelle.\nEducation musicale\nL'\u00e9tudiant sera capable de choisir un support et de cr\u00e9er une orchestration instrumentale ou vocale sur celui-ci.\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nContenu\u00a0: \n\n \n \n \n\n \n \n Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e  \n Concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler\nNatation\nVivre et tester ses propres aptitudes psychomotrices  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique  \n Ma\u00eetriser des savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique"},
{"id": "EEXB2002-1", "name": "Education artistique et didactique en \u00e9ducation artistique 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["Pauls Doroth\u00e9e", "NICOLAS Sandrine", "Scarceriaux Danielle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EEXB2002-1.html", "content": "Education plastique\n \n\nEducation musicale\nEducation plastique\nLecture d'oeuvres d'art\n \n\n Notions relatives aux formes, aux couleurs, \u00e0la composition ainsi qu'aux mati\u00e8res et \u00e0 leurs diff\u00e9rents aspects\n \n\n D\u00e9couverte et exploration de techniques diverses\n \n\n Exploitation de la couleur\nEducation musicale\nApports et approfondissements de savoirs li\u00e9s \u00e0 la discipline: exploitations rythmiques, corporelles et instrumentales bas\u00e9es sur la structure d'un support musical\n \n\n \n \n Notions de rythme et de pulsation  \n Activit\u00e9s types d'expression rythmique sur base des notions pr\u00e9c\u00e9dentes  \n Construction de rythmes sur base d'une cellule de 8 pulsations  \n Cr\u00e9ation de partitions rythmiques \u00e0 exploiter dans l'enseignement fondamental  \n Construction d'activit\u00e9s d'apprentissages li\u00e9es aux exploitaitons du rythme et de la pulsation\nVoir engagements p\u00e9dagogiques des diff\u00e9rentes AA\nEducation plastique\nAmener l'\u00e9tudiant \u00e0 acqu\u00e9rir le vocabulaire, les outils et techniques propres aux arts plastiques afin de leur permettre de concevoir et de donner une le\u00e7on d'\u00e9ducation plastique dans l'enseignement primaire.\nEducation musicale\nL'\u00e9tudiant sera capable de reproduire les activit\u00e9s d'expression rythmique v\u00e9cues en classe, de les adapter ou d'en cr\u00e9er de nouvelles\u00a0: cr\u00e9ation/lecture de partitions adapt\u00e9es \u00e0 l'enseignement fonamental, orchestrations et jeux de rythmes ...."},
{"id": "EEXC0106-1", "name": "Education -expression 3", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUBRU G\u00e9rard", "LEFEVRE Fabien", "CAVALIER Nathalie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EEXC0106-1.html", "content": "Education plastique\nContenu\u00a0: \n\n \n\n \n \n Exploration de techniques diversifi\u00e9es et exploitation des notions de formes, couleurs, mati\u00e8res, composition au d\u00e9part d'oeuvres plastiques propos\u00e9es  \n Maniement de divers outils scripteurs \u00e0 travers des activit\u00e9s graphiques de trac\u00e9s dans des compositions figuratives ou abstraites\nEducation musicale\nPhonation:\n \n\n \n \n D\u00e9couverte de la voix.  \n Fonctionnement de la voix  \n  Paysages sonores:\n \n\n \n \n R\u00e9vision des param\u00e8tres du son (Hauteur, intensit\u00e9, timbre, dur\u00e9e)  \n cr\u00e9ation d'un paysage sonore \u00e0 l'aide d'instruments de muisques  \n Cr\u00e9ation d'un paysage sonore \u00e0 l'aide d'objets autres que des instruments  \n Cr\u00e9ation d'un paysage sonore \u00e0 l'aide de la voix ou du corps.\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nTh\u00e9orie et pratique concernant la structuration spatiale, temporelle et le sch\u00e9ma corporel  \n Description et fonctionnement des syst\u00e8mes physiologiques et anatomiques  \n M\u00e9thodologie et didactique des activit\u00e9s d'\u00e9ducation psychomotrice (partie 3)  \n Pr\u00e9paration et analyses des activit\u00e9s d'enseignement (stage, enseignement r\u00e9ciproque, ...)\nEducation plastique\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable\u00a0:\n \n\n  \n \n De ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n De faire preuve d'une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d'\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde culturel  \n De porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e  \n De concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler.\nEducation musicale\nL'\u00e9tudiant sera capable d'interpr\u00e9ter des chants du r\u00e9pertoire enfantin, d'utiliser sa voix dans un contexte d'enseignement, utiliser sa voix dans des orchestrations vocales.\n\n\nL'\u00e9tudiant sera \u00e9galement capable d'utiliser son corps au service de sa voix.\n \n\n L'\u00e9tudiant sera capable de cr\u00e9er par lui-m\u00eame un paysage sonore \u00e0 l'aide d'instruments, d'objets autres que des instruments, sa voix ou son corps.\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nVivre et tester ses propres aptitudes psychomotrices  \n Concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler  \n Concevoir diff\u00e9rents types de le\u00e7ons de psychomotricit\u00e9 aux m\u00e9thodes vari\u00e9es  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e  \n Transf\u00e9rer et diff\u00e9rencier les activit\u00e9s connues en fonction du public vis\u00e9  \n Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n Interagir verbalement et non verbalement avec le public vis\u00e9"},
{"id": "EEXC2002-1", "name": "Education artistique et didactique en \u00e9ducation artistique (module 3)", "year": "2020-2021", "teachers": ["Pauls Doroth\u00e9e", "NICOLAS Sandrine", "Scarceriaux Danielle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EEXC2002-1.html", "content": "Education plastique\n \n\n Education musicale\nEducation plastique\nLecture d'oeuvres\n \n\n Etude du programme d'\u00e9ducation plastique\n \n\n Exploration de techniques diversifi\u00e9es\n \n\n Approfondissement des notions de couleurs, de formes, de mati\u00e8res et de composition\n \n\n R\u00e9alisations en 2 et en 3 dimensions\n \n\n Ma\u00eetrise du vocabulaire sp\u00e9cifique aux arts plastiques\nEducation musicale\nD\u00e9couverte et appropriation des notions d'\u00e9coute active et de r\u00e9ponses vocales, rythmiques, corporelles, verbales, \u00e9crites et plastiques  \n D\u00e9couverte d'activit\u00e9s types d\u00e9veloppant l'\u00e9coute\u00a0  \n Construction d'activit\u00e9s d'apprentissage li\u00e9es \u00e0 la comp\u00e9tence \"\u00e9duquer l'oreille\" (1810)\nVoir engagements p\u00e9dagogiques des diff\u00e9rentes AA\nEducation plastique\nL'\u00e9tudiant sera capable de:\u00a0Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique\n \n\n \n\n\nD'oser exp\u00e9rimenter le langage plastique et les techniques avec des objectifs personnels et originaux\n \n\nDe montrer une \u00e9volution dans la ma\u00eetrise de la lecture plastique et des techniques avec des objectifs personnels et originaux\n \n\nDe concevoir, de conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n \n\n D'Inclure l'\u00e9ducation plastique dans les diverses activit\u00e9s d'enseignement\n \n\nDe ma\u00eetriser le vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la discipline\n \n\n D'acqu\u00e9rir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d'\u00e9veiller l'int\u00e9r\u00eat des \u00e9l\u00e8ves au monde culturel\nEducation musicale\nL'\u00e9tudiant sera capable de concervoir, tester et analyser des activit\u00e9s d'\u00e9coute active destin\u00e9es \u00e0 l'enseignement fondamental primaire"},
{"id": "EEXD2001-1", "name": "Education - expression 4", "year": "2020-2021", "teachers": ["RAPPE Sophie", "SAUBLENS Catherine", "DUBRU G\u00e9rard", "CAVALIER Nathalie", "LEFEVRE Fabien"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EEXD2001-1.html", "content": "Education plastique\nContenu\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Recherches graphiques, formelles, picturales, exp\u00e9rimentales sur divers supports pour aboutir \u00e0 une cr\u00e9ation personnalis\u00e9e  \n R\u00e9daction et r\u00e9alisation d'activit\u00e9s plastiques bas\u00e9es sur des productions artistiques, fabrication de mat\u00e9riel didactique\nEducation musicale\nD\u00e9couverte et exploitation d'activit\u00e9s telles que: \n\n \n\n \n \n Danses\u00a0  \n Chants mim\u00e9s  \n jeux de doigts  \n activit\u00e9s rituelles\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nTh\u00e9orie et pratique concernant la structuration spatiale, temporelle.  \n Description et fonctionnement des syst\u00e8mes physiologiques et anatomiques.  \n M\u00e9thodologie et didactique des activit\u00e9s d'\u00e9ducation psychomotrice (partie 4).  \n Pr\u00e9paration et analyses des activit\u00e9s d'enseignement (stage, enseignement r\u00e9ciproque, ...)\nNatation\nActivit\u00e9s aquatiques qui am\u00e9liorent le niveau de ma\u00eetrise aquatique.  \n Activit\u00e9s aquatiques am\u00e9liorant la gestion s\u00e9curitaire d'un groupe classe, en envisageant les diff\u00e9rents modes d'organisation et de surveillance.  \n Th\u00e9orie sur l' accoutumance \u00e0 l'eau et l'apprentissage de style de nage \u00a0(partie 1)\nEducation plastique\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable\u00a0:\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n De ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n De faire preuve d'une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d'\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde culturel  \n De porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e  \n De concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler.\nEducation musicale\nL'\u00e9tudiant sera capable de cr\u00e9er des animations musicales les plus diversifi\u00e9es possibles \u00e0 l'aide des activit\u00e9s suppl\u00e9m\u00e9ntaires propos\u00e9es.\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nVivre et tester ses propres aptitudes psychomotrices  \n Concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler  \n Concevoir diff\u00e9rents types de le\u00e7ons de psychomotricit\u00e9 aux m\u00e9thodologies vari\u00e9es.  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e  \n Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n Transf\u00e9rer et diff\u00e9rencier les activit\u00e9s connues en fonction du public vis\u00e9  \n Interagir verbalement et non verbalement avec le public vis\u00e9\nNatation\nContenu\u00a0: \n\n \n \n \n \n\n \n \n Vivre et tester ses propres aptitudes aquatiques  \n Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e"},
{"id": "EEXD2002-1", "name": "Education artistique et didactique en \u00e9ducation artistique (module 4)", "year": "2020-2021", "teachers": ["NICOLAS Sandrine", "Scarceriaux Danielle", "Lebrun Estelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EEXD2002-1.html", "content": "Education plastique\n \n\n Education musicale\nEducation plastique\nLecture d'oeuvres\n \n\n Etude du programme d'\u00e9ducation plastique\n \n\n Exploration de techniques diversifi\u00e9es\n \n\n Approfondissement des notions de couleurs, de formes, de mati\u00e8res et de composition\n \n\n R\u00e9alisations en 2 et en 3 dimensions\n \n\n Ma\u00eetrise du vocabulaire sp\u00e9cifique aux arts plastiques\nEducation musicale\nActivit\u00e9s types d'expression vocale v\u00e9cues en classe: chant et voix parl\u00e9e  \n Cr\u00e9ation d'activit\u00e9s d'apprentissage d'expression vocale destin\u00e9es \u00e0 l'enseignement fondamental primaire\nVoir engagements p\u00e9dagogiques des diff\u00e9rentes AA\nEducation plastique\nL'\u00e9tudiant sera capable de:\u00a0Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique\n \n\n \n\n\nD'oser exp\u00e9rimenter le langage plastique et les techniques avec des objectifs personnels et originaux\n \n\nDe montrer une \u00e9volution dans la ma\u00eetrise de la lecture plastique et des techniques avec des objectifs personnels et originaux\n \n\nDe concevoir, de conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n \n\n D'Inclure l'\u00e9ducation plastique dans les diverses activit\u00e9s d'enseignement\n \n\nDe ma\u00eetriser le vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la discipline\n \n\n D'acqu\u00e9rir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d'\u00e9veiller l'int\u00e9r\u00eat des \u00e9l\u00e8ves au monde culturel\nEducation musicale\nL'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0\n \n \n \n\n \n \n maitriser les savoirs disciplinaires li\u00e9s aux expressions musicales vocales \u00e0 des fins didactiques  \n faire preuve de recherche et de cr\u00e9ativit\u00e9 lors de choix de mati\u00e8re et de sources musicales \u00e0 des fins didactiques\u00a0  \n concevoir des activit\u00e9s d'apprentissage d'expression vocale musicale (jeux vocaux, exploitations de chants) destin\u00e9es \u00e0 l'enseignement fondamental primaire"},
{"id": "EEXE0001-1", "name": "Education - expression 5", "year": "2020-2021", "teachers": ["Chaput Corine", "SAUBLENS Catherine", "CAVALIER Nathalie", "Mordant Beno\u00eet", "NICOLAS Sandrine"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EEXE0001-1.html", "content": "Voir engagements p\u00e9dagogiques des diff\u00e9rentes AA\nEducation plastique\nContenu:\n \n\n \n \n \n\n\nExploration de techniques diversifi\u00e9es et exploitation des notions de formes, couleurs, mati\u00e8res, composition  \n R\u00e9alisations par les \u00e9tudiants de mat\u00e9riel didactique, d'activit\u00e9s plastiques permettant de mobiliser des comp\u00e9tences plastiques cibl\u00e9es en Accueil-DI\nEducation musicale\nR\u00e9daction et r\u00e9alisation d'activit\u00e9s bas\u00e9es sur l'expressivit\u00e9 et le d\u00e9veloppement du langage (conscience phonomogique) au cycle 1 de l'enseignement fondamental pr\u00e9scolaire.  \n Au travers de ces activit\u00e9s, l'accent sera port\u00e9 sur\u00a0: l'expression corporelle, les chants mim\u00e9s, les jeux de doigts, les rondes, l'expression vocale et rythmique\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nExp\u00e9rimenter des outils p\u00e9dagogiques.  \n Construire des activit\u00e9s et des situations d'apprentissage fonctionnelles, les tester et les \u00e9valuer.  \n Notions de planification\nVoir engagements p\u00e9dagogiques des diff\u00e9rentes AA\nEducation plastique\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable\u00a0:\n \n\n \n \n De ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n De faire preuve d'une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d'\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde culturel  \n De porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e  \n De concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler.\nEducation musicale\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0\n \n \n \n\n \n \n maitriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui guident son action p\u00e9dagogique  \n faire preuve d'une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d'\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde culturel et \u00e0 l'expressivit\u00e9  \n de concervoir des dispositifs d'enseignement, de les tester, de les \u00e9valuer et de les r\u00e9guler\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nPour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Vivre et tester ses propres aptitudes psychomotrices  \n Concevoir diff\u00e9rents types de le\u00e7ons de psychomotricit\u00e9 aux m\u00e9thodologies vari\u00e9es.  \n Transf\u00e9rer et diff\u00e9rentier les activit\u00e9s en fonction du public vis\u00e9  \n Interagir verbalement et non verbalement avec le public vis\u00e9  \n Envisager la pluralit\u00e9 des approches psychomotrices (\u00e9ducation motrice fondamentale, relationnelle, autres,)"},
{"id": "EEXF0001-1", "name": "Education - expression 6", "year": "2020-2021", "teachers": ["Chaput Corine", "SAUBLENS Catherine", "NICOLAS Sandrine", "Mordant Beno\u00eet"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EEXF0001-1.html", "content": "Voir engagements p\u00e9dagogiques des diff\u00e9rentes AA\nEducation plastique\nExploration de techniques diversifi\u00e9es et exploitation des notions de formes, couleurs, mati\u00e8res, composition  \n Lecture et exploitation d'\u009cuvres d'art \u00e0 des fins p\u00e9dagogiques\u00a0: r\u00e9daction et r\u00e9alisation d'activit\u00e9s plastiques bas\u00e9es sur des productions artistiques, fabrication de mat\u00e9riel didactique  \n Valorisation de la recherche originale, de la sensibilit\u00e9 personnelle, du d\u00e9passement du mod\u00e8le de fa\u00e7on \u00e0 pousser l'enfant \u00e0 d\u00e9finir et affirmer sa personnalit\u00e9\nEducation musicale\nConception, r\u00e9alisation, analyse r\u00e9flexive et r\u00e9gulation d'activit\u00e9s d'apprentissage en \u00e9ducation musicale dans l'ensiegnement fondamental maternel ciblant\n \n \n \n\n \n \n l'expression vocale  \n l'expression rythmique  \n l'\u00e9coute  \n l'expression corporelle et instrumental\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nExp\u00e9rimenter des outils p\u00e9dagogiques.  \n Construire des activit\u00e9s et des situations d'apprentissage fonctionnelles, les tester et les \u00e9valuer.  \n Notions de planification\nNatation\nExp\u00e9rimenter des outils p\u00e9dagogiques.  \n Construire des activit\u00e9s et des situations d'apprentissage fonctionnelles, les tester et les \u00e9valuer.\nVoir engagements p\u00e9dagogiques des diff\u00e9rentes AA\nEducation plastique\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable\u00a0:\n \n\n \n \n De ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n De faire preuve d'une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d'\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde culturel  \n De porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e  \n De concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler.\nEducation musicale\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable\u00a0:\n \n\n \n \n De ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n De faire preuve d'une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d'\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde culturel  \n De concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler.\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nPour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Vivre et tester ses propres aptitudes psychomotrices  \n Concevoir diff\u00e9rents types de le\u00e7ons de psychomotricit\u00e9 aux m\u00e9thodologies vari\u00e9es.  \n Transf\u00e9rer et diff\u00e9rentier les activit\u00e9s en fonction du public vis\u00e9  \n Interagir verbalement et non verbalement avec le public vis\u00e9  \n Envisager la pluralit\u00e9 des approches psychomotrices (\u00e9ducation motrice fondamentale, relationnelle, autres,)\nNatation\nPour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n\nConcevoir diff\u00e9rents types de le\u00e7ons d'accoutumance \u00e0 l'eau aux m\u00e9thodologies vari\u00e9es.\n \n\n Tenir compte des particularit\u00e9s des bassins de natation pour l'organisation de l'accoutumance \u00e0 l'eau avec les enfants de maternelle."},
{"id": "ENCG0001-1", "name": "English for Computer Graphics", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEVILLEZ Diane", "DEWEERDT Jean-Paul", "Harmeling Danielle", "BRANDT Gretchen", "CHARLIER Laura", "VANCAUTER V\u00e9ronique", "TOUSSAINT Matthieu"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ENCG0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "ENPC0001-1", "name": "English for Professionnal Communication", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEWEERDT Jean-Paul", "BRANDT Gretchen", "CHARLIER Laura", "VANCAUTER V\u00e9ronique", "TOUSSAINT Matthieu"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ENPC0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "ENPR0001-1", "name": "Environment and props", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEFROYENNES Michael", "Storm C\u00e9dric", "Scheen Amaury", "LIERA Thomas", "SAUER Franck", "DAMOISEAUX Gilles"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ENPR0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nOrganic environment and props\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nHard surfaces and modular modeling\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "ENTR0001-1", "name": "Entreprenariat, Gestion de projets entreprenariat", "year": "2020-2021", "teachers": ["Moens Didier", "Vercouter Colette"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ENTR0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "EPCB0000-1", "name": "Didactique de l'\u00e9ducation \u00e0 la philosophie et \u00e0 la citoyennet\u00e9 (module 2), Didactique de l'\u00e9ducation \u00e0 la philosophie et \u00e0 la citoyennet\u00e9 (module 2)", "year": "2020-2021", "teachers": ["Smette Bernard", "WATERSCHOOT Jo\u00eblle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EPCB0000-1.html", "content": "M\u00e9thodologie et savoirs pour apprendre \u00e0 p  enser par soi m\u00eame  et atteindre l'autonomie intellectuelle.\n \n\n \n M\u00e9thodologie et savoirs pour apprendre \u00e0 juger par soi-m\u00eame  et atteindre l'autonomie morale.\n \n\n \n M\u00e9thodologie et savoirs pour apprendre   \u00e0 lib\u00e9rer, valoriser, et ma\u00eetriser ses affects  et atteindre l'autonomie affective.\n \n\n \n M\u00e9thodologie et savoirs pour apprendre   \u00e0 coop\u00e9rer  et vivre ensemble.\n \n\n Apprentissage des m\u00e9thodes de r\u00e9solution des conflits, de m\u00e9diation, de communication non violente.\n \n\n \n M\u00e9thodologie et savoirs pour apprendre   \u00e0 inscrire ses actions dans un cadre d\u00e9mocratique. \n\n \n\n Identifier et reconna\u00eetre les conditions et les limites de la  d\u00e9mocratie \u00a0: pluralisme, neutralit\u00e9, la\u00efcit\u00e9,s\u00e9paration des pouvoirs, droits de l'homme.\n \n\n Se familiariser avec les id\u00e9ologies politiques, les diff\u00e9rentes formes de pouvoir et les luttes sociales et politiques\u00a0: lib\u00e9ralisme, socialisme, anarchisme, dictature, th\u00e9ocratie, oligarchie, capitalisme, eug\u00e9nisme, communisme, imp\u00e9rialisme, n\u00e9o-colonialisme, r\u00e9gionalisme, nationalisme, altermondialisme, consum\u00e9risme, d\u00e9croissance, d\u00e9veloppement durable, justice sociale, forum social, lutte des classes, mobilisation, ONG...\n \n\n \n Apprendre \u00e0 s'engager et \u00e0 participer. \n\n \n\n S'inspirer des initiatives citoyennes, cr\u00e9er et g\u00e9rer des projets, cr\u00e9er du lien, construire ensemble.\n-\u00a0 R\u00e9aliser une pratique de classe adapt\u00e9e aux \u00e9l\u00e8ves selon leur \u00e2ge. sur base de choix m\u00e9thodologiques r\u00e9fl\u00e9chis.\n \n\n - Adopter une d\u00e9marche scientifique et r\u00e9flexive.\n \n\n - construire des s\u00e9quences p\u00e9dagogiques visant \u00e0 d\u00e9velopper les comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques \u00e0 au cours d'EPC\n \n\n - respecter une position de neutralit\u00e9 vis \u00e0 vis des convictions personnelles et priv\u00e9es des \u00e9l\u00e8ves.\u00a0\n \n\n - A l'aide de notions th\u00e9oriques tant que disciplinaires et m\u00e9thodologiques, analyser de mani\u00e8re critique les dispositifs mis en oeuvre dans les classes."},
{"id": "EPCC0000-1", "name": "Didactique de l'\u00e9ducation \u00e0 la philosophie et \u00e0 la citoyennet\u00e9 (module 3), Didactique de l'\u00e9ducation \u00e0 la philosophie et \u00e0 la citoyennet\u00e9 (module 3)", "year": "2020-2021", "teachers": ["WATERSCHOOT Jo\u00eblle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EPCC0000-1.html", "content": "M\u00e9thodologie et savoirs pour apprendre \u00e0 penser par soi m\u00eame \u00a0et atteindre l'autonomie intellectuelle.\n \n\n \n M\u00e9thodologie et savoirs pour apprendre \u00e0 juger par soi-m\u00eame\u00a0 et atteindre l'autonomie morale.\n \n\n \n M\u00e9thodologie et savoirs pour apprendre\u00a0\u00e0 lib\u00e9rer, valoriser, et ma\u00eetriser ses affects\u00a0 et atteindre l'autonomie affective.\n \n\n \n M\u00e9thodologie et savoirs pour apprendre\u00a0\u00e0 coop\u00e9rer\u00a0 et vivre ensemble.\n \n\n Apprentissage des m\u00e9thodes de r\u00e9solution des conflits, de m\u00e9diation, de communication non violente.\n \n\n \n M\u00e9thodologie et savoirs pour apprendre\u00a0\u00e0 inscrire ses actions dans un cadre d\u00e9mocratique. \n\n \n\n Identifier et reconna\u00eetre les conditions et les limites de la\u00a0 d\u00e9mocratie \u00a0: pluralisme, neutralit\u00e9, la\u00efcit\u00e9,s\u00e9paration des pouvoirs, droits de l'homme.\n \n\n Se familiariser avec les id\u00e9ologies politiques, les diff\u00e9rentes formes de pouvoir et les luttes sociales et politiques\u00a0: lib\u00e9ralisme, socialisme, anarchisme, dictature, th\u00e9ocratie, oligarchie, capitalisme, eug\u00e9nisme, communisme, imp\u00e9rialisme, n\u00e9o-colonialisme, r\u00e9gionalisme, nationalisme, altermondialisme, consum\u00e9risme, d\u00e9croissance, d\u00e9veloppement durable, justice sociale, forum social, lutte des classes, mobilisation, ONG...\n \n\n \n Apprendre \u00e0 s'engager et \u00e0 participer. \n\n \n\n S'inspirer des initiatives citoyennes, cr\u00e9er et g\u00e9rer des projets, cr\u00e9er du lien, construire ensemble.\n- R\u00e9aliser une pratique de classe adapt\u00e9e aux \u00e9l\u00e8ves selon leur \u00e2ge. sur base de choix m\u00e9thodologiques r\u00e9fl\u00e9chis.\n \n\n - Adopter une d\u00e9marche scientifique et r\u00e9flexive.\n \n\n - construire des s\u00e9quences p\u00e9dagogiques visant \u00e0 d\u00e9velopper les comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques \u00e0 au cours d'EPC\n \n\n - respecter une position de neutralit\u00e9 vis \u00e0 vis des convictions personnelles et priv\u00e9es des \u00e9l\u00e8ves.\u00a0\n \n\n - A l'aide de notions th\u00e9oriques tant que disciplinaires et m\u00e9thodologiques, analyser de mani\u00e8re critique les dispositifs mis en \u009cuvre dans les classes."},
{"id": "FDIA0005-1", "name": "UE4 Disciplinaire th\u00e9orique (module 1), Histoire de l'art et esth\u00e9tique 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["LUNTUMBUEMUTEBA Toma"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FDIA0005-1.html", "content": "Approche chronologique permettant de prendre en compte les ruptures dans l'Histoire des arts depuis la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle (les r\u00e9volutions par la couleur et par la forme) jusqu' aujourd'hui ou les  dialogues  que les \u009cuvres provoquent avec les mouvements artistiques du pass\u00e9 ou contemporains.\n \n\n \n \n  En outre, le contenu du cours se structure autour de\u00a0 quatre axes\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Axe notionnel: visant la mise en place de notions propres \u00e0 l'\u00e9tude de l'image (plan, cadrage, champ, point de vue, r\u00e9cepteur, autres)  \n Axe m\u00e9thodologique: permet \u00e0 l'\u00e9tudiant de construire de v\u00e9ritables capacit\u00e9s de ma\u00eetrise (comp\u00e9tences de lecture, attitudes face \u00e0 l'image et l'\u00e9cran)  \n Axe culturel: il a pour vis\u00e9e l'exploration de questions culturelles n\u00e9cessaires \u00e0 la ma\u00eetrise des images. \u00a0  \n Axe th\u00e9matique: permet la confrontation des points de vue et des images qui sont centr\u00e9es sur la m\u00eame th\u00e9matique.\nL'\u00e9tudiant sera capable d'identifier les grands principes qui sont op\u00e9ratoires dans le langage\u00a0 de l'image pour mieux comprendre \u00e0 la fois ce qu'est une image, ce que \u00ab\u00a0dit\u00a0\u00bb une image, et surtout  comment  elle le dit.\n \n\n L'\u00e9tudiant sera capable de d\u00e9crypter des \u009cuvres d'art et des images en tant qu'elles sont le reflet des modes de vision construits en interaction avec la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9poque dont ils sont issus.\n \n\n L'\u00e9tudiant sera capable d'utiliser un vocabulaire appropri\u00e9 sp\u00e9cifique, objectiv\u00e9 pour fonder la part d'objectivit\u00e9 dans l'\u00e9valuation de ses futurs \u00e9l\u00e8ves, et pouvoir la communiquer clairement."},
{"id": "FDIB0005-1", "name": "UE9 Disciplinaire th\u00e9orique (module 2), Histoire de l'art et esth\u00e9tique 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["LUNTUMBUEMUTEBA Toma"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FDIB0005-1.html", "content": "...\n \n \n \n\n \n \n Approche chronologique permettant de prendre en compte les ruptures dans l'Histoire des arts depuis la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle (les r\u00e9volutions par la couleur et par la forme) jusqu' aujourd'hui ou les\u00a0 dialogues \u00a0que les \u009cuvres provoquent avec les mouvements artistiques du pass\u00e9 ou contemporains.  \n  En outre, le contenu du cours se structure autour de\u00a0 quatre axes\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Axe notionnel: visant la mise en place de notions propres \u00e0 l'\u00e9tude de l'image (plan, cadrage, champ, point de vue, r\u00e9cepteur, autres)  \n Axe m\u00e9thodologique: permet \u00e0 l'\u00e9tudiant de construire de v\u00e9ritables capacit\u00e9s de ma\u00eetrise (comp\u00e9tences de lecture, attitudes face \u00e0 l'image et l'\u00e9cran)  \n Axe culturel: il a pour vis\u00e9e l'exploration de questions culturelles n\u00e9cessaires \u00e0 la ma\u00eetrise des images. \u00a0  \n Axe th\u00e9matique: permet la confrontation des points de vue et des images qui sont centr\u00e9es sur la m\u00eame th\u00e9matique.\nL'\u00e9tudiant sera capable d'identifier les grands courant de l'art du XXe si\u00e8cle et les mouvements contemporains.\u00a0  \n  \u00a0\n \n\n \n \n L'\u00e9tudiant sera capable d'identifier les grands principes qui sont op\u00e9ratoires dans le langage\u00a0 de l'image pour mieux comprendre \u00e0 la fois ce qu'est une image, ce que \u00ab\u00a0dit\u00a0\u00bb une image, et surtout\u00a0 comment \u00a0elle le dit.  \n  \u00a0\n \n\n \n \n L'\u00e9tudiant sera capable\u00a0de d\u00e9crypter des \u009cuvres d'art et des images en tant qu'elles sont le reflet des modes de vision construits en interaction avec la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9poque dont ils sont issus.  \n  \u00a0\n \n\n \n \n L'\u00e9tudiant sera capable d'utiliser un vocabulaire appropri\u00e9 sp\u00e9cifique, objectiv\u00e9 pour fonder la part d'objectivit\u00e9 dans l'\u00e9valuation de ses futurs \u00e9l\u00e8ves, et pouvoir la communiquer clairement."},
{"id": "FDIC0005-1", "name": "UE5 Disciplinaire pratique 1 (module 1)", "year": "2020-2021", "teachers": ["Chaput Corine", "ROSSETTO Paola"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FDIC0005-1.html", "content": "Dessin d'observation et de cr\u00e9ation 1\nDessin d'observation et de cr\u00e9ation\u00a0:\n\n\n - pratique et vocabulaire plastique et techniques de base\n\n\n \u00a0\n\n\n o formation aux diff\u00e9rentes fa\u00e7ons de voir le r\u00e9el par l'\u00e9tude du mod\u00e8le vivant, du dessin documentaire, de la probl\u00e9matique de l'espace \n\n\n o exploration de divers medias (crayon, fusain, brou de noix, encre de chine, ecoline, pastel gras etc)\n\n\n o \u00e9tude des lumi\u00e8res et ombres\n\n\n o etude des mati\u00e8res, proportions, composition\n\n\n oL'analyse de la structure et du caract\u00e8re des formes par l'observation active,diff\u00e9renci\u00e9e et analytique.\n \n\n or\u00e9f\u00e9rences artistiques\nVolume espace 1\nR\u00e9flexion sur le volume, l'espace, la ronde-bosse, les bas et hauts reliefs.\n \n\n Exp\u00e9rimentation des moyens d'expression tridimensionnels.\n \n\n Assemblages et associations de mat\u00e9riaux divers.\n \n\n Inscription du volume dans l'espace.\n \n\n Travail de diff\u00e9rents mat\u00e9riaux\n \n\n R\u00e9f\u00e9rences artistiques et connaissance du vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la discipline.\n \n\n Cr\u00e9ativit\u00e9, expression, r\u00e9flexion personnelle.\nForme couleur mati\u00e8re 1\nPratique et vocabulaire plastique et technique de base\n \n\n Notions g\u00e9n\u00e9rales relatives aux formes, aux couleurs, aux mati\u00e8res et \u00e0 la composition.\n \n\n Analyses, exercices, utilisation de techniques plastiques dans des cr\u00e9ations artistiques\n \n\n Constitution d'un r\u00e9f\u00e9rentiel plastique.\n \n\nAppropriation des notions sp\u00e9cifiques aux couleurs\nDessin d'observation et de cr\u00e9ation 1\nAu terme de l'unit\u00e9 l'\u00e9tudiant\n \n\n - sera capable d'analyser un mod\u00e8le quel qu'il soit sous l'angle des lumi\u00e8res et ombres, de la construction\n \n\n - sera capable de prendre en compte l'espace du support dans la composition\n \n\n - sera en cours d'acquisition des proportions du mod\u00e8le vivant\n \n\n - sera en cours d'acquisition des la souplesse du trait\n \n\n - sera capable de citer des r\u00e9f\u00e9rences et de trouver des r\u00e9f\u00e9rences aux travaux demand\u00e9s\n \n\n - sera capable de produire un travail graphique \u00e0 partir d'une recherche personnelle, avec un position personnelle par rapport au sujet propos\u00e9.\nVolume espace 1\nEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover\n \n\n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement\nForme couleur mati\u00e8re 1\nEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover\n \n\n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thode de leur enseignement"},
{"id": "FDID0005-1", "name": "UE10 Disciplinaire pratique 1 (module 2)", "year": "2020-2021", "teachers": ["ROSSETTO Paola", "Scarceriaux Danielle", "Lebrun Estelle", "Ribaucourt Brigitte"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FDID0005-1.html", "content": "Dessin d'observation et de cr\u00e9ation 3\nLes techniques graphiques et outils les plus vari\u00e9s\n \n\nApprofondissement des notions par un travail de cr\u00e9ation, de conceptualisation en autonomie.\n \n\nRecherche de r\u00e9f\u00e9rences artistiques et de documents iconiques; ma\u00eetrise du vocabulaire sp\u00e9cifique.\nVolume espace 2\nPratique et d\u00e9couverte plastique, artistique et technique\n \n\nAssociation avec le vocabulaire plastique et technique de base\n \n\nR\u00e9flexion sur le volume, l'espace, la ronde-bosse, les bas et hauts reliefs\n \n\nExp\u00e9rimentation des moyens d'expression tridimensionnels\n \n\nAssemblages et associations de mat\u00e9riaux\u00a0\n \n\nInscription de volume(s) dans l'espace\n \n\nEn fonction des ann\u00e9es\u00a0: travail du papier, carton, plastique, de la terre, fil\nForme couleur mati\u00e8re 2\nNotions g\u00e9n\u00e9rales relatives aux formes, aux couleurs, aux mati\u00e8res et \u00e0 la composition.\n \n\n Exercices comportant l'utilisation de techniques plastiques dans des cr\u00e9ations artistiques.\n \n\n Constitution d'un r\u00e9f\u00e9rentiel plastique\n \n\n Appropriation des notions sp\u00e9cifiques \u00e0 la couleur\n \n\n Vocabulaire sp\u00e9cifique aux arts plastiques.\u00a0\n \n\n Utilisation de textures et exploitation de leurs diff\u00e9rents aspects au travers d'exp\u00e9rimentations et de r\u00e9alisations personnelles\nDessin d'observation et de cr\u00e9ation 3\nEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover\n\n\nD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thode de leur enseignement\nVolume espace 2\nEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover\n\n\nD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thode de leur enseignement\nForme couleur mati\u00e8re 2\nEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover\n \n\n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thode de leur enseignement"},
{"id": "FDIE0005-1", "name": "UE6 Disciplinaire pratique 2 (module 1)", "year": "2020-2021", "teachers": ["Chaput Corine", "ROSSETTO Paola"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FDIE0005-1.html", "content": "Dessin d'observation et de cr\u00e9ation 2\n- bases de la perspective \u00e0 un point de fuite et \u00e0 deux points de fuite\n \n\n - dessin de perspectived'apr\u00e8s nature\n \n\n - perspective du cercle\nRepr\u00e9sentation codifi\u00e9e 1\nRepr\u00e9sentation codifi\u00e9e\u00a0:le concept\n\n\nS\u00e9miologie - Indice - Ic\u00f4ne - Symbole\n\n\nLes domaines d'application - illustrations, syst\u00e8mes de codification, conventions\u00a0:\n\n\nDivers syst\u00e8mes d'illustrations (botanique, m\u00e9dicale, g\u00e9ographique, historique, arch\u00e9ologique etc.)\n \n\n Notion de codification dans l'image\u00a0: logos, pictogrammes, panneaux signal\u00e9tiques, introduction des rapports avec le graphisme et la cr\u00e9ation de codes pour les signal\u00e9tiques, etc.\n\n\nLa signification et l'utilisation des formes et des couleurs en communication visuelle.\n \n\n Les acquisitions techniques du dessin aux instruments\u00a0: les gestes, l'utilisation des outils, la pr\u00e9cision\u00a0:\n\n\nLe pictogramme\u00a0 - construction - agrandissement - d\u00e9tournement - pictologie\n\n\nCr\u00e9ation d'un logo\n\n\nConstruction du cercle et\u00a0de formes g\u00e9om\u00e9triques \u00e0 partir du cercle. \u00a0\n\n\nR\u00e9alisation de planches scientifiques\nDessin d'observation et de cr\u00e9ation 2\n- justesse de la perspective d'apr\u00e8s nature suivant le sujet\nRepr\u00e9sentation codifi\u00e9e 1\n\u00c0 l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de / d'\n \n\n \n \n Faire preuve de l'esprit d'observation et d'analyse n\u00e9cessaires \u00e0 la repr\u00e9sentation synth\u00e9tique du mode codifi\u00e9  \n Compr\u00e9hension spatiale\u00a0; transfert, de la vision spatiale \u00e0 la repr\u00e9sentation codifi\u00e9e en 2 dimensions\u00a0et inversement ;  \n Conna\u00eetre et utiliser le langage sp\u00e9cifique\u00a0;  \n Faire preuve de la dext\u00e9rit\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 la r\u00e9alisation de dessins de type technique  \n De conna\u00eetre les mati\u00e8res (les concepts, notions, principes, m\u00e9canismes, codes) de mani\u00e8re r\u00e9flexive"},
{"id": "FDIF0005-2", "name": "UE12 Disciplinaire pratique 3 (module 1) WORKSHOP", "year": "2020-2021", "teachers": ["Chaput Corine", "Ribaucourt Brigitte", "Scarceriaux Danielle", "Lebrun Estelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FDIF0005-2.html", "content": "Forme couleur mati\u00e8re 3\nNiveau d'approfondissement\u00a0:\n \n\n Forme -couleur - mati\u00e8re: pratique des notions g\u00e9n\u00e9rales relatives aux formes, aux couleurs, aux mati\u00e8res et \u00e0 la composition, utilisation de techniques plastiques dans des cr\u00e9ations artistiques, analyse des sources et du sens de l'\u009cuvre\nVolume espace 3\nProduire un travail artistique et plastique, le mettre en espace et le promouvoir\nInfographie 1\n- \u00e9laborer une r\u00e9flexion sur l'informatisation des moyens de cr\u00e9ation ;\n \n\n La synth\u00e8se additive - programme bitmap - programme vectoriel\n \n\nnotions de base de mise en page/ typo dans la cr\u00e9ation d'un e-book\nForme couleur mati\u00e8re 3\nEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover\n \n\n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement\nVolume espace 3\nEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover\n\n\nD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement\nInfographie 1\nCr\u00e9ation d'un e-book"},
{"id": "FDIG0005-1", "name": "UE15 Disciplinaire pratique 1 (module 3)", "year": "2020-2021", "teachers": ["Chaput Corine", "ROSSETTO Paola", "Ribaucourt Brigitte"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FDIG0005-1.html", "content": "Dessin d'observation et de cr\u00e9ation 5\n- gravure sur m\u00e9tal en vernis mou\n \n\n - dessin d'observation, proportions\n \n\n - nuances de\u00a0 gris, travail des ombres et des lumi\u00e8res\n \n\n - travail de cr\u00e9ation et de composition\n \n\n - r\u00e9f\u00e9rences artistiques\nVolume espace 4\nPratiquer et approfondir  :\n \n\n-la d\u00e9couverte des notions\u00a0par le biais d'exp\u00e9rimentations et de r\u00e9alisations en 2D photo-ou de travaux dans l'espace\n \n\n-l'exploration de techniques\u00a0 en rapport \u00e9troit avec le sens\u00a0;\n \n\n-l'exploration de l'accrochage et la mise en espace\u00a0\n \n\n-la connaissance et l'utilisation du vocabulaire sp\u00e9cifique;\n \n\n-la d\u00e9couverte, la lecture et l'utilisation de r\u00e9f\u00e9rences artistiques;\n \n\n-le d\u00e9veloppement d' une dynamique de cr\u00e9ativit\u00e9, de questionnement, de d\u00e9bat, d'\u00e9change de points de vue.\nForme couleur mati\u00e8re 4\nNotions g\u00e9n\u00e9rales relatives aux formes/couleurs/mati\u00e8res et \u00e0 la composition.\n \n\nNotions se rapportant au dispositif plastique\n \n\nNotions se rapportant au sens de l'oeuvre, le travail de l'image et sur l'image.\n \n\nMise en relation avec les champs artistiques anciens et contemporains\n \n\nExercices comportant l'utilisation de techniques innovantes.\n \n\nVocabulaire sp\u00e9cifique aux arts plastiques.\nDessin d'observation et de cr\u00e9ation 5\n- composition\n \n\n - jeu des ombres et des lumi\u00e8res\n \n\n - travail des mati\u00e8res par diverses techniques\n \n\n - proportions\u00a0: justesse\n \n\n - gravure en vernis mou\n \n\n - production d'un travail suivi sur un th\u00e8me, \u00e9volution du th\u00e8me et du graphisme en coh\u00e9rence avec l'id\u00e9e d\u00e9velopp\u00e9e\n \n\n - travail d'imagination \u00e0 partir de diff\u00e9rents proc\u00e9d\u00e9s\nVolume espace 4\nMa\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique\u00a0\n \n\n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique pass\u00e9 et \u00e0 venir\u00a0\n \n\n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques (plastique / artistique / technique / p\u00e9dagogique)\nForme couleur mati\u00e8re 4\nMa\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique.\n \n\n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique pass\u00e9 et \u00e0 venir.\n \n\n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e."},
{"id": "FDIH0005-2", "name": "UE16 Disciplinaire pratique 2 (module 3), Repr\u00e9sentation codifi\u00e9e 3", "year": "2020-2021", "teachers": ["CAVALIER Nathalie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FDIH0005-2.html", "content": "Repr\u00e9sentation codifi\u00e9e\n \n\nContenus\u00a0:\n \n\n Les droites et plans projetants dans le di\u00e8dre\n \n\n \n\n\nLes sections par des plans projetants (et\u00a0quelconques) de solides divers\n \n\nLes m\u00e9canismes de vraie grandeur (rabattement et\n\n\nrotation)\n \n\nConception d'\u00e9pures et d'\u00e9nonc\u00e9s\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant:\n \n\n \n \n propose des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s en fonction du public auquel il s'adresse (conception &amp; production de mat\u00e9riels didactiques)\n \n\n \n \n est capable de r\u00e9soudre et concevoir des \u00e9nonc\u00e9s"},
{"id": "FDII0005-1", "name": "UE24 Disciplinaire pratique 3 (module 2) WORKSHOP", "year": "2020-2021", "teachers": ["Ribaucourt Brigitte", "Scarceriaux Danielle", "Lebrun Estelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FDII0005-1.html", "content": "Volume espace 6\nProduire un travail artistique et plastique, le mettre en espace et le promouvoir\nForme couleur mati\u00e8re 6\ndans le domaine de la cr\u00e9ation, le Workshop\n\n\n \u00b7 est centr\u00e9 sur la pratique artistique\n\n\n \u00b7 est ouvert sur l'ext\u00e9rieur et particuli\u00e8rement sur l'environnement culturel\n\n\n \u00b7 est men\u00e9 en \u00e9quipe pluridisciplinaire\n\n\n \u00b7 repose sur un projet artistique\n\n\n \u00b7 est id\u00e9alement men\u00e9 en partenariat avec un ou des intervenants \u00abprofessionnels \u00bb du secteur artistique et culturel\nVolume espace 6\nEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover\n\n\nD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement\nForme couleur mati\u00e8re 6\n5 d\u00e9velopper une expertise des contenus\n\n\n 4 rapport critique et autonome avec le\n\n\n savoir, oser innover\n \n\n \u00a0\n \n\n Acquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\n\n\n \u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique\n\n\n professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n\n\n -Mener \u00e0 son terme un projet artistique\n\n\n -Travailler en interdisciplinarit\u00e9\u00bf\n\n\n -Mettre en \u009cuvre des comp\u00e9tences techniques\n\n\n et artistiques\n\n\n - Proposer une production \u00ab professionnelle \u00bb\n\n\n - Mettre en espace son travail\n\n\n- Pr\u00e9senter son travail \u00e0 un public externe \u00e0 l'\u00e9cole"},
{"id": "FDIJ0005-1", "name": "UE26 Disciplinaire pratique 4, Atelier pluridisciplinaire 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["Ribaucourt Brigitte", "ROSSETTO Paola"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FDIJ0005-1.html", "content": "A la fois lieu de recherches et d'exp\u00e9rimentations plastiques et artistiques, de questionnement et d'engagement, l'atelier est pens\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 faire aboutir le projet personnel de l'\u00e9tudiant, parall\u00e8lement aux probl\u00e9matiques propos\u00e9es.\n \n\n En fonction des ann\u00e9es - Voyage\n \n\n \n \n Au travers de l'art contemporain \u00e9tablir le plus de liens  \n Voyager pour d\u00e9couvrir  \n Voyager pour alimenter sa pratique artistique et p\u00e9dagogique  \n d\u00e9velopper des comp\u00e9tences cr\u00e9atives (lieux inspirants)  \n garder des traces d'un voyage  \n cr\u00e9er un travail artistique PLURIDISCIPLINAIRE personnel et professionnel.\nComp\u00e9tences\u00a0:5 et 4\n \n\n Cr\u00e9er un travail artistique personnel et professionnel.\n \n\n \n \n vivre, s'impliquer dans une exp\u00e9rience plastique pluridisciplinaire;  \n confronter, rapprocher, associer diff\u00e9rents domaines du langage plastique, aborder l'expression plastique dans toutes ses possibilit\u00e9s;  \n \u00e9laborer un projet en autonomie et le mener \u00e0 terme  \n s'interroger sur sa d\u00e9marche, la mettre en relation avec les d\u00e9marches artistiques contemporaines, les champs culturels;  \n innover au del\u00e0 des sch\u00e9mas \u00e9tablis  \n ma\u00eetriser techniquement les moyens d'expression mis en oeuvre"},
{"id": "FDIK0005-1", "name": "UE28 Disciplinaire pratique 3 (module 3) WORKSHOP", "year": "2020-2021", "teachers": ["Chaput Corine", "Ribaucourt Brigitte", "WESEL Thierry"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FDIK0005-1.html", "content": "Atelier pluridisciplinaire 2\nAtelier pliridisciplinaire\n \n\n Histoire de l'art\n \n\n Infographie\nHistoire de l'art 5\nInt\u00e9gration de notions d'histoire de l'art dans la r\u00e9alisation du workshop.\n \n\n Mise en relation d'artistes d'hier et d'aujourd'hui avec une cr\u00e9ation personnelle\nInfographie 3\nMener \u00e0 son terme un projet artistique\n\n\n Travailler en interdisciplinarit\u00e9\n\n\n Mettre en\u00a0\u009cuvre des comp\u00e9tences techniques\u00a0et artistiques\n\n\n Proposer une production \u00ab professionnelle \u00bb\n\n\n Mettre en espace son travail\nAtelier pluridisciplinaire 2\nWorkshop\n\n\n-produire un travail artistique et plastique, le mettre en espace et le promouvoir\nInfographie 3\nNotion de typographie et composition texte/image. Correspondance entre affiche, carton invitation num\u00e9rique et version papier."},
{"id": "FDTH0005-1", "name": "UE14 Disciplinaire th\u00e9orique (module 3)", "year": "2020-2021", "teachers": ["LUNTUMBUEMUTEBA Toma", "Smette Bernard", "WATERSCHOOT Jo\u00eblle", "Gobin Anne-Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FDTH0005-1.html", "content": "Histoire de l'art 3\nOffrir un cadre chronologique permettant de prendre en compte les  ruptures  ou les  dialogues  que les \u009cuvres provoquent avec les mouvements artistiques du pass\u00e9 (seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, XXe si\u00e8cle) ou contemporains.  \n  \u00a0\n \n\n \n \n \u00a0D\u00e9veloppement de la capacit\u00e9 d'interpr\u00e9ter les \u009cuvres d'art ainsi que les images pour essayer de d\u00e9gager des significations, des plus ferm\u00e9es aux plus ouvertes, implicites ou po\u00e9tiques.  \n  \u00a0\n \n\n \n \n Appropriation des strat\u00e9gies de d\u00e9cryptage des \u009cuvres d'art en tant qu'elles sont le reflet des modes de vision construits en interaction avec la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9poque dont ils sont issus.  \n  \u00a0\n \n\n \n \n Approches des multiples aspects de l'oeuvre d'art (\u00e9clairages par un contexte, r\u00e9f\u00e9rences culturelles, codes de repr\u00e9sentation, motifs iconographiques et invention plastique, valeurs \u00e9thiques ou philosophiques).\nPhilosophie de l'art\nApproche de diff\u00e9rentes questions philosophiques qui rel\u00e8vent du domaine de l'art et du beau.\n \n\n Les supports \u00e0 ces questions seront\u00a0: des \u009cuvres d'art, des th\u00e9ories ou concepts de philosophes ou de th\u00e9oriciens de l'art, des textes qui rel\u00e8vent de la philosophie de l'art.\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 3\nR\u00e9visions sur l'orthographe, la syntaxe, le vocabulaire, la ponctuation.  \n Pratique de textes \u00e9crits de type descriptif et argumentatif (en particulier l'analyse d'\u009cuvres plastiques).  \n Exercices et jeux de vocabulaire (vocabulaire de la description et termes sp\u00e9cifiques \u00e0 la section AP).\nHistoire de l'art 3\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant sera capable\u00a0\u00a0:\u00a0\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n Identifier, situer dans le temps, mettre en relation les courants artistiques \u00e0 la base de la naissance de l'art \u00ab moderne \u00bb, du XXe si\u00e8cle et des mouvements contemporains.  \n  \u00a0\n \n\n \n \n D'utiliser un vocabulaire appropri\u00e9, sp\u00e9cifique et objectiv\u00e9 pour fonder la part d'objectivit\u00e9 dans l'\u00e9valuation de ses futurs \u00e9l\u00e8ves, et pouvoir la communiquer clairement.  \n  \u00a0\n \n\n \n \n D'identifier les grands principes qui sont op\u00e9ratoires dans le langage de l'image pour mieux comprendre \u00e0 la fois ce qu'est une image, ce que \u00ab\u00a0dit\u00a0\u00bb une image, et surtout  comment  elle le dit.\nPhilosophie de l'art\nAcqu\u00e9rir les outils critiques, argumentatifs, pour r\u00e9fl\u00e9chir sur l'Art.\n \n\n\u00c9tablir des parall\u00e8les entre \u009cuvres d'hier et pratiques contemporaines.\n \n\nCommuniquer au d\u00e9part d'une \u009cuvre d'art.\n \n\nSe r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 l'histoire de l'art pour affiner son argumentation.\n \n\nAdopter un recul r\u00e9flexif \u00e0 propos de sa propre production artistique. \n \n\nD\u00e9celer, rep\u00e9rer et analyser les r\u00e9f\u00e9rences implicites des \u009cuvres.\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 3\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n - structurer, formuler, orthographier, ponctuer correctement un texte (r\u00e9dig\u00e9 / dict\u00e9) ;\n \n\n - utiliser un vocabulaire vari\u00e9 et ad\u00e9quat (vocabulaire de la description) ;\n \n\n - analyser une image au moyen d'une argumentation pertinente et en utilisant ad\u00e9quatement le vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la section A.P."},
{"id": "FGRA0001-1", "name": "Fondamentaux du graphisme", "year": "2020-2021", "teachers": ["KLINKERT Jean-Marc", "Josquin Ang\u00e9lique", "GERARD Val\u00e9rie", "Boel Chantal", "DAMBERMONT Thierry"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FGRA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCharacter Design fondamental\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIllustration num\u00e9rique fondamental\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDesign vectoriel fondamental\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nMise en page fondamental\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "FONA0001-1", "name": "Fondamentaux 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["JACQUES JERRY", "Rochet B\u00e9n\u00e9dicte", "Coton Maxime"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FONA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCulture num\u00e9rique\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCulture visuelle\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCommunication et transm\u00e9dia\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "FONB0001-1", "name": "Fondamentaux 2, Accompagnement scientifique de projet", "year": "2020-2021", "teachers": ["COLLIGNON St\u00e9phane", "Houard Jacques", "JACQUES JERRY"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FONB0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "FRAA0001-1", "name": "Fran\u00e7ais 1, Fran\u00e7ais 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["Derydt Christel", "PIROTTE Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAA0001-1.html", "content": "Initiation \u00e0 la litt\u00e9rature enfantine\u00a0 \u00e0 partir d'albums de jeunesse. Exploitation des albums et m\u00e9thodologie de la lecture partag\u00e9e.  \n Dans la mesure du possible (crise sanitaire), exp\u00e9rimentation et analyse d'activit\u00e9s donn\u00e9es dans des classes maternelles.\nL'\u00e9tudiant sera capable de concevoir une s\u00e9quence de lecture partag\u00e9e.\n \n\nL'\u00e9tudiant sera capable de concevoir et tester dans des classes des activit\u00e9s pratiques \u00e0 partir des m\u00e9thodologies vues au cours (dans la mesure du possible en fonction des conditions sanitaires)."},
{"id": "FRAA0002-1", "name": "Fran\u00e7ais et didactique du fran\u00e7ais 1, Fran\u00e7ais et didactique du fran\u00e7ais 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["DIGREGORIO Luca"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAA0002-1.html", "content": "Tyopologie de textes  \n Approche th\u00e9orique et didactique de la compr\u00e9hension en lecture  \n Didactique sp\u00e9cifique li\u00e9e \u00e0 la lecture de textes narratifs (m\u00e9thodologie du cercle de lecture, sch\u00e9matisation du r\u00e9cit et genres litt\u00e9raires, approche de la litt\u00e9rature de jeunesse)  \n Lecture et analyse d'oeuvres de litt\u00e9rature de jeunesse - travaux divers\nL'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:  \n proposer des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s en fonction du public auquel il s'adresse  \n construire une mati\u00e8re-enseignant compl\u00e8te, structur\u00e9e, en fonction de l'apprentissage cibl\u00e9"},
{"id": "FRAA0003-1", "name": "Fran\u00e7ais 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["DIGREGORIO Luca"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAA0003-1.html", "content": "1) Apprentissage initial de la lecture et de l'\u00e9criture\n \n\n\u00a0 \u00a0 Questions de m\u00e9thodes\n \n\n2) M\u00e9thodologies de la lecture (genres litt\u00e9raires et/ou types de textes et/ou strat\u00e9gies de lecture et/ou cercle de lecture)\n \n\n3) Pr\u00e9paration au TFE"},
{"id": "FRAB0001-1", "name": "Fran\u00e7ais 2, Fran\u00e7ais 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["Derydt Christel", "PIROTTE Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAB0001-1.html", "content": "El\u00e9ments de psycholinguistique (d\u00e9veloppement du langage de l'enfant).  \n Initiation \u00e0 la litt\u00e9rature enfantine\u00a0: activit\u00e9s autour du conte et de la parodie et outils d'analyse  \n D\u00e9veloppement de la conscience phonologique\nL'\u00e9tudiant sera capable d'analyser des oeuvres de litt\u00e9rature enfantine.\n \n\nL'\u00e9tudiant sera capable d'utiliser des \u00e9l\u00e9ments de psycholinguistique pour analyser le langage des enfants."},
{"id": "FRAB0002-1", "name": "Fran\u00e7ais et didactique du fran\u00e7ais (module 2)", "year": "2020-2021", "teachers": ["DIGREGORIO Luca"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAB0002-1.html", "content": "M\u00e9thodologie de l'enseignement du vocabulaire\n \n\n Didactique sp\u00e9cifique li\u00e9e \u00e0 la lecture de textes po\u00e9tiques, informatifs, argumentatifs\n \n\n Mise en pratique de la m\u00e9thodologie du cercle de lecture: construction, test et \u00e9valuation d'une situation d'apprentissage\n \n\n Approche th\u00e9orique et mise en pratique de la didactique des le\u00e7ons langagi\u00e8res (orthographe): construction, test et \u00e9valuation d'une situation d'apprentissage\nL'\u00e9tudiant sera capable de:  \n proposer des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s en fonction du public auquel il s'adresse  \n planifier le travail avec les membres de son groupe et assumer les t\u00e2ches qui lui sont imparties  \n construire une mati\u00e8re enseignant compl\u00e8te, structur\u00e9e, en coh\u00e9rence avec l'apprentissage cibl\u00e9  \n r\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ  \n porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9gule ses dispositifs en cons\u00e9quence  \n reproduire, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ. L'\u00e9tudiant con\u00e7oit des dispositifs didactiques porteurs de sens, mettant en \u009cuvre les m\u00e9thodologies pr\u00e9conis\u00e9es (tout en les adaptant au contexte) et d\u00e9veloppant des apprentissages chez les enfants. Pour ce faire, l'\u00e9tudiant choisit ses points de d\u00e9part, sa progression, ses documents, ses exercices... en ad\u00e9quation avec le but poursuivi."},
{"id": "FRAB0003-1", "name": "Fran\u00e7ais 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["DIGREGORIO Luca"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAB0003-1.html", "content": "Didactique de la lecture et de l'\u00e9criture \u00e0 l'EP\n \n\n M\u00e9thodologie de l'enseignement du vocabulaire\n \n\nDidactique sp\u00e9cifique li\u00e9e \u00e0 la lecture de textes po\u00e9tiques, informatifs, argumentatifs\n \n\nApproche th\u00e9orique et mise en pratique de la didactique des le\u00e7ons langagi\u00e8res (orthographe): construction, test et \u00e9valuation d'une situation d'apprentissage"},
{"id": "FRAC0001-1", "name": "Fran\u00e7ais 3, Fran\u00e7ais 3", "year": "2020-2021", "teachers": ["PIROTTE Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAC0001-1.html", "content": "- Typologie de textes \n\n \n\n\n - Conscience phonologique, d\u00e9couverte du principe alphab\u00e9tique et des correspondances grapho-phon\u00e9miques \n\n \n\n\n - Entr\u00e9e dans l'\u00e9crit \u00e0 l'\u00e9cole maternelle\n- L'\u00e9tudiant sera capable de mener une activit\u00e9 d'exploitation d'album, et de mettre en place diff\u00e9rentes activit\u00e9s de d\u00e9veloppement de la conscience phonologique;\n \n\n- L'\u00e9tudiant sera capable de mener des activit\u00e9s de lecture-\u00e9criture avec des enfants de maternelle"},
{"id": "FRAC0002-1", "name": "Fran\u00e7ais et didactique du fran\u00e7ais (module 3), Fran\u00e7ais et didactique du fran\u00e7ais (module 3)", "year": "2020-2021", "teachers": ["Derydt Christel", "SCHAMMO Joelle", "PIRARD G\u00e9raldine", "FERAUX Christelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAC0002-1.html", "content": "Didactique de l'\u00e9criture  \n M\u00e9thodologie du chantier d'\u00e9criture  \n M\u00e9thodologie des le\u00e7ons langagi\u00e8re (orthographe, syntaxe, conjugaison, grammaire,...)  \n Didactique de l'enseignement de l'oral  \n Approche th\u00e9orique de l'apprentissage initial de la lecture\nL'\u00e9tudiant construit une mati\u00e8re-enseignant compl\u00e8te, structur\u00e9e, en coh\u00e9rence avec l'apprentissage cibl\u00e9.  \n L'\u00e9tudiant r\u00e9dige des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 \u00e0 le HEAJ.  \n L'\u00e9tudiant est capable de reproduire, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ. L'\u00e9tudiant con\u00e7oit des dispositifs didactiques porteurs de sens, mettant en oeuvre les m\u00e9thodologies pr\u00e9conis\u00e9es (tout en les adaptant au contexte) et d\u00e9veloppant des apprentissages chez les enfants. Pour ce faire, l'\u00e9tudiant choisit ses points de d\u00e9part, sa progression, ses documents, ses exercices,...en ad\u00e9quation avec le but poursuivi.  \n Cr\u00e9ation d'un spectacle pour enfants interdisciplinaire."},
{"id": "FRAD0001-1", "name": "Fran\u00e7ais 4, Fran\u00e7ais 4", "year": "2020-2021", "teachers": ["PIROTTE Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAD0001-1.html", "content": "- D\u00e9veloppement du langage oral \u00e0 l'\u00e9cole maternelle (ateliers de langage, enseignement de la conjugaison, de la syntaxe et du vocabulaire); \n\n \n\n \n - D\u00e9veloppement de la narration orale (techniques de contage, verbalisation \u00e0 partir d'images, etc.)\n-L'\u00e9tudiant sera capable de cr\u00e9er et exploiter des supports iconiques d\u00e9veloppant les comp\u00e9tences narratives chronologiques et expressives;\n \n\n- L'\u00e9tudiant sera capable de mettre en place des activit\u00e9s de d\u00e9veloppement du langage oral des enfants."},
{"id": "FRAE0001-1", "name": "Fran\u00e7ais 5, Fran\u00e7ais 5", "year": "2020-2021", "teachers": ["PIROTTE Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAE0001-1.html", "content": "- Le d\u00e9veloppement du langage oral chez l'enfant de premi\u00e8re maternelle (outils et supports)\n \n\n- L'exploitation de mat\u00e9riel, de jeux et d'ateliers\n \n\n- Les interactions adulte/enfants verbales et non verbales\n \n\n - L'\u00e9valuation et la diff\u00e9renciation.\n- L'\u00e9tudiant sera capable de mettre en place des activit\u00e9s de d\u00e9veloppement du langage chez l'enfant de premi\u00e8re maternelle et de d'utiliser des supports permettant la prise de parole ;\n \n\n- L'\u00e9tudiant sera capable de proposer un \u00e9tayage ad\u00e9quat au langage de l'enfant et de s'adapter au niveau de chacun."},
{"id": "FRAN0001-1", "name": "Pratique professionnelle de la langue fran\u00e7aise 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["GRIBOMONT Marie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAN0001-1.html", "content": "R\u00e9visions grammaticales\n \n\n R\u00e8gles de la correspondance professionnelle\n \n\n Bases de la compr\u00e9hension et de la production de textes structur\u00e9s\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 1\nR\u00e9visions grammaticales, orthographe d'usage, vocabulaire, style.\nCorrespondance et textes professionnels\nCorrespondance professionnelle\u00a0: th\u00e9matiques vari\u00e9es\n \n\n Compr\u00e9hension et production de textes complexes\nEcrire sans fautes\n \n\n Pouvoir corriger la production \u00e9crite d'autrui\n \n\n R\u00e9diger correctement un courrier ou un courriel professionnel\n \n\n Comprendre un texte, en identifier les id\u00e9es principales et la structure.\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 1\nEcrire sans fautes\n\n\nPouvoir corriger la production \u00e9crite d'autrui \n\n\nPouvoir mener une r\u00e9flexion sur la langue\nCorrespondance et textes professionnels\nR\u00e9diger correctement un courrier ou un courriel professionnel\n \n\n Comprendre un texte, en identifier les id\u00e9es principales et la structure."},
{"id": "FRAN0001-2", "name": "Pratique professionnelle de la langue fran\u00e7aise 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["GRIBOMONT Marie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAN0001-2.html", "content": "Correspondance et textes professionnels\nCorrespondance professionnelle\u00a0: th\u00e9matiques vari\u00e9es\n \n\n Compr\u00e9hension et production de textes complexes\nCorrespondance et textes professionnels\nR\u00e9diger correctement un courrier ou un courriel professionnel\n \n\n Comprendre un texte, en identifier les id\u00e9es principales et la structure."},
{"id": "FRAN0004-1", "name": "Pratique professionnelle de la langue fran\u00e7aise 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["GR\u00c9GOIRE Lisette", "GRIBOMONT Marie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAN0004-1.html", "content": "R\u00e9visions grammaticales\n\n\nCorrespondance professionnelle\u00a0: th\u00e9matiques vari\u00e9es\n\n\nCompr\u00e9hension et de la production de textes complexes\n\n\nM\u00e9thode du travail scientifique\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise\nR\u00e9visions grammaticales, orthographe d'usage, vocabulaire, style (approfondis).\nCorrespondance et textes professionnels 1\nEcriture: la correspondance commerciales et les litiges, le curriculum vitae et la lettre de motivation\u00a0; la synth\u00e8se, l'argumentation, le compte rendu et le proc\u00e8s-verbal.  \n Vocabulaire\u00a0: culture g\u00e9n\u00e9rale et professionnelle.\nS\u00e9minaire TFE\nM\u00e9thode du travail scientifique\nEcrire sans fautes\n\n\nPouvoir corriger la production \u00e9crite d'autrui\n\n\nR\u00e9diger correctement un courrier ou un courriel professionnel d\u00e9licat\n\n\nComprendre un texte complexe, en identifier les id\u00e9es principales et la structure, en produire une forme plus courte et plus claire.\n\n\nPoser et traiter une question scientifique en vue de construire une question de TFE valide.\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise\nEcrire sans fautes\n \n\n Pouvoir corriger la production \u00e9crite d'autrui\n \n\n Pouvoir mener une r\u00e9flexion sur la langue\nCorrespondance et textes professionnels 1\nR\u00e9diger toute correspondance commerciale, le CV, la lettre de motivation  \n rep\u00e9rer l'argumentation d'un texte,  \n argumenter de mani\u00e8re structur\u00e9e,  \n r\u00e9diger une synth\u00e8se \u00e0 partir de plusieurs documents,  \n r\u00e9diger le proc\u00e8s-verbal d'une r\u00e9union,  \n exposer des mati\u00e8res complexes avec clart\u00e9, utiliser un vocabulaire vari\u00e9 et ad\u00e9quat.\nS\u00e9minaire TFE\nPoser et traiter une question scientifique en vue de construire une question de TFE valide."},
{"id": "FRAN0004-2", "name": "Pratique professionnelle de la langue fran\u00e7aise 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["GR\u00c9GOIRE Lisette", "GRIBOMONT Marie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAN0004-2.html", "content": "Ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise\nR\u00e9visions grammaticales, orthographe d'usage, vocabulaire, style (approfondis).\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise\nEcrire sans fautes\n \n\n Pouvoir corriger la production \u00e9crite d'autrui\n \n\n Pouvoir mener une r\u00e9flexion sur la langue"},
{"id": "FRAN0005-1", "name": "Pratique professionnelle de la langue fran\u00e7aise 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["GRIBOMONT Marie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAN0005-1.html", "content": "R\u00e9visions grammaticales\n\n\n Correspondance professionnelle\u00a0: th\u00e9matiques vari\u00e9es\n\n\n Compr\u00e9hension et production de textes complexes\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 2\nR\u00e9visions grammaticales, orthographe d'usage, vocabulaire, style (suite).\nCorrespondance et textes professionnels 2\nCorrespondance professionnelle\u00a0: th\u00e9matiques vari\u00e9es\n\n\n Compr\u00e9hension et production de textes complexes\nPouvoir corriger la production \u00e9crite d'autrui\n\n\n R\u00e9diger correctement un courrier ou un courriel professionnel d\u00e9licat\n\n\n Comprendre un texte complexe, en identifier les id\u00e9es principales et la structure, en produire une forme plus courte et plus claire.\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 2\nEcrire sans fautes\n\n\nPouvoir corriger la production \u00e9crite d'autrui \n\n\nPourvoir mener une r\u00e9flexion sur la langue\nCorrespondance et textes professionnels 2\nR\u00e9diger correctement un courrier ou un courriel professionnel d\u00e9licat\n\n\n Comprendre un texte complexe, en identifier les id\u00e9es principales et la structure, en produire une forme plus courte et plus claire."},
{"id": "FRAN0006-1", "name": "Pratique professionnelle de la langue fran\u00e7aise 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["GRIBOMONT Marie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAN0006-1.html", "content": "Structure d'un expos\u00e9 oral\n\n\n M\u00e9thodes de transmission orale\n \n\n Correspondance professionnelle\u00a0: th\u00e9matiques vari\u00e9es\n\n\n Compr\u00e9hension et production de textes complexes\n \n\n M\u00e9thode de recherche et de r\u00e9daction en vue du TFE\nExpression orale\nBases d'orthophonie et de diction\n \n\n Structure d'une intervention orale\n \n\n M\u00e9thodes de captation d'un auditoire\nCorrespondance et textes professionnels 2\nSynth\u00e8se  \n Argumentation  \n Vocabulaire\u00a0: culture g\u00e9n\u00e9rale et professionnelle\nM\u00e9thodologie du TFE\nRecherche et critique documentaires\n \n\n Bibliographie\nR\u00e9diger correctement un courrier ou un courriel professionnel d\u00e9licat\n\n\n Comprendre un texte complexe, en identifier les id\u00e9es principales et la structure, en produire une forme plus courte et plus claire.\n \n\n Appliquer des m\u00e9thodes scientifiques, r\u00e9diger dans un style scientifique, pratiquer la recherche documentaire et composer une bibliographie.\nExpression orale\nPr\u00e9senter un expos\u00e9 bien structur\u00e9 et agr\u00e9able\nCorrespondance et textes professionnels 2\nrep\u00e9rer l'argumentation d'un texte;  \n argumenter de mani\u00e8re structur\u00e9e;  \n r\u00e9diger une synth\u00e8se \u00e0 partir de plusieurs documents;  \n exposer une mati\u00e8re complexe avec clart\u00e9;  \n utiliser un vocabulaire vari\u00e9 et ad\u00e9quat.\nM\u00e9thodologie du TFE\nPratiquer une recherche de mani\u00e8re rigoureuse et la pr\u00e9senter selon les normes scientifiques\n \n\n Appliquer les r\u00e8gles de r\u00e9daction et de pr\u00e9sentation d'un travail scientifique"},
{"id": "FRAN0012-1", "name": "Fran\u00e7ais 2, Fran\u00e7ais 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["GR\u00c9GOIRE Lisette", "GRIBOMONT Marie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAN0012-1.html", "content": "Lecture et \u00e9criture (le plan, le r\u00e9sum\u00e9, la prise de notes).  \n Rappels de grammaire et d'orthographe  \n Culture g\u00e9n\u00e9rale: compr\u00e9hension de l'actualit\u00e9 politique, \u00e9conomique, sociale.\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant.e doit \u00eatre capable de/d'\n \n\n \n \n comprendre tout message \u00e9crit;  \n identifier les id\u00e9es d'un texte et leurs relations;  \n \u00e9crire sans fautes, de mani\u00e8re compr\u00e9hensible, en \u00e9vitant les tournures de l'oral."},
{"id": "FRAN0013-1", "name": "Fran\u00e7ais 1, Fran\u00e7ais 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["GENET Maud", "GR\u00c9GOIRE Lisette"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAN0013-1.html", "content": "Grammaire\u00a0: r\u00e9visions ponctuelles selon les besoins\u00a0; liens logiques.  \n Vocabulaire de la sp\u00e9cialit\u00e9.  \n Correspondance\u00a0: probl\u00e8mes et litiges, n\u00e9gociations diverses, lettre de motivation, curriculum vitae.  \n Techniques de l'expos\u00e9 oral\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n\n \n \n r\u00e9diger, dans un style professionnel, toute correspondance ;  \n argumenter de mani\u00e8re structur\u00e9e \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit (en situation de litige notamment);  \n parler clairement en public dans un fran\u00e7ais correct;  \n adapter sa diction aux circonstances."},
{"id": "FRAN0014-1", "name": "Fran\u00e7ais 2, Fran\u00e7ais 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["GR\u00c9GOIRE Lisette"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAN0014-1.html", "content": "Lecture et \u00e9criture: synth\u00e8se d'articles; prise de notes.  \n Argumentation.  \n Techniques de l'expos\u00e9 oral.\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n\n \n \n rep\u00e9rer l'argumentation d'un texte;  \n argumenter de mani\u00e8re structur\u00e9e;  \n r\u00e9diger une synth\u00e8se \u00e0 partir de plusieurs documents;  \n pr\u00e9senter une synth\u00e8se d'opinions divergentes\u00a0;  \n exposer des mati\u00e8res complexes avec clart\u00e9\u00a0;  \n parler clairement en public dans un fran\u00e7ais correct;  \n adapter sa diction aux circonstances.  \n ma\u00eetriser les normes de la r\u00e9f\u00e9rence bibliographique et mener \u00e0 bien une recherche documentaire."},
{"id": "GAMA0001-1", "name": "Game Animation", "year": "2020-2021", "teachers": ["Fargier Christopher", "BALLEZ Micha\u00ebl", "DELBECQUE Guillaume", "GRIGORAKIS Michel"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/GAMA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "GAPR0001-1", "name": "Game Programming", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEFROYENNES Michael", "Gayraud Thibaud", "Storm C\u00e9dric", "Sana Thibaut", "ERNAELSTEN Rapha\u00ebl", "Gysen Julien", "LIERA Thomas", "SAUER Franck", "DAMOISEAUX Gilles", "LHERMITE Olivier"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/GAPR0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nGame development basics\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nGame development advanced\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "GEAN0001-1", "name": "Gestion et animation", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUBRU G\u00e9rard", "CAVALIER Nathalie", "LIBON Emmanuelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/GEAN0001-1.html", "content": "AA1\u00a0: Dynamique de groupe et leadership \n\n \n\n \n \n D\u00e9velopper l'estime de soi chez l'enfant  \n Utiliser des outils de gestion d\u00e9mocratique et de responsabilisation  \n Animer et g\u00e9rer un groupe\u00a0: \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute et se faire entendre  \n G\u00e9rer et r\u00e9soudre des conflits\u00a0: situations concr\u00e8tes  \n  \n AA2\u00a0: Projet sur l'expression \n\n \n\n \n \n G\u00e9rer la classe gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9ducation musicale  \n Cr\u00e9er un objet d'expression  \n D\u00e9velopper la prise de parole devant un groupe\nDynamique de groupe et leadership\nAA1\u00a0: Dynamique de groupe et leadership \n\n \n\n \n \n D\u00e9velopper l'estime de soi chez l'enfant  \n Utiliser des outils de gestion d\u00e9mocratique et de responsabilisation  \n Animer et g\u00e9rer un groupe\u00a0: \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute et se faire entendre  \n G\u00e9rer et r\u00e9soudre des conflits\u00a0: situations concr\u00e8tes\nProjet sur l'expression\nAA2\u00a0: Projet sur l'expression \n\n \n\n \n \n G\u00e9rer la classe gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9ducation musicale  \n Cr\u00e9er un objet d'expression  \n D\u00e9velopper la prise de parole devant un groupe\nCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession  \n \n  - S'exprimer oralement dans diverses situations contextualis\u00e9es (jeux de r\u00f4le, lecture, conte, expos\u00e9 d'une recherche, activit\u00e9 men\u00e9e avec des enfants...), film\u00e9es ou non\n \n\n - Analyser les prestations, \u00e9ventuellement sur base des documents film\u00e9s, \u00e0 l'aide de crit\u00e8res \u00e9tablis\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n \n Cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences communes, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9  \n \n  - Imaginer et cr\u00e9er des activit\u00e9s d'accueil et des outils de gestion de classe stimulants, structurants et s\u00e9curisants qui participent \u00e0 l'installation d'un climat de confiance favorable aux apprentissages\n \n\n - Identifier, ma\u00eetriser et utiliser diff\u00e9rents outils qui rel\u00e8vent d'une gestion de classe participative\n \n\n - Planifier et organiser la mise en \u009cuvre de ces outils, dans sa classe de stage\nDynamique de groupe et leadership\n\nProjet sur l'expression\n"},
{"id": "GEAN0002-2", "name": "Gestion et animation", "year": "2020-2021", "teachers": ["Derydt Christel", "SCHAMMO Joelle", "PIRARD G\u00e9raldine", "DUBRU G\u00e9rard", "CAVALIER Nathalie", "NICOLAS Sandrine", "LEFEVRE Fabien"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/GEAN0002-2.html", "content": "Projet sur l'expression\nMettre en oeuvre les techniques et outils d'expressivit\u00e9 vus lors du s\u00e9minaire.\n \n\nSe responsabiliser au sein d'un travail en \u00e9quipe pour oeuvrer sur une t\u00e2che commune.\n \n\nVivre un projet.\nPosture vocale de l'enseignant\nD\u00e9couvrir l'appareil phonatoire  \n D\u00e9couvrir sa propre voix  \n D\u00e9couvrir la voix de l'enseignant en tant qu'outil de travail  \n Exercer les rem\u00e9diations vocales propos\u00e9es  \n D\u00e9couvrir et utiliser les outils vocaux permettant de porter et poser sa voix. Construire sa voix d'enseignant  \n Jeux vocaux divers\nOutils de gestion de groupes et de gestion de conflits\nFavoriser l'estime de soi  \n G\u00e9rer les conflits  \n Concevoir et appliquer des outils de gestion de classe (jeux de r\u00f4les)\nLe jeu comme outil de gestion\nJeux d'accueil\n \n\n Jeux collaboratifs\n \n\n Mise en place lors du s\u00e9jour \u00e0 la Marlagne\n \n\n (voir site\u00a0: Universit\u00e9 de la Paix)\nProjet sur l'expression\nAnalyser un album jeunesse\n \n\nD\u00e9gager le message implicite pour le restituer aupr\u00e8s d'un public d'enfants en employant diff\u00e9rentes techniques d''expression (\u00e9crite, orale, musicale, corporelle, artistique).\u00a0\n \n\nCes \u00e9l\u00e9ments seront transmis lors d'un spectacle pour enfants orchestr\u00e9 par les \u00e9tudiants.\nPosture vocale de l'enseignant\nL'\u00e9tudiant sera capable d'adapter sa voix aux situations sp\u00e9cifiques au m\u00e9tier d'enseignant et \u00e0 son public.\nOutils de gestion de groupes et de gestion de conflits\nG\u00e9rer une classe de mani\u00e8re d\u00e9mocratique  \n Utiliser les outils propos\u00e9s lors du s\u00e9minaire pendant leurs semaines de stage.  \n G\u00e9rer les conflits de mani\u00e8re d\u00e9mocratique et responsabilisante\nLe jeu comme outil de gestion\nMettre en place des techniques bas\u00e9es sur le jeu pour la gestion d'une classe\n \n\n Concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester , les \u00e9valuer et les r\u00e9guler."},
{"id": "GLDE0001-1", "name": "Global Design", "year": "2020-2021", "teachers": ["Henquin Aur\u00e9lie", "LAMY Vinciane", "Mahy Carine", "Dawlat Maria", "DeKEMMETER Philippe", "DELSAUX Fr\u00e9d\u00e9ric", "DURDU Nicolas", "STUDER Raymond"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/GLDE0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIdentit\u00e9 visuelle 2\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nConception de projet 2\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nMise en page et typographie\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nPhotographie 2\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIllustration num\u00e9rique 2\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIllustration mix-m\u00e9dias 2\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nEdition 2\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nLayout 2\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "GRCO0001-1", "name": "Graphisme et communication", "year": "2020-2021", "teachers": ["Vercouter Colette", "KLINKERT Jean-Marc", "VILLERS Fran\u00e7ois"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/GRCO0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible  ici\nLayout\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCommunication visuelle\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "GTAN0001-1", "name": "Game Technical Animation", "year": "2020-2021", "teachers": ["Eippers J\u00e9r\u00f4me", "MELARD Fran\u00e7ois-Xavier", "ERNAELSTEN Rapha\u00ebl", "Sana Thibaut", "DAMOISEAUX Gilles"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/GTAN0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCharacter techniques\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nRigging Advanced\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nSpecial Effects\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIntegration\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "HART0001-1", "name": "Histoire de l'art", "year": "2020-2021", "teachers": ["COLLIGNON St\u00e9phane", "WESEL Thierry"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/HART0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nHistoire de l'art 1\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nHistoire de l'art 2\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "IDEN0003-1", "name": "Construction de l'identit\u00e9 professionnelle", "year": "2020-2021", "teachers": ["HAESEBROUCK Marie-No\u00eblle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/IDEN0003-1.html", "content": "///\nElaboration du projet professionnel\nLe concept d'identit\u00e9, d'identit\u00e9 professionnelle  \n De ses valeurs personnelles aux valeurs de l'\u00e9cole.  \n Les comp\u00e9tences du profil g\u00e9n\u00e9rique de l'enseignant-e\nIdentit\u00e9 enseignante, d\u00e9ontologie et dossier de l'enseignant\nLe concept d'identit\u00e9, d'identit\u00e9 professionnelle  \n De ses valeurs personnelles aux valeurs de l'\u00e9cole.  \n Evolution des finalit\u00e9s et des programmes de l'\u00e9cole primaire\u00a0: de l1922 au Pacte d'excellence.  \n Les prescrits l\u00e9gaux\u00a0: d\u00e9crets relatifs \u00e0 l'\u00e9cole dont le pacte d'excellence, le code de l'enseignement, la neutralit\u00e9, les devoirs \u00e0 domicile, etc.  \n Les comp\u00e9tences du profil g\u00e9n\u00e9rique de l'enseignant-e  \n Les relations famille/\u00e9cole  \n D\u00e9ontologie/\u00e9thique\n///\nElaboration du projet professionnel\nSe conna\u00eetre vraiment en tant que personne  \n Faire \u00e9voluer sa repr\u00e9sentation du m\u00e9tier  \n Etablir des liens avec son m\u00e9tier et ses comp\u00e9tences d'institutrice (teur) maternelle  \n Pratiquer l'analyse r\u00e9flexive  \n Construire de nouvelles repr\u00e9sentations mentales par rapport \u00e0 la profession  \n Se projeter dans la profession d'enseignant primaire\nIdentit\u00e9 enseignante, d\u00e9ontologie et dossier de l'enseignant\nSe conna\u00eetre vraiment en tant que personne  \n Faire \u00e9voluer sa repr\u00e9sentation du m\u00e9tier  \n Etablir des liens avec son m\u00e9tier et ses comp\u00e9tences d'institutrice (teur) maternelle  \n Pratiquer l'analyse r\u00e9flexive  \n Construire de nouvelles repr\u00e9sentations mentales par rapport \u00e0 la profession.  \n Etre conscient-e de ses \u00a0propres valeurs, des valeurs multiples qui traversent l'\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques sociaux et \u00e9thiques.  \n S'approprier des outils de r\u00e9f\u00e9rence professionnels."},
{"id": "INFA0001-1", "name": "Informatique 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["Schmouker Cl\u00e9ment", "Dubois Caroline", "Horemans S\u00e9bastien", "MARCHAL Paul", "DEMUELENAERE Emmanuel", "Delfosse Christian", "Collienne Alexandre"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nMath\u00e9matique, logique et calcul binaire\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIntroduction \u00e0 la programmation\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nHtml/Css\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nLaboratoire programmation\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "INFB0001-1", "name": "Informatique 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["Delfosse Christian", "BODIN Morel", "Horemans S\u00e9bastien", "Collienne Alexandre"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFB0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nSyst\u00e8mes des ordinateurs et r\u00e9seaux\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nLaboratoire web\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "INFO0001-1", "name": "Ma\u00eetriser les outils informatiques, Informatique de gestion", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUBOIS Yves"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFO0001-1.html", "content": "D\u00e9couverte des principes et concepts informatiques, utilisation d'un syst\u00e8me d'exploitation via l'interface graphique et en ligne de commande, etc\n \n\n Familiarisation avec les \u00e9quipements informatiques de la HEAJ. E.a: Acc\u00e8s serveur, boite mail via PC ou Smartphone. Plus largement, r\u00e9flexion et mise en pratique de l'utilisation efficace d'un ordinateur.\n \n\n Optimisation des recherches web (utilisation du moteur google).\n \n\n Tableur Excel\u00a0: Introduction, fonctions de base et fonctions avanc\u00e9es.\n \n\n \n \n Interpr\u00e9tation de probl\u00e8mes et choix des outils propos\u00e9s par Excel dans une mise en situation  \n Lecture de tableau  \n Mise en forme de cellules, de lignes, de colonnes  \n Ma\u00eetrise des adresses\u00a0relatives et absolues (pr\u00e9sentation des r\u00e9f\u00e9rences mixtes)  \n Calculs utilisant les 6 op\u00e9rateurs math\u00e9matiques  \n Utilisation de fonctions simples  \n Utilisation de fonctions logiques \u00e0 conditions simples  \n Interpr\u00e9tation de probl\u00e8mes et choix des outils propos\u00e9s par Excel face \u00e0\u00a0une mise en situation  \n Recherches verticales et horizontales\nA l'issue de ce cours l'\u00e9tudiant sera capable\u00a0:\n \n\n \n \n de comprendre les concepts mis en oeuvre en informatique  \n d'organiser et d'automatiser une partie de ses t\u00e2ches  \n d'effectuer des recherches pertinentes et efficaces sur internet  \n d'utiliser entre 20 et 30 fonctions d'Excel afin de mod\u00e9liser une situation r\u00e9elle (r\u00e9aliste).  \n de poursuivre l'appentissage du logiciel en autonomie en fonction de ses besoins futurs."},
{"id": "INFO0002-1", "name": "Technologie de la communication", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUBOIS Yves", "PIERARD Nathalie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFO0002-1.html", "content": "Technologie de l'internet\nSites Web \n\n \n\n \n \n Analyse de la structure de sites web  \n Cycle de vie d'un site  \n Apprentissage de logiciels sp\u00e9cialis\u00e9s  \n Cr\u00e9ation des premi\u00e8res pages et insertion d'\u00e9l\u00e9ments de diff\u00e9rents types  \n  \n R\u00e9seaux sociaux \n\n \n\n \n \n Aspects professionnels de certains d'entre eux  \n Adaptation du message et du langage  \n Cr\u00e9ation d'une page  \n Fid\u00e9lisation\nPr\u00e9sentations et publications assist\u00e9es par ordinateur\nPowerpoint\u00a0 :\n \n \n \n\n \n \n retoucher des images (ins\u00e9rer une image, couleur, dimension, position, recadrer l'image, encadrer et am\u00e9liorer, effets artistiques, orientation, multiplier les images)  \n ajouter des graphiques anim\u00e9s (objet smartart, d\u00e9grouper et animer, ins\u00e9rer graphique, animations s\u00e9quenc\u00e9es...)  \n int\u00e9grer des s\u00e9quences vid\u00e9o (ins\u00e9rer vid\u00e9o, conserver un extrait, rogner, correction des couleurs, ajouter un rep\u00e8re, pr\u00e9parer une l\u00e9gende, activer le d\u00e9clencheur),  \n Diaporama personnel \u00e0 pr\u00e9parer, pr\u00e9sentation orale en vue du TFE  \n  \n Publisher\u00a0:  \n\n \n \n \n\n \n \n Cr\u00e9er une composition vierge  \n Changer le mod\u00e8le d'une composition  \n Cr\u00e9er un mod\u00e8le personnel (Jeux de couleurs et jeux de polices,\u00a0 page ma\u00eetre, en-t\u00eate et/ou un pied de page, filigrane, zone de texte, mise en valeur des caract\u00e8res et mise en forme des paragraphes, styles, forme)  \n Blocs de construction  \n Liens hypertextes et incorporation d'objets  \n Gestion des objets\u00a0: tableau, images...  \n Fusion et publipostage\u00a0: cr\u00e9er un mailing  \n Exporter une composition  \n Compresser une composition...\nTechnologie de l'internet\nL'\u00e9tudiant sera capable\n \n\n \n \n de comprendre le cycle de vie d'un projet web  \n de concevoir et de cr\u00e9er un site web statique et dynamique (utilisation d'un outil de d\u00e9veloppement de site web)\nPr\u00e9sentations et publications assist\u00e9es par ordinateur\nAcquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Retoucher des images dans Powerpoint et int\u00e9grer des s\u00e9quences vid\u00e9o  \n Pr\u00e9senter oralement son propre diaporama (pr\u00e9paration pour le TFE)  \n Cr\u00e9er sa propre composition \u00e0 l'aide de Publisher et composer une brochure contenant des blocs"},
{"id": "INFO0010-1", "name": "Comprendre et utiliser les outils informatiques et statistiques 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["OVERDEPUT Virginie", "DUBOIS Yves", "Scharff Beno\u00eet", "PIERARD Nathalie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFO0010-1.html", "content": "Informatique de gestion 2\nInformatique - Le tableur: Introduction et fonctions de base\n \n \n \n\n \n \n Interpr\u00e9tation de probl\u00e8mes et choix des outils propos\u00e9s par Excel dans une mise en situation  \n Lecture de tableau  \n Mise en forme de cellules, de lignes, de colonnes\n \n\nMa\u00eetrise des adresses relatives et absolues au minimum (pr\u00e9sentation des r\u00e9f\u00e9rences mixtes)  \n Calculs utilisant les 6 op\u00e9rateurs math\u00e9matiques  \n Utilisation de fonctions simples (Min, max, moyenne, somme,... et d'autres)  \n Utilisation de fonctions logiques \u00e0 conditions simples / int\u00e9gration des conditions multiples simultan\u00e9es ou alternatives  \n utilisation de fonctions de recherches par intervalles  \n La cr\u00e9ation de graphiques simples  \n Interpr\u00e9tation de probl\u00e8mes et choix des outils propos\u00e9s par Excel face \u00e0\u00a0une mise en situation\nStatistique 2\nStatistique inf\u00e9rentielle \n\n \n\n\n Combinatoire \u00a0: notions de base relatives aux d\u00e9nombrements (combinatoire\u00a0: arrangements combinaisons) et aux probabilit\u00e9s (formule de Laplace, probabilit\u00e9 conditionnelle).\n \n\nNotion de  variable al\u00e9atoire \u00a0: Esp\u00e9rance, Variance, Ecart-type\n \n\nPrincipales  distributions  statistiques\u00a0: loi binomiale, loi de Poisson, introduction \u00e0 la loi normale\n \n\n Notions d'\u00e9chantillonnage, de r\u00e9gression et de corr\u00e9lation\nBureautique\nD\u00e9couverte et analyse de l'\u00e9cran Word,  \n Utilisation et modification des mod\u00e8les Word,  \n Cr\u00e9ation de mod\u00e8les,  \n Mise en page simple et complexe de textes et courriers,  \n R\u00e9alisation de tableaux,  \n Publipostage simple,  \n Cr\u00e9ation de feuilles de styles,  \n Hi\u00e9rarchisation de styles,  \n Compilation de la table des mati\u00e8res, de l'index..\u00a0.\nInformatique de gestion 2\nL'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\nLire, comprendre, et analyser un \u00e9nonc\u00e9 et en r\u00e9aliser un tableau dans une situation professionnelle\n \n\n Automatiser le traitement des donn\u00e9es en utilisant formules, fonctions et proc\u00e9dures permettant d'\u00e9crire le traitement \u00e0 faire sur la 1\u00e8re cellule et ensuite la copier sur l'ensemble des autres.\n \n\n Synth\u00e9tiser des informations avec un graphique gr\u00e2ce \u00e0 un tableau\nStatistique 2\nMa\u00eetriser la terminologie et les concepts li\u00e9s aux distributions statistiques\n \n\nMettre en \u009cuvre les concepts ad\u00e9quats et les m\u00e9thodes d'analyse adapt\u00e9es aux probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre\n \n\n D\u00e9velopper une attitude critique dans l'interpr\u00e9tation de distributions statistiques chiffr\u00e9es et sch\u00e9matiques.\nBureautique\nAcquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de:\n \n\n \n \n Cr\u00e9er et modifier un mod\u00e8le  \n Mettre en page divers textes et courriers  \n Disposer correctement les tableaux  \n R\u00e9aliser la mise en page d'un long document tel qu'un travail de fin d'\u00e9tudes, un rapport...  \n Compiler la table des mati\u00e8res et l'index  \n R\u00e9aliser un publipostage simple"},
{"id": "INFO0011-1", "name": "Comprendre et utiliser les outils informatiques et statistiques 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["ALLOUBI Rachid", "OVERDEPUT Virginie", "DUBOIS Yves"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFO0011-1.html", "content": "Voir fiche AA\nInformatique de gestion 1\nPour les 1CF de Namur\u00a0:\n \n\nD\u00e9couverte et apprentissage du logiciel Microsoft PowerPoint.\n \n\nFamiliarisation avec les \u00e9quipements informatiques de la HEAJ. E.a: Acc\u00e8s serveur, boite mail via PC ou Smartphone. Plus largement, r\u00e9flexion et mise en pratique de l'utilisation efficace d'un ordinateur.\n \n\nVisite du mus\u00e9e de l'informatique situ\u00e9 \u00e0 Salzinnes (Namur) afin de saisir l'\u00e9volution de l'informatique au fil des d\u00e9cennies et de comprendre le d\u00e9velopement mat\u00e9riel.\n \n\nSuivi d'un module destin\u00e9 \u00e0 comprendre et \u00e0 am\u00e9liorer les recherches sur le web.\n \n\n \u00a0\n \n\n Pour les 1CG de Tamlnes\u00a0:\n \n\n D\u00e9couverte des principes et concepts informatiques, utilisation d'un syst\u00e8me d'exploitation via l'interface graphique et en ligne de commande, etc\n \n\n Familiarisation avec les \u00e9quipements informatiques de la HEAJ. E.a: Acc\u00e8s serveur, boite mail via PC ou Smartphone. Plus largement, r\u00e9flexion et mise en pratique de l'utilisation efficace d'un ordinateur.\n \n\n Optimisation des recherches web (utilisation du moteur google).\nStatistique 1\nOp\u00e9rations \u00e0 partir de donn\u00e9es brutes\u00a0: d\u00e9pouillement, recensement, tableau ordonn\u00e9, tableau class\u00e9\n \n\n Analyse de donn\u00e9es\u00a0: fr\u00e9quences, fr\u00e9quences cumul\u00e9es, effectifs, effectifs cumul\u00e9s\n \n\n Repr\u00e9sentation des donn\u00e9es\u00a0: diagramme en b\u00e2tonnet, polygone des fr\u00e9quences, diagramme circulaire.\n \n\n Valeurs centrales et indices de dispersion\u00a0: moyenne, m\u00e9diane, quartiles, variance et \u00e9cart-type d'une s\u00e9rie de donn\u00e9es.\nInformatique de gestion 1\nPour les 1CF de Namur\u00a0:\n \n\nL'etudiant sera capable de r\u00e9aliser une pr\u00e9sentation via le programe PowerPoint en fonction de consignes donn\u00e9es.\n \n\nIl aura acquis les notions de base de l'informatique tant au niveau mat\u00e9riel que software.\n \n\nIl sera capable de comprendre et d'effectuer une recherche web de mani\u00e8re efficiente.\n \n\n \u00a0\n \n\n Pour les 1CG de Tamines\u00a0:\n \n\n A l'issue de ce cours l'\u00e9tudiant sera capable\u00a0:\n \n\n \n \n de comprendre les concepts mis en oeuvre en informatique  \n d'organiser et d'automatiser une partie de ses t\u00e2ches  \n d'effectuer des recherches pertinentes et efficaces sur internet  \n de poursuivre ses appentissages en autonomie en fonction de ses besoins futurs\nStatistique 1\nGlobal \n\n \n\nEn utilisant les outils statistiques, acqu\u00e9rir une vision globale d'un cycle complet d'analyse des donn\u00e9es, depuis la captation jusqu'\u00e0 la production de r\u00e9sultats permettant de prendre une d\u00e9cision\n \n\n\n Sp\u00e9cifiques \n\n \n\n \n \n Savoirs / Connaissances d\u00e9claratives  \n Ma\u00eetriser la terminologie et les concepts li\u00e9s aux analyses statistiques.  \n  \n  Savoir-faire / Connaissances proc\u00e9durales  \n\n \n\n \n \n Repr\u00e9senter les donn\u00e9es sous forme de tableaux et de graphes;  \n Utiliser les connaissances statistiques pour d\u00e9terminer le type de distribution des donn\u00e9es;  \n Calculer sans aide-m\u00e9moire des indicateurs de statistique descriptive unidimensionnelle;  \n Interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats d'analyses statistiques (textes, tableaux, graphiques).  \n  \n  Connaissances conditionnelles  \n\n \n\n \n \n Mettre en \u009cuvre les concepts ad\u00e9quats et les m\u00e9thodes d'analyse adapt\u00e9es;  \n R\u00e9aliser une collecte de donn\u00e9es et les analyser statistiquement, selon les notions vues au cours.  \n  \n  Savoir-\u00eatre  \n\n\nD\u00e9velopper une attitude critique dans l'interpr\u00e9tation de donn\u00e9es statistiques chiffr\u00e9es et sch\u00e9matiques."},
{"id": "INFO0013-1", "name": "Approfondir les outils math\u00e9matiques et informatiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["OVERDEPUT Virginie", "DUBOIS Yves", "Scharff Beno\u00eet"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFO0013-1.html", "content": "Math\u00e9matique appliqu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9conomie\nLes m\u00e9thodes math\u00e9matiques qui sous-tendent les notions\u00a0:\n \n\n \n \n suites arithm\u00e9tiques et g\u00e9om\u00e9triques  \n int\u00e9r\u00eat simple  \n int\u00e9r\u00eat compos\u00e9  \n calcul des param\u00e8tres d'une annuit\u00e9  \n amortissement des emprunts et des emprunts obligataires\nInformatique de gestion : tableur\nLe tableur - suite:\n \n\nr\u00e9vision des op\u00e9rations/fonctions de base / Fonctions NB.SI et Somme.SI / recherches par intervalles et de valeurs exactes / outil Valeur Cible / utilisation du solveur et d'outils d'optimisation / Fonctions financi\u00e8res / Tableaux crois\u00e9s dynamiques, VBA, graphiques avanc\u00e9s,...\nInformatique de gestion : tableur\nMa\u00eetriser l'ensemble des fonctions classiques des tableurs\n \n\nConna\u00eetre l'ensemble des outils courants et \u00eatre capable de d\u00e9couvrir et exploiter des outils inconnus\n \n\nEtre capable de r\u00e9soudre un probl\u00e8me rencontr\u00e9 en situation r\u00e9elle en d\u00e9terminant sa nature, choisissant les outils ad\u00e9quats et en appliquant des strat\u00e9gies de r\u00e9solution correctes, efficaces et pertinentes\n \n\nEtre familiaris\u00e9 avec les notions de macros et de script et apte \u00e0 approfondir ces notions dans un contexte professionnel"},
{"id": "INFO0014-2", "name": "Approfondir les outils informatiques, Gestion informatis\u00e9e de la comptabilit\u00e9 (Gestion informatis\u00e9e de la comptabilit\u00e9 (30heures)) ", "year": "2020-2021", "teachers": ["ElGharrafi Sanna", "Ferauge C\u00e9line"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFO0014-2.html", "content": "Cette unit\u00e9 a pour but de familiariser les \u00e9tudiants aux logiciels comptables:\n \n \n \n \n \n\n \n \n Introduction aux notions de logiciel et de syst\u00e8me centralisateur;  \n Pr\u00e9sentation et explications du logiciel Sage-BOB;  \n Configuration et param\u00e9trage du logiciel;  \n Applications pratiques consistant en l'encodage des op\u00e9rations diverses, des factures d'achat et de vente, des notes de cr\u00e9dit, des relev\u00e9s de caisse et des extraits de compte.\nLes \u00e9tudiants doivent \u00eatre capables au terme du cours:\n \n\n \n \n de comprendre le fonctionnement de base d'un logiciel comptable;  \n d'enregistrer toutes les op\u00e9rations comptables (qu'ils ont apprises dans le cadre de leurs cours de comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale) dans le logiciel;  \n d'interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats obtenus gr\u00e2ce au logiciel;  \n de g\u00e9n\u00e9rer et imprimer les documents comptables officiels ainsi que la d\u00e9claration TVA."},
{"id": "INFO0015-1", "name": "Approfondir l'informatique, Informatique : base de donn\u00e9es", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUBOIS Yves", "Scharff Beno\u00eet"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFO0015-1.html", "content": "Bases de donn\u00e9es \n\n \n\nStructure d'une BD: table, champ, type, cl\u00e9, relation\n \n\nCr\u00e9ation de formulaires / Requ\u00eates s\u00e9lection portant sur plusieurs tables / Insertion de champs calcul\u00e9s / requ\u00eates de type mise-\u00e0-jour, suppression,...\n \n\nSelon le temps disponible: \u00e9tats, agr\u00e9gation, recherche de type m-\u00e0-j, supprression; code SQL....\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant maitrisera les structures d'une BD simple et sera capable de cr\u00e9er des requ\u00eates complexes de diff\u00e9rents types (s\u00e9lecction, m-\u00e0-j, suppression...) permettant d'interroger ou modifier les donn\u00e9es de cette BD.\n \n\nIl sera capable d'\u00e9tablir la liste des tables n\u00e9cessaires pour \u00e9tablir une BD relative \u00e0 un \u00e9nonc\u00e9 donn\u00e9, ainsi que les champs n\u00e9cessaires (+leurs types) dans chacune des tables."},
{"id": "INFO0016-1", "name": "Outils informatiques et statistiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["Mauroy Bruno", "OVERDEPUT Virginie", "Scharff Beno\u00eet"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFO0016-1.html", "content": "Enqu\u00eates et statistiques\nM\u00e9thodes de r\u00e9colte des donn\u00e9es\u00a0: sondages, enqu\u00eates\n \n\nOp\u00e9rations \u00e0 partir de donn\u00e9es brutes\u00a0: d\u00e9pouillement, recensement, tableau ordonn\u00e9, tableau class\u00e9\n \n\nAnalyse de donn\u00e9es\u00a0: fr\u00e9quences, fr\u00e9quences cumul\u00e9es, effectifs, effectifs cumul\u00e9s\n \n\nRepr\u00e9sentation des donn\u00e9es\u00a0: diagramme en b\u00e2tonnet, polygone des fr\u00e9quences, diagramme circulaire.\n \n\nValeurs centrales et indices de dispersion\u00a0: moyenne, m\u00e9diane, quartiles, variance et \u00e9cart-type d'une s\u00e9rie de donn\u00e9es.\n \n\nProcessus d'enqu\u00eate \u00a0:  description g\u00e9n\u00e9rale des grandes \u00e9tapes du processus d'enqu\u00eate\n \n\nEchantillonnage\u00a0: m\u00e9thodes de d\u00e9termination d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif et d\u00e9termination de la taille d'un \u00e9chantillon\n \n\nExploitation des donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es\u00a0: des questions aux variables, d\u00e9crire une variable, construire et interpr\u00e9ter un tableau\nBases de donn\u00e9es\nBase de donn\u00e9es: \n\n \n\n Etude d'un SGBD\n \n\n Structure d'une BD (Tables, champs, relations,..)\n \n\n Requ\u00eates de types s\u00e9lection et mise \u00e0 jour\n \n\n Formulaires et \u00e9tats\n \n\n Champs calcul\u00e9s\n \n\n Selon le temps disponible: agr\u00e9gations, code SQL,...\nEnqu\u00eates et statistiques\nGlobal \n\n \n\nEn utilisant les outils statistiques, acqu\u00e9rir une vision globale d'un cycle complet d'analyse des donn\u00e9es, depuis la captation jusqu'\u00e0 la production de r\u00e9sultats permettant de prendre une d\u00e9cision\n \n\n\n Sp\u00e9cifiques \n\n \n\nSavoirs / Connaissances d\u00e9claratives\n\n\nMa\u00eetriser la terminologie et les concepts li\u00e9s aux analyses statistiques.\n \n\n\n  Savoir-faire / Connaissances proc\u00e9durales  \n\n \n\n \n \n Repr\u00e9senter les donn\u00e9es sous forme de tableaux et de graphes;  \n Utiliser les connaissances statistiques pour d\u00e9terminer le type de distribution des donn\u00e9es;  \n Calculer sans aide-m\u00e9moire des indicateurs de statistique descriptive unidimensionnelle;  \n Interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats d'analyses statistiques (textes, tableaux, graphiques)  \n Ma\u00eetriser la terminologie et les concepts li\u00e9s au processus d'enqu\u00eate, \u00e0 l'\u00e9chantillonnage\u00a0  \n  \n  Connaissances conditionnelles  \n\n \n\n \n \n Mettre en \u009cuvre les concepts ad\u00e9quats et les m\u00e9thodes d'analyse adapt\u00e9es;  \n R\u00e9aliser une collecte de donn\u00e9es et les analyser statistiquement, selon les notions vues au cours.  \n  \n Savoir-\u00eatre \n\n\nD\u00e9velopper une attitude critique dans l'interpr\u00e9tation de donn\u00e9es statistiques chiffr\u00e9es et sch\u00e9matiques.\nBases de donn\u00e9es\nA l'issue du cours l'\u00e9tudiant maitrisera la structure d'une BD et sera capable de cr\u00e9er une requ\u00eate complexe permettant des s\u00e9lectionner des enregistrements parmi celle-ci.\n \n\nIl sera capable de d\u00e9terminer les tables n\u00e9cessaires pour \u00e9tablir une BD relative \u00e0 un \u00e9nonc\u00e9 donn\u00e9, ainsi que les champs n\u00e9cessaires (+type)."},
{"id": "INFO0018-1", "name": "Ma\u00eetriser les outils informatiques, Base de donn\u00e9es", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFO0018-1.html", "content": ""},
{"id": "INFO0019-1", "name": "Langages informatiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["Mauroy Bruno", "ALLOUBI Rachid", "PIERARD Nathalie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFO0019-1.html", "content": "Voir fiche AA.\nInformatique : tableur Excel\nLe tableur: Introduction, fonctions de base et avanc\u00e9es\n \n \n \n \n \n\n \n \n Lecture de tableau  \n Mise en forme de cellules, de lignes, de colonnes,\u00a0  \n Ma\u00eetrise des adresses\u00a0relatives et absolues (pr\u00e9sentation des r\u00e9f\u00e9rences mixtes)  \n Calculs utilisant les 6 op\u00e9rateurs math\u00e9matiques  \n Utilisation de fonctions simples  \n Utilisation de fonctions logiques \u00e0 conditions simples et imbriqu\u00e9es.  \n La cr\u00e9ation de graphiques simples et de tableaux.  \n Interpr\u00e9tation de probl\u00e8mes et choix des outils propos\u00e9s par Excel face \u00e0\u00a0une mise en situation  \n Tableaux crois\u00e9s dynamiques. Mise en forme et r\u00e9flexions.  \n RechercheV; nb.si; somme.si; arrondis divers; calculs de %; fonctions dates et heures; fonctions textes;...  \n filtrer des cellules, figer, lib\u00e9rer, nommer des plages,...\nBureautique\nD\u00e9couverte et analyse de l'\u00e9cran Word,  \n Utilisation et modification des mod\u00e8les Word,  \n Cr\u00e9ation de mod\u00e8les,  \n Mise en page simple et complexe de textes et courriers,  \n R\u00e9alisation de tableaux,  \n Publipostage simple,  \n Cr\u00e9ation de feuilles de styles,  \n Hi\u00e9rarchisation de styles,  \n Compilation de la table des mati\u00e8res, de l'index..\u00a0.\nInformatique : tableur Excel\nL'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n-) Lire, comprendre, analyser et r\u00e9aliser un tableau dans une situation professionnelle\n \n\n-)\u00a0Synth\u00e9tiser des informations avec un graphique gr\u00e2ce \u00e0 un tableau\nBureautique\nAcquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de:\n \n \n \n\n \n \n Cr\u00e9er et modifier un mod\u00e8le  \n Mettre en page divers textes et courriers  \n Disposer correctement les tableaux  \n R\u00e9aliser la mise en page d'un long document tel qu'un travail de fin d'\u00e9tudes, un rapport...  \n Compiler la table des mati\u00e8res et l'index  \n R\u00e9aliser un publipostage simple"},
{"id": "IPRO0001-1", "name": "Int\u00e9gration professionnelle", "year": "2020-2021", "teachers": ["DECHAMPS Maxime", "KONSTANTINOV Nikolay"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/IPRO0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "IVCP0001-1", "name": "Identit\u00e9 visuelle et conception publicitaire ", "year": "2020-2021", "teachers": ["Henquin Aur\u00e9lie", "LAMY Vinciane", "Mahy Carine", "DEFRESNE Henri", "Dawlat Maria", "DELSAUX Fr\u00e9d\u00e9ric", "DURDU Nicolas", "STUDER Raymond"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/IVCP0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIdentit\u00e9 visuelle\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nPackaging\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nConception publicitaire\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIllustration et sch\u00e9matisation\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIllustration num\u00e9rique\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIllustration mix-m\u00e9dias\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nLayout\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nMotion Graphics Corporate\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nImage Imprim\u00e9e 1\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nMise en page et typographie\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nPhotographie\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "JVTP0001-1", "name": "Production and Management for video game", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEFROYENNES Michael", "GRIGORAKIS Michel", "Storm C\u00e9dric", "MELARD Fran\u00e7ois-Xavier", "Sana Thibaut", "Moens Didier", "AVI Lorenzo", "LIERA Thomas", "BOUCKAERT Guillaume", "HAMBERSIN Fabrice", "CRESSOT Nicolas", "DAMOISEAUX Gilles", "LHERMITE Olivier"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/JVTP0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAdvanced production for video game\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nGame art et design\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nTechnical art\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nProduction management\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "JVTS0001-1", "name": "Techniques sp\u00e9cialis\u00e9es en jeux vid\u00e9o", "year": "2020-2021", "teachers": ["LHERMITE Olivier", "DEFROYENNES Michael", "Zeippen Jean-Marc", "Storm C\u00e9dric", "Sana Thibaut", "AVI Lorenzo", "BOUCKAERT Guillaume", "DAMOISEAUX Gilles", "Jacquet Jean-Marie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/JVTS0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAdvanced graphics engineering and programming\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAdvanced game integration\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAdvanced techniques for video game\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "LANG0001-1", "name": "Anglais et initiation \u00e0 l'anglais commercial 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["LAPOTRE Murielle", "DEGRYSE G\u00e9raldine"], "languages": ["en"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0001-1.html", "content": "Vocabulaire  \n\n \n\nR\u00e9vision /acquisition d'un vocabulaire de base via des textes \u00ab\u00a0oraux\u00a0\u00bb et \u00e9crits\n \n\nSe pr\u00e9senter + pr\u00e9senter qqn (nom, famille, hobbies, chiffres, professions,...)\n \n\nExpressions de base (exprimer son accord\u00a0/ proposer de l'aide, ...)\n \n\nLe monde du travail (introduction)\n \n\nArticles de presse et \u00e9veil culturel\n \n\n\u00a0\n \n\n\n Grammaire \n\n \n\nLes noms/les pronoms/d\u00e9terminants ( grandes lignes)\n \n\n\u00ab\u00a0to be\u00a0\u00bb + \u00ab\u00a0to have\u00a0\u00bb + \u00ab\u00a0do\u00a0\u00bb\n \n\nLes temps du pr\u00e9sent\u00a0\n \n\nLes temps du pass\u00e9\u00a0\n \n\n\u00a0\n \n\n\n Business Vocabulary\u00a0 \n\n \n\nVocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 l'entreprise et \"English for management assistants \"\nComprendre un discours oral simple  \n Comprendre et r\u00e9diger un texte simple  \n S'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire  \n  Remarque\u00a0: en 1\u00e8re ann\u00e9e, un test de niveau est organis\u00e9.\n \n\nEn fonction de ce test, les \u00e9tudiants iront dans le groupe avanc\u00e9 ou dans le groupe interm\u00e9diaire.\n \n\nLes 39 heures de cours sont r\u00e9parties comme suit:\n \n\n- 26 heures de cours seront dispens\u00e9es par deux titulaires et se donneront en parall\u00e8le, les AD et CG seront donc r\u00e9partis par niveau et non par section.\n \n\n- 13 heures de cours seront dispens\u00e9es aux AD seules par une autre titulaire.\n \n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n \n\nDes activit\u00e9s de renforcement sous forme \u00a0de permanences et de s\u00e9ances seront \u00e9galement organis\u00e9es tout au long de l'ann\u00e9e acad\u00e9mique, y compris pendant les sessions d'examens et le blocus.\n\n\nle tutorat est \u00e9galement propos\u00e9"},
{"id": "LANG0002-1", "name": "N\u00e9erlandais et initiation au n\u00e9erlandais commercial 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEGRYSE G\u00e9raldine"], "languages": ["nl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0002-1.html", "content": "- Acquisition d'un vocabulaire de base pour pouvoir communiquer ais\u00e9ment dans une dizaine de th\u00e8mes de la vie courante mais aussi d'un vocabulaire orient\u00e9 AD, tout en privil\u00e9giant les interactions / dialogues li\u00e9s \u00e0 ces th\u00e8mes entre les apprenants.\n \n\n - Acquisition (ou r\u00e9vision) des points de grammaire suivants\u00a0: prononciation, r\u00e8gles d'orthographe, pluriel et formation du radical, les pronoms (sauf relatifs), le pr\u00e9sent, le pass\u00e9, les TP les plus courants.\n- Pouvoir comprendre et tenir un discours simple dans une situation de communication de la vie courante mais aussi dans une situation de communication professionnelle relative aux AD.\n \n\n- Pouvoir interagir par \u00e9crit et oralement sur des sujets simples soit de la vie courante soit de situations professionnelles relatives aux AD.\n \n\n- Pouvoir comprendre et ensuite utiliser correctement les r\u00e8gles et codes de base de la grammaire n\u00e9erlandaise.\n \n\n \u00a0\n \n\n Remarque\u00a0: en tout d\u00e9but d'ann\u00e9e, r\u00e9partition des \u00e9tudiants en 2 groupes de niveaux (d\u00e9butants et interm\u00e9diaires) selon un test de niveau en n\u00e9erlandais. 2 des 3h de cours sont donc dispens\u00e9es en commun avec les \u00e9tudiants de comptabilit\u00e9 BLOC 1. 1h de cours reste cependant commune \u00e0 tous les AD."},
{"id": "LANG0004-1", "name": "Anglais et anglais des affaires 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["MAGNONI Sarah"], "languages": ["en"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0004-1.html", "content": "Consolidation et approfondissement de certaines notions grammaticales de niveau \u00abpre-intermediate\u00bb ou \u00abintermediate\u00bb  \n Comprendre, analyser et r\u00e9agir oralement ou par \u00e9crit sur des sujets g\u00e9n\u00e9raux ou professionnels au d\u00e9part d'articles de presse, d'enregistrements audio/video ou de pr\u00e9sentations par les \u00e9tudiants.\u00a0  \n Pratique de la prononciation orale et travail individuel en laboratoire de langues  \n Business vocabulary\u00a0: partie 1  \n Correspondence &amp; E-mails\u00a0: partie 1  \n Telephoning\u00a0: partie 1\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits relatifs \u00e0 la vie en entreprise de niveau A2+  \n S'exprimer clairement et distinctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation de niveau A2+) dans les situations de communication abord\u00e9es au cours\u00a0  \n R\u00e9diger des lettres commerciales et des mails commerciaux similaires \u00e0 ceux \u00e9tudi\u00e9s en classe  \n Pr\u00e9senter et commenter oralement et par \u00e9crit tout article de difficult\u00e9 de niveau A2+ relatifs aux th\u00e8mes abord\u00e9s au cours"},
{"id": "LANG0005-1", "name": "N\u00e9erlandais et n\u00e9erlandais des affaires 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEGRYSE G\u00e9raldine"], "languages": ["nl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0005-1.html", "content": "-Grammaire\u00a0:\u00a0  r\u00e9vision des temps et de la structure de la phrase complexe.\n \n\n\n -Vocabulaire \u00a0: et acquisition du vocabulaire li\u00e9 au monde de l'entreprise. Acquisition d'un vocabulaire sp\u00e9cifique au monde des \"management assistants\"\u00a0: prendre et confirmer un rendez-vous, conversations t\u00e9l\u00e9phoniques, ...\n \n\n - Drills oraux et \u00e9crits  via les \"zinnetjes\"\n\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n\u00a0\n \n \n \n \n \n\n \n \n atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Ils devront comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 sa profession et y r\u00e9pondre.  \n ma\u00eetriser la grammaire  \n ma\u00eetriser le vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la profession de \"management assistant\"  \n \u00eatre capable de lire et r\u00e9sumer un article \u00e9conomique et/ou g\u00e9n\u00e9ral  \n \u00a0Comprendre des textes oraux et \u00e9crits autour du th\u00e8me du secr\u00e9tariat, de l'entreprise et du monde \u00e9conomique.  \n  \u00a0\n \n\n Des activit\u00e9s de renforcement sous forme \u00a0de permanences et de s\u00e9ances seront \u00e9galement organis\u00e9es tout au long de l'ann\u00e9e acad\u00e9mique, y compris pendant les sessions d'examens et le blocus."},
{"id": "LANG0007-1", "name": "Anglais et initiation \u00e0 l'anglais commercial 2, Anglais 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["LAPOTRE Murielle", "DEGRYSE G\u00e9raldine"], "languages": ["en"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0007-1.html", "content": "Vocabulaire  \n\n \n \n \n\nL'argent et le monde de la banque/de la finance\n \n\nLe monde du travail suite et approfondissement:pr\u00e9senter l'entreprise,...)\n \n\nArticles de presse et culture sur des sujets divers\n \n\n\u00a0\n \n\n\n Grammaire \n\n \n\nLes temps du pr\u00e9sent (present perfect simple et continu)\n \n\nLes temps du pass\u00e9 (past perfect simple et continu)\n \n\nAutres \u00e9l\u00e9ments grammaticaux\n \n\nTraduction de phrases\n \n\n\u00a0\n \n\n\n Business Vocabulary\u00a0 \n\n \n\nVocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 l'entreprise et \"English for management assistants \"\nComprendre un discours oral simple  \n Comprendre et r\u00e9diger un texte simple  \n S'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire  \n  Remarque\u00a0: en 1\u00e8re ann\u00e9e, un test de niveau est organis\u00e9.\n \n\nEn fonction de ce test, les \u00e9tudiants iront dans le groupe avan\u00e7\u00e9 ou dans le groupe interm\u00e9diaire.\n \n\nLes 39 heures de cours seront r\u00e9parties comme suit:\n \n\n- 26 heures de cours seront dispens\u00e9es par deux titulaires et se donneront en parall\u00e8le.\n \n\nLes AD et les CG seront donc regroup\u00e9s non pas par classe mais par niveau.\n \n\n- 13 heures de cours seront dispens\u00e9es pour les AD seules avec une autre titulaire.\n \n\n\u00a0\n \n\nDes activit\u00e9s de renforcement sous forme \u00a0de permanences et de s\u00e9ances seront \u00e9galement organis\u00e9es tout au long de l'ann\u00e9e acad\u00e9mique, y compris pendant les sessions d'examens et le blocus.\n \n\n le tutorat est \u00e9galement organis\u00e9"},
{"id": "LANG0008-1", "name": "Anglais et anglais des affaires 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["MAGNONI Sarah"], "languages": ["en"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0008-1.html", "content": "Approfondissement de certaines notions grammaticales et lexicales plus pointues, de niveau \u00abadvanced\u00bb.  \n Comprendre, analyser et r\u00e9agir oralement ou par \u00e9crit sur des sujets g\u00e9n\u00e9raux ou relatifs \u00e0 la profession vis\u00e9e, au d\u00e9part d'articles de presse, d'enregistrements audio ou de pr\u00e9sentations par les \u00e9tudiants.  \n Correspondance\u00a0: postulation \u00e0 un stage de 15 semaines, en milieu anglophone.\u00a0  \n Pratique de la prononciation orale et travail individuel en laboratoire de langues  \n Lecture individuelle de 5 textes impos\u00e9s, relatifs \u00e0 l'actualit\u00e9 anglo-saxonne  \n Business vocabulary\u00a0:\u00a0 partie 2  \n Correspondence &amp; E-mails\u00a0: partie 2  \n Telephoning\u00a0: partie 2\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits relatifs \u00e0 la vie en entreprise de niveau B1  \n S'exprimer clairement et distinctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation de niveau B1) dans les situations de communication abord\u00e9es au cours\u00a0  \n R\u00e9diger des lettres commerciales et des mails commerciaux similaires \u00e0 ceux \u00e9tudi\u00e9s en classe  \n Pr\u00e9senter et commenter oralement et par \u00e9crit tout article de difficult\u00e9 de niveau B1 relatifs aux th\u00e8mes abord\u00e9s au cours"},
{"id": "LANG0009-1", "name": "N\u00e9erlandais et initiation au n\u00e9erlandais commercial 2, N\u00e9erlandais et initiation au n\u00e9erlandais 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEGRYSE G\u00e9raldine"], "languages": ["nl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0009-1.html", "content": "- Acquisition d'un vocabulaire de base de la vie courante pour pouvoir communiquer ais\u00e9ment (suite du module 1) mais aussi d'un vocabulaire plus orient\u00e9 AD, tout en privil\u00e9giant les interactions / dialogues li\u00e9s \u00e0 ces th\u00e8mes entre les apprenants.\n \n\n- Acquisition (ou r\u00e9vision) des points de grammaire suivants\u00a0: les TP (liste \u00e9largie), les pronoms relatifs, les auxiliaires de mode, le futur et le conditionnel, l'imp\u00e9ratif, la structure de la phrase simple et complexe.\n \n\n- Travail individuel en laboratoire de langues (si organisation possible)\n- Pouvoir comprendre et tenir un discours simple dans une situation de communication de la vie courante mais aussi dans une situation de communication professionnelle relative aux AD.\n \n\n- Pouvoir interagir par \u00e9crit et oralement sur des sujets simples soit de la vie courante soit de situations professionnelles relatives aux AD.\n \n\n- Pouvoir comprendre et ensuite utiliser correctement les r\u00e8gles et codes de base de la grammaire n\u00e9erlandaise.\n \n\n- Devenir progressivement autonome dans l'apprentissage et l'acquisition du vocabulaire et de la grammaire, via les manuels de cours et via les dictionnaires en ligne ou autres outils d'apprentissage.\n \n\nRemarque\u00a0: en tout d\u00e9but d'ann\u00e9e, r\u00e9partition des \u00e9tudiants en 2 groupes de niveaux (d\u00e9butants et interm\u00e9diaires) selon un test de niveau en n\u00e9erlandais. .1h de cours reste cependant commune \u00e0 tous les AD."},
{"id": "LANG0010-1", "name": "N\u00e9erlandais et n\u00e9erlandais des affaires 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEGRYSE G\u00e9raldine"], "languages": ["nl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0010-1.html", "content": "-Grammaire\u00a0:\u00a0  r\u00e9visions sous forme de traductions de phrases.\n \n\n\n -Vocabulaire \u00a0: et perfectionnement du vocabulaire li\u00e9 au monde de l'entreprise. Acquisition d'un vocabulaire sp\u00e9cifique au monde des \"management assistants\"\u00a0: organisation d'un voyage d'affaire, r\u00e9servations d'h\u00f4tels, ...Lecture de textes plus pointus.\u00a0\n \n\n- Presentation d'un travail \u00a0 bas\u00e9 sur un th\u00e8me au choix et organisation d'un d\u00e9bat (\u00e9valuation formative pour cette partie)\u00a0\n \n\n- Expression orale  bas\u00e9e sur les th\u00e9mes li\u00e9s au monde des \"management assistant\" et sur le t\u00e9l\u00e9phone.\n \n\n-  Introduction \u00e0 la correspondance commerciale\u00a0:  structure d'une lettre formelle et informelle et demande d'informations.\n \n\n- Drills oraux et \u00e9crits  via les \"zinnetjes\"\n \n\n- Contenu du module 1\n\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n \u00a0\n \n \n \n \n\n \n \n atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Ils devront comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 sa profession et y r\u00e9pondre.  \n ma\u00eetriser la grammaire  \n ma\u00eetriser le vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la profession de \"management assistant\"  \n \u00eatre capable de lire et r\u00e9sumer un article \u00e9conomique et/ou g\u00e9n\u00e9ral  \n \u00a0Comprendre des textes oraux et \u00e9crits autour du th\u00e8me du secr\u00e9tariat, de l'entreprise et du monde \u00e9conomique.  \n de comprendre une lettre formelle ou informelle\u00a0  \n maitriser le vocabulaire li\u00e9 aux conversations t\u00e9l\u00e9phoniques"},
{"id": "LANG0013-1", "name": "Anglais et anglais des affaires", "year": "2020-2021", "teachers": ["MAGNONI Sarah"], "languages": ["en"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0013-1.html", "content": "Pr\u00e9paration \u00e0 la recherche d'emploi\u00a0: CV, lettre de candidature, entretien d'embauche (Job Hunting)  \n Conversations t\u00e9l\u00e9phoniques\u00a0: demandes de renseignements, arrangements, commandes, rendez-vous, plaintes (Telephoning)  \n Compr\u00e9hensions \u00e0 la lecture et \u00e0 l'audition, cibl\u00e9es sur les futures situations de travail  \n Exercices de communication et discussion sur des th\u00e8mes donn\u00e9s  \n Pr\u00e9sentations orales individuelles  \n Correspondance commerciale (suite et fin) (Correspondence)  \n Mails commerciaux (E-mail English)  \n Language work (Things to know, Grammar reminder)  \n Telephoning (suite)\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Faire face efficacement \u00e0 tous les besoins linguistiques de sa future vie professionnelle  \n S'exprimer de mani\u00e8re fluide et correcte, lexicalement, grammaticalement et phon\u00e9tiquement\u00a0:\u00a0 par \u00e9crit (lettres, rapports, notes de service, etc.), et oralement (pr\u00e9sentations, conversations t\u00e9l\u00e9phoniques,...)  \n Comprendre et produire tout type de message \u00e9crit et oral  \n Atteindre un niveau B1+ / B2 en CA, CL, EO et EE (selon les crit\u00e8res du Cadre Europ\u00e9en de R\u00e9f\u00e9rence)"},
{"id": "LANG0014-1", "name": "N\u00e9erlandais et n\u00e9erlandais des affaires", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEGRYSE G\u00e9raldine"], "languages": ["nl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0014-1.html", "content": "-Exercices pratiques: \u00a0 r\u00e9visions ponctuelles sous forme de traductions de phrases.\n \n\n\n -Vocabulaire \u00a0: pratique courante d'un vocabulaire sp\u00e9cifique au monde des \"management assistants\"\u00a0: l'entreprise et les salaires, le stage en entreprise, les premiers pas dans le milieu du travail.\n \n\n- Presentations orales hebdomadaires  bas\u00e9es sur l'actualit\u00e9 nationale et internationale\n \n\n- Expression orale  bas\u00e9e sur les th\u00e9mes li\u00e9s au monde des \"management assistant\",sur le t\u00e9l\u00e9phone et sur l'entretien d'embauche.\n \n\n- Correspondance commerciale\u00a0:  la demande d'information, l'offre, la commande, la r\u00e9servation, le courrier de circonstance, offre de stage, la lettre de motivation et le CV\n \n\n - Drills oraux et \u00e9crits  via les \"zinnetjes\"\n\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n \n \n\n \n \n ma\u00eetriser compl\u00e8tment toute la grammaire  \n ma\u00eetriser le vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la profession de \"management assistant\"( t\u00e2ches/profil/qualit\u00e9s /r\u00f4le au sein de l'entreprise)  \n \u00eatre capable de lire et r\u00e9sumer un article \u00e9conomique et/ou g\u00e9n\u00e9ral  \n s'exprimer aisement dans un langage fluide autour du th\u00e8me du secr\u00e9tariat, de l'entreprise et du monde \u00e9conomique.  \n r\u00e9diger un courier commercial \u00a0  \n maitriser compl\u00e8tement le vocabulaire li\u00e9 aux conversations t\u00e9l\u00e9phoniques\u00a0  \n exprimer son avis \u00e0 propos d'un texte \u00e9conomique"},
{"id": "LANG0042-1", "name": "Fran\u00e7ais 1, Fran\u00e7ais 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["GR\u00c9GOIRE Lisette", "GRIBOMONT Marie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0042-1.html", "content": "R\u00e9vision du syst\u00e8me grammatical de la langue fran\u00e7aise.  \n Exercices de vocabulaire.  \n Ecriture: la correspondance.\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n\n \n \n comprendre tout message \u00e9crit;  \n \u00e9crire sans fautes, de mani\u00e8re compr\u00e9hensible, en \u00e9vitant les tournures de l'oral;  \n ma\u00eetriser les r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales de la correspondance professionnelle."},
{"id": "LANG0043-1", "name": "Anglais 1, Anglais 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["TOMBEUR Nathalie", "LAPOTRE Murielle", "DEGRYSE G\u00e9raldine"], "languages": ["en"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0043-1.html", "content": "Vocabulaire  \n\n \n\nR\u00e9vision /acquisition d'un vocabulaire de base via des textes \u00ab oraux \u00bb et \u00e9crits, du manuel Le Mot pour Dire pour les CF\n \n\nSe pr\u00e9senter + pr\u00e9senter qqn ( nom, famille, hobbies,chiffres,professions...)\n \n\nExpressions de base (exprimer son accord\u00a0/ proposer de l'aide, ...)\n \n\nLe monde du travail (introduction)\n \n\nArticles de presse et \u00e9veil culturel\n\n\n\u00a0\n \n\n \n\n \n\n\n Grammaire \n\n \n\nLes noms /les pronoms /les d\u00e9terminants\u00a0\n \n\n\u00ab\u00a0to be\u00a0\u00bb + \u00ab\u00a0to have\u00a0\u00bb + \u00ab\u00a0do\u00a0\u00bb\n \n\nLes temps du pr\u00e9sent (present simple, continuous)\n \n\nLes temps du pass\u00e9 ( simple past, past continuous)\nComprendre un discours oral simple  \n Comprendre et r\u00e9diger un texte simple  \n S'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels des langues cibles  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire  \n  \n Remarque pour Compta-Gestion:  en 1\u00e8re ann\u00e9e, un test de niveau est organis\u00e9.\n \n\nEn fonction de ce test, les \u00e9tudiants iront dans le groupe avan\u00e7\u00e9 ou dans le groupe interm\u00e9diaire.\n \n\nLe cours sera dispens\u00e9 par deux titulaires et se donnera en parall\u00e8le.\n \n\nLes AD et les CG seront donc regroup\u00e9s non pas par classe mais par niveau.\n \n\n\u00a0\n \n\nDes activit\u00e9s de renforcement sous forme de permanences et de s\u00e9ances seront \u00e9galement organis\u00e9es tout au long de l'ann\u00e9e acad\u00e9mique, y compris pendant les sessiosn d'examens et le blocus.\n\n\nLe tutorat est \u00e9galement organis\u00e9"},
{"id": "LANG0043-2", "name": "Anglais 1, Anglais 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["TOMBEUR Nathalie", "LAPOTRE Murielle", "DEGRYSE G\u00e9raldine"], "languages": ["en"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0043-2.html", "content": "Vocabulaire  \n\n \n\nR\u00e9vision /acquisition d'un vocabulaire de base via des textes \u00ab oraux \u00bb et \u00e9crits, du manuel Le Mot pour Dire pour les CF\n \n\nSe pr\u00e9senter + pr\u00e9senter qqn ( nom, famille, hobbies,chiffres,professions...)\n \n\nExpressions de base (exprimer son accord\u00a0/ proposer de l'aide, ...)\n \n\nLe monde du travail (introduction)\n \n\nArticles de presse et \u00e9veil culturel\n\n\n\u00a0\n \n\n \n\n \n\n\n Grammaire \n\n \n\nLes noms /les pronoms /les d\u00e9terminants\u00a0\n \n\n\u00ab\u00a0to be\u00a0\u00bb + \u00ab\u00a0to have\u00a0\u00bb + \u00ab\u00a0do\u00a0\u00bb\n \n\nLes temps du pr\u00e9sent (present simple, continuous)\n \n\nLes temps du pass\u00e9 ( simple past, past continuous)\nComprendre un discours oral simple  \n Comprendre et r\u00e9diger un texte simple  \n S'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels des langues cibles  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire  \n  \n Remarque pour Compta-Gestion:  en 1\u00e8re ann\u00e9e, un test de niveau est organis\u00e9.\n \n\nEn fonction de ce test, les \u00e9tudiants iront dans le groupe avan\u00e7\u00e9 ou dans le groupe interm\u00e9diaire.\n \n\nLe cours sera dispens\u00e9 par deux titulaires et se donnera en parall\u00e8le.\n \n\nLes AD et les CG seront donc regroup\u00e9s non pas par classe mais par niveau.\n \n\n\u00a0\n \n\nDes activit\u00e9s de renforcement sous forme de permanences et de s\u00e9ances seront \u00e9galement organis\u00e9es tout au long de l'ann\u00e9e acad\u00e9mique, y compris pendant les sessiosn d'examens et le blocus.\n\n\nLe tutorat est \u00e9galement organis\u00e9"},
{"id": "LANG0044-1", "name": "N\u00e9erlandais 1, N\u00e9erlandais 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEGRYSE G\u00e9raldine", "Harmeling Danielle"], "languages": ["nl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0044-1.html", "content": "- Grammaire\u00a0:  r\u00e9vision et activation de la conjugaison (voix active) et de la syntaxe de base (r\u00e8gles d'orthographe, n\u00e9gation, chiffres, pronoms, adjectifs)\n \n\n-  vocabulaire \u00a0: r\u00e9vision de vocabulaire de base et acquisition du vocabulaire li\u00e9 au monde de l'entreprise\n \n\n- Drills oraux et \u00e9crits  via les zinnetjes pour les CG\n\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n\u00a0\n \n \n \n\n \n \n Ma\u00eetriser les structures grammaticales de base.  \n Comprendre et utiliser les expressions lexicales et sp\u00e9cifiques dont un bachelier en comptabilit\u00e9 doit disposer afin de communiquer dans la vie de tous les jours et dans sa future situation professionnelle.  \n S'exprimer dans des situations quotidiennes de la vie professionnelle et transmettre une information de fa\u00e7on simple mais correcte.  \n  Comprendre des textes oraux et \u00e9crits autour du th\u00e8me de la comptabilit\u00e9, de l'entreprise et du monde \u00e9conomique.\n \n\n \u00a0\n \n\n Des activit\u00e9s de renforcement sous forme \u00a0de permanences et de s\u00e9ances seront \u00e9galement organis\u00e9es tout au long de l'ann\u00e9e acad\u00e9mique, y compris pendant les sessions d'examens et le blocus."},
{"id": "LANG0044-2", "name": "N\u00e9erlandais 1, N\u00e9erlandais 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEGRYSE G\u00e9raldine", "Harmeling Danielle"], "languages": ["nl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0044-2.html", "content": "Nieuwe Start 01: n\u00e9erlandais professionnel\u00a0\n \n\nApprentissage du n\u00e9erlandais par comp\u00e9tences (compr\u00e9hension de l'oral, compr\u00e9hension de l'\u00e9crit, expression \u00e9crite et expression orale).\u00a0\n \n\n R\u00e9activation de la grammaire et du vocabulaire au travers des diff\u00e9rentes comp\u00e9tences.\u00a0\n \n\n Dialogues et mises en situation bas\u00e9es sur les audios\nA l'issue de l\"unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants seront capables de:\n \n\n- maitriser le vocabulaire abord\u00e9 dans le manuel\n \n\n - maitriser les structures grammaticales abord\u00e9es dans le manuel\n \n\n - utiliser et mettre en oeuvre les situations (dialogues) bas\u00e9s sur les CA du manuel"},
{"id": "LANG0045-1", "name": "Anglais - langue des affaires 1, Anglais - langue des affaires 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["LAPOTRE Murielle"], "languages": ["en"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0045-1.html", "content": "Vocabulaire  \n\n \n\nR\u00e9vision /acquisition d'un vocabulaire de base via des textes \u00ab\u00a0oraux\u00a0\u00bb et \u00e9crits\n \n\nSe pr\u00e9senter + pr\u00e9senter qqn ( nom, famille, hobbies,chiffres,professions...)\n \n\nExpressions de base (exprimer son accord\u00a0/ proposer de l'aide, ...)\n \n \n\nLe monde du travail (introduction)\n \n \n\nArticles de presse et \u00e9veil culturel\n\n\n\u00a0\n \n\n\n Grammaire \n\n \n\nLes noms /les pronoms /les d\u00e9terminants (grande slignes)\n \n\n\u00ab\u00a0to be\u00a0\u00bb + \u00ab\u00a0to have\u00a0\u00bb + \u00ab\u00a0do\u00a0\u00bb\n \n\nLes temps du pr\u00e9sent (present simple, continuous)\n \n\nLes temps du pass\u00e9 ( simple past, past continuous)\nComprendre un discours oral simple  \n Comprendre et r\u00e9diger un texte simple  \n S'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels des langues cibles  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire  \n  \n Remarque pour Compta-Gestion:  en 1\u00e8re ann\u00e9e, un test de niveau est organis\u00e9.\n \n\nEn fonction de ce test, les \u00e9tudiants iront dans le groupe avan\u00e7\u00e9 ou dans le groupe interm\u00e9diaire.\n \n\nLe cours sera dispens\u00e9 par deux titulaires et se donnera en parall\u00e8le.\n \n\nLes AD et les CG seront donc regroup\u00e9s non pas par classe mais par niveau.\n \n\n\u00a0\n \n\nDes activit\u00e9s de renforcement sous forme de permanences et de s\u00e9ances seront \u00e9galement organis\u00e9es tout au long de l'ann\u00e9e acad\u00e9mique, y compris pendant les sessiosn d'examens et le blocus.\n\n\nLe tutorat est \u00e9galement organis\u00e9"},
{"id": "LANG0046-1", "name": "N\u00e9erlandais - langue des affaires 1, N\u00e9erlandais - langue des affaires 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEGRYSE G\u00e9raldine"], "languages": ["nl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0046-1.html", "content": "- Grammaire\u00a0:  r\u00e9vision et activation de la conjugaison (voix active) et de la syntaxe de base (r\u00e8gles d'orthographe, n\u00e9gation, chiffres, pronoms, adjectifs)\n \n\n-  vocabulaire \u00a0: r\u00e9vision de vocabulaire de base et acquisition du vocabulaire li\u00e9 au monde de l'entreprise\n \n\n - Drills oraux et \u00e9crits  via les zinnetjes\n\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n\u00a0\n \n \n \n\n \n \n Ma\u00eetriser les structures grammaticales de base.  \n Comprendre et utiliser les expressions lexicales et sp\u00e9cifiques dont un bachelier en comptabilit\u00e9 doit disposer afin de communiquer dans la vie de tous les jours et dans sa future situation professionnelle.  \n S'exprimer dans des situations quotidiennes de la vie professionnelle et transmettre une information de fa\u00e7on simple mais correcte.  \n  Comprendre des textes oraux et \u00e9crits autour du th\u00e8me de la comptabilit\u00e9, de l'entreprise et du monde \u00e9conomique.\n \n\n \u00a0\n \n\n Des activit\u00e9s de renforcement sous forme \u00a0de permanences et de s\u00e9ances seront \u00e9galement organis\u00e9es tout au long de l'ann\u00e9e acad\u00e9mique, y compris pendant les sessions d'examens et le blocus."},
{"id": "LANG0047-1", "name": "Italien - langue des affaires 1, Italien - langue des affaires 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["MAGNONI Sarah"], "languages": ["it"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0047-1.html", "content": "* L'alphabet\n \n\n * Se pr\u00e9senter + pr\u00e9senter quelqu'un\u00a0\n \n\n * Exprimer l'heure et la date, les chiffres cardinaux et ordinaux\n \n\n * Le pr\u00e9sent de l'indicatif r\u00e9gulier et irr\u00e9gulier (andare,venire, volere, potere, dovere)\n \n\n * Le pr\u00e9sent continu\n \n\n * Les r\u00e8gles de prononciation italienne\n \n\n * Les pronoms personnels sujets\n \n\n * Les pronoms interrogatifs et exclamatifs\n \n\n * Les articles d\u00e9terminatifs et ind\u00e9terminatifs\n \n\n * Les pr\u00e9positions contract\u00e9es avec les articles\n \n\n * Le pluriel des adjectifs et des substantifs + les irr\u00e9guliers\n \n\n * Les possessifs\n \n\n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue\nAu terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n * s'exprimer oralement et par \u00e9crit dans des situations courantes de la vie quotidienne\n \n\n * comprendre des messages oraux et \u00e9crits de niveau \u00e9l\u00e9mentaire\n \n\n * ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne\n \n\n * apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives"},
{"id": "LANG0048-1", "name": "Espagnol - langue des affaires 1, Espagnol - langue des affaires 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["LAPOTRE Murielle"], "languages": ["es"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0048-1.html", "content": "Vocabulaire \n\n \n\n \n \n Se pr\u00e9senter + pr\u00e9senter quelqu'un + les professions  \n Demander le chemin + d\u00e9crire sa maison  \n  \u00a0\n \n\n \u00a0\n \n\n \n Grammaire \n\n \n\n \n \n Le pr\u00e9sent de l'indicatif r\u00e9gulier et irr\u00e9gulier  \n L'accent  \n Les pronoms personnels sujets  \n Les pronoms interrogatifs et exclamatifs  \n L'article  \n La diff\u00e9rence entre ser et estar\nComprendre un discours oral simple  \n Comprendre et r\u00e9diger un texte simple  \n s'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n ma\u00eetriser certains points culturels essentiels des cultures de la langue \u00e9tudi\u00e9e  \n apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire  \n  Remarque\u00a0: en 1\u00e8re ann\u00e9e, l'UE \u00a0s'adresse aux d\u00e9butants, aucune connaissance pr\u00e9alable n'est requise. Toutefois les \u00e9tudiants avec un \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0-l\u00e0\u00a0\u00bb pourront aider les autres."},
{"id": "LANG0050-1", "name": "Anglais 2, Anglais 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["TOMBEUR Nathalie", "LAPOTRE Murielle", "DEGRYSE G\u00e9raldine"], "languages": ["en"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0050-1.html", "content": "Vocabulaire  \n\n \n\nLe monde du travail ( suite et approfondissement: pr\u00e9senter l'entreprise,...)\n \n\nL'argent et le monde de la banque / de la finance\n \n\nArticles de presse et culture sur des sujets divers\n \n\nPour les \u00e9tudiants de CF: approfondissement du vocabulaire de base et introduction \u00e0 un vocabulaire li\u00e9 \u00e0 l'entreprise et au monde \u00e9conomique (notes de cours et manuel Le Mot pour Dire)\n\n\n\u00a0\n \n\n\u00a0\n \n\n\n Grammaire \n\n \n\nLes temps du pr\u00e9sent ( present perfect simple et continuous)\n \n\nLes temps du pass\u00e9 ( past perfect simple et continuous)\n \n\nAutres \u00e9l\u00e9ments grammaticaux\n \n\nTraduction de phrases\nComprendre un discours oral simple  \n Comprendre et r\u00e9diger un texte simple  \n s'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n ma\u00eetriser certains points culturels essentiels des cultures de la langue \u00e9tudi\u00e9e  \n apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire  \n  Remarque\u00a0: En 1\u00e8re ann\u00e9e, \u00a0un test de niveau est organis\u00e9 afin de scinder les \u00e9tudiants en deux groupes\u00a0:\u00a0niveau interm\u00e9diaire et niveau avanc\u00e9\n \n\nLes \u00e9tudiants de AD et de CG sont donc group\u00e9s non pas par classe mais par niveau.\n \n\nIl y a deux titulaires et les cours sont dispens\u00e9s en m\u00eame temps.\n \n\nDes renforcements sous forme d'ateliers et de permanences sont organis\u00e9s toute l'ann\u00e9e et ce y compris pendant les exmaens et le blocus afin de bien se pr\u00e9parer.\n \n\nLe tutorat est \u00e9galement organis\u00e9"},
{"id": "LANG0050-2", "name": "Anglais 2, Anglais 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["TOMBEUR Nathalie", "LAPOTRE Murielle", "DEGRYSE G\u00e9raldine"], "languages": ["en"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0050-2.html", "content": ""},
{"id": "LANG0051-1", "name": "Italien 1, Italien 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["MAGNONI Sarah"], "languages": ["it"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0051-1.html", "content": "* L'alphabet\n \n\n * Se pr\u00e9senter + pr\u00e9senter quelqu'un\u00a0\n \n\n * Exprimer l'heure et la date, les chiffres cardinaux et ordinaux\n \n\n * Le pr\u00e9sent de l'indicatif r\u00e9gulier et irr\u00e9gulier (andare,venire, volere, potere, dovere)\n \n\n * Le pr\u00e9sent continu\n \n\n * Les r\u00e8gles de prononciation italienne\n \n\n * Les pronoms personnels sujets\n \n\n * Les pronoms interrogatifs et exclamatifs\n \n\n * Les articles d\u00e9terminatifs et ind\u00e9terminatifs\n \n\n * Les pr\u00e9positions contract\u00e9es avec les articles\n \n\n * Le pluriel des adjectifs et des substantifs + les irr\u00e9guliers\n \n\n * Les possessifs\n \n\n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue\nAu terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n * s'exprimer oralement et par \u00e9crit dans des situations courantes de la vie quotidienne\n \n\n * comprendre des messages oraux et \u00e9crits de niveau \u00e9l\u00e9mentaire\n \n\n * ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne\n \n\n * apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives"},
{"id": "LANG0052-1", "name": "N\u00e9erlandais 2, N\u00e9erlandais 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEGRYSE G\u00e9raldine", "Harmeling Danielle"], "languages": ["nl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0052-1.html", "content": "-Contenu du module 1 \n\n \n\n\n -Grammaire\u00a0:  la phrase complexe (inversion et subordonn\u00e9e), les temps du futur et conditionnel\n \n\n-  vocabulaire \u00a0: r\u00e9vision de vocabulaire de base et acquisition du vocabulaire li\u00e9 au monde de la banque, de la finance et de la comptabilit\u00e9\n \n\n- Drills oraux et \u00e9crits  via les zinnetjes pour les CG \u00e0 Tamines\n\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n Ma\u00eetriser les structures grammaticales de base.  \n Comprendre et utiliser les expressions lexicales et sp\u00e9cifiques dont un bachelier en comptabilit\u00e9 doit disposer afin de communiquer dans la vie de tous les jours et dans sa future situation professionnelle.  \n S'exprimer dans des situations quotidiennes de la vie professionnelle et transmettre une information de fa\u00e7on simple mais correcte.  \n  Comprendre des textes oraux et \u00e9crits autour du th\u00e8me de la comptabilit\u00e9, de l'entreprise et du monde \u00e9conomique."},
{"id": "LANG0052-2", "name": "N\u00e9erlandais 2, N\u00e9erlandais 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEGRYSE G\u00e9raldine", "Harmeling Danielle"], "languages": ["nl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0052-2.html", "content": "Nieuwe Start 01: n\u00e9erlandais professionnel\n \n\n Apprentissage du n\u00e9erlandais par comp\u00e9tences (compr\u00e9hension de l'oral, compr\u00e9hension de l'\u00e9crit, expression \u00e9crite et expression orale).\n \n\n R\u00e9activiation et mises en situation bas\u00e9es sur les audios\nA l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants seront capables de:\n \n\n \u00a0\n \n\n - maitriser le vocabuaire abord\u00e9 dans le manuel\n \n\n - maitriser les structures grammaticales abord\u00e9es dans le manuel\n \n\n - utiliser et mettre en oeuvre les situations (dialogues) bas\u00e9s sur les CA du manuel."},
{"id": "LANG0053-1", "name": "Espagnol 1, Espagnol 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["LAPOTRE Murielle"], "languages": ["es"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0053-1.html", "content": "Vocabulaire \n\n \n\n \n \n Se pr\u00e9senter + pr\u00e9senter quelqu'un + les professions  \n Demander le chemin + d\u00e9crire sa maison  \n  \u00a0\n \n\n \u00a0\n \n\n \n Grammaire \n\n \n\n \n \n Le pr\u00e9sent de l'indicatif r\u00e9gulier et irr\u00e9gulier  \n L'accent  \n Les pronoms personnels sujets  \n Les pronoms interrogatifs et exclamatifs  \n L'article  \n La diff\u00e9rence entre ser et estar\nComprendre un discours oral simple  \n Comprendre et r\u00e9diger un texte simple  \n s'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n ma\u00eetriser certains points culturels essentiels des cultures de la langue \u00e9tudi\u00e9e  \n apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire  \n  Remarque\u00a0: en 1\u00e8re ann\u00e9e, l'UE \u00a0s'adresse aux d\u00e9butants, aucune connaissance pr\u00e9alable n'est requise. Toutefois les \u00e9tudiants avec un \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0-l\u00e0\u00a0\u00bb pourront aider les autres."},
{"id": "LANG0055-1", "name": "Italien 2, Italien 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["MAGNONI Sarah"], "languages": ["it"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0055-1.html", "content": "Suite du cours du Q1\n \n\n \n \n Indicatif pass\u00e9 compos\u00e9, verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers  \n Indicatif futur simple et futur ant\u00e9rieur, verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers  \n Les pronoms compl\u00e9ments  \n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue\nAu terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n\u00a0\n \n \n \n\n \n \n s'exprimer oralement et par \u00e9crit dans des situations courantes de la vie quotidienne  \n comprendre des messages oraux et \u00e9crits de niveau \u00e9l\u00e9mentaire +  \n ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives"},
{"id": "LANG0056-1", "name": "Anglais - langue des affaires 2, Anglais - langue des affaires 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["LAPOTRE Murielle"], "languages": ["en"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0056-1.html", "content": "Vocabulaire  \n\n \n\nLe monde du travail ( suite et approfondissement: pr\u00e9senter l'entreprise,...)\n \n\nL'argent et le monde de la banque / de la finance\n \n\nArticles de presse et culture sur des sujets divers\n \n\nPour les \u00e9tudiants de CF: approfondissement du vocabulaire de base et introduction \u00e0 un vocabulaire li\u00e9 \u00e0 l'entreprise et au monde \u00e9conomique\n\n\n\u00a0\n \n\n\u00a0\n \n\n\n Grammaire \n\n \n\nLes temps du pr\u00e9sent ( present perfect simple et continuous)\n \n\nLes temps du pass\u00e9 ( past perfect simple et continuous)\n \n\nAutres \u00e9l\u00e9ments grammaticaux\n \n\nTraduction de phrases\nComprendre un discours oral simple  \n Comprendre et r\u00e9diger un texte simple  \n s'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n ma\u00eetriser certains points culturels essentiels des cultures de la langue \u00e9tudi\u00e9e  \n apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire  \n  Remarque\u00a0: En 1\u00e8re ann\u00e9e, \u00a0un test de niveau est organis\u00e9 afin de scinder les \u00e9tudiants en deux groupes\u00a0:\u00a0niveau interm\u00e9diaire et niveau avanc\u00e9\n \n\nLes \u00e9tudiants de AD et de CG sont donc group\u00e9s non pas par classe mais par niveau.\n \n\nIl y a deux titulaires et les cours sont dispens\u00e9s en m\u00eame temps.\n \n\nDes renforcements sous forme d'ateliers et de permanences sont organis\u00e9s toute l'ann\u00e9e et ce y compris pendant les exmaens et le blocus afin de bien se pr\u00e9parer.\n \n\nLe tutorat est \u00e9galement organis\u00e9"},
{"id": "LANG0057-1", "name": "N\u00e9erlandais - langue des affaires 2, N\u00e9erlandais - langue des affaires 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEGRYSE G\u00e9raldine"], "languages": ["nl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0057-1.html", "content": "-Contenu du module 1 \n\n \n\n\n -Grammaire\u00a0:  la phrase complexe (inversion et subordonn\u00e9e), les temps du futur et conditionnel\n \n\n-  vocabulaire \u00a0: r\u00e9vision de vocabulaire de base et acquisition du vocabulaire li\u00e9 au monde de la banque, de la finance et de la comptabilit\u00e9\n \n\n- Drills oraux et \u00e9crits  via les \"zinnetjes\" pour les CG\n\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n Ma\u00eetriser les structures grammaticales de base.  \n Comprendre et utiliser les expressions lexicales et sp\u00e9cifiques dont un bachelier en comptabilit\u00e9 doit disposer afin de communiquer dans la vie de tous les jours et dans sa future situation professionnelle.  \n S'exprimer dans des situations quotidiennes de la vie professionnelle et transmettre une information de fa\u00e7on simple mais correcte.  \n  Comprendre des textes oraux et \u00e9crits autour du th\u00e8me de la comptabilit\u00e9, de l'entreprise et du monde \u00e9conomique."},
{"id": "LANG0058-1", "name": "Italien - langue des affaires 2, Italien - langue des affaires 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["MAGNONI Sarah"], "languages": ["it"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0058-1.html", "content": "Suite du cours du Q1\n \n\n \n \n Indicatif pass\u00e9 compos\u00e9, verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers  \n Indicatif futur simple et futur ant\u00e9rieur, verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers  \n Les pronoms compl\u00e9ments  \n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue\nAu terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n s'exprimer oralement et par \u00e9crit dans des situations courantes de la vie quotidienne  \n comprendre des messages oraux et \u00e9crits de niveau \u00e9l\u00e9mentaire +  \n ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives"},
{"id": "LANG0059-1", "name": "Espagnol - langue des affaires 2, Espagnol - langue des affaires 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["LAPOTRE Murielle"], "languages": ["es"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0059-1.html", "content": "Vocabulaire \n\n \n\n Parler de sa famille\n \n\n Pr\u00e9senter la m\u00e9t\u00e9o\n \n\n Aller faire les magasins\n \n\n Aller au march\u00e9\n \n\n Se d\u00e9crire physiquement et mentalement\n \n\n \u00a0\n \n\n \n Grammaire \n\n \n\n Les comparatifs et superlatifs\n \n\n Les pronoms et d\u00e9terminants possessifs, d\u00e9monstratifs\n \n\n Les pronoms personnels (suite) et l'enclise\n \n\n Le genre et le nombre\n \n\n Traduction de \u00ab\u00a0aimer\u00a0\u00bb\n \n\n Le futur simple et ant\u00e9rieur\n \n\n Le conditionnel pr\u00e9sent et pass\u00e9\n \n\n L'imparfait et le plus que parfait\n \n\n Le participe pass\u00e9\nComprendre un discours oral simple  \n Comprendre et r\u00e9diger un texte simple  \n s'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n ma\u00eetriser certains points culturels essentiels des cultures de la langue \u00e9tudi\u00e9e  \n apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire  \n  Remarque\u00a0: en 1\u00e8re ann\u00e9e, \u00a0l'UE\u00a0s'adresse aux d\u00e9butants, aucune connaissance pr\u00e9alable n'est requise. Toutefois les \u00e9tudiants avec un \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0-l\u00e0\u00a0\u00bb pourront aider les autres."},
{"id": "LANG0061-1", "name": "Espagnol 2, Espagnol 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["LAPOTRE Murielle"], "languages": ["es"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0061-1.html", "content": "Vocabulaire \n\n \n\n Parler de sa famille\n \n\n Pr\u00e9senter la m\u00e9t\u00e9o\n \n\n Aller faire les magasins\n \n\n Aller au march\u00e9\n \n\n Se d\u00e9crire physiquement et mentalement\n \n\n \u00a0\n \n\n \n Grammaire \n\n \n\n Les comparatifs et superlatifs\n \n\n Les pronoms et d\u00e9terminants possessifs, d\u00e9monstratifs\n \n\n Les pronoms personnels (suite) et l'enclise\n \n\n Le genre et le nombre\n \n\n Traduction de \u00ab\u00a0aimer\u00a0\u00bb\n \n\n Le futur simple et ant\u00e9rieur\n \n\n Le conditionnel pr\u00e9sent et pass\u00e9\n \n\n L'imparfait et le plus que parfait\n \n\n Le participe pass\u00e9\nComprendre un discours oral simple  \n Comprendre et r\u00e9diger un texte simple  \n s'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n ma\u00eetriser certains points culturels essentiels des cultures de la langue \u00e9tudi\u00e9e  \n apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire  \n  Remarque\u00a0: en 1\u00e8re ann\u00e9e, \u00a0l'UE\u00a0s'adresse aux d\u00e9butants, aucune connaissance pr\u00e9alable n'est requise. Toutefois les \u00e9tudiants avec un \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0-l\u00e0\u00a0\u00bb pourront aider les autres."},
{"id": "LANG0063-1", "name": "Italien", "year": "2020-2021", "teachers": ["MAGNONI Sarah", "SERVAIS Mich\u00e8le"], "languages": ["it"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0063-1.html", "content": "Voir le contenu correspondant \u00e0 chaque AA de l'UE\nItalien\nPoursuite du cours du Bloc 2 Q1 et Q2 en conjugaison, syntaxe et lexique, avec acquisition d'un vocabulaire sp\u00e9cifique.  \n Revision cyclique des notions grammaticales d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9es  \n Subjonctif imparfait et plus-que-parfait  \n Concordance des modes et des temps  \n Comparatifs et superlatifs  \n Compr\u00e9hension de textes et d'articles complexes, relatifs \u00e0 la profession vis\u00e9e  \n Correspondance relative \u00e0 la profession\u00a0: demande de renseignements, de prix, envoi de publicit\u00e9s, convocation \u00e0 diverses manifestations, r\u00e9servations, organisation de s\u00e9minaires, voyages, excursions ...  \n Lexique ax\u00e9 sur la profession, la recherche d'un emploi, le CV, la lettre de motivation et l'interview d'embauche.  \n L'expression orale portera sur des articles vari\u00e9s et sur des expos\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9s par les \u00e9tudiants, des jeux linguistiques et des jeux de r\u00f4les.\u00a0  \n Perfectionnement de la fluidit\u00e9 verbale en public sur des sujets en relation avec la profession  \n Films ou reportages vid\u00e9o  \n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue\nApproche culturelle de l'italien\nBain linguistique (r\u00e9el ou virtuel) dans un environnement italianophone  \n Acquisition d'outils pour mieux appr\u00e9hender le patrimoine culturel italien\nVoir les objectifs propres \u00e0 chaque AA de l'UE\nItalien\nAu terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n S'exprimer correctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation) dans des situations de communication de complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e abord\u00e9es au cours.  \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits de complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession future.  \n Produire oralement et par \u00e9crit des messages d'une complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession vis\u00e9e.  \n Argumenter un point de vue personnel.  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives  \n Atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue (= niveau B1 + / B2-). Les \u00e9tudiants devront comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 leur profession et y r\u00e9pondre.\nApproche culturelle de l'italien\nD\u00e9couverte culturelle de l'Italie au travers de visites (en pr\u00e9sentiel ou virtuellement) en langue-cible,\u00a0  \n Au travers de ces activit\u00e9s, les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 \u00e9veiller leur curiosit\u00e9, leur esprit critique et leur ouverture \u00e0 l'autre.  \n Le but de cette exp\u00e9rience est de les pr\u00e9parer \u00e0 leur future vie priv\u00e9e et professionnelle d'adultes et de citoyens. Elle vise \u00e0 les ouvrir sur le monde et \u00e0 les rendre prompts \u00e0 accueillir avec bienveillance les diff\u00e9rences culturelles qu'il rencontreront tout au long de leurs parcours."},
{"id": "LANG0064-1", "name": "Espagnol", "year": "2020-2021", "teachers": ["LAPOTRE Murielle"], "languages": ["es"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0064-1.html", "content": "aa espagnol \n\n \n\n \n \n Entra\u00eenement \u00e0 l'expression orale (entretien d'embauche)  \n  \n \n D\u00e9veloppement de la correspondance g\u00e9n\u00e9rale (r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales de la correspondance commerciale, lettre de motivation et CV annex\u00e9, r\u00e9diger et comprendre une demande/annonce d'emploi).  \n R\u00e9vision d'un vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la comptabilit\u00e9 et au secr\u00e9tariat  \n Presse \u00e9crite  \n  \u00a0\n \n\n \n Grammaire\u00a0: \n\n \n\n R\u00e9vision et extension des connaissances grammaticales des AA des Blocs A et B\n \n\n les temps pass\u00e9s du subjonctif\n \n\n \n aa approche culturelle \n\n \n\n organiser un voyage culturel\nEspagnol\nEntra\u00eenement \u00e0 l'expression orale (entretien d'embauche)  \n  \n \n D\u00e9veloppement de la correspondance g\u00e9n\u00e9rale (r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales de la correspondance commerciale, lettre de motivation et CV annex\u00e9, r\u00e9diger et comprendre une demande/annonce d'emploi).  \n R\u00e9vision d'un vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la comptabilit\u00e9 et au secr\u00e9tariat  \n Presse \u00e9crite  \n  \u00a0\n \n\n \n Grammaire\u00a0: \n\n \n\n R\u00e9vision et extension des connaissances grammaticales des AA des Blocs A et B\n \n\n les temps pass\u00e9s du subjonctif\nApproche culturelle de l'espagnol\nLes \u00e9tudiants devront organiser une sortie \u00e0 l'ext\u00e9rieur ( voyage en Espagne) afin de d\u00e9couvrir la culture de la troisi\u00e8me langue qu'ils ont choisie\u00a0\n \n \n \n\n \n \n Trouver une date  \n Trouver le moyen de transport\u00a0: heures aller-retour, billets  \n Trouver les visites \u00e0 r\u00e9aliser: visite d'expositions, de mus\u00e9es, ...  \n Budg\u00e9tiser et planifier le s\u00e9jour  \n  \u00a0\n \n\nIl est pr\u00e9vu que les \u00e9tudiants montrent leur projet au fur et \u00e0 mesure et qu'ils s'organisent afin de se r\u00e9partir le travail. La cotation sera faite en partie par groupes et en partie en global. Elle tiendra \u00e9galement compte du r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences propre au m\u00e9tier d'AD\natteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Ils devront comprendre de\u00a0 mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 leur profession et y r\u00e9pondre\nEspagnol\natteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Ils devront comprendre de\u00a0 mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 leur profession et y r\u00e9pondre"},
{"id": "LANG0071-1", "name": "Italien 1, Italien 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["MAGNONI Sarah", "SERVAIS Mich\u00e8le"], "languages": ["it"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0071-1.html", "content": "Poursuite du cours du Bloc 1 Q1 et Q2 en conjugaison, syntaxe et lexique, avec acquisition progressive d'un vocabulaire plus sp\u00e9cifique.  \n Revision cyclique des notions grammaticales du bloc 1  \n Indicatif imparfait et plus-que-parfait  \n Conditionnel pr\u00e9sent et pass\u00e9, verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers  \n Les pronoms compl\u00e9ments, partie 2  \n Compr\u00e9hension de textes et d'articles plus complexes.  \n L'expression orale portera sur des articles vari\u00e9s et sur des expos\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9s par les \u00e9tudiants, des jeux linguistiques et des jeux de r\u00f4les.  \n Films ou reportages vid\u00e9o.  \n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue\nAu terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n S'exprimer correctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation) dans des situations de communication de complexit\u00e9 moyenne abord\u00e9es au cours.  \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits de complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 sa profession future.  \n Produire oralement et par \u00e9crit des messages d'une complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession vis\u00e9e.  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives"},
{"id": "LANG0072-1", "name": "Espagnol 1, Espagnol 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["LAPOTRE Murielle"], "languages": ["es"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0072-1.html", "content": "Vocabulaire \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \u00a0Al tel\u00e9fono  \n A trabajar partie 1  \n  \u00a0\n \n\n\n Grammaire \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n r\u00e9vision des acquis de premi\u00e8re ann\u00e9e et suite:  \n presente de indicativo, gerundio, futuro simple y pasado, condicional simple y pasado, imperfecto e pluscuamperfecto,pronombres y determinantes  \n presente de subjuntivo ,  \n imperativo  \n pret\u00e9rito perfeto e indefinido\nComprendre un discours oral avec de plus grandes difficult\u00e9s  \n  \u00a0\n \n\n \n \n Comprendre un texte \u00e9crit avec de plus grandes difficult\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n \n \n R\u00e9diger un texte plus compliqu\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n \n \n S'exprimer, r\u00e9agir, donner son opinion \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit sur des sujets plus compliqu\u00e9s et en rapport avec les \u00e9tudes d'assistant de direction."},
{"id": "LANG0074-1", "name": "Italien 2, Italien 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["MAGNONI Sarah", "SERVAIS Mich\u00e8le"], "languages": ["it"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0074-1.html", "content": "Poursuite du cours du Bloc 2 Q2 en conjugaison, syntaxe et lexique, avec acquisition progressive d'un vocabulaire plus sp\u00e9cifique.  \n Extension des connaissances grammaticales et lexicales  \n Imp\u00e9ratif verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers + forme de politesse  \n Subjonctif pr\u00e9sent et pass\u00e9, verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers  \n Compr\u00e9hension de textes et d'articles plus complexes.  \n L'expression orale portera sur des articles vari\u00e9s et sur des expos\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9s par les \u00e9tudiants, des jeux linguistiques et des jeux de r\u00f4les.  \n Films ou reportages vid\u00e9o.  \n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue\nAu terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n S'exprimer correctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation) dans des situations de communication de complexit\u00e9 moyenne abord\u00e9es au cours.  \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits de complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 sa profession future.  \n Produire oralement et par \u00e9crit des messages d'une complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession vis\u00e9e.  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives"},
{"id": "LANG0075-1", "name": "Espagnol 2, Espagnol 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["LAPOTRE Murielle"], "languages": ["es"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0075-1.html", "content": "Vocabulaire \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n el mundo laboral (suite):R\u00e9diger un CV,structure de la lettre commerciale, formules de politesse,  \n comunicaciones por escrito: diff\u00e9rents types de lettres et courriers commerciaux,  \n monde de la presse \u00e9crite et orale  \n  \u00a0\n \n\n\n Grammaire \n\n \n\n\u00a0\n \n\n \n \n imperativo+ y -  \n enclisis  \n diferencia entre indicativo y subjuntivo,  \n concordancia de los tiempos,  \n \"on\"  \n la voix passive  \n las preposiciones,  \n la negaci\u00f3n,\nComprendre un discours oral avec de plus grandes difficult\u00e9s  \n  \u00a0\n \n\n \n \n Comprendre un texte \u00e9crit avec de plus grandes difficult\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n \n \n R\u00e9diger un texte plus compliqu\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n \n \n S'exprimer, r\u00e9agir, donner son opinion \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit sur des sujets plus compliqu\u00e9s et en rapport avec les \u00e9tudes de comptabilit\u00e9-gestion et assistant de direction."},
{"id": "LANG0077-1", "name": "Anglais 1, Anglais 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["TOMBEUR Nathalie", "LAPOTRE Murielle"], "languages": ["en"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0077-1.html", "content": "Vocabulaire de base\u00a0: r\u00e9visions \n \n\nAcquisition d'un vocabulaire sp\u00e9cifique au monde de la comptabilit\u00e9 de la fiscalit\u00e9 \n \n\nR\u00e9vision de la grammaire de B1 et acquisition de nouveaux points (la voix passive ,les auxiliaures de mode, ...)\n \n \n\n\u00a0Presse \u00e9crite et documents audio ou vid\u00e9o\n \n\n \u00a0\n \n\n Remarques de Gary Dumont (pour les \u00e9tudiants de CF): \u00e9tant donn\u00e9 la situation actuelle (crise du coronavirus et retard dans le cours), le contenu du cours pourrait \u00eatre adapt\u00e9.\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n\u00a0\n \n \n \n \n \n\n \n \n Comprendre un discours oral plus complexe  \n \u00a0Comprendre et r\u00e9diger un texte plus complexe  \n \u00a0S'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n \u00a0Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  \n  \n\n \n\nLes comp\u00e9tences vis\u00e9es seront les suivantes\u00a0(selon le r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences relatif \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur[1]\u00a0)\u00a0:\n\n\n\u00a0\n \n \n \n \n \n\n \n \n Comp\u00e9tences 1 et 2  \n  \n\n\n[1]  http://www.cghe.cfwb.be/index.php?id=1551 \n\n \n\n \u00a0\n \n\n Remarques de Gary Dumont (pour les \u00e9tudiants de CF): \u00e9tant donn\u00e9 la situation actuelle (crise du coronavirus et retard dans le cours), le contenu du cours pourrait \u00eatre adapt\u00e9."},
{"id": "LANG0078-1", "name": "N\u00e9erlandais 1, N\u00e9erlandais 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["Calande Delphine", "DEGRYSE G\u00e9raldine"], "languages": ["nl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0078-1.html", "content": "-Grammaire\u00a0:\u00a0  r\u00e9vision des temps et de la structure de la phrase complexe.\n \n\n\n -Vocabulaire \u00a0: et acquisition du vocabulaire li\u00e9 au monde de la banque, de l'\u00e9conomie, de la finance et de la comptabilit\u00e9.\n \n\n- Drills oraux et \u00e9crits  via les zinnetjes pour les CG\n\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n\u00a0\n \n \n \n\n \n \n atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Il devra comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 sa profession et y r\u00e9pondre.  \n ma\u00eetriser la grammaire  \n ma\u00eetriser le vocabulaire de la fiscalit\u00e9 et de la comptabilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9crit  \n \u00eatre capable de lire et r\u00e9sumer un article \u00e9conomique et/ou g\u00e9n\u00e9ral  \n  \u00a0\n \n\nComprendre des textes oraux et \u00e9crits autour du th\u00e8me de la comptabilit\u00e9, de l'entreprise et du monde \u00e9conomique.\n \n\n Des activit\u00e9s de renforcement sous forme \u00a0de permanences et de s\u00e9ances seront \u00e9galement organis\u00e9es tout au long de l'ann\u00e9e acad\u00e9mique, y compris pendant les sessions d'examens et le blocus."},
{"id": "LANG0079-1", "name": "Anglais - langue des affaires 1, Anglais - langue des affaires 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["LAPOTRE Murielle"], "languages": ["en"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0079-1.html", "content": "Vocabulaire de base\u00a0: r\u00e9visions \n \n\nAcquisition d'un vocabulaire sp\u00e9cifique au monde de la comptabilit\u00e9 de la fiscalit\u00e9 \n \n\nR\u00e9vision de la grammaire de B1 et acquisition de nouveaux points (la voix passive ,les auxiliaures de mode, ...)\n \n \n\n\u00a0presse \u00e9crite\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n\u00a0\n \n \n \n\n \n \n Comprendre un discours oral plus complexe  \n \u00a0Comprendre et r\u00e9diger un texte plus complexe  \n \u00a0S'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n \u00a0Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  \n  \n\n \n\nLes comp\u00e9tences vis\u00e9es seront les suivantes\u00a0(selon le r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences relatif \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur[1]\u00a0)\u00a0:\n\n\n\u00a0\n \n \n \n\n \n \n Comp\u00e9tences 1 et 2  \n  \n\n\n[1]  http://www.cghe.cfwb.be/index.php?id=1551"},
{"id": "LANG0080-1", "name": "Anglais 2, Anglais 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["TOMBEUR Nathalie", "LAPOTRE Murielle"], "languages": ["en"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0080-1.html", "content": "Acquisition d'un vocabulaire sp\u00e9cifique au monde la comptabilit\u00e9 et fiscalit\u00e9\n \n\nExpression orale et jeux de r\u00f4le en rapport avec la comptabilit\u00e9 et la fiscalit\u00e9 \n \n\nUtilisation de la grammaire pour des exercices de traduction de phrase\n \n\nPresse \u00e9crite, documents audio et vid\u00e9o\n \n\n \u00a0\n \n\n Remarques de Gary Dumont (pour les \u00e9tudiants de CF): \u00e9tant donn\u00e9 la situation actuelle (crise du coronavirus et retard dans le cours), le contenu du cours pourrait \u00eatre adapt\u00e9.\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n\u00a0\n \n \n \n \n \n\n \n \n Comprendre un discours oral plus complexe  \n \u00a0Comprendre et r\u00e9diger un texte plus complexe  \n \u00a0S'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n \u00a0apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  \n  \n\n \n\nLes comp\u00e9tences vis\u00e9es seront les suivantes\u00a0(selon le r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences relatif \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur[1]\u00a0)\u00a0:\n\n\n\u00a0\n \n \n \n \n \n\n \n \n Comp\u00e9tences 1 et 2  \n  \n\n\n[1]  http://www.cghe.cfwb.be/index.php?id=1551 \n\n \n\n \u00a0\n \n\n Remarques de Gary Dumont (pour les \u00e9tudiants de CF): \u00e9tant donn\u00e9 la situation actuelle (crise du coronavirus et retard dans le cours), le contenu du cours pourrait \u00eatre adapt\u00e9."},
{"id": "LANG0081-1", "name": "N\u00e9erlandais - langue des affaires 1, N\u00e9erlandais - langue des affaires 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEGRYSE G\u00e9raldine"], "languages": ["nl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0081-1.html", "content": "-Grammaire\u00a0:\u00a0  r\u00e9vision des temps et de la structure de la phrase complexe.\n \n\n\n -Vocabulaire \u00a0: et acquisition du vocabulaire li\u00e9 au monde de la banque, de l'\u00e9conomie, de la finance et de la comptabilit\u00e9.\n \n\n- Drills oraux et \u00e9crits  via les \"zinnetjes\" pour les CG\n\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n\u00a0\n \n \n \n \n \n\n \n \n atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Il devra comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 sa profession et y r\u00e9pondre.  \n ma\u00eetriser la grammaire  \n ma\u00eetriser le vocabulaire de la fiscalit\u00e9 et de la comptabilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9crit  \n \u00eatre capable de lire et r\u00e9sumer un article \u00e9conomique et/ou g\u00e9n\u00e9ral  \n  \u00a0\n \n\nComprendre des textes oraux et \u00e9crits autour du th\u00e8me de la comptabilit\u00e9, de l'entreprise et du monde \u00e9conomique."},
{"id": "LANG0082-1", "name": "N\u00e9erlandais 2, N\u00e9erlandais 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["Calande Delphine", "DEGRYSE G\u00e9raldine"], "languages": ["nl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0082-1.html", "content": "-Grammaire\u00a0:\u00a0  r\u00e9vision des temps et de la structure de la phrase complexe, introduction au passif, verbes \u00e0 particules,...\n \n\n\n -Vocabulaire \u00a0: et acquisition du vocabulaire li\u00e9 au monde de la banque, de l'\u00e9conomie, de la finance et de la comptabilit\u00e9 et de la fiscalit\u00e9\n \n\n- activit\u00e9s orales \u00a0: pouvoir comprendre et faire passer un message simple mais correct en rapport avec la future profession\n \n\n- Drills oraux et \u00e9crits  via les \"zinnetjes\" pour les CG\u00a0\n \n\n- Contenu du module 1  \u00ab\u00a0n\u00e9erlandais commercial\u00a0\u00bb\n\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Il devra comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 sa profession et y r\u00e9pondre.  \n ma\u00eetriser la grammaire  \n ma\u00eetriser le vocabulaire de la fiscalit\u00e9 et de la comptabilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9crit  \n \u00eatre capable de lire et r\u00e9sumer un article \u00e9conomique et/ou g\u00e9n\u00e9ral  \n  \u00a0\n \n\n Comprendre des textes oraux et \u00e9crits autour du th\u00e8me de la comptabilit\u00e9, de l'entreprise et du monde \u00e9conomique."},
{"id": "LANG0083-1", "name": "Italien - langue des affaires 1, Italien - langue des affaires 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["MAGNONI Sarah"], "languages": ["it"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0083-1.html", "content": "Poursuite du cours du Bloc 1 Q1 et Q2 en conjugaison, syntaxe et lexique, avec acquisition progressive d'un vocabulaire plus sp\u00e9cifique.  \n Revision cyclique des notions grammaticales du bloc 1  \n Indicatif imparfait et plus-que-parfait  \n Conditionnel pr\u00e9sent et pass\u00e9, verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers  \n Les pronoms compl\u00e9ments, partie 2  \n Compr\u00e9hension de textes et d'articles plus complexes.  \n L'expression orale portera sur des articles vari\u00e9s et sur des expos\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9s par les \u00e9tudiants, des jeux linguistiques et des jeux de r\u00f4les.  \n Films ou reportages vid\u00e9o.  \n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue\nAu terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n S'exprimer correctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation) dans des situations de communication de complexit\u00e9 moyenne abord\u00e9es au cours.  \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits de complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 sa profession future.  \n Produire oralement et par \u00e9crit des messages d'une complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession vis\u00e9e.  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives"},
{"id": "LANG0085-1", "name": "Espagnol - langue des affaires 1, Espagnol - langue des affaires 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["LAPOTRE Murielle"], "languages": ["es"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0085-1.html", "content": "Vocabulaire \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \u00a0Al tel\u00e9fono  \n A trabajar partie 1  \n  \u00a0\n \n\n\n Grammaire \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n r\u00e9vision des acquis de premi\u00e8re ann\u00e9e et suite:  \n presente de indicativo, gerundio, futuro simple y pasado, condicional simple y pasado, imperfecto e pluscuamperfecto,pronombres y determinantes  \n presente de subjuntivo ,  \n imperativo  \n pret\u00e9rito perfeto e indefinido\nComprendre un discours oral avec de plus grandes difficult\u00e9s  \n  \u00a0\n \n\n \n \n Comprendre un texte \u00e9crit avec de plus grandes difficult\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n \n \n R\u00e9diger un texte plus compliqu\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n \n \n S'exprimer, r\u00e9agir, donner son opinion \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit sur des sujets plus compliqu\u00e9s et en rapport avec les \u00e9tudes d'assistant de direction."},
{"id": "LANG0086-1", "name": "Anglais - langue des affaires 2, Anglais - langue des affaires 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["LAPOTRE Murielle"], "languages": ["en"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0086-1.html", "content": "Acquisition d'un vocabulaire sp\u00e9cifique au monde la comptabilit\u00e9 et fiscalit\u00e9\n \n\nexpression orale et jeux de r\u00f4le en rapport avec la comptabilit\u00e9 et la fiscalit\u00e9 \n \n\nUtilisation de la grammaire pour des exercices de traduction de phrase\n \n\n Presse \u00e9crite\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n\u00a0\n \n \n \n\n \n \n Comprendre un discours oral plus complexe  \n \u00a0Comprendre et r\u00e9diger un texte plus complexe  \n \u00a0S'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n \u00a0apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  \n  \n\n \n\nLes comp\u00e9tences vis\u00e9es seront les suivantes\u00a0(selon le r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences relatif \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur[1]\u00a0)\u00a0:\n\n\n\u00a0\n \n \n \n\n \n \n Comp\u00e9tences 1 et 2  \n  \n\n\n[1]  http://www.cghe.cfwb.be/index.php?id=1551"},
{"id": "LANG0087-1", "name": "N\u00e9erlandais - langue des affaires 2, N\u00e9erlandais - langue des affaires 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEGRYSE G\u00e9raldine"], "languages": ["nl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0087-1.html", "content": "-Grammaire\u00a0:\u00a0  r\u00e9vision des temps et de la structure de la phrase complexe, introduction au passif, verbes \u00e0 particules,...\n \n\n\n -Vocabulaire \u00a0: et acquisition du vocabulaire li\u00e9 au monde de la banque, de l'\u00e9conomie, de la finance et de la comptabilit\u00e9 et de la fiscalit\u00e9\n \n\n- activit\u00e9s orales \u00a0: pouvoir comprendre et faire passer un message simple mais correct en rapport avec la future profession\n \n\n- Drills oraux et \u00e9crits  via les \"zinnetjes\" pour les CG\n \n\n- Contenu du module 1  \u00ab\u00a0n\u00e9erlandais commercial\u00a0\u00bb\n\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Il devra comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 sa profession et y r\u00e9pondre.  \n ma\u00eetriser la grammaire  \n ma\u00eetriser le vocabulaire de la fiscalit\u00e9 et de la comptabilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9crit  \n \u00eatre capable de lire et r\u00e9sumer un article \u00e9conomique et/ou g\u00e9n\u00e9ral  \n  \u00a0\n \n\n Comprendre des textes oraux et \u00e9crits autour du th\u00e8me de la comptabilit\u00e9, de l'entreprise et du monde \u00e9conomique."},
{"id": "LANG0089-1", "name": "Italien - langue des affaires 2, Italien - langue des affaires 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["MAGNONI Sarah"], "languages": ["it"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0089-1.html", "content": "Poursuite du cours du Bloc 2 Q2 en conjugaison, syntaxe et lexique, avec acquisition progressive d'un vocabulaire plus sp\u00e9cifique.  \n Extension des connaissances grammaticales et lexicales  \n Imp\u00e9ratif verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers + forme de politesse  \n Subjonctif pr\u00e9sent et pass\u00e9, verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers  \n Compr\u00e9hension de textes et d'articles plus complexes.  \n L'expression orale portera sur des articles vari\u00e9s et sur des expos\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9s par les \u00e9tudiants, des jeux linguistiques et des jeux de r\u00f4les.  \n Films ou reportages vid\u00e9o.  \n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue\nAu terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n S'exprimer correctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation) dans des situations de communication de complexit\u00e9 moyenne abord\u00e9es au cours.  \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits de complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 sa profession future.  \n Produire oralement et par \u00e9crit des messages d'une complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession vis\u00e9e.  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives"},
{"id": "LANG0090-1", "name": "Espagnol - langue des affaires 2, Espagnol - langue des affaires 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["LAPOTRE Murielle"], "languages": ["es"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0090-1.html", "content": "Vocabulaire \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n el mundo laboral (suite):R\u00e9diger un CV,structure de la lettre commerciale, formules de politesse,  \n comunicaciones por escrito: diff\u00e9rents types de lettres et courriers commerciaux,  \n monde de la presse \u00e9crite et orale  \n  \u00a0\n \n\n\n Grammaire \n\n \n\n\u00a0\n \n\n \n \n imperativo+ y -  \n enclisis  \n diferencia entre indicativo y subjuntivo,  \n concordancia de los tiempos,  \n \"on\"  \n la voix passive  \n las preposiciones,  \n la negaci\u00f3n,\nComprendre un discours oral avec de plus grandes difficult\u00e9s  \n  \u00a0\n \n\n \n \n Comprendre un texte \u00e9crit avec de plus grandes difficult\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n \n \n R\u00e9diger un texte plus compliqu\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n \n \n S'exprimer, r\u00e9agir, donner son opinion \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit sur des sujets plus compliqu\u00e9s et en rapport avec les \u00e9tudes de comptabilit\u00e9-gestion et assistant de direction."},
{"id": "LANG0106-1", "name": "Allemand 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["TOMBEUR Nathalie"], "languages": ["de"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0106-1.html", "content": "Allemand\n- Acquisition d'un vocabulaire de base\n \n\n - Acquisition d'un vocabulaire li\u00e9 au monde professionnel et au futur m\u00e9tier\n \n\n - Approfondissement des notions grammaticales et emploi de la phrase complexe (temps du pass\u00e9, auxiliaires de mode, conjonctions et subordination, degr\u00e9s de comparaison de l'adjectif)\nAllemand des RP\nAcquisition d'un vocabulaire sp\u00e9cifique au relations publiques et \u00e0 la communication\nAllemand\n- Comprendre et r\u00e9diger un texte d'un niveau de langue plus \u00e9labor\u00e9 ou li\u00e9 au monde professionnel\n \n\n - S'exprimer oralement dans des situations plus complexes ou li\u00e9es \u00e0 la future profession\n \n\n - Comprendre des messages dans des situations plus complexes ou li\u00e9es au futur m\u00e9tier\nAllemand des RP\nS'exprimer \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit dans des situations sp\u00e9cifiques de RP et de communication"},
{"id": "LANG0107-1", "name": "Espagnol 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["LAPOTRE Murielle"], "languages": ["es"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0107-1.html", "content": "Pour l'aa espagnol: \n\n \n\n\n vocabulaire \u00a0:\n \n\n2 t\u00e2ches probl\u00e8me:\u00a0\u00a0\n \n \n \n \n \n\n \n \n \u00a0de vacaciones \u00bb\u00a0 avec entre autres la cr\u00e9ation d'un folder publicitaire  \n \u00ab\u00a0de viaje\u00a0\u00bb\u00a0 (avec entre autres conversation t\u00e9l\u00e9phonique, la conf\u00e9rence de presse et l'organisation d'un voyage d'affaires)  \n  Chaque t\u00e2che contenant chaque fois les savoirs -faires et les 4 comp\u00e9tences, la presse\n \n\n\u00a0\n\n\n Grammaire  \u00a0:  \n\n \n\nr\u00e9vision , vision et renforcement des acquis de premi\u00e8re ann\u00e9e (pr\u00e9sent de l'indicatif, futur simple, proche, ant\u00e9rieur, conditionnel pr\u00e9sent et pass\u00e9, g\u00e9rondif, ser&gt;&lt;estar, pronoms et d\u00e9terminants d\u00e9monstratifs, possessifs ,...)\u00a0 , pr\u00e9positions,pret\u00e9rito perfecto e indefinido\n \n\n\u00a0\u00a0\n \n\n\n Pour l'aa espagnol des RP: \n\n \n\nvocabulaire associ\u00e9 \u00e0 la profession de charg\u00e9 de RP\n \n\nconversation\n \n\npr\u00e9sentations\n \n\nexerccies de vocabulaire et de traduction dans le labo, sur des logiciels\nEspagnol\nContenu\u00a0:  \n\n \n\n\n vocabulaire \u00a0:\n \n\n2 t\u00e2ches probl\u00e8me:\u00a0\u00a0\n \n\n \n \n \u00ab\u00a0de vacaciones\u00a0\u00bb\u00a0 avec entre autres la cr\u00e9ation d'un folder publicitaire  \n \u00ab\u00a0de viaje\u00a0\u00bb\u00a0 (avec entre autres conversation t\u00e9l\u00e9phonique, la conf\u00e9rence de presse et l'organisation d'un voyage d'affaires)  \n  Chaque t\u00e2che contenant chaque fois les savoirs -faires et les 4 comp\u00e9tences, la presse\n \n\n\u00a0\n\n\n Grammaire  \u00a0:  \n\n \n\nr\u00e9vision , vision et renforcement des acquis de premi\u00e8re ann\u00e9e (pr\u00e9sent de l'indicatif, futur simple, proche, ant\u00e9rieur, conditionnel pr\u00e9sent et pass\u00e9, g\u00e9rondif, ser&gt;&lt;estar, pronoms et d\u00e9terminants d\u00e9monstratifs, possessifs ,...)\u00a0 , pr\u00e9positions,pret\u00e9rito perfecto e indefinido\nEspagnol des RP\nvocabulaire associ\u00e9 \u00e0 la profession de charg\u00e9 de RP&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Vocabulaire associ\u00e9 \u00e0 la profession de RP\nComprendre un discours oral avec de plus grandes difficult\u00e9s  \n  \u00a0\n \n \n \n \n \n\n \n \n Comprendre un texte \u00e9crit avec de plus grandes difficult\u00e9  \n  \u00a0\n \n \n \n \n \n\n \n \n R\u00e9diger un texte plus compliqu\u00e9  \n  \u00a0\n \n \n \n \n \n\n \n \n S'exprimer, r\u00e9agir, donner son opinion \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit sur des sujets plus compliqu\u00e9s et en rapport avec les \u00e9tudes de relations publiques.  \n  \u00a0\n \n \n \n \n \n\n \n \n ma\u00eetriser le vocabulaire RP afin de palier aux diff\u00e9rentes situations communicationnelles de la future profession:  \n  \n\n\n \u00a0\n \n \n \n\n \n\n \n\n voir comp\u00e9tences 2,3 et 4 du r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences\nEspagnol\nComprendre un discours oral avec de plus grandes difficult\u00e9s  \n  \u00a0\n \n\n \n \n \u00a0\n\n\nComprendre un texte \u00e9crit avec de plus grandes difficult\u00e9  \n  \u00a0\n \n \n \n\n \n \n R\u00e9diger un texte plus compliqu\u00e9  \n  \u00a0\n \n \n \n\n \n \n S'exprimer, r\u00e9agir, donner son opinion \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit sur des sujets plus compliqu\u00e9s et en rapport avec les \u00e9tudes de comptabilit\u00e9-gestion.\nEspagnol des RP\nma\u00eetriser le vocabulaire RP afin de palier aux diff\u00e9rentes situations communicationnelles de la future profession:\n \n\n voir comp\u00e9tences 2,3 et 4 du r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences"},
{"id": "LANG0108-1", "name": "Italien 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["MAGNONI Sarah"], "languages": ["it"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0108-1.html", "content": "Voir le contenu correspondant \u00e0 chaque AA de l'UE\nItalien\nPoursuite du cours du Bloc 1 Q1 et Q2 en conjugaison, syntaxe et lexique, avec acquisition progressive d'un vocabulaire plus sp\u00e9cifique.  \n Revision cyclique des notions grammaticales du bloc 1  \n Indicatif imparfait et plus-que-parfait  \n Conditionnel pr\u00e9sent et pass\u00e9, verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers  \n Les pronoms compl\u00e9ments, partie 2  \n Compr\u00e9hension de textes et d'articles plus complexes.  \n L'expression orale portera sur des articles vari\u00e9s et sur des expos\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9s par les \u00e9tudiants, des jeux linguistiques et des jeux de r\u00f4les.  \n Films ou reportages vid\u00e9o.  \n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue\nItalien des RP\nVocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la profession de charg\u00e9 des Relations Publiques  \n Exploitation de ce vocabulaire \u00e0 l'\u00e9crit et \u00e0 l'oral  \n Pr\u00e9sentation li\u00e9es \u00e0 l'actualit\u00e9 italienne\nVoir les objectifs propres \u00e0 chaque AA de l'UE\nItalien\nAu terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n S'exprimer correctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation) dans des situations de communication de complexit\u00e9 moyenne abord\u00e9es au cours.  \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits de complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 sa profession future.  \n Produire oralement et par \u00e9crit des messages d'une complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession vis\u00e9e.  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives\nItalien des RP\nAu terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n S'exprimer correctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation) dans des situations de communication de complexit\u00e9 moyenne abord\u00e9es au cours.  \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits de complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 sa profession future.  \n Produire oralement et par \u00e9crit des messages d'une complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession vis\u00e9e.  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives"},
{"id": "LANG0109-1", "name": "Anglais - langue des affaires, Anglais - langue des affaires", "year": "2020-2021", "teachers": ["MAGNONI Sarah"], "languages": ["en"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0109-1.html", "content": "Pr\u00e9paration \u00e0 la recherche d'emploi\u00a0: CV, lettre de candidature, entretien d'embauche (Job Hunting)  \n Conversations t\u00e9l\u00e9phoniques\u00a0: demandes de renseignements, arrangements, commandes, rendez-vous, plaintes (Telephoning)  \n Compr\u00e9hensions \u00e0 la lecture et \u00e0 l'audition, cibl\u00e9es sur les futures situations de travail  \n Exercices \u00e9crits et oraux sur des th\u00e8mes donn\u00e9s, relatifs \u00e0 la profession vis\u00e9e (Business Vocabulary)  \n Mails commerciaux (E-mail English)  \n Language work (Things to know, Grammar reminder)\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Faire face efficacement \u00e0 tous les besoins linguistiques de sa future vie professionnelle  \n S'exprimer de mani\u00e8re fluide et correcte, lexicalement, grammaticalement et phon\u00e9tiquement\u00a0:\u00a0 par \u00e9crit et oralement (niveau B1)  \n Comprendre et produire tout type de message \u00e9crit et oral en rapport avec la profession vis\u00e9e (niveau B1)"},
{"id": "LANG0110-1", "name": "Anglais, Anglais", "year": "2020-2021", "teachers": ["TOMBEUR Nathalie", "MAGNONI Sarah"], "languages": ["en"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0110-1.html", "content": "Pr\u00e9paration \u00e0 la recherche d'emploi\u00a0: CV, lettre de candidature, entretien d'embauche (Job Hunting)  \n Conversations t\u00e9l\u00e9phoniques\u00a0: demandes de renseignements, arrangements, commandes, rendez-vous, plaintes (Telephoning)  \n Compr\u00e9hensions \u00e0 la lecture et \u00e0 l'audition, cibl\u00e9es sur les futures situations de travail  \n Exercices \u00e9crits et oraux sur des th\u00e8mes donn\u00e9s, relatifs \u00e0 la profession vis\u00e9e (Business Vocabulary)  \n Mails commerciaux (E-mail English)  \n Language work (Things to know, Grammar reminder)  \n  \u00a0\n \n\n Remarques de Gary Dumont: \u00e9tant donn\u00e9 la situation actuelle (crise du coronavirus et retard dans le cours), le contenu du cours pourrait \u00eatre adapt\u00e9.\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Faire face efficacement \u00e0 tous les besoins linguistiques de sa future vie professionnelle  \n S'exprimer de mani\u00e8re fluide et correcte, lexicalement, grammaticalement et phon\u00e9tiquement\u00a0:\u00a0 par \u00e9crit et oralement (niveau B1)  \n Comprendre et produire tout type de message \u00e9crit et oral en rapport avec la profession vis\u00e9e (niveau B1)  \n  \u00a0\n \n\n Remarques de Gary Dumont: \u00e9tant donn\u00e9 la situation actuelle (crise du coronavirus et retard dans le cours), le contenu du cours pourrait \u00eatre adapt\u00e9."},
{"id": "LANG0111-1", "name": "N\u00e9erlandais - langue des affaires, N\u00e9erlandais - langue des affaires", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEGRYSE G\u00e9raldine"], "languages": ["nl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0111-1.html", "content": "Entra\u00eenement \u00e0 l'expression orale ( t\u00e9l\u00e9phone et entretien d'embauche)  \n D\u00e9veloppement de la correspondance g\u00e9n\u00e9rale et commerciale( demande de renseignements, la commande, la facturation, rappel de paiement, la lettre de motivation et le CV...).  \n R\u00e9vision d'un vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la comptabilit\u00e9 et la fiscalit\u00e9.  \n Drills oraux et \u00e9crits via les \"zinnetjes\" pour les 3 CG  \n revisions de certaines structures grammaticales complexes pour les 3 CF avec Madame Calande qui ont 39 heurs.\n\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n D'atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue.  \n comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 sa profession et y r\u00e9pondre.  \n Passer un coup de fil et \u00e0 r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone de mani\u00e8re correcte.  \n Comprendre et r\u00e9diger une lettre formelle et informelle."},
{"id": "LANG0112-1", "name": "N\u00e9erlandais , N\u00e9erlandais", "year": "2020-2021", "teachers": ["Calande Delphine", "DEGRYSE G\u00e9raldine"], "languages": ["nl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0112-1.html", "content": "Entra\u00eenement \u00e0 l'expression orale ( t\u00e9l\u00e9phone et entretien d'embauche)  \n D\u00e9veloppement de la correspondance g\u00e9n\u00e9rale et commerciale( demande de renseignements, la commande, la facturation, rappel de paiement, la lettre de motivation et le CV...).  \n R\u00e9vision d'un vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la comptabilit\u00e9 et la fiscalit\u00e9.  \n Drills oraux et \u00e9crits via les zinnetjes pour les CG \u00e0 Tamines  \n r\u00e9visions de certaines notions grammaticales complexes pour les \u00e9tudiants de CF qui ont 39 heures de cours.\n\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n D'atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue.  \n comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 sa profession et y r\u00e9pondre.  \n Passer un coup de fil et \u00e0 r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone de mani\u00e8re correcte.  \n Comprendre et r\u00e9diger une lettre formelle et informelle."},
{"id": "LANG0113-1", "name": "Italien - langue des affaires, Italien - langue des affaires", "year": "2020-2021", "teachers": ["MAGNONI Sarah", "SERVAIS Mich\u00e8le"], "languages": ["it"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0113-1.html", "content": "Poursuite du cours du Bloc 2 Q1 et Q2 en conjugaison, syntaxe et lexique, avec acquisition d'un vocabulaire sp\u00e9cifique.  \n Revision cyclique des notions grammaticales d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9es  \n Subjonctif imparfait et plus-que-parfait  \n Concordance des modes et des temps  \n Comparatifs et superlatifs  \n Compr\u00e9hension de textes et d'articles complexes, relatifs \u00e0 la profession vis\u00e9e  \n Correspondance relative \u00e0 la profession\u00a0: demande de renseignements, de prix, envoi de publicit\u00e9s, convocation \u00e0 diverses manifestations, r\u00e9servations, organisation de s\u00e9minaires, voyages, excursions ...  \n Lexique ax\u00e9 sur la profession, la recherche d'un emploi, le CV, la lettre de motivation et l'interview d'embauche.  \n L'expression orale portera sur des articles vari\u00e9s et sur des expos\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9s par les \u00e9tudiants, des jeux linguistiques et des jeux de r\u00f4les.\u00a0  \n Perfectionnement de la fluidit\u00e9 verbale en public sur des sujets en relation avec la profession  \n Films ou reportages vid\u00e9o  \n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue\nAu terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n S'exprimer correctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation) dans des situations de communication de complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e abord\u00e9es au cours.  \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits de complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession future.  \n Produire oralement et par \u00e9crit des messages d'une complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession vis\u00e9e.  \n Argumenter un point de vue personnel.  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives  \n Atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue (= niveau B1 + / B2-). Les \u00e9tudiants devront comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 leur profession et y r\u00e9pondre."},
{"id": "LANG0114-1", "name": "Espagnol - langue des affaires, Espagnol - langue des affaires", "year": "2020-2021", "teachers": ["LAPOTRE Murielle"], "languages": ["es"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0114-1.html", "content": "Entra\u00eenement \u00e0 l'expression orale (entretien d'embauche)  \n  \n \n D\u00e9veloppement de la correspondance g\u00e9n\u00e9rale (r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales de la correspondance commerciale, lettre de motivation et CV annex\u00e9, r\u00e9diger et comprendre une demande/annonce d'emploi).  \n R\u00e9vision d'un vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la comptabilit\u00e9 et au secr\u00e9tariat  \n Presse \u00e9crite  \n  \u00a0\n \n\n \n Grammaire\u00a0: \n\n \n\n R\u00e9vision et extension des connaissances grammaticales des AA des Blocs A et B\n \n\n les temps pass\u00e9s du subjonctif\natteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Ils devront comprendre de\u00a0 mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 leur profession et y r\u00e9pondre"},
{"id": "LANG0116-1", "name": "Compl\u00e9ments anglais, Compl\u00e9ments anglais", "year": "2020-2021", "teachers": ["TOMBEUR Nathalie"], "languages": ["en"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0116-1.html", "content": "Pratique orale \u00e0 travers des jeux de r\u00f4le et mise en situation des acquis Lang 110-1\n \n\n\u00a0\n \n\nRemarques de Gary Dumont: \u00e9tant donn\u00e9 la situation actuelle (crise du coronavirus et retard dans le cours), le cours sera essentiellement consacr\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation d'un travail \u00e0 rendre pour le dernier cours.\nComprendre et s'exprimer sur les th\u00e9mes sp\u00e9cifiques li\u00e9s au futur m\u00e9tier d\u00e9velopp\u00e9s dans l'unit\u00e9 Lang 110-1"},
{"id": "LANG0117-1", "name": "Compl\u00e9ments n\u00e9erlandais, Compl\u00e9ments n\u00e9erlandais", "year": "2020-2021", "teachers": ["Calande Delphine"], "languages": ["nl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0117-1.html", "content": "Articles de presse li\u00e9s au monde de la comptabilit\u00e9 et de la finance\nA l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de comprendre et d'utiliser activement une langue de communication orale et \u00e9crite dans le cadre de situations de la vie socioprofessionnelle, de la vie en entreprise et du monde des affaires, en relation avec les champs th\u00e9matiques abord\u00e9s.\u00a0\n \n\nPlus sp\u00e9cifiquement, il sera capable:\u00a0\n \n \n \n \n \n\n \n \n de comprendre des informations, id\u00e9es et opinions contenues dans une communication orale en rapport \u00a0avec la vie socioprofessionnelle et \u00e9conomique.\u00a0  \n de r\u00e9agir face \u00e0 des situations courantes de communication orale du monde des affaires  \n de comprendre tout type de document \u00e9crit relatif \u00e0 la vie socioprofessionnelle et \u00e9conomique"},
{"id": "LANG0126-1", "name": "Allemand 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["TOMBEUR Nathalie"], "languages": ["de"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0126-1.html", "content": "Allemand\n- Approfondissement d'un vocabulaire plus \u00e9labor\u00e9 et li\u00e9 au futur m\u00e9tier\n \n\n - Consolidation des notions grammaticales \u00e9tudi\u00e9es au Q1\nAllemand des RP\nAcquisition d'un vocabulaire sp\u00e9cifique aux RP et \u00e0 la communication\nAllemand\nConsolidation des comp\u00e9tences orales et \u00e9crites acquises au Q1\nAllemand des RP\nS'exprimer \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit sur des sujets sp\u00e9cifiques aux RP"},
{"id": "LANG0127-1", "name": "Espagnol 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["LAPOTRE Murielle"], "languages": ["es"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0127-1.html", "content": "Pour l'aa espagnol: \n\n \n\n\n Vocabulaire \u00a0:\n \n\n2 t\u00e2ches probl\u00e8me\n \n \n \n\n \n \n de viaje  \n \u00ab\u00a0 el mundo laboral + introducci\u00f3n a la correspondencia comercial\u00a0\u00bb\u00a0 avec entre autres (en vue de pr\u00e9parer par exemple un stage et/ou erasmus \u00e0 l'\u00e9tranger) la r\u00e9daction d' un CV, la structure de la lettre commerciale, les formules de politesse, les diff\u00e9rents types de lettres et courriers commerciaux,\u00a0 le monde de la presse \u00e9crite et orale, l'entretien d'embauche en vue d'un stage(premi\u00e8re approche), la lettre de candidature spontan\u00e9e et en vue d'un stage ou d'un Erasmus (premi\u00e8re approche)  \n  \n\n\nChaque t\u00e2che contenant chaque fois les savoirs -faires et les 4 comp\u00e9tences, la presse \u00e9crite et orale avec dossiers presse, des films, des informations culturelles)\n \n\n\u00a0\n \n\n\u00a0 Grammaire\u00a0:  \n\n \n\nr\u00e9vision, visi\u00f3n et renforcement des acquis de premi\u00e8re :  pret\u00e9rito perfecto e indefinido , pronombres personales + enclisis; comparativos y superlativos,\u00a0 los tiempos del subjuntivo, diferencia entre indicativo y subjuntivo, concordencia de los tiempos, los relativos, los indefinidos, el ap\u00f3cope, la negaci\u00f3n, \"on\", imperativo + y -\n \n\n\u00a0\n \n\n\u00a0\n \n\n\n Pour l'aa espagnol des RP: \n\n \n\nvocabulaire associ\u00e9 \u00e0 la profession de charg\u00e9 de RP\nEspagnol\nVocabulaire \u00a0:\n \n\n2 t\u00e2ches probl\u00e8me\n \n \n \n \n \n\n \n \n de viaje (suite): organiser un voyage d'affaires\u00a0 ainsi qu'un s\u00e9jour cutlurel  \n \u00ab\u00a0 el mundo laboral + introducci\u00f3n a la correspondencia comercial\u00a0\u00bb\u00a0 avec entre autres (en vue de pr\u00e9parer par exemple un stage et/ou erasmus \u00e0 l'\u00e9tranger) la r\u00e9daction d' un CV, la structure de la lettre commerciale, les formules de politesse, les diff\u00e9rents types de lettres et courriers commerciaux,\u00a0 le monde de la presse \u00e9crite et orale, l'entretien d'embauche en vue d'un stage(premi\u00e8re approche), la lettre de candidature spontan\u00e9e et en vue d'un stage ou d'un Erasmus (premi\u00e8re approche)  \n  \n\n\nChaque t\u00e2che contenant chaque fois les savoirs -faires et les 4 comp\u00e9tences, la presse \u00e9crite et orale avec dossiers presse, des films, des informations culturelles)\n \n\n\u00a0\n \n\n\u00a0 Grammaire\u00a0:  \n\n \n\nr\u00e9vision, visi\u00f3n et renforcement des acquis de premi\u00e8re :  pret\u00e9rito perfecto e indefinido , pronombres personales + enclisis; comparativos y superlativos,\u00a0 los tiempos del subjuntivo, el imperativo + y - diferencia entre indicativo y subjuntivo, concordencia de los tiempos, los relativos, los indefinidos, el ap\u00f3cope, la negaci\u00f3n, \"on\"\nEspagnol des RP\nvocabulaire associ\u00e9 \u00e0 la profession de charg\u00e9 de RP&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Vocabulaire associ\u00e9 \u00e0 la profession de RP\nComprendre un discours oral avec de plus grandes difficult\u00e9s  \n  \u00a0\n \n\n \n \n Comprendre un texte \u00e9crit avec de plus grandes difficult\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n \n \n R\u00e9diger un texte plus compliqu\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n \n \n S'exprimer, r\u00e9agir, donner son opinion \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit sur des sujets plus compliqu\u00e9s et en rapport avec les \u00e9tudes de relations publiques.  \n  \u00a0\n \n\n \n \n ma\u00eetriser le vocabulaire RP afin de palier aux diff\u00e9rentes situations communicationnelles de la future profession:  \n  \n\n\n voir comp\u00e9tences 2,3 et 4 du r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences\nEspagnol\nComprendre un discours oral avec de plus grandes difficult\u00e9s  \n  \u00a0\n \n\n \n \n \u00a0\n\n\nComprendre un texte \u00e9crit avec de plus grandes difficult\u00e9  \n  \u00a0\n \n \n \n\n \n \n R\u00e9diger un texte plus compliqu\u00e9  \n  \u00a0\n \n \n \n\n \n \n S'exprimer, r\u00e9agir, donner son opinion \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit sur des sujets plus compliqu\u00e9s et en rapport avec les \u00e9tudes de comptabilit\u00e9-gestion.\nEspagnol des RP\nma\u00eetriser le vocabulaire RP afin de palier aux diff\u00e9rentes situations communicationnelles de la future profession:\n \n\n voir comp\u00e9tences 2,3 et 4 du r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences"},
{"id": "LANG0128-1", "name": "Italien 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["MAGNONI Sarah"], "languages": ["it"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0128-1.html", "content": "Voir le contenu correspondant \u00e0 chaque AA de l'UE\nItalien\nPoursuite du cours du Bloc 2 Q2 en conjugaison, syntaxe et lexique, avec acquisition progressive d'un vocabulaire plus sp\u00e9cifique.  \n Extension des connaissances grammaticales et lexicales  \n Imp\u00e9ratif verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers + forme de politesse  \n Subjonctif pr\u00e9sent et pass\u00e9, verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers  \n Compr\u00e9hension de textes et d'articles plus complexes.  \n L'expression orale portera sur des articles vari\u00e9s et sur des expos\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9s par les \u00e9tudiants, des jeux linguistiques et des jeux de r\u00f4les.  \n Films ou reportages vid\u00e9o.  \n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue\nItalien des RP\nVocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la profession de charg\u00e9 des Relations Publiques  \n Exploitation de ce vocabulaire \u00e0 l'\u00e9crit et \u00e0 l'oral  \n Pr\u00e9sentation li\u00e9es \u00e0 l'actualit\u00e9 italienne\nVoir les objectifs propres \u00e0 chaque AA de l'UE\nItalien\nAu terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n S'exprimer correctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation) dans des situations de communication de complexit\u00e9 moyenne abord\u00e9es au cours.  \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits de complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 sa profession future.  \n Produire oralement et par \u00e9crit des messages d'une complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession vis\u00e9e.  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives\nItalien des RP\nAu terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n S'exprimer correctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation) dans des situations de communication de complexit\u00e9 moyenne abord\u00e9es au cours.  \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits de complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 sa profession future.  \n Produire oralement et par \u00e9crit des messages d'une complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession vis\u00e9e.  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives"},
{"id": "LANG0133-2", "name": "Allemand", "year": "2020-2021", "teachers": ["TOMBEUR Nathalie"], "languages": ["de"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0133-2.html", "content": "Allemand\n- Approfondissement d'un vocabulaire sp\u00e9cifique aux diverses t\u00e2ches et activit\u00e9s de la future profession (vocabulaire des RP, de la communication, de la postulation \u00e0 un emploi et du monde de l'entreprise)\n \n\n - Consolidations des notions grammaticales simples et complexes abord\u00e9es au cours des deux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes\nAllemand des RP\nApprofondissement d'un vocabulaire sp\u00e9cifique aux RP et \u00e0 la communication\nS\u00e9jour linguistique et culturel en Allemagne\nD\u00e9couverte de la culture germanophone.\nAllemand\n- S'exprimer oralement et par \u00e9crit sur des sujets complexes\n \n\n - Comprendre les diverses t\u00e2ches et activit\u00e9s du m\u00e9tier de RP et pouvoir y faire face aussi bien oralement que par \u00e9crit\nAllemand des RP\nFaire face \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit aux situations sp\u00e9cifiques aux RP et \u00e0 la communication dans un cadre professionnel\nS\u00e9jour linguistique et culturel en Allemagne\nSavoir s'exprimer \u00e0 l'\u00e9crit et \u00e0 l'oral sur la culture germanophone."},
{"id": "LANG0134-2", "name": "Espagnol", "year": "2020-2021", "teachers": ["LAPOTRE Murielle", "DOZOT Marie-France"], "languages": ["es"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0134-2.html", "content": "Poursuite des cours de bac 1 et de bac 2\n \n\nVoir d\u00e9tails LANG0134-A-a , b, c\nEspagnol\nLe cours se divisera en 3 parties: grammaire, vocabulaire th\u00e9matique et pr\u00e9sentations d'articles de presse.\n \n \n \n \n\nPartie 1: grammaire.\u00a0\n \n\n- L'utilisation des temps du pass\u00e9 (pret\u00e9rito perfecto, pret\u00e9rito indefinido, imperfecto, pluscuamperfecto). Ces temps ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s au bloc 2. Ils constituent donc un pr\u00e9requis pour le cours du bloc 3. L'\u00e9tudiant va apprendre \u00e0 en faire un usage ad\u00e9quat, tant \u00e0 l'\u00e9crit qu'\u00e0 l'oral, en fonction du contexte et du sens des phrases.\u00a0\n \n\n- L'utilisation des verbes 'ser' et 'estar'. Approfondissement de la diff\u00e9rence d'usage entre ces deux verbes.\n \n\n- L'utilisation des pr\u00e9positions 'por' et 'para'. Approfondissement de la diff\u00e9rence d'usage entre ces deux pr\u00e9positions.\n \n\n- L'emploi des doubles pronoms (objet direct et indirect).\n \n\nPartie 2: vocabulaire th\u00e9matique.\n \n\nLes th\u00e8mes suivants seront travaill\u00e9s tant \u00e0 l'\u00e9crit qu'\u00e0 l'oral:\u00a0\n \n\n- EN UNA AGENCIA DE VIAJES\n \n\n- DE VIAJE (+ REPASO DE LOS PA\u00cdSES Y ADJETIVOS DE NACIONALIDAD)\n \n\n- EN EL AEROPUERTO\n \n\n- EN EL HOTEL\n \n\n- EN LA CIUDAD\n \n\n- EN UNA OFICINA DE TURISMO .\n \n\nPartie 3: pr\u00e9sentation d'articles de presse en classe.\nEspagnol des RP\nEntra\u00eenement \u00e0 l'expression orale (entretien d'embauche)  \n D\u00e9veloppement de la correspondance g\u00e9n\u00e9rale (r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales de la correspondance commerciale, lettre de motivation et CV annex\u00e9, r\u00e9diger et comprendre une demande/annonce d'emploi).  \n R\u00e9vision d'un vocabulaire sp\u00e9cifique aux relations publiques  \n Presse \u00e9crite \u00e0 la demande  \n r\u00e9vision de la grammaire \u00e0 la demande  \n conversation\nS\u00e9jour linguistique et culturel en Espagne\norganiser un voyage culturel\n \n \n \n\n \u00a0\n\n\nLes \u00e9tudiants devront organiser une sortie \u00e0 l'ext\u00e9rieur ( voyage en Espagne) afin de d\u00e9couvrir la culture de la troisi\u00e8me langue qu'ils ont choisie\u00a0\n \n \n \n \n \n\n \n \n Trouver une date  \n Trouver le moyen de transport\u00a0: heures aller-retour, billets  \n Trouver les visites \u00e0 r\u00e9aliser\u00a0\u00a0: visite d'expositions, de mus\u00e9es,\u00a0 ...  \n Budg\u00e9tiser et planifier le s\u00e9jour  \n  \u00a0\n \n\nIl est pr\u00e9vu que les \u00e9tudiants montrent leur projet au fur et \u00e0 mesure et qu'ils s'organisent afin de se r\u00e9partir le travail. La cotation sera faite en partie par groupes et en partie en global. Elle tiendra \u00e9galement compte du r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences propre au m\u00e9tier de RP\nVoir LANG0134-A- et LANG0134-B et LANG0134-c\nEspagnol\n-Atteindre un niveau de perfectionnement dans l'emploi de la langue. Les \u00e9tudiants devront comprendre et produire des messages d'un niveau de complexit\u00e9 sup\u00e9rieur.\n \n\n-Etrre capable d'argumenter un point de vue.\n \n\n-S'exprimer avec aisance, fluidit\u00e9, pr\u00e9cision grammaticale et lexicale, tant \u00e0 l'\u00e9crit qu'\u00e0 l'oral.\nEspagnol des RP\natteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Ils devront comprendre de\u00a0 mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 leur profession et y r\u00e9pondre&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; -Atteindre un niveau de perfectionnement dans l'emploi de la langue. Les \u00e9tudiants devront comprendre et produire des messages d'un niveau de complexit\u00e9 sup\u00e9rieur.\n \n\n -Etrre capable d'argumenter un point de vue.\n \n\n -S'exprimer avec aisance et fluidit\u00e9 tant \u00e0 l'\u00e9crit qu'\u00e0 l'oral.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Atteindre un certain perfectionnement dans l'utilisation de la langue en rapport avec la profession tant \u00e0 l'\u00e9crit qu'\u00e0 l'oral.\nS\u00e9jour linguistique et culturel en Espagne\natteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Les \u00e9tudiants devront comprendre de\u00a0 mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 leur profession et y r\u00e9pondre"},
{"id": "LANG0135-2", "name": "Italien", "year": "2020-2021", "teachers": ["MAGNONI Sarah"], "languages": ["it"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0135-2.html", "content": "Voir le contenu correspondant \u00e0 chaque AA de l'UE\nItalien\nPoursuite du cours du Bloc 2 Q1 et Q2 en conjugaison, syntaxe et lexique, avec acquisition d'un vocabulaire sp\u00e9cifique.  \n Revision cyclique des notions grammaticales d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9es  \n Subjonctif imparfait et plus-que-parfait  \n Concordance des modes et des temps  \n Comparatifs et superlatifs  \n Compr\u00e9hension de textes et d'articles complexes, relatifs \u00e0 la profession vis\u00e9e  \n Correspondance relative \u00e0 la profession\u00a0: demande de renseignements, de prix, envoi de publicit\u00e9s, convocation \u00e0 diverses manifestations, r\u00e9servations, organisation de s\u00e9minaires, voyages, excursions ...  \n Lexique ax\u00e9 sur la profession, la recherche d'un emploi, le CV, la lettre de motivation et l'interview d'embauche.  \n L'expression orale portera sur des articles vari\u00e9s et sur des expos\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9s par les \u00e9tudiants, des jeux linguistiques et des jeux de r\u00f4les.\u00a0  \n Perfectionnement de la fluidit\u00e9 verbale en public sur des sujets en relation avec la profession  \n Films ou reportages vid\u00e9o  \n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue\nItalien des RP\nVocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la profession de charg\u00e9 des Relations Publiques  \n Exploitation de ce vocabulaire \u00e0 l'\u00e9crit et \u00e0 l'oral  \n Pr\u00e9sentation li\u00e9es \u00e0 l'actualit\u00e9 italienne / au domaine des RP\nS\u00e9jour linguistique et culturel en Italie\nBain linguistique (r\u00e9el ou virtuel) dans un environnement italianophone  \n Acquisition d'outils pour mieux appr\u00e9hender le patrimoine culturel italien\nVoir les objectifs propres \u00e0 chaque AA de l'UE\nItalien\nAu terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n S'exprimer correctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation) dans des situations de communication de complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e abord\u00e9es au cours.  \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits de complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession future.  \n Produire oralement et par \u00e9crit des messages d'une complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession vis\u00e9e.  \n Argumenter un point de vue personnel.  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives  \n Atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue (= niveau B1 + / B2-). Les \u00e9tudiants devront comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 leur profession et y r\u00e9pondre.\nItalien des RP\nAu terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n S'exprimer correctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation) dans des situations de communication de complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e abord\u00e9es au cours.  \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits de complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 sa profession future.  \n Produire oralement et par \u00e9crit des messages d'une complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession vis\u00e9e.  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives  \n Atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue (= niveau B1 + / B2-). Les \u00e9tudiants devront comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 leur profession et y r\u00e9pondre.\nS\u00e9jour linguistique et culturel en Italie\nD\u00e9couverte culturelle de l'Italie au travers de visites (en pr\u00e9sentiel ou virtuellement) en langue-cible,\u00a0  \n Au travers de ces activit\u00e9s, les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 \u00e9veiller leur curiosit\u00e9, leur esprit critique et leur ouverture \u00e0 l'autre.  \n Le but de cette exp\u00e9rience est de les pr\u00e9parer \u00e0 leur future vie priv\u00e9e et professionnelle d'adultes et de citoyens. Elle vise \u00e0 les ouvrir sur le monde et \u00e0 les rendre prompts \u00e0 accueillir avec bienveillance les diff\u00e9rences culturelles qu'il rencontreront tout au long de leurs parcours."},
{"id": "LANG0141-1", "name": "Langues des RP 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["Calande Delphine", "DEVILLEZ Diane", "Dumont Elisabeth", "TOMBEUR Nathalie", "THIRION Laurence"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0141-1.html", "content": "Voir fiches AA\nFran\u00e7ais\nEcriture: lettres commerciales, lettre de motivation, curriculum vitae, prise de notes.  \n Lecture  \n Techniques de l'expos\u00e9 oral.\nAnglais des RP\nOption \"LANGUES MODERNES\" \n\n \n\n- Acquisition d'un vocabulaire li\u00e9 \u00e0 la communication, aux relations publiques et au monde de l'entreprise. Le charg\u00e9 de Relations Publiques dans son milieu professionnel\u00a0: environnement du RP, t\u00e2ches et qualit\u00e9s d'un RP.\n \n\n- R\u00e9visions et consolidation des notions de grammaire via des activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la communication et aux relations publiques\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n \n\n\u00a0\n \n\n\u00a0\n \n\n\n Option   R\u00e9seaux sociaux, Multim\u00e9dia et Web-marketing \n\n \n\n- R\u00e9visions de certaines notions grammaticales sur base des erreurs commises en classe. \n \n\n- Pratique des 5 comp\u00e9tences linguistiques (expression \u00e9crite, expression orale continue, expression orale en interaction, compr\u00e9hension \u00e0 la lecture et compr\u00e9hension \u00e0 l'audition) en relation avec des th\u00e8mes sp\u00e9cifiques \u00e0 l'option \"r\u00e9seaux sociaux, multim\u00e9dia et web-marketing\" et en relation avec le monde du travail en g\u00e9n\u00e9ral.\nN\u00e9erlandais des RP\nLecture et audition de contenus li\u00e9s \u00e0 la communication et aux relations publiques, aux nouvelles technologies\u00a0et au monde de l'entreprise (accueil, t\u00e9l\u00e9phone, courrier, ...)  \n  \u00a0\n \n \n \n\n \n \n Interactions / dialogues\u00a0/ \u00e9tudes de cas li\u00e9s \u00e0 ces th\u00e8mes entre les apprenants  \n  \u00a0\n \n \n \n\n \n \n Acquisition d'un vocabulaire orient\u00e9 RP, tout en privil\u00e9giant les interactions / dialogues li\u00e9s \u00e0 ces th\u00e8mes entre les apprenants.  \n  \u00a0\n \n \n \n\n \n \n \u00a0Consolidation des points de grammaire principaux via des activit\u00e9s orient\u00e9es RP\nFran\u00e7ais\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n \n \n\n \n \n r\u00e9diger toute correspondance commerciale, le curriculum vitae et la lettre de motivation;  \n argumenter de mani\u00e8re structur\u00e9e\u00a0;  \n exposer des mati\u00e8res complexes avec clart\u00e9\u00a0;  \n parler clairement en public dans un fran\u00e7ais correct;  \n adapter sa diction aux circonstances.\nAnglais des RP\nOption \"LANGUES MODERNES\" \n\n \n\n Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n\n\n- Faire face efficacement aux diff\u00e9rents besoins linguistiques de sa future vie professionnelle: comprendre et r\u00e9sumer des contenus (oraux ou \u00e9crits) sur le monde de la communication \u00a0et des RP, renseigner, diriger, organiser...\n\n\n- R\u00e9diger et pr\u00e9senter oralement, dans un langage simple mais clair et correct, des sujets vari\u00e9s et des contenus li\u00e9s aux notions de RP et communication\n\n\n- Participer \u00e0 des discussions, jeux de r\u00f4le...\n\n\n- Pouvoir s'exprimer par \u00e9crit et oralement dans un langage simple mais lexicalement et grammaticalement correct et sans ambigu\u00eft\u00e9\n \n\n\u00a0\n \n\n\u00a0\n \n\n\n Option   R\u00e9seaux sociaux, Multim\u00e9dia et Web-marketing \n\n \n\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n \n \n\n \n \n parler (par \u00e9crit ou oralement) des sujets vus au cours dans un language simple et correct. \n \n\n \n \n de participer \u00e0 une conversation li\u00e9es \u00e0 un sujet vu au cours.\n \n\n \n \n de comprendre un message \u00e9crit ou oral/audio sur l'un des th\u00e8mes vus au cours.\n \n\n \n \n de corriger une production \u00e9crite/orale sur base du feedback re\u00e7u en classe.\nN\u00e9erlandais des RP\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant.e sera capable de\u00a0faire face \u00e0 une s\u00e9rie de\u00a0besoins linguistiques pour sa future vie professionnelle\n \n\n \u00a0\n \n\n Comprendre et donner son avis sur des contenus oraux et \u00e9crits en lien avec la communication, les\u00a0relations publiques, lesnouvelles technologies et le monde de l'entreprise\n \n\n \u00a0\n \n\n Pouvoir comprendre et adopter un comportement ad\u00e9quat dans certaines situations donn\u00e9es ayant trait \u00e0 ces\u00a0situations"},
{"id": "LANG0141-2", "name": "Langues des RP 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["Calande Delphine", "DEVILLEZ Diane", "THIRION Laurence", "TOMBEUR Nathalie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0141-2.html", "content": "Fran\u00e7ais\nEcriture: lettres commerciales, lettre de motivation, curriculum vitae, prise de notes.  \n Lecture  \n Techniques de l'expos\u00e9 oral.\nAnglais des RP\nOption \"LANGUES MODERNES\" \n\n \n\n- Acquisition d'un vocabulaire li\u00e9 \u00e0 la communication, aux relations publiques et au monde de l'entreprise. Le charg\u00e9 de Relations Publiques dans son milieu professionnel\u00a0: environnement du RP, t\u00e2ches et qualit\u00e9s d'un RP.\n \n\n- R\u00e9visions et consolidation des notions de grammaire via des activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la communication et aux relations publiques\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n \n\n\u00a0\n \n\n\u00a0\n \n\n\n Option   R\u00e9seaux sociaux, Multim\u00e9dia et Web-marketing \n\n \n\n- R\u00e9visions de certaines notions grammaticales sur base des erreurs commises en classe. \n \n\n- Pratique des 5 comp\u00e9tences linguistiques (expression \u00e9crite, expression orale continue, expression orale en interaction, compr\u00e9hension \u00e0 la lecture et compr\u00e9hension \u00e0 l'audition) en relation avec des th\u00e8mes sp\u00e9cifiques \u00e0 l'option \"r\u00e9seaux sociaux, multim\u00e9dia et web-marketing\" et en relation avec le monde du travail en g\u00e9n\u00e9ral.\nFran\u00e7ais\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n \n \n\n \n \n r\u00e9diger toute correspondance commerciale, le curriculum vitae et la lettre de motivation;  \n argumenter de mani\u00e8re structur\u00e9e\u00a0;  \n exposer des mati\u00e8res complexes avec clart\u00e9\u00a0;  \n parler clairement en public dans un fran\u00e7ais correct;  \n adapter sa diction aux circonstances.\nAnglais des RP\nOption \"LANGUES MODERNES\" \n\n \n\n Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n\n\n- Faire face efficacement aux diff\u00e9rents besoins linguistiques de sa future vie professionnelle: comprendre et r\u00e9sumer des contenus (oraux ou \u00e9crits) sur le monde de la communication \u00a0et des RP, renseigner, diriger, organiser...\n\n\n- R\u00e9diger et pr\u00e9senter oralement, dans un langage simple mais clair et correct, des sujets vari\u00e9s et des contenus li\u00e9s aux notions de RP et communication\n\n\n- Participer \u00e0 des discussions, jeux de r\u00f4le...\n\n\n- Pouvoir s'exprimer par \u00e9crit et oralement dans un langage simple mais lexicalement et grammaticalement correct et sans ambigu\u00eft\u00e9\n \n\n\u00a0\n \n\n\u00a0\n \n\n\n Option   R\u00e9seaux sociaux, Multim\u00e9dia et Web-marketing \n\n \n\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n \n \n\n \n \n parler (par \u00e9crit ou oralement) des sujets vus au cours dans un language simple et correct. \n \n\n \n \n de participer \u00e0 une conversation li\u00e9es \u00e0 un sujet vu au cours.\n \n\n \n \n de comprendre un message \u00e9crit ou oral/audio sur l'un des th\u00e8mes vus au cours.\n \n\n \n \n de corriger une production \u00e9crite/orale sur base du feedback re\u00e7u en classe."},
{"id": "LANG0142-1", "name": "Langues \u00e9trang\u00e8res 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["Calande Delphine", "DEVILLEZ Diane", "Harmeling Danielle", "Dumont Elisabeth"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0142-1.html", "content": "Apprentissage de la langue: approche communicative par comp\u00e9tences (compr\u00e9hension de l'oral, compr\u00e9hension de l'\u00e9crit, expression \u00e9crite et expression orale).\n \n\n   R\u00e9activation de la grammaire et du champs lexical au travers des diff\u00e9rentes comp\u00e9tences.\nAnglais\nApprofondissement de certaines notions grammaticales de niveau \u00abpre-intermediate\u00bb ou \u00abintermediate\u00bb  \n Comprendre, analyser et r\u00e9agir oralement ou par \u00e9crit sur des sujets g\u00e9n\u00e9raux ou professionnels au d\u00e9part d'articles de presse, d'enregistrements audio/video ou de pr\u00e9sentations par les \u00e9tudiants.\u00a0  \n Pratique de la prononciation orale et travail individuel en laboratoire de langues  \n English for PR officers\u00a0: part 1\nN\u00e9erlandais\n- Analyse d'articles de la presse n\u00e9erlandophone / podcast et acquisition d'un vocabulaire li\u00e9 au monde des m\u00e9dias et \u00e0 l'actualit\u00e9\n \n\n- Acquisition d'un vocabulaire orient\u00e9 RP, tout en privil\u00e9giant les interactions / dialogues li\u00e9s \u00e0 ces th\u00e8mes entre les apprenants.\n \n\n- Consolidation des points de grammaire principaux via des activit\u00e9s orient\u00e9es RP\nS\u00e9jour linguistique et culturel\nOutils pour mieux appr\u00e9hender un patrimoine culturel\nA l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants maitriseront:\n \n\n \u00a0\n \n\n \u00a0\n \n\n - les champs lexicaux abord\u00e9s aux cours\n \n\n - les structures grammaticales abord\u00e9es aux cours\n \n\n - toutes les activit\u00e9s d'apprentissage r\u00e9alis\u00e9es au cours\n \n\n \u00a0\n \n\n - toutes les t\u00e2ches de compr\u00e9hension \u00e0 l'audition et \u00e0 la lecture, d'expression \u00e9crite et orale abord\u00e9es aux cours\n \n\n \u00a0\n \n\n - les t\u00e2ches finales d'expression \u00e9crite/orale et de compr\u00e9hension \u00e9crite/orale.\nAnglais\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Faire face efficacement aux diff\u00e9rents besoins linguistiques de sa future vie professionnelle: comprendre des informations, renseigner, diriger, organiser...  \n R\u00e9diger et pr\u00e9senter oralement, dans un langage simple mais clair et correct, des sujets vari\u00e9s de niveau A2+  \n Participer \u00e0 des discussions, jeux de r\u00f4le...  \n Pouvoir s'exprimer par \u00e9crit et oralement dans un langage simple mais lexicalement et grammaticalement correct et sans ambigu\u00eft\u00e9 de niveau A2+  \n Pouvoir comprendre et r\u00e9sumer des messages \u00e9crits et oraux de niveau A2+\nN\u00e9erlandais\nA l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de comprendre et d'utiliser activement une langue de communication orale et \u00e9crite dans le cadre de situations de la vie socioprofessionnelle, de la vie en entreprise et du monde des affaires, en relation avec les champs th\u00e9matiques abord\u00e9s.\n \n\nPlus sp\u00e9cifiquement, il sera capable:\u00a0\n \n\n \n \n de comprendre des informations, id\u00e9es et opinions contenues dans une communication orale en rapport avec la vie socioprofessionnelle et \u00e9conomique,\u00a0  \n de s'exprimer oralement sur des sujets de la vie socioprofessionnelle et \u00e9conomique,\u00a0  \n de comprendre tout type de document \u00e9crit relatif \u00e0 la vie socioprofessionnelle et \u00e9conomique,\u00a0  \n de r\u00e9diger des documents en usage dans le domaine \u00e9conomique.\u00a0  \n  \n\n\n- Pouvoir comprendre certaines situations donn\u00e9es ayant trait aux RP.\nS\u00e9jour linguistique et culturel\nAu travers de cette activit\u00e9 multilingue, les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 \u00e9veiller leur curiosit\u00e9, leur esprit critique et leur ouverture \u00e0 l'autre. Le but de cette exp\u00e9rience est de les pr\u00e9parer \u00e0 leur future vie priv\u00e9e et professionnelle d'adulte et de citoyen."},
{"id": "LANG0142-2", "name": "Langues \u00e9trang\u00e8res 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["Calande Delphine", "DEVILLEZ Diane", "Harmeling Danielle", "Dumont Elisabeth", "TOMBEUR Nathalie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0142-2.html", "content": "Anglais\nApprofondissement de certaines notions grammaticales de niveau \u00abpre-intermediate\u00bb ou \u00abintermediate\u00bb  \n Comprendre, analyser et r\u00e9agir oralement ou par \u00e9crit sur des sujets g\u00e9n\u00e9raux ou professionnels au d\u00e9part d'articles de presse, d'enregistrements audio/video ou de pr\u00e9sentations par les \u00e9tudiants.\u00a0  \n Pratique de la prononciation orale et travail individuel en laboratoire de langues  \n English for PR officers\u00a0: part 1\nS\u00e9jour linguistique et culturel\nOutils pour mieux appr\u00e9hender un patrimoine culturel\nAnglais\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Faire face efficacement aux diff\u00e9rents besoins linguistiques de sa future vie professionnelle: comprendre des informations, renseigner, diriger, organiser...  \n R\u00e9diger et pr\u00e9senter oralement, dans un langage simple mais clair et correct, des sujets vari\u00e9s de niveau A2+  \n Participer \u00e0 des discussions, jeux de r\u00f4le...  \n Pouvoir s'exprimer par \u00e9crit et oralement dans un langage simple mais lexicalement et grammaticalement correct et sans ambigu\u00eft\u00e9 de niveau A2+  \n Pouvoir comprendre et r\u00e9sumer des messages \u00e9crits et oraux de niveau A2+\nS\u00e9jour linguistique et culturel\nAu travers de cette activit\u00e9 multilingue, les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 \u00e9veiller leur curiosit\u00e9, leur esprit critique et leur ouverture \u00e0 l'autre. Le but de cette exp\u00e9rience est de les pr\u00e9parer \u00e0 leur future vie priv\u00e9e et professionnelle d'adulte et de citoyen."},
{"id": "LANG0143-1", "name": "Langues des RP 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["Calande Delphine", "DEVILLEZ Diane", "Dumont Elisabeth", "TOMBEUR Nathalie", "THIRION Laurence"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0143-1.html", "content": "Fran\u00e7ais\nLecture: articles et ouvrages.  \n Ecriture: la synth\u00e8se, l'argumentation, le compte rendu, le proc\u00e8s verbal.  \n Techniques de l'expos\u00e9 oral (suite).  \n Recherche documentaire.\nAnglais des RP\nOption \"LANGUES MODERNES\" \n\n \n\n - Approfondissement de certaines notions grammaticales de niveau \u00abpre-intermediate\u00bb ou \u00abintermediate\u00bb\n \n\n- Acquisition d'un vocabulaire li\u00e9 \u00e0 la communication, aux relations publiques et au monde de l'entreprise. Le charg\u00e9 de Relations Publiques dans son milieu professionnel\u00a0: environnement du RP, t\u00e2ches et qualit\u00e9s d'un RP.\n \n\n- R\u00e9visions et consolidation des notions de grammaire via des activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la communication et aux relations publiques\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n \n \n\n\u00a0\n \n\n\n Option   R\u00e9seaux sociaux, Multim\u00e9dia et Web-marketing \n\n \n\n\u00a0\n \n\n- R\u00e9visions de certaines notions grammaticales sur base des erreurs commises en classe. \n \n\n- Pratique des 5 comp\u00e9tences linguistiques (expression \u00e9crite, expression orale continue, expression orale en interaction, compr\u00e9hension \u00e0 la lecture et compr\u00e9hension \u00e0 l'audition) en relation avec des th\u00e8mes sp\u00e9cifiques \u00e0 l'option \"r\u00e9seaux sociaux, multim\u00e9dia et web-marketing\" et en relation avec le monde du travail en g\u00e9n\u00e9ral.\nN\u00e9erlandais des RP\nAcquisition d'un vocabulaire orient\u00e9 RP, tout en privil\u00e9giant les interactions / dialogues li\u00e9s \u00e0 ces th\u00e8mes entre les apprenants.\n \n\n Acquisition de comp\u00e9tences et et de vocabulaire \u00a0li\u00e9s \u00e0 une bonne communication, gestion du stress, communication interne / extrene, organisation d'\u00e9v\u00e8nements, r\u00e9servation d'un stand, ...\n \n\nConsolidation des points de grammaire principaux via des activit\u00e9s orient\u00e9es RP.\nFran\u00e7ais\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n rep\u00e9rer l'argumentation d'un texte,  \n argumenter de mani\u00e8re structur\u00e9e,  \n r\u00e9diger une synth\u00e8se \u00e0 partir de plusieurs documents,  \n r\u00e9diger le proc\u00e8s verbal d'une r\u00e9union,  \n exposer des mati\u00e8res complexes avec clart\u00e9,  \n parler clairement en public dans un fran\u00e7ais correct;  \n adapter sa diction aux circonstances.  \n ma\u00eetriser les normes de la r\u00e9f\u00e9rence bibliographique et mener \u00e0 bien une recherche documentaire.\nAnglais des RP\nOption \"LANGUES MODERNES\" \n\n \n\n Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n\n\n- Faire face efficacement aux diff\u00e9rents besoins linguistiques de sa future vie professionnelle: comprendre et r\u00e9sumer des contenus (oraux ou \u00e9crits) sur le monde de la communication \u00a0et des RP, renseigner, diriger, organiser...\n \n\n \n\n\n- Pouvoir s'exprimer par \u00e9crit et oralement dans un langage simple mais lexicalement et grammaticalement correct et sans ambigu\u00eft\u00e9\n \n\n\u00a0\n \n\n\u00a0\n \n\n\n Option   R\u00e9seaux sociaux, Multim\u00e9dia et Web-marketing \n\n \n\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n \n \n\n \n \n parler (par \u00e9crit ou oralement) des sujets vus au cours dans un language simple et correct. \n \n\n \n \n de participer \u00e0 une conversation li\u00e9es \u00e0 un sujet vu au cours.\n \n\n \n \n de comprendre un message \u00e9crit ou oral/audio sur l'un des th\u00e8mes vus au cours.\n \n\n \n \n de corriger une production \u00e9crite/orale sur base du feedback re\u00e7u en classe.\nN\u00e9erlandais des RP\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant.e sera capable de\u00a0faire face \u00e0 une s\u00e9rie de\u00a0besoins linguistiques pour sa future vie professionnelle\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n Comprendre et donner son avis sur des contenus oraux et \u00e9crits en lien avec la communication, les\u00a0relations publiques, lesnouvelles technologies et le monde de l'entreprise  \n Pouvoir comprendre et adopter un comportement ad\u00e9quat dans certaines situations donn\u00e9es ayant trait \u00e0 ces\u00a0situations  \n Pouvoir interagir par \u00e9crit et oralement dans certaines situations donn\u00e9es ayant trait aux RP.  \n Pouvoir comprendre certaines situations donn\u00e9es ayant trait aux RP.  \n Pouvoir interagir par \u00e9crit et oralement dans certaines situations donn\u00e9es ayant trait aux RP."},
{"id": "LANG0143-2", "name": "Langues des RP 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["Calande Delphine", "DEVILLEZ Diane", "THIRION Laurence", "TOMBEUR Nathalie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0143-2.html", "content": "Fran\u00e7ais\nLecture: articles et ouvrages.  \n Ecriture: la synth\u00e8se, l'argumentation, le compte rendu, le proc\u00e8s verbal.  \n Techniques de l'expos\u00e9 oral (suite).  \n Recherche documentaire.\nAnglais des RP\nOption \"LANGUES MODERNES\" \n\n \n\n - Approfondissement de certaines notions grammaticales de niveau \u00abpre-intermediate\u00bb ou \u00abintermediate\u00bb\n \n\n- Acquisition d'un vocabulaire li\u00e9 \u00e0 la communication, aux relations publiques et au monde de l'entreprise. Le charg\u00e9 de Relations Publiques dans son milieu professionnel\u00a0: environnement du RP, t\u00e2ches et qualit\u00e9s d'un RP.\n \n\n- R\u00e9visions et consolidation des notions de grammaire via des activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la communication et aux relations publiques\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n \n \n\n\u00a0\n \n\n\n Option   R\u00e9seaux sociaux, Multim\u00e9dia et Web-marketing \n\n \n\n\u00a0\n \n\n- R\u00e9visions de certaines notions grammaticales sur base des erreurs commises en classe. \n \n\n- Pratique des 5 comp\u00e9tences linguistiques (expression \u00e9crite, expression orale continue, expression orale en interaction, compr\u00e9hension \u00e0 la lecture et compr\u00e9hension \u00e0 l'audition) en relation avec des th\u00e8mes sp\u00e9cifiques \u00e0 l'option \"r\u00e9seaux sociaux, multim\u00e9dia et web-marketing\" et en relation avec le monde du travail en g\u00e9n\u00e9ral.\nFran\u00e7ais\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n rep\u00e9rer l'argumentation d'un texte,  \n argumenter de mani\u00e8re structur\u00e9e,  \n r\u00e9diger une synth\u00e8se \u00e0 partir de plusieurs documents,  \n r\u00e9diger le proc\u00e8s verbal d'une r\u00e9union,  \n exposer des mati\u00e8res complexes avec clart\u00e9,  \n parler clairement en public dans un fran\u00e7ais correct;  \n adapter sa diction aux circonstances.  \n ma\u00eetriser les normes de la r\u00e9f\u00e9rence bibliographique et mener \u00e0 bien une recherche documentaire.\nAnglais des RP\nOption \"LANGUES MODERNES\" \n\n \n\n Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n\n\n- Faire face efficacement aux diff\u00e9rents besoins linguistiques de sa future vie professionnelle: comprendre et r\u00e9sumer des contenus (oraux ou \u00e9crits) sur le monde de la communication \u00a0et des RP, renseigner, diriger, organiser...\n \n\n \n\n\n- Pouvoir s'exprimer par \u00e9crit et oralement dans un langage simple mais lexicalement et grammaticalement correct et sans ambigu\u00eft\u00e9\n \n\n\u00a0\n \n\n\u00a0\n \n\n\n Option   R\u00e9seaux sociaux, Multim\u00e9dia et Web-marketing \n\n \n\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n \n \n\n \n \n parler (par \u00e9crit ou oralement) des sujets vus au cours dans un language simple et correct. \n \n\n \n \n de participer \u00e0 une conversation li\u00e9es \u00e0 un sujet vu au cours.\n \n\n \n \n de comprendre un message \u00e9crit ou oral/audio sur l'un des th\u00e8mes vus au cours.\n \n\n \n \n de corriger une production \u00e9crite/orale sur base du feedback re\u00e7u en classe."},
{"id": "LANG0144-1", "name": "Langues \u00e9trang\u00e8res 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["Calande Delphine", "TOMBEUR Nathalie", "Harmeling Danielle", "Dumont Elisabeth"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0144-1.html", "content": "Apprentissage de la langue: approche communicative par comp\u00e9tences (compr\u00e9hension de l'oral, compr\u00e9hension de l'\u00e9crit, expression \u00e9crite et expression orale).\n \n\n   R\u00e9activation de la grammaire et du champs lexical au travers des diff\u00e9rentes comp\u00e9tences.\nAnglais\nEn fonction des diff\u00e9rentes options, une s\u00e9lection sera propos\u00e9e parmi les activit\u00e9s suivantes\u00a0:\u00a0\n \n \n \n \n \n\n \n \n Approfondissement de certaines notions grammaticales et lexicales plus pointues, de niveau \"intermediary\" ou \u00abadvanced\u00bb.  \n Comprendre, analyser et r\u00e9agir oralement ou par \u00e9crit sur des sujets g\u00e9n\u00e9raux ou relatifs \u00e0 la profession vis\u00e9e, au d\u00e9part d'articles de presse, d'enregistrements audio ou de pr\u00e9sentations par les \u00e9tudiants.  \n Ma\u00eetriser les expressions courantes de la langue anglaise.\u00a0  \n Correspondance\u00a0: postulation \u00e0 un stage de 15 semaines, en milieu anglophone.\u00a0  \n Pratique de la prononciation orale sur base des outils IPA et travail individuel en laboratoire de langues (si la situation sanitaire le permet)  \n Lecture individuelle de textes impos\u00e9s, relatifs \u00e0 l'actualit\u00e9 anglo-saxonne ou aux domaines de comp\u00e9tences  \n English for PR officers\u00a0: part 2  \n Telephoning  \n Introduction aux mails formels  \n Autres possibilit\u00e9s en fonctions des \u00e9volutions du quadrimestre\nN\u00e9erlandais\nTh\u00e8mes abord\u00e9s: correspondance commerciale (commandes, livraisons, demandes d'informations, rappels, ... )\n \n\n - Acquisition d'un vocabulaire orient\u00e9 RP, tout en privil\u00e9giant les interactions / dialogues li\u00e9s \u00e0 ces th\u00e8mes entre les apprenants.\n \n\n- Consolidation des points de grammaire principaux via des activit\u00e9s orient\u00e9es RP\nA l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants maitriseront:\n \n\n \u00a0\n \n\n \u00a0\n \n\n - les champs lexicaux abord\u00e9s aux cours\n \n\n - les structures grammaticales abord\u00e9es aux cours\n \n\n - toutes les activit\u00e9s d'apprentissage r\u00e9alis\u00e9es au cours\n \n\n \u00a0\n \n\n - toutes les t\u00e2ches de compr\u00e9hension \u00e0 l'audition et \u00e0 la lecture, d'expression \u00e9crite et orale abord\u00e9es aux cours\n \n\n \u00a0\n \n\n - les t\u00e2ches finales d'expression \u00e9crite/orale et de compr\u00e9hension \u00e9crite/orale.\nAnglais\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Faire face efficacement aux diff\u00e9rents besoins linguistiques de sa future vie professionnelle: comprendre des informations, renseigner, diriger, organiser...  \n R\u00e9diger et pr\u00e9senter oralement, dans un langage simple mais clair et correct, des sujets vari\u00e9s  \n Participer \u00e0 des discussions, jeux de r\u00f4le...  \n Pouvoir s'exprimer par \u00e9crit et oralement dans un langage simple mais lexicalement et grammaticalement correct et sans ambigu\u00eft\u00e9, de niveau B1  \n Pouvoir comprendre et r\u00e9sumer des messages \u00e9crits et oraux de niveau B1\nN\u00e9erlandais\nA l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de comprendre et d'utiliser activement une langue de communication orale et \u00e9crite dans le cadre de situations de la vie socioprofessionnelle, de la vie en entreprise et du monde des affaires, en relation avec les champs th\u00e9matiques abord\u00e9s."},
{"id": "LANG0144-2", "name": "Langues \u00e9trang\u00e8res 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["Calande Delphine", "TOMBEUR Nathalie", "Dumont Elisabeth"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0144-2.html", "content": "Anglais\nEn fonction des diff\u00e9rentes options, une s\u00e9lection sera propos\u00e9e parmi les activit\u00e9s suivantes\u00a0:\u00a0\n \n \n \n \n \n\n \n \n Approfondissement de certaines notions grammaticales et lexicales plus pointues, de niveau \"intermediary\" ou \u00abadvanced\u00bb.  \n Comprendre, analyser et r\u00e9agir oralement ou par \u00e9crit sur des sujets g\u00e9n\u00e9raux ou relatifs \u00e0 la profession vis\u00e9e, au d\u00e9part d'articles de presse, d'enregistrements audio ou de pr\u00e9sentations par les \u00e9tudiants.  \n Ma\u00eetriser les expressions courantes de la langue anglaise.\u00a0  \n Correspondance\u00a0: postulation \u00e0 un stage de 15 semaines, en milieu anglophone.\u00a0  \n Pratique de la prononciation orale sur base des outils IPA et travail individuel en laboratoire de langues (si la situation sanitaire le permet)  \n Lecture individuelle de textes impos\u00e9s, relatifs \u00e0 l'actualit\u00e9 anglo-saxonne ou aux domaines de comp\u00e9tences  \n English for PR officers\u00a0: part 2  \n Telephoning  \n Introduction aux mails formels  \n Autres possibilit\u00e9s en fonctions des \u00e9volutions du quadrimestre\nAnglais\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Faire face efficacement aux diff\u00e9rents besoins linguistiques de sa future vie professionnelle: comprendre des informations, renseigner, diriger, organiser...  \n R\u00e9diger et pr\u00e9senter oralement, dans un langage simple mais clair et correct, des sujets vari\u00e9s  \n Participer \u00e0 des discussions, jeux de r\u00f4le...  \n Pouvoir s'exprimer par \u00e9crit et oralement dans un langage simple mais lexicalement et grammaticalement correct et sans ambigu\u00eft\u00e9, de niveau B1  \n Pouvoir comprendre et r\u00e9sumer des messages \u00e9crits et oraux de niveau B1"},
{"id": "LANG0145-1", "name": "Langues des RP", "year": "2020-2021", "teachers": ["TOMBEUR Nathalie", "THIRION Laurence", "MAGNONI Sarah", "Calande Delphine"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0145-1.html", "content": "Fran\u00e7ais\nLecture: articles et ouvrages.  \n Ecriture: (1) les demandes de collaboration, les remerciements, les envois spontan\u00e9s argument\u00e9s, les invitations, les n\u00e9gociations, les v\u009cux, les excuses, etc.; (2) la synth\u00e8se d'opinions divergentes.\nAnglais des RP\nPour le groupe LM (Mme Magnoni)\u00a0:\u00a0\n \n\n \n \n Comprendre, analyser et r\u00e9agir oralement ou par \u00e9crit sur des sujets RP/de communication au d\u00e9part d'articles de presse, d'enregistrements audio/video et/ou de pr\u00e9sentations par les \u00e9tudiants.  \n Pr\u00e9sentations orales\u00a0: know-how  \n Exploitation active d'un corpus de vocabulaire li\u00e9 \u00e0 la communication, aux relations publiques et au monde de l'entreprise.\nN\u00e9erlandais des RP\n- Acquisition d'un vocabulaire orient\u00e9 RP, tout en privil\u00e9giant les interactions / dialogues li\u00e9s \u00e0 ces th\u00e8mes entre les apprenants.\n \n\n- Consolidation des points de grammaire principaux via des activit\u00e9s orient\u00e9es RP\n \n \n\n- Ecoute de podcasts (orient\u00e9s RP / monde de l'entreprise / actualit\u00e9) et exploitation en classe\nFran\u00e7ais\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n \n \n\n \n \n r\u00e9diger des lettres personnalis\u00e9es,  \n pr\u00e9senter une synth\u00e8se d'opinions divergentes,  \n ma\u00eetriser les normes de la r\u00e9f\u00e9rence bibliographique,  \n structurer et pr\u00e9senter un travail \u00e9crit ou oral d'une certaine ampleur,  \n parler clairement en public dans un fran\u00e7ais correct;  \n adapter sa diction aux circonstances.\nAnglais des RP\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Faire face efficacement aux diff\u00e9rents besoins linguistiques de sa future vie professionnelle: comprendre et r\u00e9sumer des contenus (oraux ou \u00e9crits) sur le monde de la communication \u00a0et des RP, renseigner, diriger, organiser...  \n R\u00e9diger et pr\u00e9senter oralement, dans un langage simple\u00a0 mais lexicalement et grammaticalement correct et sans ambigu\u00eft\u00e9, des sujets vari\u00e9s et des contenus li\u00e9s aux notions de RP et communication (Press File + Individual Speech)  \n Participer \u00e0 des discussions, jeux de r\u00f4le...  \n Atteindre un niveau B1+ / B2 en CA, CL, EO et EE (selon les crit\u00e8res du Cadre Europ\u00e9en de R\u00e9f\u00e9rence)\nN\u00e9erlandais des RP\n- Oser s'expimer, \u00eatre \u00e0 l'aise \u00e0 l'oral dans une s\u00e9rie de situations concr\u00e8tes li\u00e9es aux RP ou au monde du travail et de l'entreprise.\n \n\n- Pouvoir comprendre certaines situations donn\u00e9es ayant trait aux RP (par exemple: \u00a0les r\u00e9unions professionnelles et les n\u00e9gotiations)\n \n\n- Pouvoir interagir par \u00e9crit et oralement dans certaines situations donn\u00e9es ayant trait aux RP."},
{"id": "LANG0145-2", "name": "Langues des RP", "year": "2020-2021", "teachers": ["TOMBEUR Nathalie", "THIRION Laurence", "MAGNONI Sarah"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0145-2.html", "content": "Fran\u00e7ais\nLecture: articles et ouvrages.  \n Ecriture: (1) les demandes de collaboration, les remerciements, les envois spontan\u00e9s argument\u00e9s, les invitations, les n\u00e9gociations, les v\u009cux, les excuses, etc.; (2) la synth\u00e8se d'opinions divergentes.\nAnglais des RP\nPour le groupe LM (Mme Magnoni)\u00a0:\u00a0\n \n\n \n \n Comprendre, analyser et r\u00e9agir oralement ou par \u00e9crit sur des sujets RP/de communication au d\u00e9part d'articles de presse, d'enregistrements audio/video et/ou de pr\u00e9sentations par les \u00e9tudiants.  \n Pr\u00e9sentations orales\u00a0: know-how  \n Exploitation active d'un corpus de vocabulaire li\u00e9 \u00e0 la communication, aux relations publiques et au monde de l'entreprise.\nAllemand des RP\n- Approfondissement d'un vocabulaire sp\u00e9cifique aux diverses t\u00e2ches et activit\u00e9s de la future profession (vocabulaire des RP, de la communication, de la postulation \u00e0 un emploi et du monde de l'entreprise)\n \n \n\nApprofondissement d'un vocabulaire sp\u00e9cifique aux RP et \u00e0 la communication\nFran\u00e7ais\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n \n \n\n \n \n r\u00e9diger des lettres personnalis\u00e9es,  \n pr\u00e9senter une synth\u00e8se d'opinions divergentes,  \n ma\u00eetriser les normes de la r\u00e9f\u00e9rence bibliographique,  \n structurer et pr\u00e9senter un travail \u00e9crit ou oral d'une certaine ampleur,  \n parler clairement en public dans un fran\u00e7ais correct;  \n adapter sa diction aux circonstances.\nAnglais des RP\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Faire face efficacement aux diff\u00e9rents besoins linguistiques de sa future vie professionnelle: comprendre et r\u00e9sumer des contenus (oraux ou \u00e9crits) sur le monde de la communication \u00a0et des RP, renseigner, diriger, organiser...  \n R\u00e9diger et pr\u00e9senter oralement, dans un langage simple\u00a0 mais lexicalement et grammaticalement correct et sans ambigu\u00eft\u00e9, des sujets vari\u00e9s et des contenus li\u00e9s aux notions de RP et communication (Press File + Individual Speech)  \n Participer \u00e0 des discussions, jeux de r\u00f4le...  \n Atteindre un niveau B1+ / B2 en CA, CL, EO et EE (selon les crit\u00e8res du Cadre Europ\u00e9en de R\u00e9f\u00e9rence)\nAllemand des RP\n- S'exprimer oralement et par \u00e9crit sur des sujets complexes\n \n\n- Comprendre les diverses t\u00e2ches et activit\u00e9s du m\u00e9tier de RP et pouvoir y faire face aussi bien oralement que par \u00e9crit\n \n\nFaire face \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit aux situations sp\u00e9cifiques aux RP et \u00e0 la communication dans un cadre professionnel"},
{"id": "LANG0146-1", "name": "Langues \u00e9trang\u00e8res", "year": "2020-2021", "teachers": ["TOMBEUR Nathalie", "MAGNONI Sarah", "Calande Delphine"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0146-1.html", "content": "Voir le contenu correspondant \u00e0 chaque AA de l'UE\nAnglais\nPour le groupe LM (Mme Magnoni)\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Pr\u00e9paration \u00e0 la recherche d'emploi (Job Hunting)  \n Les relations t\u00e9l\u00e9phoniques professionnelles (Telephoning)  \n Exercices vari\u00e9s bas\u00e9s sur divers documents \u00e9crits ou oraux, dont les th\u00e8mes sont li\u00e9s \u00e0 l'actualit\u00e9 et \u00e0 la profession vis\u00e9e (Speaking practice, Miscellaneous)  \n Revision et consolidation des notions de grammaire via des activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la communication et aux relations publiques\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0  \n Traduction de phrases reprenant toutes les notions grammaticales et lexicales connues et revues au cours (Things to know &amp; Grammar reminder)  \n Telephoning (suite)\nN\u00e9erlandais\n- Acquisition d'un vocabulaire pour pouvoir communiquer ais\u00e9ment dans une s\u00e9rie de th\u00e8mes de la vie professionnelle et de la vie de tous les jours, tout en privil\u00e9giant les interactions / dialogues li\u00e9s \u00e0 ces th\u00e8mes entre les apprenants\u00a0: le boulot d'un RP, le stage,le monde du travail et de l'entreprise, l'entretien d'embauce, etc.\n \n\n \u00a0\n\n\n- R\u00e9vision et consolidation des points de grammaire les plus probl\u00e9matiques (TP, adverbes pronominaux, passif, double infinitif, ...)\n \n \n\n- Acquisition d'un vocabulaire orient\u00e9 RP, tout en privil\u00e9giant les interactions / dialogues li\u00e9s \u00e0 ces th\u00e8mes entre les apprenants.\n\n\n\u00a0\n \n\n- Ecoute de podcasts (orient\u00e9s RP / monde de l'entreprise / actualit\u00e9) et exploitation en classe\nVoir les objectifs propres \u00e0 chaque AA de l'UE\nAnglais\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Faire face efficacement aux diff\u00e9rents besoins linguistiques de sa future vie professionnelle: comprendre des informations, organiser, postuler \u00e0 un emploi, r\u00e9ussir un entretien d'embauche, informer au t\u00e9l\u00e9phone, renseigner et diriger des visiteurs  \n R\u00e9diger et pr\u00e9senter oralement des sujets vari\u00e9s relatifs \u00e0 la profession vis\u00e9e, dans un langage lexicalement pointu (vocabulaire RP), grammaticalement correct et sans ambigu\u00eft\u00e9.  \n Participer \u00e0 des discussions, jeux de r\u00f4le...  \n Pouvoir comprendre et r\u00e9sumer des messages \u00e9crits (tels que rapports de r\u00e9union, m\u00e9mos, ...) et oraux (renseignements au t\u00e9l\u00e9phone), ...  \n Atteindre un niveau B1+ / B2 en CA, CL, EO et EE (selon les crit\u00e8res du Cadre Europ\u00e9en de R\u00e9f\u00e9rence)\nN\u00e9erlandais\n- Pouvoir comprendre et tenir un discours dans une s\u00e9rie de situations de communication professionnelles li\u00e9e aux RP.\n \n\n - Pouvoir interagir par \u00e9crit et oralement sur des sujets orient\u00e9s RP, dans un n\u00e9erlandais grammaticalement correct.\n \n\n - Oser s'expimer, \u00eatre \u00e0 l'aise \u00e0 l'oral (gr\u00e2ce aux nombreux jeux de r\u00f4le et d'improvisation) dans une s\u00e9rie de situations concr\u00e8tes li\u00e9es aux RP ou au monde du travail et de l'entreprise."},
{"id": "LANG0146-2", "name": "Langues \u00e9trang\u00e8res", "year": "2020-2021", "teachers": ["TOMBEUR Nathalie", "MAGNONI Sarah"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0146-2.html", "content": "Voir le contenu correspondant \u00e0 chaque AA de l'UE\nAnglais\nPour le groupe LM (Mme Magnoni)\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Pr\u00e9paration \u00e0 la recherche d'emploi (Job Hunting)  \n Les relations t\u00e9l\u00e9phoniques professionnelles (Telephoning)  \n Exercices vari\u00e9s bas\u00e9s sur divers documents \u00e9crits ou oraux, dont les th\u00e8mes sont li\u00e9s \u00e0 l'actualit\u00e9 et \u00e0 la profession vis\u00e9e (Speaking practice, Miscellaneous)  \n Revision et consolidation des notions de grammaire via des activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la communication et aux relations publiques\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0  \n Traduction de phrases reprenant toutes les notions grammaticales et lexicales connues et revues au cours (Things to know &amp; Grammar reminder)  \n Telephoning (suite)\nAllemand\n- Consolidations des notions grammaticales simples et complexes abord\u00e9es au cours des deux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes\n \n\nApprofondissement d'un vocabulaire sp\u00e9cifique aux RP et \u00e0 la communication\nVoir les objectifs propres \u00e0 chaque AA de l'UE\nAnglais\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Faire face efficacement aux diff\u00e9rents besoins linguistiques de sa future vie professionnelle: comprendre des informations, organiser, postuler \u00e0 un emploi, r\u00e9ussir un entretien d'embauche, informer au t\u00e9l\u00e9phone, renseigner et diriger des visiteurs  \n R\u00e9diger et pr\u00e9senter oralement des sujets vari\u00e9s relatifs \u00e0 la profession vis\u00e9e, dans un langage lexicalement pointu (vocabulaire RP), grammaticalement correct et sans ambigu\u00eft\u00e9.  \n Participer \u00e0 des discussions, jeux de r\u00f4le...  \n Pouvoir comprendre et r\u00e9sumer des messages \u00e9crits (tels que rapports de r\u00e9union, m\u00e9mos, ...) et oraux (renseignements au t\u00e9l\u00e9phone), ...  \n Atteindre un niveau B1+ / B2 en CA, CL, EO et EE (selon les crit\u00e8res du Cadre Europ\u00e9en de R\u00e9f\u00e9rence)\nAllemand\n- S'exprimer oralement et par \u00e9crit sur des sujets complexes\n \n\n- Comprendre les diverses t\u00e2ches et activit\u00e9s du m\u00e9tier de RP et pouvoir y faire face aussi bien oralement que par \u00e9crit\n \n\nFaire face \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit aux situations sp\u00e9cifiques aux RP et \u00e0 la communication dans un cadre professionnel"},
{"id": "LANG0147-1", "name": "Anglais", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["en"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0147-1.html", "content": ""},
{"id": "LANG0148-1", "name": "N\u00e9erlandais", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["nl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0148-1.html", "content": ""},
{"id": "LANG0149-1", "name": "Anglais 1", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0149-1.html", "content": ""},
{"id": "LANG0150-1", "name": "N\u00e9erlandais 1", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0150-1.html", "content": ""},
{"id": "LANG0151-1", "name": "Anglais 2", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0151-1.html", "content": ""},
{"id": "LANG0152-1", "name": "N\u00e9erlandais 2", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0152-1.html", "content": ""},
{"id": "LANG0153-1", "name": "Comp\u00e9tences linguistiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["Calande Delphine", "DEVILLEZ Diane", "Harmeling Danielle", "Dumont Elisabeth", "TOMBEUR Nathalie", "THIRION Laurence"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0153-1.html", "content": "Apprentissage de la langue: approche communicative par comp\u00e9tences (compr\u00e9hension de l'oral, compr\u00e9hension de l'\u00e9crit, expression \u00e9crite et expression orale).\n \n\n   R\u00e9activation de la grammaire et du champs lexical au travers des diff\u00e9rentes comp\u00e9tences.\nFran\u00e7ais\nR\u00e9vision du syst\u00e8me grammatical de la langue fran\u00e7aise.\n \n\n \n \n Exercices de vocabulaire.\n \n\n \n \n Ecriture: la correspondance.\nAnglais\nStructures grammaticales\n \n\nLexique\n \n\nen support aux cours de langues\u00a0\n \n\n \u00a0\n \n\n Anglais\n \n\n Apprentissage de la langue: approche communicative par comp\u00e9tences (compr\u00e9hension de l'oral, compr\u00e9hension de l'\u00e9crit, expression \u00e9crite et expression orale).\n \n\n R\u00e9activation de la grammaire et du champs lexical au travers des diff\u00e9rentes comp\u00e9tences.\nN\u00e9erlandais\nOption R\u00e9seaux sociaux, Multim\u00e9dia et Web-marketing \n\n \n\n \n \n  \u00c9tude de la grammaire de base du n\u00e9erlandais\n \n\n  \n \n  Pratique des 5 comp\u00e9tences linguistiques (expression \u00e9crite, expression orale continue, expression orale en interaction, compr\u00e9hension \u00e0 la lecture et compr\u00e9hension \u00e0 l'audition)\nA l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants maitriseront:\n \n\n \u00a0\n \n\n \u00a0\n \n\n - les champs lexicaux abord\u00e9s aux cours\n \n\n - les structures grammaticales abord\u00e9es aux cours\n \n\n - toutes les activit\u00e9s d'apprentissage r\u00e9alis\u00e9es au cours\n \n\n \u00a0\n \n\n - toutes les t\u00e2ches de compr\u00e9hension \u00e0 l'audition et \u00e0 la lecture, d'expression \u00e9crite et orale abord\u00e9es aux cours\n \n\n \u00a0\n \n\n - les t\u00e2ches finales d'expression \u00e9crite/orale et de compr\u00e9hension \u00e9crite/orale.\nFran\u00e7ais\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n\n \n \n\n \n \n  comprendre tout message \u00e9crit;\n \n\n  \n \n  \u00e9crire sans fautes, de mani\u00e8re compr\u00e9hensible, en \u00e9vitant les tournures de l'oral;\n \n\n  \n \n  ma\u00eetriser les r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales de la correspondance professionnelle.\nAnglais\nA l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants maitriseront:\n \n\n \u00a0\n \n\n \u00a0\n \n\n - les champs lexicaux abord\u00e9s aux cours\n \n\n - les structures grammaticales abord\u00e9es aux cours\n \n\n - toutes les activit\u00e9s d'apprentissage r\u00e9alis\u00e9es au cours\n \n\n \u00a0\n \n\n - toutes les t\u00e2ches de compr\u00e9hension \u00e0 l'audition et \u00e0 la lecture, d'expression \u00e9crite et orale abord\u00e9es aux cours\n \n\n \u00a0\n \n\n - les t\u00e2ches finales d'expression \u00e9crite/orale et de compr\u00e9hension \u00e9crite/orale.\nN\u00e9erlandais\nOption R\u00e9seaux sociaux, Multim\u00e9dia et Web-marketing \n\n \n\n A l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n  appliquer les r\u00e8gles de grammaires vues ainsi que de les expliquer\n \n\n  \n \n  parler bri\u00e8vement (par \u00e9crit ou oralement) des sujets vus au cours\n \n\n  \n \n  de comprendre un message \u00e9crit ou oral/audio simple"},
{"id": "LANG0154-1", "name": "Comp\u00e9tences linguistiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["Calande Delphine", "DEVILLEZ Diane", "Harmeling Danielle", "Dumont Elisabeth", "TOMBEUR Nathalie", "THIRION Laurence"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0154-1.html", "content": "Apprentissage de la langue: approche communicative par comp\u00e9tences (compr\u00e9hension de l'oral, compr\u00e9hension de l'\u00e9crit, expression \u00e9crite et expression orale).\n \n\n  R\u00e9activation de la grammaire et du champs lexical au travers des diff\u00e9rentes comp\u00e9tences\nFran\u00e7ais\nLecture: articles et ouvrages.\n \n\n  \n \n  Ecriture: prise de notes et r\u00e9sum\u00e9.\n \n\n  \n \n  Culture g\u00e9n\u00e9rale: compr\u00e9hension de l'actualit\u00e9 culturelle, \u00e9conomique, sociale.\n \n\n  \n \n  Techniques de l'expos\u00e9 oral.\nAnglais\nApprentissage de la langue: approche communicative par comp\u00e9tences (compr\u00e9hension de l'oral, compr\u00e9hension de l'\u00e9crit, expression \u00e9crite et expression orale).\n \n\nR\u00e9activation de la grammaire et du champs lexical au travers des diff\u00e9rentes comp\u00e9tences.\n \n\n \u00a0\n \n\n Remarques de Dumont Gary:\n \n\n Ce contenu pourra \u00eatre adapt\u00e9.\nN\u00e9erlandais\nOption LANGUES MODERNES \n\n \n\n Etude de la grammaire n\u00e9erlandaise de niveau interm\u00e9diaire\n \n\n Etude d'un vocabulaire issu de la vie professionnelle\n \n\n Pratique des 5 comp\u00e9tences linguistiques (expression \u00e9crite, expression orale continue, expression orale en interaction, compr\u00e9hension \u00e0 la lecture et compr\u00e9hension \u00e0 l'audition)\n \n\n \u00a0\n \n\n \n Option R\u00e9seaux sociaux, Multim\u00e9dia et Web-marketing \n\n \n \n \n\n \n \n \u00c9tude de la grammaire du n\u00e9erlandais\n \n\n \n \n Pratique des 5 comp\u00e9tences linguistiques (expression \u00e9crite, expression orale continue, expression orale en interaction, compr\u00e9hension \u00e0 la lecture et compr\u00e9hension \u00e0 l'audition)\nA l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants maitriseront:\n \n\n \u00a0\n \n\n \u00a0\n \n\n - les champs lexicaux abord\u00e9s aux cours\n \n\n - les structures grammaticales abord\u00e9es aux cours\n \n\n - toutes les activit\u00e9s d'apprentissage r\u00e9alis\u00e9es au cours\n \n\n \u00a0\n \n\n - toutes les t\u00e2ches de compr\u00e9hension \u00e0 l'audition et \u00e0 la lecture, d'expression \u00e9crite et orale abord\u00e9es aux cours\n \n\n \u00a0\n \n\n - les t\u00e2ches finales d'expression \u00e9crite/orale et de compr\u00e9hension \u00e9crite/orale.\nFran\u00e7ais\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\u00a0:\n \n \n \n \n\n \n \n  comprendre tout message \u00e9crit;\n \n\n  \n \n  identifier les id\u00e9es d'un texte et leurs relations;\n \n\n  \n \n  \u00e9crire sans fautes, de mani\u00e8re compr\u00e9hensible, en \u00e9vitant les tournures de l'oral;\n \n\n  \n \n  parler clairement en public dans un fran\u00e7ais correct;\n \n\n  \n \n  adapter sa diction aux circonstances.\nAnglais\nA l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants maitriseront:\n \n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n- les champs lexicaux abord\u00e9s aux cours\n\n\n- les structures grammaticales abord\u00e9es aux cours\n \n\n- toutes les activit\u00e9s d'apprentissage r\u00e9alis\u00e9es au cours \u00a0\n\n\n- toutes les t\u00e2ches de compr\u00e9hension \u00e0 l'audition et \u00e0 la lecture, d'expression \u00e9crite et orale abord\u00e9es aux cours\n\n\n\u00a0\n\n\n- les t\u00e2ches finales d'expression \u00e9crite/orale et de compr\u00e9hension \u00e9crite/orale.\n\n\n\u00a0\n \n\n Remarques de Dumont Gary:\n \n\n Ce contenu pourra \u00eatre adapt\u00e9.\nN\u00e9erlandais\nOption LANGUES MODERNES \n\n \n\n A l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n\n - appliquer correctement la mati\u00e8re (grammaire, vocabulaire, tournures de phrases, ...) vue au cours.\n \n\n - de comprendre et de prendre part \u00e0 une conversation simple issue du monde professionnel, ainsi que de la vie de tous les jours\n \n\n - de parler / de r\u00e9diger un message simple mais en utilisant un lexique professionnel\n \n\n \u00a0\n \n\n \n Option R\u00e9seaux sociaux, Multim\u00e9dia et Web-marketing &amp; Option LANGUES MODERNES \n\n \n\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n\n\u00a0\n \n\n \n \n appliquer les r\u00e8gles de grammaires vues ainsi que de les expliquer\n \n\n \n \n parler bri\u00e8vement (par \u00e9crit ou oralement) des sujets vus au cours\n \n\n \n \n de comprendre un message \u00e9crit ou oral/audio simple  \n  Les supports de cours sont adapt\u00e9s en focntion de l'option des \u00e9tudiants"},
{"id": "MASA0001-1", "name": "Management strat\u00e9gique de projet", "year": "2020-2021", "teachers": ["Latiers M\u00e9lanie", "THERASSE Fran\u00e7ois", "KONSTANTINOV Nikolay"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MASA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nConception de projets cr\u00e9atifs\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDynamique de groupe et relations interpersonnelles\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nGestion de projets cr\u00e9atifs\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "MASB0001-1", "name": "Management strat\u00e9gique de projet 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["PERAHIA LEON", "Masset Julie", "ROSIC Zorana"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MASB0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nFinancement des produits d'innovations\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCrossmedia Marketing/Marketing et communication\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nLa propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle dans l'environnement num\u00e9rique et la libert\u00e9 d'expression\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "MAST0005-1", "name": "Pr\u00e9paration aux masters artistiques, Pr\u00e9paration au master", "year": "2020-2021", "teachers": ["Ribaucourt Brigitte"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MAST0005-1.html", "content": "Pr\u00e9paration aux masters artistiques\n \n\n L'UE permettra l'\u00e9tudiant.e qui envisage d'entamer un master artistique, de le faire en connaissance de cause et en mettant un maximum de chances de son c\u00f4t\u00e9. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, l'UE pourrait permettre de pr\u00e9parer l'\u00e9preuve d'admission, dans l'\u00c9cole sup\u00e9rieure des Arts et dans l'option envisag\u00e9e par l'\u00e9tudiant.e."},
{"id": "MATA0001-1", "name": "Math\u00e9matiques 1, Logique et nombres 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUMORTIEZ Monique"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATA0001-1.html", "content": "- Le langage et les objets math\u00e9matiques\n \n\n - Traitement des donn\u00e9es\u00a0: pour doter l'\u00e9tudiant d'un bagage conceptuel assurant son propre d\u00e9veloppement, des notions sur la th\u00e9orie des ensembles, la logique et les relations seront rencontr\u00e9es, selon leur n\u00e9cessit\u00e9, aux travers de situations mettant en jeu de formes g\u00e9om\u00e9triques, des nombres ou des situations de la vie courante\n \n \n\n - Concevoir les mat\u00e9riels permettant de travailler les notions pr\u00e9c\u00e9dentes"},
{"id": "MATA0002-1", "name": "Math\u00e9matiques et didactique des math\u00e9matiques 1, Math\u00e9matiques et didactique des math\u00e9matiques 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["Mauroy Bruno"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATA0002-1.html", "content": "AA1\u00a0:\u00a0\n \n\n \n \n Les math\u00e9matiques \u00e0 l'\u00e9cole primaire, selon les documents officiels  \n Didactique des math\u00e9matiques, approche historique, ethnique et neurocognitive\n \n\n \n \n Didactique de l'arithm\u00e9tique\u00a0: la num\u00e9ration d\u00e9cimale, le sens des op\u00e9rations, le calcul mental et le calcul \u00e9crit, les fractions\n \n\n \n \n Traitement des donn\u00e9es\u00a0: organisation des donn\u00e9es par un diagramme ou un tableau.\nPour la comp\u00e9tence\u00a0: \"Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession.\"\n \n\n \n \n Maitriser la langue math\u00e9matique et la langue fran\u00e7aise afin de pouvoir expliquer un concept, une notion ou un proc\u00e9d\u00e9 dans un langage rigoureux et adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole primaire et structurer les apprentissages des enfants ;  \n Justifier ses r\u00e9ponses en s'appuyant sur des propri\u00e9t\u00e9s et argumenter ses choix dans un langage clair, rigoureux et pr\u00e9cis\u00a0;  \n  \u00a0\n \n\n Pour la comp\u00e9tence\u00a0: \"D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.\"\n \n\n \n \n Comprendre les concepts, les notions, les d\u00e9marches math\u00e9matiques de l'\u00e9cole primaire\u00a0;  \n Savoir enseigner les math\u00e9matiques \u00e9l\u00e9mentaires en tenant compte du sens profond des concepts, des difficult\u00e9s d'apprentissages des notions et des d\u00e9marches et de la m\u00e9thodologie de leur enseignement\u00a0;  \n Comprendre le sens des comp\u00e9tences des socles \u00e0 exercer \u00e0 l'\u00e9cole primaire et identifier les contenus associ\u00e9s \u00e0 chaque comp\u00e9tence.  \n  \u00a0\n \n\n Pour la comp\u00e9tence\u00a0: \"Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissages qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\"\n \n\n \n \n Proposer des situations d'apprentissage signifiantes et motivantes, en privil\u00e9giant les situations-probl\u00e8mes."},
{"id": "MATA0003-1", "name": "Math\u00e9matiques 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUMORTIEZ Monique"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATA0003-1.html", "content": "Langage math\u00e9matique et traitement des donn\u00e9es  \n \n \n Les nombres   \n \n G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s  \n Les fractions  \n calcul mental- calcul \u00e9crit  \n \n G\u00e9om\u00e9trie   \n \n  \n Figures planes \n\n \n \n \n\n \n \n G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s  \n Le disque  \n Les polygones r\u00e9guliers  \n  \n Solides \n\n \n\n classification- repr\u00e9sentation-construction\n \n \n \n\n \n \n \n Grandeurs  \n \n G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s  \n \n Les math\u00e9matiques au cycle 5-8  \n \n  Nombres -g\u00e9om\u00e9trie-grandeurs\nComp\u00e9tence\u00a0: Communiquer ... \n\n \n\n \n \n Maitriser la langue math\u00e9matique et la langue fran\u00e7aise afin de pouvoir expliquer un concept, une notion ou un proc\u00e9d\u00e9 dans un langage rigoureux et adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole primaire et structurer les apprentissages des enfants\u00a0;  \n Justifier ses r\u00e9ponses en s'appuyant sur des propri\u00e9t\u00e9s et argumenter ses choix dans un langage clair, rigoureux et pr\u00e9cis\u00a0;  \n  \n Comp\u00e9tence\u00a0: D\u00e9velopper ... \n\n \n\n \n \n Comprendre les concepts, les notions, les d\u00e9marches math\u00e9matiques de l'\u00e9cole primaire\u00a0;  \n Savoir enseigner les math\u00e9matiques \u00e9l\u00e9mentaires en tenant compte du sens profond des concepts, des difficult\u00e9s d'apprentissages des notions et des d\u00e9marches et de la m\u00e9thodologie de leur enseignement\u00a0;  \n  Comprendre le sens des comp\u00e9tences des socles \u00e0 exercer \u00e0 l'\u00e9cole primaire et identifier les contenus associ\u00e9s \u00e0 chaque comp\u00e9tence.\n \n\n \n Comp\u00e9tence\u00a0:   Concevoir... \n\n \n\n Proposer des points de d\u00e9part signifiants et motivants, en privil\u00e9giant les situations-probl\u00e8mes, en lien avec l'objet d'apprentissage et la comp\u00e9tence \u00e0 d\u00e9velopper."},
{"id": "MATB0002-1", "name": "Math\u00e9matiques et didactique des math\u00e9matiques (module 2), Math\u00e9matiques et didactique des math\u00e9matiques (module 2)", "year": "2020-2021", "teachers": ["Mauroy Bruno", "COLONIUS Isabelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATB0002-1.html", "content": "AA1\u00a0:\n \n\n \n \n G\u00e9om\u00e9trie\u00a0: G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, constructions et \u00e9tude des figures planes, triangles, quadrilat\u00e8res, polygones r\u00e9guliers, disque et solides.  \n Langage\u00a0: 1) les objets math\u00e9matiques et leur notation, \u00e9l\u00e9ments de logique et raisonnement, th\u00e9orie des ensembles \u00e9l\u00e9mentaire ; 2) propri\u00e9t\u00e9 et d\u00e9finition.  \n  AA2\u00a0:\u00a0\n \n\n \n \n Conception d'une pr\u00e9paration d'activit\u00e9 \u00e0 partir d'une situation-probl\u00e8me.\nPour la comp\u00e9tence\u00a0: \"Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession\"\n \n\n \n \n Maitriser la langue math\u00e9matique et la langue fran\u00e7aise afin de pouvoir expliquer un concept, une notion ou un proc\u00e9d\u00e9 dans un langage rigoureux et adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole primaire et structurer les apprentissages des enfants\u00a0;  \n Justifier ses r\u00e9ponses en s'appuyant sur des propri\u00e9t\u00e9s et argumenter ses choix dans un langage clair, rigoureux et pr\u00e9cis\u00a0;  \n R\u00e9diger un programme de construction dans un langage rigoureux et adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole primaire;  \n  Pour la comp\u00e9tence\u00a0: \"D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.\"\n \n\n \n \n Comprendre les concepts, les notions, les d\u00e9marches math\u00e9matiques de l'\u00e9cole primaire\u00a0;  \n Savoir enseigner les math\u00e9matiques \u00e9l\u00e9mentaires en tenant compte du sens profond des concepts, des difficult\u00e9s d'apprentissages des notions et des d\u00e9marches et de la m\u00e9thodologie de leur enseignement\u00a0;  \n Comprendre le sens des comp\u00e9tences des socles \u00e0 exercer \u00e0 l'\u00e9cole primaire et identifier les contenus associ\u00e9s \u00e0 chaque comp\u00e9tence."},
{"id": "MATB0003-1", "name": "Math\u00e9matiques 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUMORTIEZ Monique"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATB0003-1.html", "content": "Contenu\u00a0:  \n\n \n\n \n \n \n Nombres  \n \n Calcul mental  \n Diviseurs et multiples  \n \n G\u00e9om\u00e9trie  \n \n \n Figures planes  \n \n Les triangles  \n Les quadilat\u00e8res  \n \n Grandeurs  \n \n  Longueurs- Aires- Volumes -Capacit\u00e9s-masses - angles\n \n\n \n \n \n Traitement des donn\u00e9es  \n \n  Repr\u00e9sentation des donn\u00e9es\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \n Comp\u00e9tence\u00a0: Communiquer ... \n\n \n\n \n \n Maitriser la langue math\u00e9matique et la langue fran\u00e7aise afin de pouvoir expliquer un concept, une notion ou un proc\u00e9d\u00e9 dans un langage rigoureux et adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole primaire et structurer les apprentissages des enfants\u00a0;  \n Justifier ses r\u00e9ponses en s'appuyant sur des propri\u00e9t\u00e9s et argumenter ses choix dans un langage clair, rigoureux et pr\u00e9cis\u00a0;  \n  \n Comp\u00e9tence\u00a0: D\u00e9velopper ... \n\n \n\n \n \n Comprendre les concepts, les notions, les d\u00e9marches math\u00e9matiques de l'\u00e9cole primaire\u00a0;  \n Savoir enseigner les math\u00e9matiques \u00e9l\u00e9mentaires en tenant compte du sens profond des concepts, des difficult\u00e9s d'apprentissages des notions et des d\u00e9marches et de la m\u00e9thodologie de leur enseignement\u00a0;  \n  Comprendre le sens des comp\u00e9tences des socles \u00e0 exercer \u00e0 l'\u00e9cole primaire et identifier les contenus associ\u00e9s \u00e0 chaque comp\u00e9tence.\n \n\n \n Comp\u00e9tence\u00a0:   Concevoir... \n\n \n\n Proposer des points de d\u00e9part signifiants et motivants, en privil\u00e9giant les situations-probl\u00e8mes, en lien avec l'objet d'apprentissage et la comp\u00e9tence \u00e0 d\u00e9velopper."},
{"id": "MATB2001-1", "name": "Math\u00e9matiques 2, Logique et nombres (module 2)", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUMORTIEZ Monique"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATB2001-1.html", "content": "Les nombres: nombres cardinaux, ordinaux, repr\u00e9sentations via les sch\u00e8mes classiques ou \u00e9clat\u00e9s, repr\u00e9sentation chiffr\u00e9e et op\u00e9rations \u00e9l\u00e9mentaires.\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Maitriser le langage math\u00e9matique  \n  afin de l'utiliser \u00e0 bon escient dans les activit\u00e9s propos\u00e9es aux enfants\n \n \n \n\n \n \n Maitriser les savoirs et savoir-faire math\u00e9matiques afin de les transf\u00e9rer dans les activit\u00e9s propos\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole maternelle"},
{"id": "MATC0001-1", "name": "Math\u00e9matiques 3, Math\u00e9matiques 3", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUMORTIEZ Monique"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATC0001-1.html", "content": "FIGURES PLANES\n \n\nDOSSIER DIDACTIQUE: Les math\u00e9matiques \u00e0 travers les actvivit\u00e9s rituelles \u00e0 l'\u00e9cole maternelle.\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Maitriser le langage math\u00e9matique  \n  afin de l'utiliser \u00e0 bon escient dans les activit\u00e9s propos\u00e9es aux enfants\n \n\n \n \n Maitriser les savoirs et savoir-faire math\u00e9matiques afin de les transf\u00e9rer dans les activit\u00e9s propos\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole maternelle"},
{"id": "MATC0002-1", "name": "Math\u00e9matiques et didactiques des math\u00e9matiques (module 3), Math\u00e9matiques et didactiques des math\u00e9matiques (module 3)", "year": "2020-2021", "teachers": ["TERZI Franco", "SCHAMMO Joelle", "PIRARD G\u00e9raldine", "COLONIUS Isabelle", "Mauroy Bruno"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATC0002-1.html", "content": "Didactique g\u00e9n\u00e9rale\u00a0: conception d'une situation d'apprentissage en math\u00e9matiques  \n Didactique de l'arithm\u00e9tique  \n Didactique des grandeurs\u00a0: parcours m\u00e9thodologique  \n Activit\u00e9 de classification et apprentissage d'un concept  \n AIP\u00a0: Conception d'une pr\u00e9paration d'activit\u00e9 \u00e0 partir d'une situation-probl\u00e8me\nPour la comp\u00e9tence\u00a0: \"Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession\"\n \n\n \n \n Maitriser la langue math\u00e9matique et la langue fran\u00e7aise afin de pouvoir expliquer clairement la mati\u00e8re \u00e0 enseigner et \u00e0 structurer les apprentissages des enfants.  \n S'exprimer en utilisant un vocabulaire rigoureux et adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole primaire.  \n Justifier ses r\u00e9ponses en s'appuyant sur des propri\u00e9t\u00e9s et argumenter ses choix dans un langage clair et pr\u00e9cis\u00a0;  \n  Pour la comp\u00e9tence\u00a0: \"Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover\"\n \n\n \n \n Etre capable d'explorer et d'exploiter les supports et les ressources du cours de mani\u00e8re autonome.  \n  Pour la comp\u00e9tence\u00a0: \"D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.\"\n \n\n \n \n Comprendre les concepts, les notions, les d\u00e9marches math\u00e9matiques de l'\u00e9cole primaire  \n Savoir enseigner les math\u00e9matiques \u00e9l\u00e9mentaires en tenant compte du sens profond des concepts, des difficult\u00e9s d'apprentissages des notions et des d\u00e9marches et de la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n Comprendre le sens des comp\u00e9tences des socles \u00e0 exercer \u00e0 l'\u00e9cole primaire et identifier les contenus associ\u00e9s \u00e0 chaque comp\u00e9tence  \n Construire une fiche mati\u00e8re qui approfondit les savoirs et savoir-faire travaill\u00e9s dans l'activit\u00e9 et \u00e9laborer une trace de structuration pertinente et adapt\u00e9e aux enfants concern\u00e9s par l'apprentissage  \n  Pour la comp\u00e9tence\u00a0: \"Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\"\n \n\n \n \n Choisir avec pertinence la comp\u00e9tence exerc\u00e9e dans une situation d'apprentissage  \n Utiliser la m\u00e9thodologie appropri\u00e9e \u00e0 l'apprentissage et mettre en \u009cuvre diff\u00e9rents types de mat\u00e9riel didactique  \n Proposer des points de d\u00e9part signifiants et mobilisatrices, en privil\u00e9giant les situations-probl\u00e8mes, en lien avec l'objet d'apprentissage et la comp\u00e9tence \u00e0 d\u00e9velopp\u00e9e  \n Savoir analyser des exercices de manuels d'\u00e9cole primaire au niveau du contenu et de la forme afin de proposer des exercices pertinents pour l'\u00e9valuation formative des apprentissages"},
{"id": "MATD0001-1", "name": "Math\u00e9matiques 4, Math\u00e9matiques 4", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUMORTIEZ Monique"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATD0001-1.html", "content": "LES SOLIDES \u00e0 L'ECOLE MATERNELLE\n \n\n LES GRANDEURS \u00e0 L'ECOLE MATERNELLE\n \n\nLES MATHEMATIQUES A TRAVERS LES ACTIVITES CULINAIRES DE L'ECOLE MATERNELLE\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Maitriser le langage math\u00e9matique  \n  afin de l'utiliser \u00e0 bon escient dans les activit\u00e9s propos\u00e9es aux enfants\n \n \n \n\n \n \n Maitriser les savoirs et savoir-faire math\u00e9matiques afin de les transf\u00e9rer dans les activit\u00e9s propos\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole maternelle"},
{"id": "MATE0001-1", "name": "Math\u00e9matiques 5, Math\u00e9matiques 5", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUMORTIEZ Monique"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATE0001-1.html", "content": "Module1\n \n\n Faire des math\u00e9matiques en classe d'accueil et au degr\u00e9 inferieur de l'\u00e9cole maternelle\n \n\nautres modules en fonction des retours de stage\n. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Maitriser le langage math\u00e9matique  \n  afin de l'utiliser \u00e0 bon escient dans les activit\u00e9s propos\u00e9es aux enfants\n \n\n \n \n Maitriser les savoirs et savoir-faire math\u00e9matiques afin de les transf\u00e9rer dans les activit\u00e9s propos\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole maternelle"},
{"id": "MATH0001-1", "name": "Math\u00e9matique", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEMUELENAERE Emmanuel", "Dubois Caroline", "MARCHAL Paul"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATH0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nMatrices\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nG\u00e9om\u00e9trie\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "MATH0004-1", "name": "Math\u00e9matique appliqu\u00e9e \u00e0 la gestion, Math\u00e9matique appliqu\u00e9e \u00e0 la gestion", "year": "2020-2021", "teachers": ["Gilson Bernard", "OVERDEPUT Virginie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATH0004-1.html", "content": "Outils statistiques li\u00e9s aux probabilit\u00e9s viag\u00e8res\u00a0: utilisation des tables de mortalit\u00e9  \n Rentes viag\u00e8res\u00a0: calcul des primes et du montant des rentes  \n Description des diff\u00e9rents types d'assurance et calcul des primes des assurances d\u00e9c\u00e8s  \n Calcul des r\u00e9serves li\u00e9es aux assurances  \n Fonctions financi\u00e8res excel"},
{"id": "MATH0005-1", "name": "Outils math\u00e9matiques", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATH0005-1.html", "content": ""},
{"id": "MATH0006-1", "name": "Outils math\u00e9matiques appliqu\u00e9s \u00e0 l'assurance", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATH0006-1.html", "content": ""},
{"id": "MCEE0006-1", "name": "Module compl\u00e9mentaire en \u00e9ducation - expression", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUBRU G\u00e9rard", "LEFEVRE Fabien", "CAVALIER Nathalie", "Mordant Beno\u00eet"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MCEE0006-1.html", "content": "\u00c9ducation plastique\nExp\u00e9rimentations de techniques, supports, outils multiples\n \n\n \n \n Exploration du domaine du graphisme\n \n\n \n \n D\u00e9couverte et recherche personnelle d'\u009cuvres d'art\n\u00c9ducation musicale\nExplication du canevas type pour la conception d'animations musicales.\n \n\nExplication du canevas type pour la conception d'orchestrations.\n \n\nD\u00e9couverte et analyse d'une animation musicale r\u00e9alis\u00e9e avec le canevas type.\n \n\nD\u00e9couverte et analyse d'une orchestration r\u00e9alis\u00e9e avec le canevas type.\n \n\nD\u00e9couverte et analyse d'un paysage sonore.\n \n\nPr\u00e9sentation et manipulation des instruments de musique principaux utilis\u00e9s en PS.\n\u00c9ducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nExp\u00e9rimenter des outils p\u00e9dagogiques.  \n Construire des activit\u00e9s et des situations d'apprentissage fonctionnelles, les tester et les \u00e9valuer.  \n Notions de planification\n\u00c9ducation plastique\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable\u00a0:\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n De ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n De concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler.\n\u00c9ducation musicale\nCe module vise \u00e0 d\u00e9couvrir et \u00e0 apprendre \u00e0 manipuler les diff\u00e9rents canevas propos\u00e9s.\u00a0\n \n\nLes \u00e9tudiants seront capables de reproduire les activit\u00e9s musicales propos\u00e9es par le professeur ainsi que de r\u00e9aliser des activit\u00e9s communes avec celui-ci.\n\u00c9ducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nPour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Vivre et tester ses propres aptitudes psychomotrices  \n Concevoir diff\u00e9rents types de le\u00e7ons de psychomotricit\u00e9 aux m\u00e9thodologies vari\u00e9es.  \n Transf\u00e9rer et diff\u00e9rentier les activit\u00e9s en fonction du public vis\u00e9  \n Interagir verbalement et non verbalement avec le public vis\u00e9  \n Envisager la pluralit\u00e9 des approches psychomotrices (\u00e9ducation motrice fondamentale, relationnelle, autres,)"},
{"id": "MCPS0006-1", "name": "Module compl\u00e9mentaire en p\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement maternel", "year": "2020-2021", "teachers": ["BROCCA Ludivine"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MCPS0006-1.html", "content": "M\u00e9thodologies sp\u00e9cifiques \u00e0 l'\u00e9cole maternelle (2PS)\nA voir dans les engagements p\u00e9dagogiques de chacune des AA.\n \n \n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n Concevoir une activit\u00e9 culinaire  \n  \n\n \n\nExploitation d'une visite d'un mus\u00e9e, d'un centre culturel\n \n\nAnalyse d'une \u009cuvre d'art\n \n\nConception et r\u00e9alisation de mat\u00e9riel didactique li\u00e9 \u00e0 l'exploitation d'un artiste et/ou d'une \u009cuvre\n \n\nConception d'activit\u00e9s visant l'exploitation d'un artiste et/ou d'une \u009cuvre\nP\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'\u00e9cole maternelle\nLes besoins et sp\u00e9cificit\u00e9s des enfants d'\u00e2ge pr\u00e9scolaire (en comparaison avec les enfants des classes primaires)  \n L'apprentissage actif \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n L'organisation spatio-temporelle et mat\u00e9rielle de la classe  \n La situation probl\u00e8me \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n La s\u00e9quence d'apprentissage  \n Les ateliers \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n L'apprentissage par projet \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n La gestion de classe \u00e0 l'\u00e9cole maternelle\nM\u00e9thodologies sp\u00e9cifiques \u00e0 l'\u00e9cole maternelle (2PS)\nD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement \n\n \n\n S'approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques\n \n\n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n\n \n\n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  \n \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n \n  S'approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions  \n \n  Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les savoirs, les savoirs faire, les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Apprendre \u00e0 construire et \u00e0 mener des activit\u00e9s de d\u00e9couverte de traces du pass\u00e9 (objets anciens, documents iconographiques) dans une classe maternelle.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  \n \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n \n  Proposer des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s et au public vis\u00e9\n \n\nTravailler en interdisciplinarit\u00e9 lorsque les contenus et/ou les d\u00e9marches d'apprentissage le permettent\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions  \n \n  Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\nRechercher et exploiter des situations de vie adapt\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves\n \n\nMobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\n \n\nConcevoir des dispositifs d'\u00e9valuation vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  \n \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n \n  Proposer des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s et au public vis\u00e9\n \n\nTravailler en interdisciplinarit\u00e9 lorsque les contenus et/ou les d\u00e9marches d'apprentissage le permettent\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions  \n \n  Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\nRechercher et exploiter des situations de vie adapt\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves\n \n\nMobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\n \n\nConcevoir des dispositifs d'\u00e9valuation vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Construire du mat\u00e9riel p\u00e9dagogique permettant de travailler la chronologie, imaginer des strat\u00e9gies pour le mettre en oeuvre dans une classe de maternelle.\nP\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'\u00e9cole maternelle\nD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n \n  Proposer des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s et au public vis\u00e9\n \n\n Travailler en interdisciplinarit\u00e9 lorsque les contenus et/ou les d\u00e9marches d'apprentissage le permettent\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions  \n \n  Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Rechercher et exploiter des situations de vie adapt\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\n \n\n Concevoir des dispositifs d'\u00e9valuation vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\n \n\n Envisager les in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole maternelle et en tenir compte pour adapter les strat\u00e9gies m\u00e9thodologiques \u00e0 tous et \u00e0 chacun des \u00e9l\u00e8ves"},
{"id": "META0002-1", "name": "Apprentissages au cycle 2 (module 2)", "year": "2020-2021", "teachers": ["FALZONE Emmanuel", "Derydt Christel", "OGER Virginie", "COLONIUS Isabelle", "HENCHYR Marie-Danielle", "DIGREGORIO Luca", "DUCHESNE Sandrine", "NICOLAS Sandrine", "Luyckx Arnaud"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/META0002-1.html", "content": "Voir contenu de chaque AA\nApprentissage initial de la lecture\nPr\u00e9paration d'activit\u00e9s de lecture fonctionnelle autour d'un album et mise en place sur le terrain (didactique - si possible selon les conditions sanitaires).\n \n\nApproche critique des m\u00e9thodes et manuels d'apprentissage initial de la lecture.\nApprentissage initial de l'arithm\u00e9tique\nApprentissage initial de l'arithm\u00e9tique\u00a0 \n\n \n\nApprentissage de la lecture et de l'\u00e9criture des nombres naturels bas\u00e9 sur le langage et le sens selon la m\u00e9thodologie de Stella Baruk.\n \n\nLes autres comp\u00e9tences arithm\u00e9tiques seront d\u00e9velopp\u00e9es \u00e0 travers des activit\u00e9s ludiques qui seront test\u00e9es par l'\u00e9tudiant dans sa classe de stage lors des journ\u00e9es pr\u00e9vues pour les contacts de stage ou la semaine de \"didactique\".\nActivit\u00e9 d'\u00e9veil scientifique\nDidactique de la biologie:\n \n\n \n \n Education \u00e0 la sant\u00e9\u00a0: alimentation, hygi\u00e8ne, ...  \n  Didactique de la physique:\u00a0\n \n\n \n \n La lumi\u00e8re et les ombres\nActivit\u00e9 d'\u00e9veil g\u00e9ographique\nAnalyse des comp\u00e9tences travaill\u00e9es au cycle 2 en g\u00e9ographie.  \n Prise en compte des stades de d\u00e9veloppement de l'enfant dans l'utilisation de rep\u00e8res spatiaux et de repr\u00e9sentations spatiales adapt\u00e9es, avec int\u00e9gration progressive de la d\u00e9centration spatiale.  \n M\u00e9thodologie sp\u00e9cifique \u00e0 la construction de s\u00e9quences d'apprentissage de g\u00e9ographie au cycle 2, en particulier pour le passage de la r\u00e9alit\u00e9 au plan, l'utilisation du vocabulaire spatial et la d\u00e9couverte progressive du milieu de vie de l'enfant.\nActivit\u00e9 d'\u00e9veil musical\nD\u00e9couvrir, vivre et concevoir\n \n \n \n \n \n\n \n \n Des activit\u00e9s vocales li\u00e9es au d\u00e9veloppement de la conscience phonologique de l'enfant du DI de l'enseignement fondamental primaire  \n Des acivit\u00e9s de transition et de retour au calme en \u00e9ducation musicale (outil de gestion de groupe)\nActivit\u00e9 d'\u00e9veil historique\nM\u00e9thodologie sp\u00e9cifique aux activit\u00e9s d'histoire au cycle 2.\nDiff\u00e9renciation des apprentissages et gestion de classe sp\u00e9cifique au cycle 2 (6-8 ans)\nComment organiser une rentr\u00e9e en P1\u00a0?  \n Gestion de classe sp\u00e9cifique au DI (autonomie, discipline, rituels, organisation spatiale et temporelle...)  \n Organisation d'un horaire pour des enfants de 6-8 ans  \n Gestion d'une classe verticale P1-P2\u00a0: grands principes  \n Les ateliers  \n La diff\u00e9renciation des apprentissages  \n Accompagnement didactique\nVoir le d\u00e9tail dans chaque AA\nApprentissage initial de la lecture\nL'\u00e9tudiant sera capable de:\n \n\n \n \n Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d'enseignement...)  \n Mettre en \u009cuvre les dispositifs didactiques\u00a0vus au cours  \n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques  \n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants  \n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage  \n Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle  \n Mettre en question ses connaissances et ses pratiques  \n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques\nApprentissage initial de l'arithm\u00e9tique\nPour la comp\u00e9tence\u00a0: \"Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession\"\n \n \n \n\n \n \n Maitriser la langue math\u00e9matique et la langue fran\u00e7aise afin de pouvoir expliquer clairement la mati\u00e8re \u00e0 enseigner et \u00e0 structurer les apprentissages des enfants.  \n S'exprimer en utilisant un vocabulaire rigoureux et adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole primaire.  \n Justifier ses r\u00e9ponses en s'appuyant sur des propri\u00e9t\u00e9s et argumenter ses choix dans un langage clair et pr\u00e9cis\u00a0;  \n  Pour la comp\u00e9tence\u00a0: \"Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover\"\n \n \n \n\n \n \n Etre capable d'explorer et d'exploiter les supports et les ressources du cours de mani\u00e8re autonome.  \n  \n\n\nPour la comp\u00e9tence\u00a0: \"D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.\"\n \n \n \n\n \n \n Savoir enseigner l'arithm\u00e9tique\u00a0au 2e cycle en tenant compte du sens profond des concepts, des difficult\u00e9s d'apprentissages des notions et des d\u00e9marches et de la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n Comprendre le sens des comp\u00e9tences des socles \u00e0 exercer \u00e0 l'\u00e9cole primaire et identifier les contenus associ\u00e9s \u00e0 chaque comp\u00e9tence  \n Construire une fiche mati\u00e8re qui approfondit les savoirs et savoir-faire travaill\u00e9s dans l'activit\u00e9 et \u00e9laborer une trace de structuration pertinente et adapt\u00e9e aux enfants concern\u00e9s par l'apprentissage  \n  \n\n \n\nPour la comp\u00e9tence\u00a0: \"Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\"\n \n \n \n\n \n \n Choisir avec pertinence la comp\u00e9tence exerc\u00e9e dans une situation d'apprentissage  \n Utiliser la m\u00e9thodologie appropri\u00e9e \u00e0 l'apprentissage et mettre en \u009cuvre diff\u00e9rents types de mat\u00e9riel didactique  \n Mettre en place la p\u00e9dagogie du jeu pour l'apprentissage initial de l'arithm\u00e9tique  \n Proposer des points de d\u00e9part signifiants et mobilisateurs, en privil\u00e9giant les situations-probl\u00e8mes, en lien avec l'objet d'apprentissage et la comp\u00e9tence \u00e0 d\u00e9velopp\u00e9e  \n Savoir analyser des exercices de manuels d'\u00e9cole primaire au niveau du contenu et de la forme afin de proposer des exercices pertinents pour l'\u00e9valuation formative des apprentissages\nActivit\u00e9 d'\u00e9veil scientifique\nAborder les aspects de la d\u00e9marche scientifiques\n \n\n Aborder les notions de physique\n \n\n Connaissances de base sur l'\u00e9ducation \u00e0 la sant\u00e9\nActivit\u00e9 d'\u00e9veil g\u00e9ographique\nEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover.\u00a0  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e.  \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.  \n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques.  \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissages en \u00e9veil g\u00e9ographique.  \n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques.  \n Construire un mat\u00e9riel p\u00e9dagogique ad\u00e9quat et adapt\u00e9 aux sp\u00e9cificit\u00e9s du cycle 2.\nActivit\u00e9 d'\u00e9veil musical\nL'\u00e9tudiant sera capapable de\n \n \n \n \n \n\n \n \n Concevoir, conduire et r\u00e9guler des activit\u00e9s vocales en \u00e9ducation musicale visant le d\u00e9veloppement de la conscience phonologique de l'enfant du DI de l'enseignement fondamental primaire  \n Concevoir, conduire et r\u00e9guler des activit\u00e9s de transition en \u00e9ducation musicale (outil de gestion de groupe)\nActivit\u00e9 d'\u00e9veil historique\nConstruire des activit\u00e9s permettant de travailler la notion d'autrefois, au cycle 2.\nDiff\u00e9renciation des apprentissages et gestion de classe sp\u00e9cifique au cycle 2 (6-8 ans)\nEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover  \n \n  Mettre en question ses connaissances et ses pratiques\n \n\n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques\n \n \n \n\n \n \n \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n \n  S'approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques\n \n \n \n\n \n \n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions  \n \n  Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage"},
{"id": "META0106-1", "name": "M\u00e9thodologies sp\u00e9cifiques \u00e0 l'enseignement maternel", "year": "2020-2021", "teachers": ["FALZONE Emmanuel", "DETIEGE Jo\u00eblle", "LIBON Emmanuelle", "HENCHYR Marie-Danielle", "DUBRU G\u00e9rard", "NICOLAS Sarah", "CAVALIER Nathalie", "Dewez Anne", "DUCHESNE Sandrine", "PIROTTE Sophie", "Luyckx Arnaud"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/META0106-1.html", "content": "A voir dans les engagements p\u00e9dagogiques de chacune des AA.\nActivit\u00e9s scientifiques\nD\u00e9finir la d\u00e9marche scientifique et sa mise en place  \n D\u00e9couvrir et analyser les contenus \u00ab\u00a0mati\u00e8re\u00a0\u00bb interdisciplinaires et la didactique sp\u00e9cifique aux activit\u00e9s scientifiques  \n Analyser des activit\u00e9s scientifiques  \n Concevoir une activit\u00e9 culinaire  \n Concevoir un mode d'emploi  \n D\u00e9finir les outils de structuration des observations dans le temps\nFormation aux narrations plurielles\n- Formation en collaboration avec La Maison du Conte de Namur.\n \n\n - Exploitation des diff\u00e9rents types de narration.\nActivit\u00e9s d'\u00e9mergence de la notion d'autrefois\nM\u00e9thodologie sp\u00e9cifique \u00e0 la construction d'activit\u00e9s d'\u00e9mergence de la notion d'autrefois.\nExploitation d'un artiste \u00e0 l'\u00e9cole maternelle\nExploitation d'une visite d'un mus\u00e9e, d'un centre culturel\n \n\n Analyse d'une \u009cuvre d'art\n \n\n Conception et r\u00e9alisation de mat\u00e9riel didactique li\u00e9 \u00e0 l'exploitation d'un artiste et/ou d'une \u009cuvre\n \n\n Conception d'activit\u00e9s visant l'exploitation d'un artiste et/ou d'une \u009cuvre\nActivit\u00e9s rituelles et de transition \u00e0 l'\u00e9cole maternelle\nD\u00e9finir les activit\u00e9s rituelles et de transition, la place qu'elles occupent dans le d\u00e9veloppement de l'enfant et dans la classe\n \n\nD\u00e9couvrir et analyser les contenus mati\u00e8re et la didactique sp\u00e9cifique aux activit\u00e9s rituelles v\u00e9cues en classes maternelle\n \n\nAnalyser deux activit\u00e9s rituelles pour en expliciter les contenus et les apports, envisager les exploitations possibles ainsi que les supports y correspondant\n \n\nConcevoir la mise en progression de deux activit\u00e9s rituelles\nLes activit\u00e9s de chronologie\nM\u00e9thodologie sp\u00e9cifique des activit\u00e9s de chronologie, \u00e0 partir d'images s\u00e9quentielles.\nD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement \n\n \n\n S'approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques\n \n\n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n\n \n\n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\nActivit\u00e9s scientifiques\nD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n \n  S'approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions  \n \n  Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les savoirs, les savoirs faire, les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\nActivit\u00e9s d'\u00e9mergence de la notion d'autrefois\nApprendre \u00e0 construire et \u00e0 mener des activit\u00e9s de d\u00e9couverte de traces du pass\u00e9 (objets anciens, documents iconographiques) dans une classe maternelle.\nExploitation d'un artiste \u00e0 l'\u00e9cole maternelle\nD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n \n  Proposer des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s et au public vis\u00e9\n \n\nTravailler en interdisciplinarit\u00e9 lorsque les contenus et/ou les d\u00e9marches d'apprentissage le permettent\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions  \n \n  Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\nRechercher et exploiter des situations de vie adapt\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves\n \n\nMobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\n \n\nConcevoir des dispositifs d'\u00e9valuation vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\nActivit\u00e9s rituelles et de transition \u00e0 l'\u00e9cole maternelle\nD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n \n  Proposer des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s et au public vis\u00e9\n \n\nTravailler en interdisciplinarit\u00e9 lorsque les contenus et/ou les d\u00e9marches d'apprentissage le permettent\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions  \n \n  Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\nRechercher et exploiter des situations de vie adapt\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves\n \n\nMobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\n \n\nConcevoir des dispositifs d'\u00e9valuation vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\nLes activit\u00e9s de chronologie\nConstruire du mat\u00e9riel p\u00e9dagogique permettant de travailler la chronologie, imaginer des strat\u00e9gies pour le mettre en oeuvre dans une classe de maternelle."},
{"id": "MLFA0001-1", "name": "Maitrise de la langue fran\u00e7aise 1, Maitrise de la langue fran\u00e7aise 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["THIRION Laurence", "PIROTTE Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MLFA0001-1.html", "content": "Natures et fonctions.\n \n\nOrthographe lexicale (V O B).\n \n\nValeur s\u00e9mantique du V O B.\n \n\n Phrase interrogative.\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n \n \n \n \n\n \n \n analyser les natures et les fonctions dans diff\u00e9rents types de phrases;  \n orthographier correctement tous les mots du VOB;  \n r\u00e9diger des phrases interrogatives (lecture partag\u00e9e)."},
{"id": "MLFA0002-1", "name": "Maitrise de la langue fran\u00e7aise 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["DIGREGORIO Luca", "FERAUX Christelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MLFA0002-1.html", "content": "Contenu\u00a0: Morpho-syntaxe de la phrase (natures et fonctions, types et formes de phrases...), accords fondamentaux de la phrase, orthographe d'usage, grammaticale et conjugaison.\nAcquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable\u00a0:\n \n\n - d'analyser une phrase\n \n\n - de r\u00e9diger un texte ou de retranscrire un texte dict\u00e9 en effectuant correctement les accords de base\n \n\n - d'appliquer les r\u00e8gles d'orthographe et de conjugaison vues au cours."},
{"id": "MLFA0003-1", "name": "Ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise ", "year": "2020-2021", "teachers": ["Gobin Anne-Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MLFA0003-1.html", "content": "Contenu\u00a0:  \n\n \n\n\n - expression \u00e9crite, r\u00e9vision et entretien de l'orthographe lexicale et grammaticale ; \n\n \n\n\n - analyse de phrase\u00a0: les natures et fonctions, les types et formes de phrases, les assemblages.\nL'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n - structurer, fomuler, orthographier, ponctuer correctement un texte (r\u00e9dig\u00e9 et/ou dict\u00e9) ;\n \n\n - analyser correctement une phrase et ses divers composants."},
{"id": "MLFA0005-1", "name": "UE3 Maitrise \u00e9crite et orale de la langue fran\u00e7aise (module 1), Maitrise de la langue fran\u00e7aise 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["Gobin Anne-Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MLFA0005-1.html", "content": "- R\u00e9vision orthographique et notions d'analyse de phrase ;\n \n\n- exercices d'expression \u00e9crite (en particulier\u00a0: r\u00e9daction d'une synth\u00e8se de documents) ;\n \n\n- exercices d'expression orale (en particulier\u00a0: d\u00e9finition, comparaison et utilisation de termes sp\u00e9cifiques \u00e0 la section AP).\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n - pr\u00e9senter un texte (r\u00e9dig\u00e9 ou dict\u00e9) selon les conventions orthographiques requises (orthographe grammaticale) ;\n \n\n - r\u00e9diger une syth\u00e8se de documents ad\u00e9quate, claire et correcte ;\n \n\n - d\u00e9finir, comparer et utiliser ad\u00e9quatement des termes sp\u00e9cifiques \u00e0 la section AP."},
{"id": "MLFB0001-1", "name": "Maitrise de la langue fran\u00e7aise 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["THIRION Laurence", "PIROTTE Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MLFB0001-1.html", "content": "Exercices d'expression \u00e9crite et orale.\n \n\n Approfondissement des notions d'orthographe.\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n \n \n \n \n\n \n \n pr\u00e9senter un texte (r\u00e9dig\u00e9 ou dict\u00e9) selon les conventions orthographiques requises\u00a0;  \n r\u00e9diger une production \u00e9crite li\u00e9e \u00e0 la situation professionnelle;  \n lire un album dans un langage clair, correct et expressif;  \n formuler des questions oralement (lecture partag\u00e9e)."},
{"id": "MLFB0002-1", "name": "Maitrise de la langue fran\u00e7aise (module 2), Maitrise de la langue (module 2)", "year": "2020-2021", "teachers": ["DIGREGORIO Luca", "GR\u00c9GOIRE Lisette"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MLFB0002-1.html", "content": "Contenu\u00a0: Orthographe d'usage, grammaticale et de conjugaison, questions particuli\u00e8res de syntaxe, accords typiques et particuliers, r\u00e9daction de textes argumentatifs.\nAcquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\ns'exprimer dans une langue respectueuse du fran\u00e7ais standard"},
{"id": "MLFB0005-1", "name": "UE8 Maitrise \u00e9crite et orale de la langue fran\u00e7aise (module 2), Maitrise de la langue fran\u00e7aise 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["Gobin Anne-Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MLFB0005-1.html", "content": "- R\u00e9vision orthographique et notions d'analyse de phrase ;\n \n\n- exercices d'expression \u00e9crite (en particulier\u00a0: r\u00e9daction d'une \"mati\u00e8re enseignant\") ;\n \n\n- exercices d'expression orale (en particulier\u00a0: analyse d'image en utilisant des termes sp\u00e9cifiques \u00e0 la section AP).\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n -pr\u00e9senter un texte (r\u00e9dig\u00e9 ou dict\u00e9) selon les conventions orthographiques requises (orthographe grammaticale et lexicale) ;\n \n\n - r\u00e9diger une \"mati\u00e8re enseignant\" ad\u00e9quate, claire et correcte ;\n \n\n - s'exprimer oralement dans un fran\u00e7ais clair, fluide et correct ;\n \n\n - analyser une image en utilisant de fa\u00e7on ad\u00e9quate les termes sp\u00e9cifiques \u00e0 la section AP."},
{"id": "MLFC0001-1", "name": "Maitrise de la langue 3", "year": "2020-2021", "teachers": ["PIROTTE Sophie", "Gobin Anne-Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MLFC0001-1.html", "content": "- R\u00e9vision orthographique grammaticale et lexicale, emploi des modes et temps \n\n \n\n\n - Expression \u00e9crite\u00a0: pratique de textes professionnels\nL'\u00e9tudiant.e sera capable de\u00a0:\n \n\n - structurer, formuler, orthographier et ponctuer correctement un texte (r\u00e9dig\u00e9 et/ou dict\u00e9) ;\n \n\n- s\u00e9lectionner ses id\u00e9es de fa\u00e7on pertinente en tenant compte du contexte de communication."},
{"id": "MLFC0002-1", "name": "Maitrise de la langue fran\u00e7aise (module 3), Maitrise de la langue fran\u00e7aise (module 3)", "year": "2020-2021", "teachers": ["Derydt Christel", "CALS Sarah", "FERAUX Christelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MLFC0002-1.html", "content": "Contenu\u00a0: entretien des comp\u00e9tences en maitrise du fran\u00e7ais standard et de la syntaxe, correction de productions \u00e9crites d'enfants, production de textes professionnels tourn\u00e9s vers l'ext\u00e9rieur (ex: lettre aux parents), expression orale.\ns'exprimer oralement et par \u00e9crit dans une langue conforme au fran\u00e7ais standard  \n r\u00e9diger des \u00e9crits professionnels  \n analyser une phrase"},
{"id": "MLFD0001-1", "name": "Maitrise de la langue fran\u00e7aise 4, Maitrise de la langue fran\u00e7aise 4", "year": "2020-2021", "teachers": ["PIROTTE Sophie", "Gobin Anne-Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MLFD0001-1.html", "content": "- Pratique de l'expression orale et \u00e9crite. \n\n \n\n\n - R\u00e9vision orthographique, emploi des modes et temps.\nL'\u00e9tudiant.e sera capable de\u00a0:\n \n\n- r\u00e9aliser une narration orale claire, vivante, structur\u00e9e, correctement formul\u00e9e et adapt\u00e9e \u00e0 son public ;\n \n\n- structurer, formuler, orthographier et ponctuer correctement un texte (r\u00e9dig\u00e9 et/ou dict\u00e9) ;\n \n\n- s\u00e9lectionner ses id\u00e9es de fa\u00e7on pertinente en tenant compte du contexte de communication."},
{"id": "MLFD0002-1", "name": "Maitrise de la langue fran\u00e7aise (module 4), Maitrise de la langue fran\u00e7aise (module 4)", "year": "2020-2021", "teachers": ["Derydt Christel", "FERAUX Christelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MLFD0002-1.html", "content": "Contenu\u00a0: approfondissement des connaissances du fran\u00e7ais standard et de la syntaxe, correction de productions \u00e9crites d'enfants, contage.\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n - corriger une copie d'enfant\n \n\n - conter une histoire."},
{"id": "MMPA0005-1", "name": "Milieu professionnel: autre, Milieu professionnel: autre", "year": "2020-2021", "teachers": ["WESEL Thierry", "SZPES Silvia"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MMPA0005-1.html", "content": "Objectifs \n\n \n\nProposer un projet d'int\u00e9gration dans une institution sociale ou humanitaire dont les raisons d'\u00eatre ne soient pas n\u00e9cessairement p\u00e9dagogiques.\n \n \n \n\nD\u00e9couvrir, imaginer\u00a0 et proposer comment l'\u00e9tudiant.e\u00a0 en arts plastiques pourrait s'int\u00e9grer au sein de l'\u00e9quipe de cette institution en mettant ses comp\u00e9tences professionnelles \u00e0 leur service\nRespecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9\n \n\n Travailler en \u00e9quipes, entretenir des relations de partenariat avec les institutions et, de mani\u00e8re plus large, agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9"},
{"id": "MNHA0001-1", "name": "Etude du milieu", "year": "2020-2021", "teachers": ["HENCHYR Marie-Danielle", "Luyckx Arnaud"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MNHA0001-1.html", "content": "Formation G\u00e9ographique\nPr\u00e9sentation du programme d'\u00e9veil g\u00e9ographique de l'enseignement fondamental.  \n  \n \n La repr\u00e9sentation de l'espace et l'acquisition des notions spatiales chez les enfants de maternelle.  \n La perception de l'espace selon Piaget et les diff\u00e9rents stades d'appropriation de l'espace de vie par les jeunes enfants.  \n Notion d'\u00e9chelle, espace topologique, espace projectif et espace euclidien, r\u00e9f\u00e9rentiel morphologique humain.  \n  \n \n Applications pratiques\u00a0: r\u00e9alisation d'une maquette et conception d'activit\u00e9s spatiales destin\u00e9es aux enfants de maternelle.\nFormation Scientifique\nDidactique de la biologie:\n \n\n \n \n organographie v\u00e9g\u00e9tale  \n classification des \u00eatres vivants  \n r\u00e9seau trophique\nFormation G\u00e9ographique\nObjectifs du cours\u00a0: \n\n \n\n \n \n Am\u00e9liorer la mani\u00e8re dont vous structurez l'espace g\u00e9ographique, la fa\u00e7on dont vous l'exprimez et le repr\u00e9sentez en respectant les conventions g\u00e9ographiques.  \n Acqu\u00e9rir une mati\u00e8re mobilisable pour des activit\u00e9s qui d\u00e9veloppent, chez l'enfant, la construction et la structuration de l'espace v\u00e9cu.  \n D\u00e9velopper un esprit critique \u00e0 l'\u00e9gard des diverses sources documentaires.  \n Favoriser le travail d'\u00e9quipe lors de la r\u00e9alisation d'activit\u00e9s.  \n Concevoir du mat\u00e9riel adapt\u00e9 aux activit\u00e9s pr\u00e9vues pour les enfants de maternelle.  \n  \n\n\n \n Comp\u00e9tences \u00e0 atteindre\u00a0: \n\n \n\n \n \n Ma\u00eetriser les notions g\u00e9ographiques abord\u00e9es au cours\u00a0: les comprendre, les conna\u00eetre, \u00eatre capable de mobiliser les savoirs.  \n Ma\u00eetriser le langage oral et \u00e9crit, en ce compris l'utilisation de termes g\u00e9ographiques sp\u00e9cifiques se rapportant \u00e0 la mati\u00e8re vue.  \n Int\u00e9grer les notions de m\u00e9thodologie abord\u00e9es au cours.  \n Etre capable d'utiliser les notions de m\u00e9thodologie appr\u00e9hend\u00e9es afin de concevoir des activit\u00e9s adapt\u00e9es, signifiantes et motivantes destin\u00e9es aux enfants de maternelle.\nFormation Scientifique\nAborder les aspects de la d\u00e9marche scientifique  \n Connaissance de base sur les grands embranchements et leur classification phylog\u00e9n\u00e9tique  \n Aborder les grandes fonctions des v\u00e9g\u00e9taux  \n Connaissance de base sur les champignons"},
{"id": "MNHA0002-1", "name": "Eveil et didactique de l'\u00e9veil 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["LEFEVRE Fabien", "DETIEGE Jo\u00eblle", "Luyckx Arnaud", "HENCHYR Marie-Danielle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MNHA0002-1.html", "content": "Eveil g\u00e9ographique\nPr\u00e9sentation du programme d'\u00e9veil g\u00e9ographique de l'enseignement fondamental.\u00a0 Analyse des comp\u00e9tences travaill\u00e9es en \u00e9veil g\u00e9ographique.\n \n\n Stades d'\u00e9volution de la perception de l'espace chez les enfants.\n \n\n Mise \u00e0 jour des connaissances en g\u00e9ographie (partie 1)\u00a0:\n \n\n \n \n Les r\u00e9f\u00e9rences spatiales de base (Belgique, Europe, Monde).  \n Outils de base en g\u00e9ographie\u00a0: utilisation de l'atlas, repr\u00e9sentation de la Terre, orientation, directions cardinales, coordonn\u00e9es g\u00e9ographiques, \u00e9chelle cartographique...  \n La cartographie et les repr\u00e9sentations de l'espace, les projections cartographiques et leurs d\u00e9formations, les diff\u00e9rents types de cartes et leurs caract\u00e9ristiques.  \n Le relief, ses caract\u00e9ristiques et ses repr\u00e9sentations.  \n Orientation et travail de terrain.  \n  Didactique associ\u00e9e \u00e0 la mati\u00e8re enseign\u00e9e.\n \n\n Analyse de s\u00e9quences et de supports d'apprentissage.\nEveil historique\nMise \u00e0 jour des connaissances de base\u00a0: les principaux faits de l'histoire de nos r\u00e9gions, de la pr\u00e9histoire \u00e0 aujourd'hui.\nEducation corporelle\nActivit\u00e9s qui am\u00e9liorent la gestion du groupe et les qualit\u00e9s d'animation en envisageant les diff\u00e9rents modes d'organisation  \n Th\u00e9orie sur l'\u00e9ducation corporelle  \n Comp\u00e9tences disciplinaires et approche du programme d'\u00e9ducation motrice  \n M\u00e9thodologie et didactique des activit\u00e9s d'\u00e9ducation corporelle (partie 1)\u00a0  \n Description et fonctionnement des syst\u00e8mes physiologiques et anatomiques\u00a0: travail sur les qualit\u00e9s physiques.  \n Canevas de pr\u00e9paration d'une s\u00e9ance d'\u00e9ducation corporelle  \n Pr\u00e9paration d'activit\u00e9s de courte dur\u00e9e / syst\u00e8me de travail, m\u00e9thodologie des jeux\nEveil scientifique\nDidactique de la biologie:\n \n\n \n \n organographie v\u00e9g\u00e9tale  \n classification des \u00eatres vivants  \n r\u00e9seau trophique\nEveil g\u00e9ographique\nCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement, en d\u00e9veloppant un lexique disciplinaire ad\u00e9quat.  \n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover.\u00a0  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e.  \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.  \n Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique.\nEveil historique\nAu terme de cette AA, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n- caract\u00e9riser chaque p\u00e9riode de l'histoire ou \"temps de\" d\u00e9fini dans les socles\n \n\n- situer et donner du sens \u00e0 chaque fait, chaque personnage marquant de la ligne du temps\n \n\n- \u00e9tablir des relations (chronologie, cause \u00e0 effet, comparaison ... ) entre ces faits\n \n\n- d\u00e9finir le vocabulaire de base \u00e0 conna\u00eetre (carnet de route)\nEducation corporelle\nContenu\u00a0:  \n\n \n \n\n \n \n Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e  \n Concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler  \n Interagir verbalement et non verbalement avec le public vis\u00e9  \n Vivre et et tester ses propres aptitudes corporelles\nEveil scientifique\nAborder les aspects de la d\u00e9marche scientifique  \n Connaissance de base sur les grands embranchements et leur classification phylog\u00e9n\u00e9tique  \n Aborder les grandes fonctions des v\u00e9g\u00e9taux  \n Connaissance de base sur les champignons"},
{"id": "MNHB0001-1", "name": "Encadrement d'une classe de d\u00e9paysement", "year": "2020-2021", "teachers": ["HENCHYR Marie-Danielle", "DUCHESNE Sandrine", "Luyckx Arnaud", "RAPPE Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MNHB0001-1.html", "content": "A.A.1\u00a0: Exploitation d'une classe de d\u00e9paysement\n \n\n A.A.2\u00a0: Accompagnement d'une classe de d\u00e9paysement\nComp\u00e9tences: \n\n \n\n \n \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.  \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions.  \n Cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences communes, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9.  \n  \n Acquis d'apprentissage\u00a0: \n\n \n\n Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Concevoir, pr\u00e9parer et mener une activit\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e dans le cadre d'une classe de d\u00e9paysement, en s'appuyant sur des contenus disciplinaires coh\u00e9rents.  \n Transf\u00e9rer les savoirs abord\u00e9s \u00e0 de nouvelles situations d'apprentissages, proposer des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s en fonction du public auquel il s'adresse.  \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles et environnementales en lien avec un lieu de classes de d\u00e9paysement.  \n D\u00e9velopper un mat\u00e9riel et des documents adapt\u00e9s aux apprentissages vis\u00e9s et aux situations rencontr\u00e9es lors d'une classe de d\u00e9paysement.  \n Travailler en interdisciplinarit\u00e9 lorsque les contenus et/ou les d\u00e9marches d'apprentissage le permettent  \n Planifier et organiser la mise en \u009cuvre d'outils de gestion de classe dans le cadre d'une classe de d\u00e9paysement.  \n S'int\u00e9grer dans un milieu \u00e9ducatif nouveau, s'y engager et collaborer avec l'ensemble des acteurs, en ce compris les acteurs ext\u00e9rieurs \u00e0 l'institution scolaire."},
{"id": "MNHB2002-2", "name": "\u00c9veil et didactique de l'\u00e9veil (module 2)", "year": "2020-2021", "teachers": ["HENCHYR Marie-Danielle", "DETIEGE Jo\u00eblle", "LEFEVRE Fabien", "Luyckx Arnaud"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MNHB2002-2.html", "content": "Eveil g\u00e9ographique et didactique de la g\u00e9ographie\nMise \u00e0 jour des connaissances en g\u00e9ographie (partie 2)\u00a0:\n \n\n \n \n R\u00e9f\u00e9rences spatiales et outils de base en g\u00e9ographie (suite).  \n Notions d'astronomie\u00a0: le syst\u00e8me solaire, les astres, les mouvements de la Terre et ses cons\u00e9quences.  \n Le rayonnement solaire et son impact sur le climat.  \n Les zones bioclimatiques et les principaux climats du monde.  \n Notions de m\u00e9t\u00e9orologie\u00a0: le temps qu'il fait, le climat, les nuages et les pr\u00e9cipitations, le vent, les ph\u00e9nom\u00e8nes atmosph\u00e9riques, les instruments de mesure...  \n Le cycle de l'eau.  \n  M\u00e9thodologie et didactique des activit\u00e9s d'\u00e9veil g\u00e9ographique.\n \n\n Analyse de s\u00e9quences et de supports d'apprentissage.\u00a0 Travail journalier et travail de terrain.\n \n\n Conception de situations d'apprentissage en \u00e9veil g\u00e9ographique.\n\u00c9veil historique et didactique de l'histoire\nInitiation \u00e0 la didactique des activit\u00e9 d'\u00e9veil historique\n\u00c9veil scientifique et didactique des sciences\nDidactique de la biologie:\n \n \n \n\n \n \n organographie v\u00e9g\u00e9tale  \n classification des \u00eatres vivants  \n r\u00e9seau trophique  \n Didactique de la physique\u00a0  \n Electricit\u00e9\nEducation corporelle, didactique en \u00e9ducation corporelle et natation\nActivit\u00e9s qui am\u00e9liorent la gestion du groupe et les qualit\u00e9s d'animation en envisageant les diff\u00e9rents modes d'organisation  \n Th\u00e9orie sur l'\u00e9ducation corporelle  \n Comp\u00e9tences transversales et approche du programme d'\u00e9ducation corporelle  \n M\u00e9thodologie et didactique des activit\u00e9s d'\u00e9ducation corporelle (partie 2)\u00a0  \n Description et fonctionnement du syst\u00e8me physiologique et anatomique\u00a0: le syst\u00e8me cardiovasculaire  \n Pr\u00e9paration d'activit\u00e9s de longue dur\u00e9e \u00a0ALD / syst\u00e8me de travail, m\u00e9thodologie des jeux\nEveil g\u00e9ographique et didactique de la g\u00e9ographie\nCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement, en d\u00e9veloppant un lexique disciplinaire ad\u00e9quat.  \n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover.\u00a0  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e.  \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.  \n Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique.  \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissages qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions.\n\u00c9veil historique et didactique de l'histoire\nS'approprier une pr\u00e9paration de le\u00e7on, pouvoir en justifier l'action \u00e9ducative.\n \n\nConna\u00eetre les diff\u00e9rentes phases d'une activit\u00e9 d'histoire, les comp\u00e9tences qui y sont mises en oeuvre et les grandes \u00e9tapes de sa construction.\n \n\nAppliquer les principes m\u00e9thodologiques d\u00e9couverts \u00e0 des situations similaires.\n\u00c9veil scientifique et didactique des sciences\nAborder les aspects de la d\u00e9marche scientifique  \n Connaissance de base sur les grands embranchements et leur classification phylog\u00e9n\u00e9tique  \n Aborder les grandes fonctions des v\u00e9g\u00e9taux  \n Connaissance de base sur les champignons  \n Aborder les notions de physique  \n Pr\u00e9parer des le\u00e7ons incluant une d\u00e9marche scientifique les pr\u00e9senter aux pairs et les analyser\nEducation corporelle, didactique en \u00e9ducation corporelle et natation\nMa\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e  \n Concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler  \n Interagir verbalement et non verbalement avec le public vis\u00e9  \n Vivre et et tester ses propres aptitudes corporelles  \n D\u00e9montrer une aisance suffisante en natation"},
{"id": "MNHC0002-1", "name": "Eveil et didactique de l'\u00e9veil (module 3)", "year": "2020-2021", "teachers": ["SCHAMMO Joelle", "DETIEGE Jo\u00eblle", "HENCHYR Marie-Danielle", "BODET Maxime", "Luyckx Arnaud"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MNHC0002-1.html", "content": "Construire des activit\u00e9s scientifiques\nDidactique de la biologie:\n \n\n \n \n le fonctionnement du corps humain: appareil respiratoire, digestif, locomoteur, cardio-vasculaire...  \n les organes des sens  \n  Didactique de la physique:\n \n\n \n \n la mati\u00e8re et changement d'\u00e9tat  \n les machines simples: leviers, engrenages...  \n l'\u00e9nergie  \n les vases communicants\nD\u00e9couvrir les paysages\nSensibilisation \u00e0 la lecture de paysage, au d\u00e9part d'images g\u00e9ographiques ou sur le terrain.  \n D\u00e9finition de la notion de paysage et d\u00e9marche d'analyse de celui-ci.  \n D\u00e9couverte des composantes du paysage, de ses atouts et de ses contraintes, de ses caract\u00e9ristiques (relief, hydrographie, v\u00e9g\u00e9tation, climat...).  \n Evolution du paysage et influence de l'homme sur celui-ci\u00a0: identification des \u00e9l\u00e9ments dominants, des r\u00e9seaux de communication, du cadre b\u00e2ti, dynamique de l'am\u00e9nagement du territoire...  \n Organisation de l'espace selon les fonctions, d\u00e9limitation de l'espace et d\u00e9coupage en diff\u00e9rents plans. Utilisation de diverses repr\u00e9sentations du paysage, angles de vue.  \n Types de relief, ligne d'horizon, histoire g\u00e9ologique. Lien entre climat, g\u00e9ologie, p\u00e9dologie, relief et paysage.\u00a0  \n D\u00e9couverte des r\u00e9gions agro-g\u00e9ographiques de Belgique.\u00a0 Mise en \u00e9vidence de leurs caract\u00e9ristiques.\u00a0 Travail de recherche et application des concepts vus au cours \u00e0 une r\u00e9gion sp\u00e9cifique.  \n  + Ann\u00e9e acad\u00e9mique 2020-2021\u00a0:\n \n\n \n \n Notions d'astronomie, de climatologie et de m\u00e9t\u00e9orologie (suite du cours d'\u00e9veil 2).\nConstruire des activit\u00e9s d'\u00e9veil historique\nM\u00e9thodologie des activit\u00e9s d'\u00e9veil historique\nConstruire un projet interdisciplinaire\nR\u00e9alisation d'un carnet exp\u00e9rimental en sciences et en histoire\nConstruire des activit\u00e9s scientifiques\nAborder les aspects de la d\u00e9marche scientifique\n \n\n Connaissance de base sur les grands embranchements et leur classification phylog\u00e9n\u00e9tique\n \n\n Aborder les notions de physique\n \n\n Pr\u00e9parer des le\u00e7ons, les pr\u00e9senter et les analyser.\nD\u00e9couvrir les paysages\nCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement, en d\u00e9veloppant un lexique disciplinaire ad\u00e9quat.  \n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover.\u00a0  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e.  \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.  \n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques.  \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissages en \u00e9veil g\u00e9ographique.  \n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques.  \n Construire un mat\u00e9riel p\u00e9dagogique ad\u00e9quat et adapt\u00e9.\nConstruire des activit\u00e9s d'\u00e9veil historique\nrechercher, s\u00e9lectionner et analyser des documents \u00e0 mettre en oeuvre, porteurs d'apprentissage  \n d\u00e9finir une probl\u00e9matique  \n imaginer une situation mobilisatrice  \n construire un sc\u00e9nario de le\u00e7on  \n imaginer la forme que peut prendre une synth\u00e8se  \n construire un questionnaire d'accompagnement \u00e0 la lecture d'un ou de plusieurs documents  \n y int\u00e9grer les TIC \u00e0 bon escient\nConstruire un projet interdisciplinaire\nR\u00e9aliser un document enfant en support \u00e0 une activit\u00e9 pratique disciplinaire."},
{"id": "MODE0001-1", "name": "Production mod\u00e9lisation", "year": "2020-2021", "teachers": ["DRESE J\u00e9r\u00f4me", "Scheen Amaury", "LIEVENS J\u00e9r\u00f4me", "MELARD Fran\u00e7ois-Xavier", "BALLEZ Micha\u00ebl", "VERCRUYSSEN Nicolas"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MODE0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIntermediate 3D Rigging\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIntermediate 3D Modeling Organic\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nRealtime\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIntermediate 3D Animation\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nTexturing\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nLighting\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "MORA0002-1", "name": "Didactique de la morale", "year": "2020-2021", "teachers": ["Smette Bernard", "WATERSCHOOT Jo\u00eblle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MORA0002-1.html", "content": "Partie th\u00e9orique  La\u00efcit\u00e9  valeurs et les attitudes. La conqu\u00eate de la citoyennet\u00e9 \n \n\n La d\u00e9fense de la d\u00e9mocratie \n \n\n Les droits de l'Homme\n \n\n La convention de droits de l'enfant.\n \n\n L'eud\u00e9monisme\n \n\n L'humanisme\n \n\n Le  libre examen \n \n\n Le refus de l'exclusion\n \n\n Le refus de la violence \n \n\n La lutte contre le fanatisme et l'idol\u00e2trie\n \n\n Le respect de la diversit\u00e9\n \n\n La d\u00e9fense de la solidarit\u00e9 \n \n\n La pratique de la tol\u00e9rance \n \n\n Partie pratique Philosophie, contenu et objectifs du programme du cours de morale la\u00efque  Probl\u00e9matiser, conceptualiser, argumenter, s'engager. \n \n\n Les comp\u00e9tences et les savoirs qui s'y rapportent.\n \n\n Approche m\u00e9thodologique de la pr\u00e9paration de le\u00e7ons \n \n\n La bo\u00eete \u00e0 outils\n \n\n Philosophie pour enfants\n \n\n Le cercle magique, Prodas.\n \n\n Le dilemme moral et Kolberg\n \n\n Le photo- langage et analyse des images\n \n\n Approche de la clarification des valeurs  Les mots bavards\n \n\n Le mur du silence.  L'\u00e9chelle des opinions  Po\u00e8mes, chansons, mythes, contes et l\u00e9gendes  M\u00e9ditation de pleine conscience et r\u00e9solution des conflits Le th\u00e9\u00e2tre-action et marionnettes comme outil de transformation des comportements\n1. l'Exercice de l'esprit critique  \n\n \n\n D\u00e9velopper une lucidit\u00e9 vigilante et active, consciente des possibilit\u00e9s de se construire un avenir afin fin d'entra\u00eener l'individu \u00e0 se prot\u00e9ger contre le flot trompeur et superficiel des informations, des messages, voire des consignes de toutes sortes, abondamment r\u00e9pandus par des moyens de communication de masse.\n \n\n \n 2. L'entra\u00eenement \u00e0 la communication \n\n \n\n l'apprentissage de la prise de parole, de l\u00e9coute active, de la reformulation,\u00a0 \u00a0\u00e0 la confrontation des\u00a0 opinions.\n \n\n \n 3. La pratique de la coop\u00e9ration. \n\n \n\n \u00a0L'apprentissage de la mise en commun de la documentation et des informations recueillies.\n \n\n Etre capable de favoriser par le \u00ab\u00a0collectif\u00a0\u00bb l'utilisation des aptitudes de chacun lors des la pr\u00e9paration des rencontres, de f\u00eates ou d'action citoyennes.\n \n\n Initier \u00e0 la pratique de la solidarit\u00e9 indispensable au maintient de la paix entre les hommes."},
{"id": "MORB0002-1", "name": "Didactique de la morale ", "year": "2020-2021", "teachers": ["Smette Bernard", "WATERSCHOOT Jo\u00eblle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MORB0002-1.html", "content": "Partie th\u00e9orique  \n\n \n\n La\u00efcit\u00e9   valeurs et les attitudes.   La conqu\u00eate de la citoyennet\u00e9  \n\n \n\n \n La d\u00e9fense de la d\u00e9mocratie  \n\n \n\n \n Les droits de l'Homme \n\n \n\n \n La convention de droits de l'enfant. \n\n \n\n \n L'eud\u00e9monisme \n\n \n\n \n L'humanisme \n\n \n\n \n Le    libre examen  \n\n \n\n \n Le refus de l'exclusion \n\n \n\n \n Le refus de la violence  \n\n \n\n \n La lutte contre le fanatisme et l'idol\u00e2trie \n\n \n\n \n Le respect de la diversit\u00e9 \n\n \n\n \n La d\u00e9fense de la solidarit\u00e9  \n\n \n\n \n La pratique de la tol\u00e9rance  \n\n \n\n \u00a0  Partie pratique   Philosophie, contenu et objectifs du programme du cours de morale la\u00efque   Probl\u00e9matiser, conceptualiser, argumenter, s'engager. \n \n\n Les comp\u00e9tences et les savoirs qui s'y rapportent.\n \n\n Approche m\u00e9thodologique de la pr\u00e9paration de le\u00e7ons \n \n\n \u00a0\n \n\n \n La bo\u00eete \u00e0 outils \n\n \n\n Philosophie pour enfants\n \n\n Le cercle magique, Prodas.\n \n\n Le dilemme moral et Kolberg\n \n\n Le photo- langage et analyse des images\n \n\n Approche de la clarification des valeurs  Les mots bavards\n \n\n Le mur du silence.  L'\u00e9chelle des opinions  Po\u00e8mes, chansons, mythes, contes et l\u00e9gendes  M\u00e9ditation de pleine conscience et r\u00e9solution des conflits Le th\u00e9\u00e2tre-action et marionnettes comme outil de transformation des comportements\n1. l'Exercice de l'esprit critique\u00a0 \n\n\n D\u00e9velopper une lucidit\u00e9 vigilante et active, consciente des possibilit\u00e9s de se construire un avenir afin fin d'entra\u00eener l'individu \u00e0 se prot\u00e9ger contre le flot trompeur et superficiel des informations, des messages, voire des consignes de toutes sortes, abondamment r\u00e9pandus par des moyens de communication de masse.\n \n\n \n 2. L'entra\u00eenement \u00e0 la communication \n\n\n l'apprentissage de la prise de parole, de l\u00e9coute active, de la reformulation,\u00a0 \u00a0\u00e0 la confrontation des\u00a0 opinions.\n\n\n \n\n\n  3. La pratique de la coop\u00e9ration. \n\n\n L'apprentissage de la mise en commun de la documentation et des informations recueillies.\n\n\n \u00catre capable de favoriser par le \u00ab\u00a0collectif\u00a0\u00bb l'utilisation des aptitudes de chacun lors des la pr\u00e9paration des rencontres, de f\u00eates ou d'action citoyennes.\n\n\n Initier \u00e0 la pratique de la solidarit\u00e9 indispensable au maintient de la paix entre les hommes."},
{"id": "MORC0002-1", "name": "Didactique de la morale", "year": "2020-2021", "teachers": ["Smette Bernard", "WATERSCHOOT Jo\u00eblle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MORC0002-1.html", "content": "Partie th\u00e9orique  \n\n \n\n La\u00efcit\u00e9   valeurs et les attitudes.   La conqu\u00eate de la citoyennet\u00e9  \n\n \n\n \n La d\u00e9fense de la d\u00e9mocratie  \n\n \n\n \n Les droits de l'Homme \n\n \n\n \n La convention de droits de l'enfant. \n\n \n\n \n L'eud\u00e9monisme \n\n \n\n \n L'humanisme \n\n \n\n \n Le    libre examen  \n\n \n\n \n Le refus de l'exclusion \n\n \n\n \n Le refus de la violence  \n\n \n\n \n La lutte contre le fanatisme et l'idol\u00e2trie \n\n \n\n \n Le respect de la diversit\u00e9 \n\n \n\n \n La d\u00e9fense de la solidarit\u00e9  \n\n \n\n \n La pratique de la tol\u00e9rance  \n\n \n\n \u00a0  Partie pratique   Philosophie, contenu et objectifs du programme du cours de morale la\u00efque   Probl\u00e9matiser, conceptualiser, argumenter, s'engager. \n \n\n Les comp\u00e9tences et les savoirs qui s'y rapportent.\n \n\n Approche m\u00e9thodologique de la pr\u00e9paration de le\u00e7ons \n \n\n \u00a0\n \n\n \n La bo\u00eete \u00e0 outils \n\n \n\n Philosophie pour enfants\n \n\n Le cercle magique, Prodas.\n \n\n Le dilemme moral et Kolberg\n \n\n Le photo- langage et analyse des images\n \n\n Approche de la clarification des valeurs  Les mots bavards\n \n\n Le mur du silence.  L'\u00e9chelle des opinions  Po\u00e8mes, chansons, mythes, contes et l\u00e9gendes  M\u00e9ditation de pleine conscience et r\u00e9solution des conflits Le th\u00e9\u00e2tre-action et marionnettes comme outil de transformation des comportements\n1. l'Exercice de l'esprit critique\u00a0 \n\n\n D\u00e9velopper une lucidit\u00e9 vigilante et active, consciente des possibilit\u00e9s de se construire un avenir afin fin d'entra\u00eener l'individu \u00e0 se prot\u00e9ger contre le flot trompeur et superficiel des informations, des messages, voire des consignes de toutes sortes, abondamment r\u00e9pandus par des moyens de communication de masse.\n \n\n \n 2. L'entra\u00eenement \u00e0 la communication \n\n\n l'apprentissage de la prise de parole, de l\u00e9coute active, de la reformulation,\u00a0 \u00a0\u00e0 la confrontation des\u00a0 opinions.\n\n\n \n\n\n  3. La pratique de la coop\u00e9ration. \n\n\n L'apprentissage de la mise en commun de la documentation et des informations recueillies.\n\n\n \u00catre capable de favoriser par le \u00ab\u00a0collectif\u00a0\u00bb l'utilisation des aptitudes de chacun lors des la pr\u00e9paration des rencontres, de f\u00eates ou d'action citoyennes.\n\n\n Initier \u00e0 la pratique de la solidarit\u00e9 indispensable au maintient de la paix entre les hommes.\n \n\n \n 4. La pratique de l'engagement."},
{"id": "MOTI0001-1", "name": "Visual Effects Animation ", "year": "2020-2021", "teachers": ["TRUTIN Michel", "GRIGORAKIS Michel", "ISTASSE Xavier", "VERCRUYSSEN Nicolas", "Decamps C\u00e9dric"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MOTI0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAnimation/Setup VFX\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nSpecial Effects 3D\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCompositing / Editing\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nSound Design\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "MSTG0000-1", "name": "Module de pr\u00e9paration de stage, Module de pr\u00e9paration de stage", "year": "2020-2021", "teachers": ["TERZI Franco", "SZPES Silvia", "SACRE Isabelle", "NICOLAS Sarah", "BODET Maxime", "BROCCA Ludivine", "Dewez Anne", "Dewez Anne-Sophie", "FERAUX Christelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MSTG0000-1.html", "content": "Planification de l'action \u00e9ducative adapt\u00e9e \u00e0 chaque stage. \n\n \n\n\n R\u00e9alisation des pr\u00e9parations d'activit\u00e9s li\u00e9es au stage \"diversit\u00e9 des publics\". \n\n \n\n\n Structure et outils propres au type ou au projet d'enseignement choisi (enseignement fondamental ordinaire ou sp\u00e9cialis\u00e9, enseignement secondaire sp\u00e9cialis\u00e9, de promotion sociale et/ou la formation en alternance)\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n\n \n \n \n\n \n \n \n Reproduire et adapter, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ, lors d'un stage;  \n \n \n Imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages;  \n \n \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles environnantes;  \n \n \n R\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ;  \n \n \n Proposer un mat\u00e9riel et des documents originaux et adapt\u00e9s \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9. Ils seront pr\u00e9sents en quantit\u00e9 suffisante;  \n \n \n S'exprimer oralement et par \u00e9crit dans un fran\u00e7ais correct;  \n \n \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence."},
{"id": "OPEN0005-1", "name": "Graphisme Open Source", "year": "2020-2021", "teachers": ["WESEL Thierry"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/OPEN0005-1.html", "content": "Exploitation des principaux logiciels graphiques open source\u00a0:\n \n\n \n \n LibreOffice  \n Scribus  \n Gimp  \n Inkscape  \n Freemind  \n Sozi  \n et d'autres  \n  pour r\u00e9aliser des documents p\u00e9dagogiques ou artistiques (d\u00e9pliants, invitations, affiches, portfolios, ...)\nD\u00e9couverte et compr\u00e9hension des logiciels graphiques libres et open source et de leurs environnements"},
{"id": "PCLT0102-2", "name": "P\u00e9dagogie culturelle, P\u00e9dagogie culturelle", "year": "2020-2021", "teachers": ["Chaput Corine", "NICOLAS Sandrine"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PCLT0102-2.html", "content": "1. Dans les deux disciplines, analyses d'oeuvres plastiques et musicales culturellement enrichissantes\n \n\n2. En \u00e9ducation plastique\n \n\n \n \n manipulation de formes/couleurs/mati\u00e8res  \n cr\u00e9ation de productions li\u00e9es \u00e0 un th\u00e8me sp\u00e9cifique d\u00e9termin\u00e9 par le professeur  \n recherches plastiques enrichissant la dimension culturelle des savoirs des \u00e9l\u00e8ves, diversifiant les modes d'expressions plastiques  \n  3. En \u00e9ducation musicale\n \n\n \n \n recherches musicales enrichissant la dimension culturelles des savoirs des \u00e9l\u00e8ves  \n conception d'activit\u00e9s d'apprentissage en \u00e9ducation musicale, mettant en oeuvre la dimension culturelle des savoirs et savoir-faire sollicit\u00e9s, diversifiant les modes d'expressions musicales\nAmener les \u00e9tudiants \u00e0\n \n \n \n\n \n \n analyser des oeuvres plastiques et musicales de renom \u00e0 des fins didactiques et d'enrichissement culturel  \n concevoir des activit\u00e9s d'apprentissage\u00a0mettant en oeuvre la dimension culturelle des savoirs et savoir-faire sollicit\u00e9s, diversifiant les modes d'expressions artistiques"},
{"id": "PEDA0001-1", "name": "P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement maternel 1, P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement maternel 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["SIROUL Magali", "HAESEBROUCK Marie-No\u00eblle", "ROCHETTE G\u00e9raldine"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PEDA0001-1.html", "content": "Apprendre et enseigner \u00e0 l'\u00e9cole maternelle \n\n \n \n \n\n \n \n Diff\u00e9rencier apprendre et \u00e9tudier  \n Apprendre et enseigner  \n Les diff\u00e9rents types d'apprenants  \n Les facteurs favorisant l'apprentissage  \n  \n Les prescrits institutionnels \n\n \n \n \n\n \n \n D\u00e9cret Mission  \n Approche par comp\u00e9tences  \n Les Socles de comp\u00e9tences  \n Le Programme des \u00e9tudes FWB  \n Les devoirs de l'enseignant\u00a0: journal de classe, pr\u00e9parations, organisation en FWB  \n  \n Pr\u00e9parer une activit\u00e9 d'apprentissage\u00a0 \n\n \n \n \n\n \n \n La conception d'une activit\u00e9  \n Le canevas de la pr\u00e9paration  \n  \n Introduction \u00e0 la p\u00e9dagogie active \n\n \n \n \n\n \n \n Le statut de l'enfant acteur pour apprendre  \n L'organisation spatio-temporelle \u00e0 l'\u00e9cole maternelle doit permettre \u00e0 l'enfant d'\u00eatre acteur de ses apprentissages !  \n Les situations probl\u00e8mes  \n L'apprentissage actif \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n Mise en pratique de la p\u00e9dagogie active sur le terrain\u00a0: exercices, \u00e9tudes de cas, ...\nEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n\n \n\n Mettre en question ses connaissances et ses pratiques\n \n\nActualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques\n \n\n\n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement \n\n \n\n Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d'\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde\n \n\nS'approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques\n \n\nMettre en \u009cuvre des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es\n \n\n\u00c9tablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs (en ce compris D\u00e9crets, socles de comp\u00e9tences, programmes) pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie\n \n\n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n\n \n\n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\nCr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\nMobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage"},
{"id": "PEDA0002-1", "name": "P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement primaire (module 1), P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement primaire (module 1)", "year": "2020-2021", "teachers": ["OGER Virginie", "SCHAMMO Joelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PEDA0002-1.html", "content": "Module de planification de l'action \u00e9ducative, premi\u00e8re partie \n\n \n\nComp\u00e9tences vis\u00e9es\u00a0:\n \n\n\n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n\n \n\n\n \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Etablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs (en ce compris D\u00e9crets, Socles, programmes) pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie. \n\n \n \n \n\n\n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve.  \n\n \n\n\n \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Concevoir l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques.\nObjectifs du module de planification de l'action \u00e9ducative:\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n Prendre connaissance du cadre de l'institution scolaire\u00a0: le D\u00e9cret Missions (l'article 7 essentiellement), les Socles de comp\u00e9tences, le programme des \u00e9tudes du r\u00e9seau de la FWB. Les comparer, en mesurer les enjeux.  \n Diff\u00e9rencier les notions de connaissance et de comp\u00e9tence. En d\u00e9terminer les implications m\u00e9thodologiques.  \n Diff\u00e9rencier apprendre et enseigner.\u00a0  \n Appr\u00e9hender les trois mod\u00e8les pour apprendre\u00a0: mod\u00e8le de l'empreinte, mod\u00e8le du conditionnement, mod\u00e8le du constructivisme interactif (intro)  \n Utiliser \u00e0 bon escient le programme et les Socles.  \n Distinguer comp\u00e9tence, objectif d'apprentissage, objet d'apprentissage.\u00a0  \n Construire des objectifs d'apprentissage op\u00e9rationnels.  \n Observer une activit\u00e9 d'apprentissage.  \n D\u00e9couvrir le canevas de pr\u00e9paration de la haute \u00e9cole.  \n Ma\u00eetriser le canevas de pr\u00e9paration de la haute \u00e9cole.  \n Prendre connaissance des \u00e9l\u00e9ments utiles \u00e0 la conception et \u00e0 la conduite d'une activit\u00e9 d'apprentissage.\u00a0  \n Pr\u00e9parer une activit\u00e9 d'apprentissage en ciblant un objectif, en d\u00e9gageant les \u00e9l\u00e9ments essentiels pour mener \u00e0 bien la conduite d'une telle activit\u00e9 (consignes, modalit\u00e9s organisationnelles, etc.)"},
{"id": "PEDA0003-1", "name": "Formation psychop\u00e9dagogique 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["HAESEBROUCK Marie-No\u00eblle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PEDA0003-1.html", "content": "///\nPsychologie des apprentissages\nQu'est-ce qu'apprendre\u00a0? Diff\u00e9rencier apprendre et \u00e9tudier, apprendre et enseigner...  \n Apprendre... oui mais quoi\u00a0? Des pr\u00e9requis de l'\u00e9cole maternelle aux apprentissages \u00e0 l'\u00e9cole primaire.  \n Rappels et d\u00e9veloppement de la th\u00e9orie piag\u00e9tienne.  \n Neurosciences et apprentissage  \n Traitement de l'information  \n M\u00e9morisation  \n Apprentissage de concepts.  \n M\u00e9tacognition.\nTechnique de gestion de groupe et expression orale\nComment g\u00e9rer sa classe au quotidien\u00a0? Relation p\u00e9dagogique et styles de gestion de classe  \n Dynamique de groupe et leadership  \n Les styles de gestion de classe  \n Les types de conflit  \n Les niveaux de conflit (Le mod\u00e8le d'Ardoino)  \n Concept d'agressivit\u00e9, de violence, d'assertivit\u00e9  \n Outils de gestion de groupes et de gestion de conflits  \n Le braingym  \n L'\u00e9coute active  \n Le conseil de classe\n///\nPsychologie des apprentissages\nMettre en question ses connaissances et ses pratiques \n\n\n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n\n\n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement\n\n\n Diff\u00e9rencier apprentissage de comp\u00e9tence, apprentissage de connaissance et proc\u00e9dure automatis\u00e9e\n \n\n Analyser, commenter, ajuster un dispositif d'apprentissage sur la base des \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques vus au cours\n \n\n Analyser et construire des situations p\u00e9dagogiques en tenant compte des modes de pens\u00e9e de l'enfant ainsi que des th\u00e9ories psychologiques de l'apprentissage..\nTechnique de gestion de groupe et expression orale\nAm\u00e9liorer ses techniques d'expressivit\u00e9, de gestion et d'animation pour le bien-\u00eatre des Es.\n \n\n G\u00e9rer une classe de mani\u00e8re d\u00e9mocratique.\n \n\n Utiliser les outils envisag\u00e9s en classe.\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants \n\n\n Imaginer et cr\u00e9er des activit\u00e9s d'accueil et des outils de gestion de classe stimulants, structurants et s\u00e9curisants qui participent \u00e0 l'installation d'un climat de confiance favorable aux apprentissages \n\n\n Promouvoir la confiance en soi et le d\u00e9veloppement de la personne de chacun des \u00e9l\u00e8ves\n \n\n Faire participer les \u00e9l\u00e8ves comme groupe et comme individus \u00e0 l'\u00e9tablissement des normes de fonctionnement de la classe \n\n\n Promouvoir le dialogue et la n\u00e9gociation.\n \n\n G\u00e9rer les conflits de mani\u00e8re d\u00e9mocratique et responsabilisante."},
{"id": "PEDA0005-1", "name": "UE1 Formation psychop\u00e9dagogique (module 1)", "year": "2020-2021", "teachers": ["Dewez Anne-Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PEDA0005-1.html", "content": "P\u00e9dagogie g\u00e9n\u00e9rale\nIntroduction \u00e0 la p\u00e9dagogie g\u00e9n\u00e9rale\nPsychologie des apprentissages\nLes th\u00e9ories de l'apprentissage\nP\u00e9dagogie g\u00e9n\u00e9rale\nSe familiariser avec les valeurs de l'enseignement de la f\u00e9d\u00e9ration wallonie/bruxelles (13 comp\u00e9tences de l'enseignant)\n \n\n Les r\u00e9seaux de l'enseignement\n \n\n Les niveaux de l'enseignement\n \n\nEnseigner et ou apprendre\n \n\nles concepts autour de l'enseignement\n \n\nla p\u00e9dagogie mus\u00e9ale\n \n\nSituations p\u00e9dagogiques/ non-p\u00e9dagogiques\n \n\nIniatiation au projet\n \n\nLa situation mobilisatrice (incitant)\n \n\nIntroduction \u00e0 la pr\u00e9pa: objectifs, comp\u00e9tences, \u00e9tapes, mati\u00e8re enseignante, fiche \u00e9l\u00e8ves,...\n \n\nL'objectif: comment le libeller\n \n\nLes comp\u00e9tences\n \n\nLes taxonomies\n \n\nLes styles d'enseignement\nPsychologie des apprentissages\n- se familiariser avec l'apprentissage de l'enfance \u00e0 l'adolescence\n \n\n\u00a0et ses difficult\u00e9s.\n \n\n - Estime de soi et travail des \u00e9motions\n \n\n- la motivation chez l'adolescent\n \n\n- le fonctionnement de la m\u00e9moire et ses troubles\n \n\n- le fonctionnement cognitif\n \n\n- Maslow, les taxonomies et questionnaires\n \n\n - Initiation aux neurosciences: neuromythes, fonstions ex\u00e9cutives,....\n \n\n - Quelques th\u00e9ories de l'apprentissage\n \n\n - Les d\u00e9j\u00e0-l\u00e0\n \n\n - La pens\u00e9e divergente"},
{"id": "PEDB0001-1", "name": "P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement maternel 2, P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement maternel 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["SIROUL Magali", "HAESEBROUCK Marie-No\u00eblle", "ROCHETTE G\u00e9raldine"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PEDB0001-1.html", "content": "La gestion de classe \n\n \n\n \n \n 3 m\u00e9thodes de gestion diff\u00e9rentes  \n Les styles de leadership  \n Les styles d'enseignement selon la grille Therer-Willemart  \n Les styles de gestion de classe selon Caron  \n Etudes de cas  \n  \n Les diff\u00e9rentes mani\u00e8res d'apprendre \n\n \n\n \n \n Tour d'horizon de diff\u00e9rents types de p\u00e9dagogie  \n  \n La motivation \n\n \n\n \n \n Viau -  Des conditions \u00e0 respecter pour susciter la motivation des \u00e9l\u00e8ves  \n \n L'estime de soi de l'\u00e9l\u00e8ve  \n  \n Annexe\u00a0: Les d\u00e9finitions des grands concepts de la p\u00e9dagogie\nPlanifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Imaginer et cr\u00e9er des activit\u00e9s d'accueil et des outils de gestion de classe stimulants, structurants et s\u00e9curisants qui participent \u00e0 l'installation d'un climat de confiance favorable aux apprentissages\n \n\n Promouvoir le dialogue et la n\u00e9gociation pour instaurer dans la classe un climat de confiance favorable aux apprentissages\n \n\n Faire participer les \u00e9l\u00e8ves comme groupe et comme individus \u00e0 l'\u00e9tablissement des normes de fonctionnement de la classe\n \n\n Promouvoir la confiance en soi et le d\u00e9veloppement de la personne de chacun des \u00e9l\u00e8ves"},
{"id": "PEDB0002-1", "name": "P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement primaire (module 2), P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement primaire (module 2)", "year": "2020-2021", "teachers": ["OGER Virginie", "SCHAMMO Joelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PEDB0002-1.html", "content": "1.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Module planification de l'action \u00e9ducative \n\n \n\n\u00a0\n \n\nD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.\n \n\nEtablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs (en ce compris D\u00e9crets, Socles, programmes) pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie.\n \n\nConcevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve.\n \n\nConcevoir l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques.\n \n\nConcevoir l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques.\n \n \n\n\u00a0\n \n\n\n 2. Module gestion de classe \n\n \n\nCr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9\n \n\n\u00a0\n \n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0G\u00e9rer la classe de mani\u00e8re stimulante, structurante et s\u00e9curisante\n \n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0Promouvoir le dialogue et la confiance en soi.\nObjectifs du module de planification de l'action \u00e9ducative:\n \n\nConcevoir la conduite d'une s\u00e9ance d'exercices\u00a0: formuler des consignes explicites, ma\u00eetriser la mati\u00e8re, assurer les modalit\u00e9s de correction.\n \n \n \n \n \n\n \n \n Identifier la fonction d'une s\u00e9ance d'exercices  \n D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments utiles \u00e0 la pr\u00e9paration d'une s\u00e9ance d'exercices  \n Concevoir la pr\u00e9paration de la gestion d'une s\u00e9ance d'exercices en y int\u00e9grant le d\u00e9roulement ainsi que le contenu mati\u00e8re relatif.  \n Choisir des exercices en fonction du niveau taxonomique vis\u00e9.  \n R\u00e9diger une pr\u00e9paration compl\u00e8te et un d\u00e9roulement d\u00e9coup\u00e9 en \u00e9tapes, sur base d'une activit\u00e9 v\u00e9cue en AIP. Faire le lien avec la mati\u00e8re relative au transfert (contextualisation, d\u00e9contextualisation, recontextualisation).  \n  \u00a0\n \n \n \n\n \n \n Planifier une visite extra-muros  \n Articuler les apprentissages autour d'un th\u00e8me, en lien avec le programme et les Socles, relatifs \u00e0 des domaines disciplinaires diff\u00e9rents.  \n R\u00e9aliser les diff\u00e9rents r\u00e9f\u00e9rentiels, les traces de structuration, les outils  \n  Objectifs du module de gestion de classe\n \n \n \n \n \n\n \n \n g\u00e9rer la classe de mani\u00e8re stimulante, structurante et s\u00e9curisante en pointant les 4 composantes de la gestion de classe et en identifiant les styles de gestion de classe  \n promouvoir le dialogue et la confiance en soi en la personne de chacun des \u00e9l\u00e8ves."},
{"id": "PEDB0003-1", "name": "Formation psychop\u00e9dagogique 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["HAESEBROUCK Marie-No\u00eblle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PEDB0003-1.html", "content": "Psychologie du d\u00e9veloppement\nPsychologie cognitive et de socio-constructivisme  \n D\u00e9veloppement cognitif, affectif, moral de l'enfant en lien av les apprentissages et la gestion de classe  \n Estime de soi  \n Le m\u00e9tier d'\u00e9l\u00e8ve\nEvaluation des apprentissages\nRepr\u00e9sentations et enjeux de l'\u00e9valuation scolaire  \n Objets de l'\u00e9valuation  \n Types d'\u00e9valuation\u00a0: diagnostique, formatrice, formative, sommative, certificative...  \n Conceptions de l'\u00e9valuation en lien avec les courants p\u00e9dagogiques.  \n Biais de l'\u00e9valuation  \n Taxonomies\u00a0: Bloom, Tirtiaux  \n Principes de l'\u00e9valuation.  \n Evaluation de savoirs, des comp\u00e9tences\u00a0: mod\u00e8le de Rey  \n Modalit\u00e9s d'\u00e9valuation\u00a0: types de question, des QCM efficaces  \n Effets de l'\u00e9valuation\nDiff\u00e9renciation des apprentissages\nApprendre... oui mais comment\u00a0? Trois mod\u00e8les pour apprendre  \n Les intelligences multiples &amp; neurosciences  \n Les styles d'apprentissage  \n Gestion mentale, PNL des outils au service de la diff\u00e9renciation des apprentissages.  \n De la conception de situations d'apprentissage \u00e0 la r\u00e9daction de la pr\u00e9paration d'activit\u00e9/s\u00e9quence  \n Les concepts d'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9, d'individualisation, de diff\u00e9renciation  \n Toubles de l'apprentissage: les TDA/H, les DYS, ...\nPsychologie du d\u00e9veloppement\nCibler le niveau de la classe pour d\u00e9finir des contenus adapt\u00e9s  \n Analyser et construire des dipositifs et des situations d'apprentissage en tenant compte des modes de pens\u00e9e de l'enfant ainsi que des th\u00e9ories psychologiques du d\u00e9veloppement de l'enfant  \n Analyser, commenter et ajuster une dispositif d'apprentissage sur base des \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques de la psychologie du d\u00e9veloppement de l'enfant.  \n Elaborer des dispositifs d'apprentissage qui construisent le sentiment de comp\u00e9tence/d'efficacit\u00e9 et l'estime de soi.\nDiff\u00e9renciation des apprentissages\nConcevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions  \n\n\n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques \n\n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants \n\n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage"},
{"id": "PEDC0001-1", "name": "P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement maternel 3, P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement maternel 3", "year": "2020-2021", "teachers": ["NICOLAS Sarah", "LIBON Emmanuelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PEDC0001-1.html", "content": "La p\u00e9dagogie active et l'approche par comp\u00e9tence  \n La s\u00e9quence d'apprentissage \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n Le fonctionnement par ateliers \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n L'apprentissage par projet \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n Le jeu symbolique \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n Le d\u00e9veloppement cognitif de l'enfant en \u00e2ge d'\u00e9cole maternelle  \n Les neurosciences et leurs implications p\u00e9dagogiques \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n L'\u00e9valuation \u00e0 l'\u00e9cole maternelle\u00a0: types et enjeux  \n La gestion des in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole fondamentale\nD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n \n  Proposer des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s et au public vis\u00e9\n \n\n Travailler en interdisciplinarit\u00e9 lorsque les contenus et/ou les d\u00e9marches d'apprentissage le permettent\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions  \n \n  Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Rechercher et exploiter des situations de vie adapt\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\n \n\n Concevoir des dispositifs d'\u00e9valuation vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\n \n\n Envisager les in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole maternelle et en tenir compte pour adapter les strat\u00e9gies m\u00e9thodologiques \u00e0 tous et \u00e0 chacun des \u00e9l\u00e8ves"},
{"id": "PEDC0002-1", "name": "P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement primaire (module 3), P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement primaire (module 3)", "year": "2020-2021", "teachers": ["SCHAMMO Joelle", "BODET Maxime"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PEDC0002-1.html", "content": "La gestion de classe  \n La planification d'une activit\u00e9 d'apprentissage  \n La s\u00e9quence d'apprentissage  \n L'analyse de la t\u00e2che  \n L'analyse de la comp\u00e9tence  \n Les trois mod\u00e8les d'enseignement  \n Les documents \u00e0 destination des \u00e9l\u00e8ves  \n L'\u00e9valuation des apprentissages  \n L'apprentissage par projet  \n La p\u00e9dagogie par le jeu  \n La pratique r\u00e9flexive  \n La pens\u00e9e divergente  \n La gestion des in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole\nAppuyer et justifier le choix et le contenu de ses interventions sur base de connaissances en didactique et en p\u00e9dagogie  \n Analyser et \u00e9valuer sa pratique en vue de r\u00e9ajuster ses interventions et de se donner des d\u00e9fis  \n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage  \n Concevoir l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques, particuli\u00e8rement en r\u00e9digeant des pr\u00e9parations d'activit\u00e9s compl\u00e8tes, soign\u00e9es, structur\u00e9es, lisibles, coh\u00e9rentes, fonctionnelles, adapt\u00e9es au public et tenant compte de la progression des apprentissages  \n Conduire et accompagner les apprentissages  \n Concevoir des dispositifs d'\u00e9valuation vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage  \n G\u00e9rer la classe de mani\u00e8re stimulante, structurante et s\u00e9curisante  \n Envisager les in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole primaire et en tenir compte pour adapter les strat\u00e9gies m\u00e9thodologiques \u00e0 tous et \u00e0 chacun des \u00e9l\u00e8ves"},
{"id": "PGRA0001-1", "name": "Pratique du graphisme", "year": "2020-2021", "teachers": ["Boel Chantal", "KLINKERT Jean-Marc", "DAMBERMONT Thierry", "GERARD Val\u00e9rie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PGRA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCharacter Design pratique\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIllustration num\u00e9rique pratique\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDesign vectoriel pratique\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nMise en page pratique\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "PHOT0001-1", "name": "Photographie", "year": "2020-2021", "teachers": ["Hamblenne Alain", "MARBEHANT Lionel"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PHOT0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nPhoto et traitement image\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nPhoto et traitement image appliqu\u00e9e\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "PHPE0001-1", "name": "Ph\u00e9nom\u00e9nologie de la perception", "year": "2020-2021", "teachers": ["BOLMAIN Thomas", "KOCHELEFF Tamara"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PHPE0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "PIAA0001-1", "name": "Projet de techniques infographiques approfondies ", "year": "2020-2021", "teachers": ["KECH Ferdinand", "GRIGORAKIS Michel", "Demasy Carole", "Tournay Alexandre", "Saint-Moulin Beno\u00eet", "VERCRUYSSEN Nicolas"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PIAA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nProduction\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAdvanced techniques\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAdvanced environments\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCompositing / Particles VFX\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nEtalonnage\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nSound Design\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "PIAB0001-1", "name": "Projet de techniques infographiques approfondies", "year": "2020-2021", "teachers": ["DRESE J\u00e9r\u00f4me", "GRIGORAKIS Michel", "COLLIGNON St\u00e9phane", "MELARD Fran\u00e7ois-Xavier", "BALLEZ Micha\u00ebl", "VERCRUYSSEN Nicolas"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PIAB0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAdvanced 3D modeling organic\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAdvanced 3D modeling\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAdvanced 3D Animation\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAdvanced 3D Rigging\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCG Pipeline\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nRendering/Compositing/VFX\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDesign Sonore\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "PIAC0001-1", "name": "Projet de techniques infographiques approfondies", "year": "2020-2021", "teachers": ["GRIGORAKIS Michel", "Storm C\u00e9dric", "Sana Thibaut", "AVI Lorenzo", "BOUCKAERT Guillaume", "SAUER Franck", "DAMOISEAUX Gilles", "LHERMITE Olivier"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PIAC0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nTechniques infographiques approfondies jeux vid\u00e9o\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAdvanced techniques and workflows for video game\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAdvanced techniques and production for video game\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "PIAF0001-1", "name": "Projet de techniques infographiques approfondies", "year": "2020-2021", "teachers": ["Henquin Aur\u00e9lie", "LAMY Vinciane", "Mahy Carine", "Dawlat Maria", "DELSAUX Fr\u00e9d\u00e9ric", "DURDU Nicolas"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PIAF0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nRebranding\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nConception publicitaire\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIllustration publicitaire\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nNouveaux m\u00e9dias\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nMise en page publicitaire\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nImage imprim\u00e9e\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "PIAG0001-1", "name": "Projet de Techniques infographiques approfondies", "year": "2020-2021", "teachers": ["Tournay Alexandre", "DISTEFANO Olivier", "BOURGAUX Fran\u00e7ois", "THRONTE Philippe", "THERASSE Fran\u00e7ois"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PIAG0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCreative Application\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDesign Contenu 3\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDesign Process\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nTP1\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "PIAH0001-1", "name": "Projet de techniques infographiques approfondies", "year": "2020-2021", "teachers": ["GRIGORAKIS Michel", "Goka Olivier", "VAIRE Xavier", "GRISARD Ga\u00eblle", "DURIN R\u00e9mi", "LOZINSKI Philippe", "Boel Chantal", "TAVIER Vincent", "Coopman Christelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PIAH0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nSuivi de TFE\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible  ici\nConception et r\u00e9alisation\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nNarration\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nVolume\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nSon et \u00e9dition\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "PIAI0002-1", "name": "Projet de techniques infographiques approfondies", "year": "2020-2021", "teachers": ["Hamblenne Alain", "Francq St\u00e9phane", "WILLOT Xavier", "MARBEHANT Lionel", "ISTASSE Xavier", "Tournay Alexandre", "KOCHELEFF Tamara", "BRIOU Jean-Michel", "COLLIGNON St\u00e9phane", "DUPRET Jean-Christophe"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PIAI0002-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nWorkshop\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCaptation avanc\u00e9e\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nTraitement avanc\u00e9\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDiffusion avanc\u00e9e\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nPrototypage TFE\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "PITM0001-1", "name": "Principe d'illustration, typo, mise en page et dessin", "year": "2020-2021", "teachers": ["Goka Olivier", "GRISARD Ga\u00eblle", "DURIEUX Jack", "LOZINSKI Philippe", "Boel Chantal", "Coopman Christelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PITM0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nPITM 1\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nPITM 2\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nPITM 3\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDessin\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "PPEC0001-1", "name": "Perspective", "year": "2020-2021", "teachers": ["Josquin Ang\u00e9lique"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PPEC0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "PRAE0001-2", "name": "Principe d'animation et effet", "year": "2020-2021", "teachers": ["GRIGORAKIS Michel", "DURIN R\u00e9mi", "Feroumont Beno\u00eet", "Piette Laura", "Hup\u00e9 Beno\u00eet", "Coopman Christelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PRAE0001-2.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAnim&amp;effet 1\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAnim&amp;effet 2\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAnim&amp;effet 3\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAnim&amp;effet 4\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAnim&amp;effet 5\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "PRIR0001-1", "name": "Pratiques de l'image r\u00e9elle", "year": "2020-2021", "teachers": ["Hamblenne Alain", "Francq St\u00e9phane", "WILLOT Xavier", "MARBEHANT Lionel", "DEMUTH Fran\u00e7ois", "ISTASSE Xavier", "Tournay Alexandre", "Bruffaerts Lo\u00efc", "CHABOT Eric", "Decamps C\u00e9dric", "DUPRET Jean-Christophe"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PRIR0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nExp\u00e9riences immersives\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nPrise de vue et syst\u00e8mes de captation\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDispositifs sc\u00e9niques\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nRetouches et trucages\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "PRJA0001-1", "name": "Projet, Projet VFX", "year": "2020-2021", "teachers": ["KECH Ferdinand", "LIERA Thomas", "GRIGORAKIS Michel", "Demasy Carole"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PRJA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "PRJB0001-1", "name": "Projet, Projet AF 3D", "year": "2020-2021", "teachers": ["KECH Ferdinand", "MELARD Fran\u00e7ois-Xavier", "Tournay Alexandre", "BALLEZ Micha\u00ebl", "COLLIGNON St\u00e9phane"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PRJB0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "PRJC0001-1", "name": "Projet, Projet jeux vid\u00e9o", "year": "2020-2021", "teachers": ["Moens Didier", "Storm C\u00e9dric"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PRJC0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "PRJF0001-1", "name": "Ateliers 2, Typo,Poster,Serigraphie,Photographie,Pop-up,Graphik print,Image anim\u00e9e", "year": "2020-2021", "teachers": ["Henquin Aur\u00e9lie", "LAMY Vinciane", "Mahy Carine", "Dawlat Maria", "DeKEMMETER Philippe", "DELSAUX Fr\u00e9d\u00e9ric", "DURDU Nicolas"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PRJF0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "PRJG0001-1", "name": "Projet", "year": "2020-2021", "teachers": ["HOEBREGTS Louis", "THRONTE Philippe", "Michel Thierry", "Terranova Christophe"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PRJG0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCMS Fronted\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nD\u00e9veloppement HTML/CSS\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nD\u00e9veloppement PHP/MySQL\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nD\u00e9veloppement Web Avanc\u00e9\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nGenerative Design\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "PRJH0001-1", "name": "Projet", "year": "2020-2021", "teachers": ["VAIRE Xavier", "TAVIER Vincent", "Coopman Christelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PRJH0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nEcriture\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCompo,cr\u00e9a et dessin\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCompo,cr\u00e9a et dessin\nL'\u00e9tudiant devra appr\u00e9hender en cours pr\u00e9sentiel la probl\u00e9matique de la composition de l'image et de la couleur dans un ou plusieurs projets durant le premier quadrimestre."},
{"id": "PRJI0002-1", "name": "Projet, Projets IR", "year": "2020-2021", "teachers": ["Francq St\u00e9phane", "MARBEHANT Lionel", "DEMUTH Fran\u00e7ois", "ISTASSE Xavier", "Tournay Alexandre", "KOCHELEFF Tamara", "Decamps C\u00e9dric"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PRJI0002-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "PROJ0002-1", "name": "Projets", "year": "2020-2021", "teachers": ["Francq St\u00e9phane", "THERASSE Philippe", "Hamblenne Alain", "MARBEHANT Lionel", "BRIOU Jean-Michel", "WILLOT Xavier", "ISTASSE Xavier", "Tournay Alexandre", "KOCHELEFF Tamara", "Tremouroux Benoit", "Vanhoberghe Denis", "CHABOT Eric", "COLLIGNON St\u00e9phane", "Flamey Jean-Fran\u00e7ois"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PROJ0002-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nEv\u00e9nements, conf\u00e9rences, s\u00e9minaires, workshops\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAteliers et projets collaboratifs\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nInt\u00e9gration et d\u00e9veloppement du TFA\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "PSCV0001-1", "name": "Aspects relationnels et culturels", "year": "2020-2021", "teachers": ["VALENTIN Marie-B\u00e9atrice", "PANA Nicoleta", "Secretin Chantal"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PSCV0001-1.html", "content": "Voir fiches AA\nCommunication interne\n1. La communication interne ien entreprise \u00a0\n \n\n 2. Les circuits d ela communication interne\n \n\n3. Les moyens de communication interne \u00a0en entreprise\n \n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 a. Les moyens \u00e9crits 1. Le journal d'entreprise 2. La revue de presse 3. La note de service 4. Les valves 5. La bo\u00eete \u00e0 id\u00e9es 6. La newsletter \u00a07. La messagerie interne e\n \n\n \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 b. Les moyens oraux et audio-visuels 1. La pr\u00e9sence sur le terrain 2. La gestion des r\u00e9unions 3. La vid\u00e9oconf\u00e9rence 5. Le film d'entreprise\nGestion des relations humaines\nVolume horaire et p\u00e9riode de l'ann\u00e9e\u00a0: 30H Q2\n \n\nProfesseur responsable du cours\u00a0: Nicoleta Pana\nCulture g\u00e9n\u00e9rale et visites culturelles\nIdentifier les structures, la culture, la strat\u00e9gie et les priorit\u00e9s de l'organisation  \n S'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s'adapter \u00e0 son \u00e9volution  \n Respecter les codes li\u00e9s \u00e0 la culture, aux activit\u00e9s et aux strat\u00e9gies des milieux professionnels  \n Rechercher, s\u00e9lectionner, v\u00e9rifier, comparer, synth\u00e9tiser hi\u00e9rachiser les informations  \n Manier la langue fran\u00e7aise et les langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit  \n Synth\u00e9tiser des documents et \u00e9laborer un dossier  \n D\u00e9velopper sa capacit\u00e9 d'observation, d'\u00e9coute et d'expression par des techniques de cr\u00e9ativit\u00e9  \n Renforcer l'estime de soi par une meilleure connaissance de son milieu et de soi-m\u00eame  \n Concevoir une activit\u00e9 entreprise \u00e0 vis\u00e9e culturelle\nVoir fiches AA\nCommunication interne\n1. L'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de comprendre et d'agir activement au sein d'un r\u00e9seau de communication interne en entreprise\n \n\n 2. L'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de d\u00e9couvrir puis d'analyser les moyens de communication interne utilis\u00e9s par une entreprise\nGestion des relations humaines\nAu terme de l'activit\u00e9 d'apprentissage, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de:\n \n\n 1. R\u00e9aliser une analyse des relations humaines entre les directeurs, cadres, employ\u00e9s et ouvriers en fonction de concepts-cl\u00e9s d'anthropologie de la communication interne en entreprise\n \n\n \u00a0\n \n\n 2. Proposer une am\u00e9lioration des relations humaines dans une entreprise en fonction des pr\u00e9ceptes g\u00e9n\u00e9raux de la communication non violente\n \n\n \u00a0\n \n\n 3. Analyser une situation de conflit interne au sein des relations humaines d'une entreprise et proposer une am\u00e9lioration de celle-ci en fonction des pr\u00e9ceptes de la gestion de conflts\nCulture g\u00e9n\u00e9rale et visites culturelles\nActivit\u00e9s de visites culturelles en Belgique ou \u00e0 l'\u00e9tranger."},
{"id": "PSCV0002-1", "name": "Pratique de la profession", "year": "2020-2021", "teachers": ["GENET Maud", "PIERARD Nathalie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PSCV0002-1.html", "content": "M\u00e9thodes d'organisation et de gestion .\n \n\n Gestion administrative des ressources humaines.\nGestion administrative des RH\nGestion administrative des ressources humaines.\n \n\nTable des mati\u00e8res\u00a0:\n \n\n- Introduction au droit du travail\n \n\n1\u00e8re partie\u00a0: les relations du travail:\n \n\n- L'entretien d'embauche\n \n\n- Les contrats de travail (notions g\u00e9n\u00e9rales , obligations , licenciements ...)\n \n\n- Le r\u00e8glement du travail / le r\u00e9glementation du travail\n \n\n- Les documents sociaux dans l'entreprise\n \n\n- Le licenciement pour faute grave , les prot\u00e9g\u00e9s du licenciement , la notion de chemin du travail.\n \n\n- Le contrat de tavail ouvrier et employ\u00e9\n \n\n- Le statut unique\n \n\n- La protection de la r\u00e9mun\u00e9ration\n \n\n2\u00e8me partie\u00a0: la s\u00e9curit\u00e9 sociale:\n \n\n- Introduction\n \n\n- Organigramme\u00a0: explication des comp\u00e9tences\nM\u00e9thodes d'organisation et de gestion\nT\u00e9l\u00e9phoner avec efficience,  \n savoir prendre notes \u00e0 l'aide du logiciel OneNote (version \u00e9lectronique d'un bloc-notes),  \n l'organisation de r\u00e9unions internes et externes, T\u00e9l\u00e9conf\u00e9rence ou visioconf\u00e9rence, autres manifestations,  \n l'organisation de voyages d'affaires,  \n l'am\u00e9nagement de\u00a0l'espace de travail\nEtre capable de cr\u00e9er , mettre \u00e0 jour et g\u00e9rer des dossiers en rapport avec les mati\u00e8res \u00e9tudi\u00e9es dans les A.A.\nGestion administrative des RH\nG\u00e9rer un dossier simple en mati\u00e8re de ressources humaines ( depuis l'entretien d'embauche jusqu'au licenciement)\nM\u00e9thodes d'organisation et de gestion\nAcquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n T\u00e9l\u00e9phoner avec efficience  \n Savoir prendre notes \u00e0 l'aide du logiciel OneNote  \n Organiser des r\u00e9unions internes et externes, des t\u00e9l\u00e9conf\u00e9rences et visioconf\u00e9rences  \n Organiser des voyages d'affaires"},
{"id": "RDTA0001-1", "name": "Recherche et d\u00e9veloppement transm\u00e9dia", "year": "2020-2021", "teachers": ["JACQUES JERRY", "THERASSE Fran\u00e7ois"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/RDTA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nVeille et prospective dirig\u00e9e\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nD\u00e9veloppements technologiques\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "RDTB0001-2", "name": "Recherche et d\u00e9veloppement 2 ", "year": "2020-2021", "teachers": ["COLLIGNON St\u00e9phane", "JACQUES JERRY"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/RDTB0001-2.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nFili\u00e8res de d\u00e9veloppement\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nProjet de recherche\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "RECH0001-1", "name": "Formation \u00e0 la recherche", "year": "2020-2021", "teachers": ["SIROUL Magali", "DUCHESNE Sandrine", "PIROTTE Sophie", "ROCHETTE G\u00e9raldine"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/RECH0001-1.html", "content": "Activit\u00e9 1\u00a0:  Initiation \u00e0 la recherche\n \n\n \n \u00a0 \n\n \n\n A l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n\n \n \n mener \u00e0 bien une recherche documentaire\u00a0;  \n ma\u00eetriser les normes de la r\u00e9f\u00e9rence bibliographique\u00a0;  \n \u00eatre capable de construire un plan visuel des id\u00e9es principales d'un texte\u00a0;  \n r\u00e9diger une synth\u00e8se \u00e0 partir de plusieurs documents dans un style concis en \u00e9vitant les tournures de l'oral et les r\u00e9p\u00e9titions.  \n  \n \u00a0 \n\n \n\n \n Activit\u00e9 2\u00a0:  Initiation aux m\u00e9thodes de travail\n \n\n \n \n Assister aux cours  \n Prendre des notes et les restructurer  \n Etudier pour r\u00e9ussir  \n Planifier et g\u00e9rer son temps de travail  \n M\u00e9moriser  \n Respecter des consignes  \n Se pr\u00e9parer \u00e0 un examen  \n R\u00e9aliser une analyse r\u00e9flexive sur ses propres m\u00e9thodes de travail  \n  \u00a0\n \n\n \n Activit\u00e9 3\u00a0 : TIC - Initiation suite bureautique\n \n\n \n \n Introduction \u00e0 l'informatique (concepts de base).  \n Traitement de texte (diff\u00e9rents logiciels, collaboratifs, en ligne).  \n Tableur (diff\u00e9rents logiciels, collaboratifs, en ligne).  \n Pr\u00e9sentation assist\u00e9e par ordinateur (diff\u00e9rents logiciels, collaboratifs, en ligne).  \n Navigation web, stockage et partage de fichiers (cloud).  \n Recherche de l'information, confrontation des sources  \n Traitement de l'image et du son dans une perspective p\u00e9dagogique.\nRecherche documentaire\nL'initiation \u00e0 la recherche documentaire.  \n La fiabilit\u00e9 et la pertinence des informations.  \n La r\u00e9daction d'une bibliographie.  \n La lecture active d'articles.  \n La synth\u00e8se.\nM\u00e9thodes de travail\nPrendre des notes et les restructurer  \n Etudier pour r\u00e9ussir  \n Planifier et g\u00e9rer son temps de travail  \n M\u00e9moriser  \n Respecter des consignes  \n Se pr\u00e9parer \u00e0 un examen  \n R\u00e9aliser une analyse r\u00e9flexive sur ses propres m\u00e9thodes de travail  \n initiation au mindmapping\nTIC - Suite bureautique\n- Introduction \u00e0 l'informatique (concepts de base)\u00a0: traitement de texte (diff\u00e9rents logiciels, collaboratif, en ligne), tableur et pr\u00e9sentation assist\u00e9e par ordinateur (diff\u00e9rents logiciels, collaborative, en ligne)\n \n\n- Navigation web, stockage et partage de fichiers (cloud)\n \n\n- Traitement de l'image et du son dans une perspective p\u00e9dagogique\nEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover\nRecherche documentaire\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n \n \n\n \n \n mener \u00e0 bien une recherche documentaire\u00a0;  \n ma\u00eetriser les normes de la r\u00e9f\u00e9rence bibliographique\u00a0;  \n r\u00e9diger une synth\u00e8se \u00e0 partir de plusieurs documents dans un style concis en \u00e9vitant les tournures de l'oral et les r\u00e9p\u00e9titions.\nM\u00e9thodes de travail\nAdopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle  \n Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle  \n Mettre en question ses connaissances et ses pratiques  \n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques  \n Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d'enseignement, ...)\nTIC - Suite bureautique\nMaitriser les outils informatiques que les enseignants sont amen\u00e9s \u00e0 utiliser."},
{"id": "RECH0002-1", "name": "Formation \u00e0 la recherche", "year": "2020-2021", "teachers": ["SIROUL Magali", "DUCHESNE Sandrine", "PIROTTE Sophie", "ROCHETTE G\u00e9raldine"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/RECH0002-1.html", "content": "Recherche documentaire\nL'initiation \u00e0 la recherche documentaire.  \n La fiabilit\u00e9 et la pertinence des informations.  \n La r\u00e9daction d'une bibliographie.  \n La lecture active d'articles  \n La synth\u00e8se.\nM\u00e9thode de travail\nPrendre des notes et les restructurer  \n Etudier pour r\u00e9ussir  \n Planifier et g\u00e9rer son temps de travail  \n M\u00e9moriser  \n Respecter des consignes  \n Se pr\u00e9parer \u00e0 un examen  \n R\u00e9aliser une analyse r\u00e9flexive sur ses propres m\u00e9thodes de travail  \n initiation au mind mapping\nTIC - Suite bureautique\n- Introduction \u00e0 l'informatique (concepts de base)\u00a0: traitement de texte (diff\u00e9rents logiciels, collaboratif, en ligne), tableur et pr\u00e9sentation assist\u00e9e par ordinateur (diff\u00e9rents logiciels, collaborative, en ligne)\n \n\n- Navigation web, stockage et partage de fichiers (cloud)\n \n\n- Traitement de l'image et du son dans une perspective p\u00e9dagogique\nRecherche documentaire\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n \n \n\n \n \n mener \u00e0 bien une recherche documentaire\u00a0;  \n ma\u00eetriser les normes de la r\u00e9f\u00e9rence bibliographique\u00a0;  \n r\u00e9diger une synth\u00e8se \u00e0 partir de plusieurs documents dans un style concis en \u00e9vitant les tournures de l'oral et les r\u00e9p\u00e9titions.\nM\u00e9thode de travail\nAdopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle  \n Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle  \n Mettre en question ses connaissances et ses pratiques  \n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques  \n Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d'enseignement, ...)\nTIC - Suite bureautique\nMaitriser les outils informatiques que les enseignants sont amen\u00e9s \u00e0 utiliser."},
{"id": "RETI0001-1", "name": "Reproduction et transmission de l'image", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEMUELENAERE Emmanuel", "BOURGAUX Fran\u00e7ois", "Dubois Caroline", "STUDER Raymond"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/RETI0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nTechniques de reproduction et de transmission des images\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nGestion des couleurs et colorim\u00e9trie\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDesign et m\u00e9dias sociaux\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "SACU0001-1", "name": "Connaissances socio-affectives et culturelles", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUCHESNE Sandrine", "PIRARD G\u00e9raldine", "Smette Bernard", "WATERSCHOOT Jo\u00eblle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/SACU0001-1.html", "content": "Philosophie et histoire des religions\nIntroduction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la philosophie et \u00e0 l'histoire des religions.\n \n\n Le cours portera sur la philosophie, sa d\u00e9finition, ses conditions d'\u00e9mergence, ses objets et ses champs d'investigation, ainsi que sur sa rationalit\u00e9 propre.\n \n\n Il s'agira d'aborder quelques-uns des concepts et outils d'analyse les plus fondamentaux de la philosophie et de l'histoire des religions, et d'en montrer la pertinence pour questionner des probl\u00e9matiques contemporaines.\nPsychologie de la relation et de la communication\nL'accueil  \n La communication et l'approche syst\u00e9mique des relations humaines  \n La PNL  \n L'e-communication ou communication virtuelle  \n La Communication Non Violente  \n La soumission \u00e0 l'autorit\u00e9\nPsychologie du d\u00e9veloppement\n- Introduction \u00e0 la notion de psychologie du d\u00e9veloppement\n \n\n- Les facteurs d'influence du d\u00e9veloppement\n \n\n- Les grandes perspectives th\u00e9oriques en psychologie\u00a0\n \n\n- Le d\u00e9veloppement cognitif et socio-affectif de la petite enfance au d\u00e9but de l'adolescence\n \n\n- L'important apport compl\u00e9mentaire des neurosciences\nPhilosophie et histoire des religions\nD\u00e9couvrir et discuter de mani\u00e8re critique les concepts les plus courants du questionnement philosophique.\n \n\nApprendre \u00e0 quitter le lieu de l'\u00e9vidence ou de l'imm\u00e9diatet\u00e9.\u00a0\n \n\nAnalyser, interpr\u00e9ter et mettre en perspective les probl\u00e8mes soulev\u00e9s par les pratiques religieuses aujourd'hui.\n \n\nRechercher, analyser, traiter l'information, la situer dans son contexte.\n \n\nArgumenter, comprendre et approfondir une pens\u00e9e. \n \n\nConceptualiser: apprendre \u00e0 raisonner correctement.\n \n\nProbl\u00e9matiser\u00a0: apprendre \u00e0 analyser une affirmation ou une question et \u00e0 en d\u00e9gager leurs pr\u00e9suppos\u00e9s.\n \n\n\u00catre capable, dans un processus de confrontation, de prendre un recul r\u00e9flexif par rapport aux diverses conceptions et comportements li\u00e9s \u00e0 la pratique religieuse sous toutes ses formes.\nPsychologie de la relation et de la communication\nTravailler en \u00e9quipes, entretenir des relations de partenariat avec les familles, les institutions et, de mani\u00e8re plus large, agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9 \n\n \n\n\n - Se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l'\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques sociaux et \u00e9thiques \n\n \n\n\n - S'impliquer en professionnel capable d'analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses pr\u00e9jug\u00e9s, ses \u00e9motions \n\n \n\n\n - Mettre en \u009cuvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques \n\n \n\n\n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n\n \n\n\n - Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n\n \n\n\n - Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle \n\n \n\n\n - Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n\n \n\n\n - Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n\n \n\n\n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement \n\n \n\n\n - Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d'\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n\n \n\n\n - S'approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques\nPsychologie du d\u00e9veloppement\n- Acqu\u00e9rir les diff\u00e9rentes notions de base de la psychologie du d\u00e9veloppement\n \n\n- Etudier le d\u00e9veloppement affectif et cognitif de l'enfant et de l'adolescent\n \n\n- Mobiliser ces connaissances pour une meilleure adaptation aux publics scolaires\n \n\n- D\u00e9velopper les comp\u00e9tences relationnelles li\u00e9es aux exigences de la profession\n \n\n- Mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 sa pratique quotidienne\n \n\n- Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique pass\u00e9 et \u00e0 venir"},
{"id": "SACU0002-1", "name": "Connaissances socio-affectives et culturelles", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUCHESNE Sandrine", "PIRARD G\u00e9raldine", "Smette Bernard", "WATERSCHOOT Jo\u00eblle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/SACU0002-1.html", "content": "Philosophie et histoire des religions\nIntroduction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la philosophie et \u00e0 l'histoire des religions.\n \n\n Le cours portera sur la philosophie, sa d\u00e9finition, ses conditions d'\u00e9mergence, ses objets et ses champs d'investigation, ainsi que sur sa rationalit\u00e9 propre.\n \n\n Il s'agira d'aborder quelques-uns des concepts et outils d'analyse les plus fondamentaux de la philosophie et de l'histoire des religions, et d'en montrer la pertinence pour questionner des probl\u00e9matiques contemporaines.\nPsychologie de la relation et de la communication\nL'accueil  \n La communication et l'approche syst\u00e9mique des relations humaines  \n La PNL  \n L'e-communication ou communication virtuelle  \n La Communication Non Violente  \n La soumission \u00e0 l'autorit\u00e9\nPsychologie du d\u00e9veloppement\nIntroduction \u00e0 la notion de psychologie du d\u00e9veloppement (les domaines du d\u00e9veloppement, life span, ...)  \n Les facteurs d'influence du d\u00e9veloppement  \n Les th\u00e9ories du d\u00e9veloppement (approches syst\u00e9miques, th\u00e9ories psychanalytiques, ...)  \n Le concept d'intelligence (la notion de QI, approche critique, les intelligences multiples, ...)  \n Le d\u00e9veloppement cognitif, social de l'enfant de 0 \u00e0 2\u00a0ans  \n Le d\u00e9veloppement social de l'enfant de 2 \u00e0 10 ans\nPhilosophie et histoire des religions\nD\u00e9couvrir et discuter de mani\u00e8re critique les concepts les plus courants du questionnement philosophique.\n \n\nApprendre \u00e0 quitter le lieu de l'\u00e9vidence ou de l'imm\u00e9diatet\u00e9.\u00a0\n \n\nAnalyser, interpr\u00e9ter et mettre en perspective les probl\u00e8mes soulev\u00e9s par les pratiques religieuses aujourd'hui.\n \n\nRechercher, analyser, traiter l'information, la situer dans son contexte.\n \n\nArgumenter, comprendre et approfondir une pens\u00e9e. \n \n\nConceptualiser: apprendre \u00e0 raisonner correctement.\n \n\nProbl\u00e9matiser\u00a0: apprendre \u00e0 analyser une affirmation ou une question et \u00e0 en d\u00e9gager leurs pr\u00e9suppos\u00e9s.\n \n\n\u00catre capable, dans un processus de confrontation, de prendre un recul r\u00e9flexif par rapport aux diverses conceptions et comportements li\u00e9s \u00e0 la pratique religieuse sous toutes ses formes.\nPsychologie de la relation et de la communication\nTravailler en \u00e9quipes, entretenir des relations de partenariat avec les familles, les institutions et, de mani\u00e8re plus large, agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9 \n\n \n\n\n - Se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l'\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques sociaux et \u00e9thiques \n\n \n\n\n - S'impliquer en professionnel capable d'analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses pr\u00e9jug\u00e9s, ses \u00e9motions \n\n \n\n\n - Mettre en \u009cuvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques \n\n \n\n\n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n\n \n\n\n - Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n\n \n\n\n - Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle \n\n \n\n\n - Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n\n \n\n\n - Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n\n \n\n\n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement \n\n \n\n\n - Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d'\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n\n \n\n\n - S'approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques"},
{"id": "SACU0005-1", "name": "UE2 Formation psychop\u00e9dagogique (module 2) socio-culturelle et philosophique", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUCHESNE Sandrine", "PIRARD G\u00e9raldine", "Smette Bernard", "WATERSCHOOT Jo\u00eblle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/SACU0005-1.html", "content": "Philosophie et histoire des religions\nIntroduction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la philosophie et \u00e0 l'histoire des religions.\n \n\n Le cours portera sur la philosophie, sa d\u00e9finition, ses conditions d'\u00e9mergence, ses objets et ses champs d'investigation, ainsi que sur sa rationalit\u00e9 propre.\n \n\n Il s'agira d'aborder quelques-uns des concepts et outils d'analyse les plus fondamentaux de la philosophie et de l'histoire des religions, et d'en montrer la pertinence pour questionner des probl\u00e9matiques contemporaines.\nPsychologie du d\u00e9veloppement\nIntroduction \u00e0 la notion de psychologie du d\u00e9veloppement (les domaines du d\u00e9veloppement, life span, ...)\n\n\nLes facteurs d'influence du d\u00e9veloppement\n\n\nLes th\u00e9ories du d\u00e9veloppement (approches syst\u00e9miques, th\u00e9ories psychanalytiques, ...)\n\n\nLe concept d'intelligence (la notion de QI, approche critique, les intelligences multiples, ...)\n\n\nLe d\u00e9veloppement cognitif, social de l'enfant de 0 \u00e0 2 ans\n\n\nLe d\u00e9veloppement social de l'enfant de 2 \u00e0 10 ans\nPsychologie de la relation et de la communication\nL'accueil  \n La communication et l'approche syst\u00e9mique des relations humaines  \n Outils pour mieux communiquer\u00a0: la grammaire relationnelle de J. Salom\u00e9 et la PNL  \n L'e-communication ou communication virtuelle  \n La Communication Non Violente  \n La soumission \u00e0 l'autorit\u00e9\nPhilosophie et histoire des religions\nD\u00e9couvrir et discuter de mani\u00e8re critique les concepts les plus courants du questionnement philosophique.\n \n\nApprendre \u00e0 quitter le lieu de l'\u00e9vidence ou de l'imm\u00e9diatet\u00e9.\u00a0\n \n\nAnalyser, interpr\u00e9ter et mettre en perspective les probl\u00e8mes soulev\u00e9s par les pratiques religieuses aujourd'hui.\n \n\nRechercher, analyser, traiter l'information, la situer dans son contexte.\n \n\nArgumenter, comprendre et approfondir une pens\u00e9e. \n \n\nConceptualiser: apprendre \u00e0 raisonner correctement.\n \n\nProbl\u00e9matiser\u00a0: apprendre \u00e0 analyser une affirmation ou une question et \u00e0 en d\u00e9gager leurs pr\u00e9suppos\u00e9s.\n \n\n\u00catre capable, dans un processus de confrontation, de prendre un recul r\u00e9flexif par rapport aux diverses conceptions et comportements li\u00e9s \u00e0 la pratique religieuse sous toutes ses formes.\nPsychologie de la relation et de la communication\nTravailler en \u00e9quipes, entretenir des relations de partenariat avec les familles, les institutions et, de mani\u00e8re plus large, agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9 \n\n \n\n\n - Se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l'\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques sociaux et \u00e9thiques \n\n \n\n\n - S'impliquer en professionnel capable d'analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses pr\u00e9jug\u00e9s, ses \u00e9motions \n\n \n\n\n - Mettre en \u009cuvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques \n\n \n\n\n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n\n \n\n\n - Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n\n \n\n\n - Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle \n\n \n\n\n - Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n\n \n\n\n - Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n\n \n\n\n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement \n\n \n\n\n - Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d'\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n\n \n\n\n - S'approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques"},
{"id": "SANT0102-2", "name": "Promotion \u00e0 la sant\u00e9 physique et psychique, Promotion \u00e0 la sant\u00e9 physique et psychique", "year": "2020-2021", "teachers": ["SAUBLENS Catherine", "RAPPE Sophie", "Mordant Beno\u00eet"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/SANT0102-2.html", "content": "Th\u00e8mes li\u00e9es \u00e0 la Promotion de la sant\u00e9 en milieu scolaire\u00a0: alimentation, activit\u00e9s physiques et s\u00e9dentarit\u00e9, tabagisme, alcool, assu\u00e9tudes,\n \n\n Maladies infantiles\n \n\nDossier sant\u00e9\u00a0: activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la promotion \u00e0 la sant\u00e9 \u00e0 transf\u00e9rer avec un public cible\nDiscriminer les comportements b\u00e9n\u00e9fiques \u00e0 la sant\u00e9 et transf\u00e9rer ses comp\u00e9tences en milieu scolaire"},
{"id": "SCFO0004-1", "name": "Sciences fondamentales", "year": "2020-2021", "teachers": ["HAVENNE Joseph", "SAUBLENS Catherine", "RAPPE Sophie", "Mordant Beno\u00eet"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/SCFO0004-1.html", "content": "Anatomie et analyse des mouvements\nOst\u00e9ologie\n \n\n Arthrologie\n \n\n Myologie\n \n\n Physiologie du mouvement et fili\u00e8res \u00e9nerg\u00e9tiques\nNeurophysiologie du d\u00e9veloppement\nAnatomie et physiologie du syt\u00e8me nerveux  \n Fonctionnement de l'\u00e9quilibre, de la m\u00e9moire et des diverses fonctions du cerveau\nNeurophysiopathologie et r\u00e9\u00e9ducation\nCauses - m\u00e9canisme - sympt\u00f4mes - diagnostic - tests - \u00e9volution - traitement et r\u00e9\u00e9ducation de diff\u00e9rents troubles psychomoteurs ou pathologies diverses\nAnatomie et analyse des mouvements\nAcqu\u00e9rir ou approfondir diff\u00e9rentes notions en sciences fondamentales  \n Utiliser et analyser des sources vari\u00e9es et productions diverses...  \n Avoir un regard critique et constructif sur ses propres connaissances  \n Ajuster sa pratique psychomotrice par rapport \u00e0 diverses pathologies ou dysfonctionnements.\nNeurophysiologie du d\u00e9veloppement\nUtiliser et analyser des sources vari\u00e9es et productions diverses...  \n Approfondir diff\u00e9rentes notions en sciences fondamentales  \n Avoir un regard critique et constructif sur ses propres connaissances\nNeurophysiopathologie et r\u00e9\u00e9ducation\nUtiliser et analyser des sources vari\u00e9es et productions diverses...  \n Approfondir diff\u00e9rentes notions en sciences fondamentales  \n Avoir un regard critique et constructif sur ses propres connaissances  \n Ajuster sa pratique psychomotrice par rapport \u00e0 diverses pathologies ou dysfonctionnements."},
{"id": "SECO0006-1", "name": "Brevet de secouriste industriel", "year": "2020-2021", "teachers": ["LEFEVRE Fabien"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/SECO0006-1.html", "content": "Th\u00e9orie et pratique de l'intervention du secouriste\u00a0\n \n\n -Principe de base de l'intervention\n \n\n -R\u00e9animation\n \n\n -H\u00e9morragies\n \n\n -L\u00e9sions de la peau\n \n\n -Atteintes musculaires, articulaires, osseuses\n \n\n -Pathologie cardiaque\n \n\n -Troubles m\u00e9taboliques\n \n\n -Intoxication\n \n\n -Etat de choc\n \n\n -Troubles cardiaques\n \n\n -Manipulation de victimes\n \n\n Description et fonctionnement des syst\u00e8mes physiologiques et anatomiques\n \n\n Comp\u00e9tences disciplinaires et transversales en lien avec l'\u00e9ducation \u00e0 la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9\n \n\n M\u00e9thodologie et didactique des activit\u00e9s d'intervention en situation d'urgence.\nIntervenir de mani\u00e8re efficace \u00a0dans diff\u00e9rentes situations d'urgence vitale et situations de premiers secours.\n \n\n Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action de premiers soins et la gestion \u00a0des premiers secours.\n \n\n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e"},
{"id": "SECO0102-1", "name": "Secourisme, Brevet de secouriste industriel", "year": "2020-2021", "teachers": ["LEFEVRE Fabien"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/SECO0102-1.html", "content": "Th\u00e9orie et pratique de l'intervention du secouriste\u00a0\n \n\n -Principe de base de l'intervention\n \n\n -R\u00e9animation\n \n\n -H\u00e9morragies\n \n\n -L\u00e9sions de la peau\n \n\n -Atteintes musculaires, articulaires, osseuses\n \n\n -Pathologie cardiaque\n \n\n -Troubles m\u00e9taboliques\n \n\n -Intoxication\n \n\n -Etat de choc\n \n\n -Troubles cardiaques\n \n\n -Manipulation de victimes\n \n\n Description et fonctionnement des syst\u00e8mes physiologiques et anatomiques\n \n\n Comp\u00e9tences disciplinaires et transversales en lien avec l'\u00e9ducation \u00e0 la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9\n \n\n M\u00e9thodologie et didactique des activit\u00e9s d'intervention en situation d'urgence.\nIntervenir de mani\u00e8re efficace \u00a0dans diff\u00e9rentes situations d'urgence vitale et situations de premiers secours.\n \n\n Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action de premiers soins et la gestion \u00a0des premiers secours.\n \n\n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e"},
{"id": "SHSA0004-2", "name": "Sciences humaines et sociales 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["RAPPE Sophie", "OPPLIGER Martine"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/SHSA0004-2.html", "content": "Psychologie du d\u00e9veloppement 1\nPsychologie du d\u00e9veloppement 1 \n\n \n\nIntroduction au d\u00e9veloppement\n \n\nLa p\u00e9dagogie d'Emmi Pickler\n \n\nFacteurs de r\u00e9silience et d\u00e9veloppement de l'enfant\n \n\nLes th\u00e9ories de l'attachement\n \n\nLe jeu dans le d\u00e9veloppement de l'enfant\n \n\nEl\u00e9ments de d\u00e9veloppement de la personne \u00e2g\u00e9e\n \n\nQuelques rep\u00e8res sur les tests et bilans\nD\u00e9veloppement psychomoteur\nFacteurs et lois du d\u00e9veloppement psychomoteur  \n Niveaux de d\u00e9veloppement selon divers auteurs.  \n El\u00e9ments sur l'adolescence et les personnes \u00e2g\u00e9es\nPsychologie du d\u00e9veloppement 1\nEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover.\n \n\n Etablir des liens enre le d\u00e9veloppement de l'individu et la pratique psychomotrice.\nD\u00e9veloppement psychomoteur\nD\u00e9velopper, au travers d'une pratique professionnelle r\u00e9flexive, une expertise dans les savoir-faire propres au m\u00e9tier de psychomotricien  \n Se positionner de mani\u00e8re pertinente dans la relation psychomotrice"},
{"id": "SHSB0004-1", "name": "Sciences humaines et sociales 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["OPPLIGER Martine"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/SHSB0004-1.html", "content": "Psychologie du d\u00e9veloppement 2 \n\n \n\n La p\u00e9dagogie d'Emmi Pikler (ou Q1)\n \n\n Le portage physiologique des b\u00e9b\u00e9s (ou Q1)\n \n\n Quelques troubles du d\u00e9veloppement\n \n\nUn petit aper\u00e7u de m\u00e9thodes \u00e9ducatives sp\u00e9cifiques\n \n\nL'int\u00e9r\u00eat de la musique dans le d\u00e9veloppement\n \n\n Quelques \u00e9l\u00e9ments de psychologie de la personne \u00e2g\u00e9e\n \n\n \n Apecyts psychosociaux de l'\u00e9ducation psychomotrice et d\u00e9ontologie \n\n \n\n Probl\u00e9matique psychosociale du handicap\n \n\n Approche sociologique de l'enfant\n \n\n Approche de la maltraitance\n \n\n El\u00e9ments de d\u00e9ontologie\nPsychologie du d\u00e9veloppement 2\nFonctions cognitives et aspects sp\u00e9cifiques du d\u00e9veloppement des fonctions attentionnelles.\n \n\nApproche de quelques troubles du d\u00e9veloppement et aper\u00e7u de m\u00e9thodes \u00e9ducatives sp\u00e9cifiques dont la th\u00e9rapie d'\u00e9changes et de d\u00e9veloppement.\nAspects psychosociaux de l'\u00e9ducation psychomotrice et d\u00e9ontologie\nProbl\u00e9matique psychosociale du handicap\n \n\nApproche sociologique de l'enfant\n \n\nApproche de la maltraitance\n \n\nEl\u00e9ments de d\u00e9ontologie\nEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover\n \n\n Respecter le cadre d\u00e9ontologique et s'inscrire dans la d\u00e9marche \u00e9thique propre au m\u00e9tier\n \n\n Etablir des liens entre le d\u00e9veloppement de l'individu et diverses pratiques \u00e9ducatives ou psychomotrices\nPsychologie du d\u00e9veloppement 2\nEtablir des liens enre le d\u00e9veloppement de l'individu et la pratique psychomotrice.\n \n\n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover.\nAspects psychosociaux de l'\u00e9ducation psychomotrice et d\u00e9ontologie\nEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover.\n \n\nEtablir des liens enre le d\u00e9veloppement de l'individu et la pratique psychomotrice."},
{"id": "SOCI0000-1", "name": "S\u00e9minaire de sociologie", "year": "2020-2021", "teachers": ["STAS Jacques"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/SOCI0000-1.html", "content": "Harc\u00e8lement scolaire\nSavoir comment d\u00e9tecter et agir face \u00e0 des situations de harc\u00e8lement scolaire"},
{"id": "STAG0001-1", "name": "Stage d'insertion professionnel (10 jours), Stage d'insertion professionnel (10 jours)", "year": "2020-2021", "teachers": ["PIERARD Nathalie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STAG0001-1.html", "content": "Cette UE permet \u00e0 l'\u00e9tudiant de r\u00e9aliser un stage de 12 jours au sein d'une entreprise de son choix. (En g\u00e9n\u00e9ral, il s'agit d'un stage de 10 jours mais vu la pand\u00e9mie du mois d'avril 2020, le stage d'observation de 2 jours au bloc 1 a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 cette ann\u00e9e )\n \n\nContenu:\n \n\nRecherche par l'\u00e9tudiant d'une entreprise acceptant un stage de 12 jours\n \n\nElaboration d'un courrier (demande de stage)\n \n\nElaboration d'une convention de stage et signature de celle-ci avant le d\u00e9but du stage\n \n\nElaboration d'une \u00e9valuation de stage qui sera compl\u00e9t\u00e9e par le ma\u00eetre de stage au terme des\n \n\n12 jours\n \n\nR\u00e9alisation d'un rapport de stage de 5 \u00e0 6 pages reprenant les t\u00e2ches effectu\u00e9es\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Elaborer correctement un rapport de stage de 5 \u00e0 6 pages  \n mettre en pratique une partie de la mati\u00e8re vue en classe  \n participer \u00e0 la vie de l'entreprise et pouvoir de cette mani\u00e8re se rendre compte de toutes les facettes de son futur m\u00e9tier"},
{"id": "STGA0001-1", "name": "Activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle ", "year": "2020-2021", "teachers": ["SIROUL Magali", "HAESEBROUCK Marie-No\u00eblle", "NICOLAS Sarah", "Dewez Anne", "ROCHETTE G\u00e9raldine"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STGA0001-1.html", "content": "Accompagnement de stage et stage de sensibilisation professionnelle et d'observation participante\nSe conna\u00eetre vraiment en tant que personne  \n Se conna\u00eetre vraiment en tant qu'\u00e9tudiant au niveau de sa repr\u00e9sentation du m\u00e9tier  \n Se conna\u00eetre vraiment en tant qu'enseignant d\u00e9butant  \n Observation/interpr\u00e9tation  \n Premi\u00e8re approche professionnelle  \n Conception d'une pr\u00e9paration  \n Aide et supervision des pr\u00e9parations de stage.  \n Accompagner les stages\u00a0: consignes de stage.  \n Guide de stage  \n Analyse des pratiques au retour de stage, analyse r\u00e9flexive.\nIdentit\u00e9 enseignante\n\u00ab Identit\u00e9 enseignante \u00bb \n \n\nSur base d'un recueil d'informations (extraits de textes de lois / articles / extraits de rapports de recherche / notes descriptives /...) mis \u00e0 la disposition des \u00e9tudiants, les th\u00e9matiques suivantes seront abord\u00e9es\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Le fonctionnement de l'\u00e9cole fondamentale en F\u00e9d\u00e9ration Wallonie-Bruxelles  \n Les partenaires privil\u00e9gi\u00e9s de l'instituteur.  \n L'\u00e9cole et la famille  \n Qu'est-ce qu'un \u00ab bon enseignant \u00bb ?  \n Enseigner \u00e0 l'\u00e9cole aujourd'hui\u00a0: qu'est-ce que cela implique ?  \n La r\u00e9flexivit\u00e9  \n  \u00ab Dossier de l'enseignant \u00bb \n \n\nAu d\u00e9part de documents qu'il aura recherch\u00e9 (articles de presse sp\u00e9cialis\u00e9e, rapports de recherche, m\u00e9moires ou TFE, ...),l'\u00e9tudiant concevra un dossier individuel dans lequel il d\u00e9crira et analysera l'\u00e9volution de ses repr\u00e9sentations autour des diff\u00e9rentes th\u00e9matiques pr\u00e9cit\u00e9es.\nAteliers sur l'identit\u00e9 enseignante\nPlanification de l'action \u00e9ducative.\nAccompagnement de stage et stage de sensibilisation professionnelle et d'observation participante\nConstruire de nouvelles repr\u00e9sentations mentales par rapport \u00e0 la profession.  \n Concevoir, construire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions.  \n Construire une activit\u00e9 p\u00e9dagogique  \n Pratique l'analyse r\u00e9flexive  \n S\u00a0'exercer en stage\nIdentit\u00e9 enseignante\nConscientiser l'\u00e9tudiant aux divers aspects du m\u00e9tier d'enseignant et \u00e0 ses caract\u00e9ristiques actuelles pour qu'il confronte son projet personnel aux r\u00e9alit\u00e9s de la profession et progressivement s'inscrive en tant qu'acteur responsable au sein de l'institution scolaire.\nAteliers sur l'identit\u00e9 enseignante\nAppropriation des outils de r\u00e9f\u00e9rence professionnels. (R\u00e9f\u00e9rentiel des comp\u00e9tences initiales et programme des \u00e9tudes)\n \n\nD\u00e9couverte de pistes pour enseigner:\n \n\n- exploitations du mat\u00e9riel existant dans les classes.\n \n\n- construction d'outils pour faciliter la pratique de l'enseignant."},
{"id": "STGA0002-1", "name": "Activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle", "year": "2020-2021", "teachers": ["OGER Virginie", "TERZI Franco", "SCHAMMO Joelle", "BODET Maxime"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STGA0002-1.html", "content": "Accompagnement de stage et stage de sensibilisation professionnelle et d'observation participante\nIdentifier l'importance accord\u00e9e personnellement \u00e0 diff\u00e9rentes facettes du m\u00e9tier, et donc appr\u00e9hender toutes les facettes du m\u00e9tier\u00a0;  \n Situer son identit\u00e9 professionnelle singuli\u00e8re par rapport \u00e0 l'identit\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e\u00a0;  \n Prendre conscience de la diversit\u00e9 possible des identit\u00e9s professionnelles des autres futurs enseignants et des enseignants en fonction pour \u00e9largir sa repr\u00e9sentation du m\u00e9tier\u00a0;  \n Identifier des comp\u00e9tences professionnelles que vous voudriez particuli\u00e8rement d\u00e9velopper.  \n Distinguer l'observation de l'interpr\u00e9tation.  \n Distinguer r\u00e9flexion et r\u00e9flexivit\u00e9.  \n  \n\n\n\u00a0\n \n\nLe tout, au travers des stages d'observation, de leur pr\u00e9paration et de leur retour, du travail d'analyse r\u00e9flexive.\nIdentit\u00e9 enseignante\nIdentifier l'importance accord\u00e9e personnellement \u00e0 diff\u00e9rentes facettes du m\u00e9tier, et donc appr\u00e9hender toutes les facettes du m\u00e9tier\u00a0;  \n Situer son identit\u00e9 professionnelle singuli\u00e8re par rapport \u00e0 l'identit\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e\u00a0;  \n Prendre conscience de la diversit\u00e9 possible des identit\u00e9s professionnelles des autres futurs enseignants et des enseignants en fonction pour \u00e9largir sa repr\u00e9sentation du m\u00e9tier\u00a0;  \n Identifier des comp\u00e9tences professionnelles que vous voudriez particuli\u00e8rement d\u00e9velopper.  \n  Pour ce faire, il sera demand\u00e9 de r\u00e9aliser, tout au long de l'ann\u00e9e, un portfolio de d\u00e9veloppement professionnel.\n \n\nCelui-ci comprendra divers aspects:\u00a0\n \n\n- Se conna\u00eetre vraiment en tant que personne\n\n\n- Se conna\u00eetre vraiment en tant qu'\u00e9tudiant au niveau de sa repr\u00e9sentation du m\u00e9tier\n\n\n- Se conna\u00eetre vraiment en tant qu'enseignant d\u00e9butant\n\n\n\u00a0\n \n\nLe tout, au travers des stages d'observation, de leur pr\u00e9paration et de leur retour, du travail d'analyse r\u00e9flexive.\nAteliers sur l'identit\u00e9 enseignante\nMa\u00eetriser et utiliser les outils r\u00e9f\u00e9rentiels\u00a0:\u00a0\n \n\n - Les socles de comp\u00e9tences\n \n\n - Le programme des \u00e9tudes\n \n\n Penser et r\u00e9diger \"fiche mati\u00e8re\"\u00a0: r\u00e9flexion sur les contenus p\u00e9dagogiques\nAccompagnement de stage et stage de sensibilisation professionnelle et d'observation participante\nEnrichir, compl\u00e9ter la repr\u00e9sentation que l'\u00e9tudiant a du m\u00e9tier d'enseignant.\u00a0\n \n\n Concevoir, construire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions.\n \n\n Construire une activit\u00e9 p\u00e9dagogique.\n \n\n Pratiquer l'analyse r\u00e9flexive.\n \n\n S 'exercer en stage.\n \n\n Confirmer son choix d'orientation.\nIdentit\u00e9 enseignante\nConscientiser l'\u00e9tudiant aux divers aspects du m\u00e9tier d'enseignant et \u00e0 ses caract\u00e9ristiques actuelles pour qu'il confronte son projet personnel aux r\u00e9alit\u00e9s de la profession et progressivement s'inscrive en tant qu'acteur responsable au sein de l'institution scolaire.\nAteliers sur l'identit\u00e9 enseignante\n- A partir d'une comp\u00e9tence reprise dans le \"Programme des \u00e9tudes\" ou dans \"Les Socles de Comp\u00e9tences\", d\u00e9finir\u00a0les savoirs, savoir-faire et savoir-\u00eatre afin de r\u00e9aliser une \"fiche mati\u00e8re enseignant-enfants\" qui permettra \u00e0 l'apprenant de ma\u00eetriser les notions \u00e0\u00a0aborder avec les enfants."},
{"id": "STGA0003-1", "name": "Stages", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUMORTIEZ Monique", "TERZI Franco", "DETIEGE Jo\u00eblle", "HAESEBROUCK Marie-No\u00eblle", "FRERE Isabelle", "GERARD No\u00ebl", "Luyckx Arnaud"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STGA0003-1.html", "content": "Se r\u00e9f\u00e9rer aux guides de stage des 4 PP"},
{"id": "STGB0001-1", "name": "Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle aux premiers cycles de l'enseignement fondamental", "year": "2020-2021", "teachers": ["FALZONE Emmanuel", "ULUSOY Ezgi", "DUMORTIEZ Monique", "LIBON Emmanuelle", "PIROTTE Sophie", "DUBRU G\u00e9rard", "NICOLAS Sarah", "CAVALIER Nathalie", "Dewez Anne", "DUCHESNE Sandrine", "DIGREGORIO Luca", "LEFEVRE Fabien"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STGB0001-1.html", "content": "Pr\u00e9paration du stage\nPlanification de l'action \u00e9ducative \n\n \n\n \n R\u00e9alisation des pr\u00e9parations li\u00e9es au stage\nStage effectif et accompagnement\nPrise en charge d'un groupe classe (en fonction de la situation sanitaire) \n\n \n\n\n Analyse r\u00e9flexive de l'exp\u00e9rience de stage \n\n \n\n\n Accompagnement par les professeurs de la HE\nExploitation d'un chant\n-Crit\u00e8res de s\u00e9lection d'un r\u00e9pertoire de chants se pr\u00eatant \u00e0 diverses exploitations.\n \n\n -D\u00e9veloppement d'activit\u00e9s distinctes de prolongement au d\u00e9part du chant: travail sur les nuances, sur le rythme, jeux de \"questions-r\u00e9ponses\", introduction de petits instruments \u00e0 percussion, orchestration, ...\n \n\n -Sens de la progression pour ces diff\u00e9rentes activit\u00e9s.\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n\n \n\n \n \n \n Reproduire et adapter, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ, lors d'un stage  \n \n \n Imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages  \n \n \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles environnantes  \n \n \n R\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles\u00a0et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ  \n \n \n Proposer un mat\u00e9riel et des documents originaux et adapt\u00e9s \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9. Ils seront pr\u00e9sents en quantit\u00e9 suffisante  \n \n \n S'exprimer oralement et par \u00e9crit dans un fran\u00e7ais correct  \n \n \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence  \n \n  \n \u00a0\u00ab\u00a0L'\u00e9tudiant sera capable de mettre en \u009cuvre les 7 comp\u00e9tences avec un degr\u00e9 de ma\u00eetrise d\u00e9termin\u00e9 selon l'ann\u00e9e d'\u00e9tude dans le guide de stage de la section concern\u00e9e.\u00a0\u00bb\nExploitation d'un chant\n-Programmer des activit\u00e9s de prolongement au d\u00e9part d'un chant connu des enfants aux niveaux des paroles, du rythme et de la m\u00e9lodie.\n \n\n -S'approprier des d\u00e9marches appropri\u00e9es pour chacune de ces activit\u00e9s en fonction des diff\u00e9rents niveaux scolaires."},
{"id": "STGB0002-1", "name": "Activit\u00e9s d'int\u00e9gration  professionnelle au cycle 4 (10-12 ans)", "year": "2020-2021", "teachers": ["Derydt Christel", "TERZI Franco", "SCHAMMO Joelle", "DETIEGE Jo\u00eblle", "COLONIUS Isabelle", "HENCHYR Marie-Danielle", "BODET Maxime", "Lebrun Estelle", "Scarceriaux Danielle", "Luyckx Arnaud", "FERAUX Christelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STGB0002-1.html", "content": "Se r\u00e9f\u00e9rer au guide de stage\nPr\u00e9parations de stage\nPlanification de l'action \u00e9ducative \n\n \n\n \n R\u00e9alisation des pr\u00e9parations li\u00e9es au stage\nStage effectif et accompagnement\nSe r\u00e9f\u00e9rer au guide de stage\nPr\u00e9parations de stage\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n\n \n\n \n \n \n Reproduire et adapter, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ, lors d'un stage  \n \n \n Imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages  \n \n \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles environnantes  \n \n \n R\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles\u00a0et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ  \n \n \n Proposer un mat\u00e9riel et des documents originaux et adapt\u00e9s \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9. Ils seront pr\u00e9sents en quantit\u00e9 suffisante  \n \n \n S'exprimer oralement et par \u00e9crit dans un fran\u00e7ais correct  \n \n \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence  \n \n  \n \u00e0   \u00ab\u00a0L'\u00e9tudiant sera capable de mettre en \u009cuvre les 7 comp\u00e9tences avec un degr\u00e9 de ma\u00eetrise d\u00e9termin\u00e9 selon l'ann\u00e9e d'\u00e9tude dans le guide de stage de la section concern\u00e9e.\u00a0\u00bb"},
{"id": "STGC0002-1", "name": "Activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle au cycle 2 (6-8 ans)", "year": "2020-2021", "teachers": ["TERZI Franco", "OGER Virginie", "Pauls Doroth\u00e9e", "BODET Maxime", "DUCHESNE Sandrine"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STGC0002-1.html", "content": "Se r\u00e9f\u00e9rer au guide de stage\nPr\u00e9paration de stage\nPlanification de l'action \u00e9ducative \n\n \n\n \n R\u00e9alisation des pr\u00e9parations li\u00e9es au stage\nStage effectif et accompagnement\nPrise en charge d'un groupe classe dans une classe du primaire. \n\n \n\n\n Analyse r\u00e9flexive de l'exp\u00e9rience de stage. \n\n \n\n \n\n\n\n Accompagnement par les professeurs de la HE.\nPr\u00e9paration de stage\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n\n \n \n \n\n \n \n \n Reproduire et adapter, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ, lors d'un stage  \n \n \n Imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages  \n \n \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles environnantes  \n \n \n R\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles\u00a0et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ  \n \n \n Proposer un mat\u00e9riel et des documents originaux et adapt\u00e9s \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9. Ils seront pr\u00e9sents en quantit\u00e9 suffisante  \n \n \n S'exprimer oralement et par \u00e9crit dans un fran\u00e7ais correct  \n \n \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence  \n \n  \n \u00ab\u00a0L'\u00e9tudiant sera capable de mettre en \u009cuvre les 7 comp\u00e9tences avec un degr\u00e9 de ma\u00eetrise d\u00e9termin\u00e9 selon l'ann\u00e9e d'\u00e9tude dans le guide de stage de la section concern\u00e9e.\u00a0\u00bb\nStage effectif et accompagnement\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n\n \n \n \n\n \n \n \n Reproduire et adapter, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ, lors d'un stage  \n \n \n Imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages  \n \n \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles environnantes  \n \n \n R\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles\u00a0et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ  \n \n \n Proposer un mat\u00e9riel et des documents originaux et adapt\u00e9s \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9. Ils seront pr\u00e9sents en quantit\u00e9 suffisante  \n \n \n S'exprimer oralement et par \u00e9crit dans un fran\u00e7ais correct  \n \n \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence  \n \n  \n \u00ab\u00a0L'\u00e9tudiant sera capable de mettre en \u009cuvre les 7 comp\u00e9tences avec un degr\u00e9 de ma\u00eetrise d\u00e9termin\u00e9 selon l'ann\u00e9e d'\u00e9tude dans le guide de stage de la section concern\u00e9e.\u00a0\u00bb"},
{"id": "STGC0106-1", "name": "Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle au cycle 1 (Ac-DI)", "year": "2020-2021", "teachers": ["ULUSOY Ezgi", "NICOLAS Sandrine", "DUMORTIEZ Monique", "Chaput Corine", "SAUBLENS Catherine", "SACRE Isabelle", "CHOUFANE Zouhair", "HENCHYR Marie-Danielle", "NICOLAS Sarah", "Mordant Beno\u00eet", "BROCCA Ludivine", "Dewez Anne", "PIROTTE Sophie", "Luyckx Arnaud", "FERAUX Christelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STGC0106-1.html", "content": "Didactique du cycle 1 (Ac-DI)\nCaract\u00e9ristiques et besoins sp\u00e9cifiques des enfants des classes d'Accueil-DI  \n Objectifs et enjeux des classes d'accueil/DI \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n Apprentissages et m\u00e9thodologies sp\u00e9cifiques aux tout-petits  \n Appropriation des concepts-cl\u00e9s issus des recherches en neurosciences\nPr\u00e9paration de stage\nPlanification de l'action \u00e9ducative\n \n\nR\u00e9alisation des pr\u00e9parations li\u00e9es au stage\nStage effectif et accompagnement\nPrise en charge d'une classe d'accueil/DI (en fonction de la situation sanitaire)\n\n \n \n\n \n Analyse r\u00e9flexive de l'exp\u00e9rience de stage \n\n \n\n\n Accompagnement par les professeurs de la HE avant et pendant la p\u00e9riode de stage\nDidactique du cycle 1 (Ac-DI)\nPlanifier des activit\u00e9s adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s en fonction du public auquel il s'adresse  \n \n \n Cr\u00e9er du mat\u00e9riel et des outils organisationnels adapt\u00e9s aux sp\u00e9cificit\u00e9s du public  \n \n \n Tenir compte des diff\u00e9rences individuelles et proposer des dispositifs adapt\u00e9s \u00e0 chacun.\nPr\u00e9paration de stage\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Reproduire et adapter, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ, lors d'un stage  \n Imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages  \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles environnantes  \n R\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ  \n Proposer un mat\u00e9riel et des documents originaux et adapt\u00e9s \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9. Ils seront pr\u00e9sents en quantit\u00e9 suffisante  \n S'exprimer oralement et par \u00e9crit dans un fran\u00e7ais correct  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence.\nStage effectif et accompagnement\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n\n \n \n \n\n \n \n \n Reproduire et adapter, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ, lors d'un stage  \n \n \n Imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages  \n \n \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles environnantes  \n \n \n R\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles\u00a0et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ  \n \n \n Proposer un mat\u00e9riel et des documents originaux et adapt\u00e9s \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9. Ils seront pr\u00e9sents en quantit\u00e9 suffisante  \n \n \n S'exprimer oralement et par \u00e9crit dans un fran\u00e7ais correct  \n \n \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence"},
{"id": "STGD0002-1", "name": "Activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle au cycle 3 (8 -10 ans)", "year": "2020-2021", "teachers": ["SIROUL Magali", "Derydt Christel", "TERZI Franco", "DETIEGE Jo\u00eblle", "OGER Virginie", "ROCHETTE G\u00e9raldine", "COLONIUS Isabelle", "HENCHYR Marie-Danielle", "BODET Maxime", "Lebrun Estelle", "Scarceriaux Danielle", "Luyckx Arnaud", "FERAUX Christelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STGD0002-1.html", "content": "Se r\u00e9f\u00e9rer au guide de stage\nPr\u00e9paration de stage\nSe r\u00e9f\u00e9rer au guide de stage\nStage effectif et accompagnement\nPlanification de l'action \u00e9ducative; \n\n \n\n\n R\u00e9alisation des pr\u00e9parations li\u00e9es au stage; \n\n \n\n\n Prise en charge\u00a0 compl\u00e8te d'un groupe classe ; \n\n \n\n\n Analyse r\u00e9flexive de l'exp\u00e9rience de stage; \n\n \n\n\n Accompagnement par les professeurs de la HE.\nSe r\u00e9f\u00e9rer au guide de stage.\nStage effectif et accompagnement\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n Reproduire et adapter, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ, lors d'un stage  \n \n \n Imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages  \n \n \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles environnantes  \n \n \n R\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles\u00a0et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ  \n \n \n Proposer un mat\u00e9riel et des documents originaux et adapt\u00e9s \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9. Ils seront pr\u00e9sents en quantit\u00e9 suffisante  \n \n \n S'exprimer oralement et par \u00e9crit dans un fran\u00e7ais correct  \n \n \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence  \n \n  \n \u00ab\u00a0L'\u00e9tudiant sera capable de mettre en \u009cuvre les 7 comp\u00e9tences avec un degr\u00e9 de ma\u00eetrise d\u00e9termin\u00e9 selon l'ann\u00e9e d'\u00e9tude dans le guide de stage de la section concern\u00e9e.\u00a0\u00bb"},
{"id": "STGD0106-1", "name": "Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle au cycle 2 (DM - DS)", "year": "2020-2021", "teachers": ["FALZONE Emmanuel", "ULUSOY Ezgi", "NICOLAS Sandrine", "DUMORTIEZ Monique", "Chaput Corine", "SAUBLENS Catherine", "SACRE Isabelle", "HENCHYR Marie-Danielle", "NICOLAS Sarah", "Mordant Beno\u00eet", "BROCCA Ludivine", "Dewez Anne", "PIROTTE Sophie", "Luyckx Arnaud"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STGD0106-1.html", "content": "Diff\u00e9renciation des apprentissages et didactique du cycle 2 (DM-DS)\nApproche th\u00e9orique de la diff\u00e9renciation des apprentissages\u00a0: formes, domaines  , etc. \n\n \n\n\n La construction d'activit\u00e9s d'apprentissage diff\u00e9renci\u00e9es,\u00a0 adapt\u00e9es aux enfants  \n\n \n\n\n La gestion des apprentissages dans une classe de DM/DS\nPr\u00e9paration de stage\nPlanification de l'action \u00e9ducative \n\n \n\n \n R\u00e9alisation des pr\u00e9parations li\u00e9es au stage\nStage effectif et accompagnement\nPrise en charge d'un groupe classe DM/DS (en fonction de la situation sanitaire) \n\n \n\n\n Analyse r\u00e9flexive de l'exp\u00e9rience de stage \n\n \n\n\n Accompagnement par les professeurs de la HE avant et pendant la p\u00e9riode de stage\nDiff\u00e9renciation des apprentissages et didactique du cycle 2 (DM-DS)\nPlanifier des activit\u00e9s adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s en fonction du public auquel il s'adresse  \n \n \n Cr\u00e9er du mat\u00e9riel et des outils organisationnels adapt\u00e9s aux sp\u00e9cificit\u00e9s du public  \n \n \n Tenir compte des diff\u00e9rences individuelles et proposer des dispositifs adapt\u00e9s \u00e0 chacun.\nPr\u00e9paration de stage\nReproduire et adapter, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ, lors d'un stage  \n \n \n Imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages  \n \n \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles environnantes  \n \n \n R\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles\u00a0et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ  \n \n \n Proposer un mat\u00e9riel et des documents originaux et adapt\u00e9s \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9. Ils seront pr\u00e9sents en quantit\u00e9 suffisante  \n \n \n S'exprimer oralement et par \u00e9crit dans un fran\u00e7ais correct  \n \n \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence\nStage effectif et accompagnement\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n\n \n \n \n\n \n \n \n Reproduire et adapter, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ, lors d'un stage;  \n \n \n Imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages;  \n \n \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles environnantes;  \n \n \n R\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ;  \n \n \n Proposer un mat\u00e9riel et des documents originaux et adapt\u00e9s \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9. Ils seront pr\u00e9sents en quantit\u00e9 suffisante;  \n \n \n S'exprimer oralement et par \u00e9crit dans un fran\u00e7ais correct;  \n \n \n G\u00e9rer les apprentissages et le groupe durant la pratique effective  \n \n \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence."},
{"id": "STGE0004-1", "name": "Activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle, Stages", "year": "2020-2021", "teachers": ["OPPLIGER Martine", "BOURLON Genevi\u00e8ve"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STGE0004-1.html", "content": "Stage dans l'enseignement fondamental\n \n\n Stage dans l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 ou dans une institution accueillant des personnes en situation de handicap\n \n\n Stage \u00ab\u00a0au choix\u00a0\u00bb, par exemple\u00a0: en cr\u00e8che, en maison de repos, en milieu parascolaire, ...\nL'ensemble des acquis d'apprentissage de toutes les UE."},
{"id": "STGE0102-1", "name": "Diversit\u00e9 des publics", "year": "2020-2021", "teachers": ["Derydt Christel", "SCHAMMO Joelle", "STAS Jacques", "SACRE Isabelle", "OPPLIGER Martine", "NICOLAS Sarah", "BODET Maxime", "BROCCA Ludivine", "Lebrun Estelle", "FERAUX Christelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STGE0102-1.html", "content": "Sociologie et politique de l'\u00e9ducation\nQu'est-ce que la sociologie et la politique de l'\u00e9ducation ?\n \n\nLe syst\u00e8me scolaire belge\u00a0\n \n\nL'\u00e9cole renforce-t-elle les diff\u00e9rences sociales ?\n \n\nLa question du redoublement dans l'enseignement\n \n\nLes \u00e9coles \u00e0 encadrement diff\u00e9renci\u00e9 et renforc\u00e9\n \n\nLa pratique des devoirs \u00e0 domicile\n \n\nLa collaboration \u00e9cole-famille\n \n\nQuestions d'actualit\u00e9 en politique de l'\u00e9ducation\nFran\u00e7ais langue \u00e9trang\u00e8re et seconde\nSensibilisation \u00e0 l'enseignement du Fran\u00e7ais Langue Etrang\u00e8re et Seconde et du Fran\u00e7ais Langue de Scolarisation\n \n\nPrise de conscience de la diversit\u00e9 des publics concern\u00e9s et approche m\u00e9thodologique\n \n\nPr\u00e9sentation d'outils\nDiversit\u00e9 culturelle\nConstruire et d\u00e9construire les concepts de culture, d'identit\u00e9 personnelle, sociale et culturelle.  \n Expliquer le caract\u00e8re dynamique de l'identit\u00e9 et de la culture.  \n Disqualifier une lecture ethnique simpliste des diff\u00e9rences culturelles.  \n Lutter contre les st\u00e9r\u00e9otypes, la discrimination et les pr\u00e9jug\u00e9s.  \n Porter un regard critique sur le syst\u00e8me scolaire, ses pratiques et ses outils en fonction des th\u00e8mes abord\u00e9s.\nTroubles de l'apprentissage et enseignement sp\u00e9cialis\u00e9\nD\u00e9finitions: enseignement sp\u00e9cialis\u00e9, int\u00e9gr\u00e9 et inclusif\n \n\nOrganisation de l'enseignement sp\u00e9calis\u00e9 en FWB: types, maturit\u00e9s et forme\n \n\n Le Plan Individuel d'Apprentissage (PIA)\n \n\nTroubles de l'apprentissage: d\u00e9finitions, manifestations scolaires et am\u00e9nagements p\u00e9dagogiques\nStage \u00e0 projet\nPrise en charge d'un groupe classe (en fonction de la situation sanitaire) \n\n \n\n\n Analyse r\u00e9flexive de l'exp\u00e9rience de stage\nSociologie et politique de l'\u00e9ducation\nA l'issue du cours l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de/d':\n \n\n- rep\u00e9rer et analyser certains ph\u00e9nom\u00e8nes sociologiques lors de ses pratiques de stage\n \n\n- aborder de mani\u00e8re personnelle, critique et constructive, une question de politique de l'\u00e9ducation;\n \n\n- se situer face \u00e0 un fait de politique \u00e9ducative, en \u00e9tant capable d'argumenter \u00e0 charge et \u00e0 d\u00e9charge;\n \n\n- comprendre un texte l\u00e9gal relatif \u00e0 l'\u00e9ducation. (d\u00e9cret, projet de loi, loi, circulaire, ...)\nFran\u00e7ais langue \u00e9trang\u00e8re et seconde\nLors du stage \u00e0 projet, si l'\u00e9tudiant est confront\u00e9 \u00e0 un public n\u00e9cessitant la mise en oeuvre de la didactique du FLES ou du FLSco, il sera capable d'/de:\n \n \n \n\n \n \n adapter sa pratique au public vis\u00e9 et de justifier ses choix m\u00e9thdologiques en utilisant les ressources vues au cours  \n imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages  \n r\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles\u00a0et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ  \n porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence\nDiversit\u00e9 culturelle\nl'\u00e9tudiant sera capable\u00a0 de d\u00e9gager les diff\u00e9rentes caract\u00e9ristiques de la p\u00e9dagogie culturelle, de prendre en compte la diversit\u00e9 des enfants et de r\u00e9aliser en stage des activit\u00e9s tenant compte de celle-ci.\nTroubles de l'apprentissage et enseignement sp\u00e9cialis\u00e9\nSe rep\u00e9rer dans l'organisation globale de l'eneignement sp\u00e9cialis\u00e9 en FWB\n \n\n Comprendre un PIA afin de pouvoir participer \u00e0 sa r\u00e9daction\n \n\n Comprendre/rechercher l'information concernant les am\u00e9nagements conseill\u00e9s pour les enfants avec troubles de l'apprentissage\nStage \u00e0 projet\nReproduire et adapter, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ, lors d'un stage \u00e0 l'\u00e9tranger  \n \n \n Imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages  \n \n \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles environnantes  \n \n \n R\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles\u00a0et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ  \n \n \n Proposer un mat\u00e9riel et des documents originaux et adapt\u00e9s \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9. Ils seront pr\u00e9sents en quantit\u00e9 suffisante  \n \n \n S'exprimer oralement et par \u00e9crit dans un fran\u00e7ais correct ou dans la langue de l'endroit du stage  \n \n \n G\u00e9rer les apprentissages et le groupe d'\u00e9l\u00e8ves durant la p^ratique effective  \n \n \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence"},
{"id": "STOA0001-1", "name": "Story Architecture - Authorship", "year": "2020-2021", "teachers": ["Masset Julie", "COLLIGNON St\u00e9phane", "Bettens Eric", "ISTASSE Xavier"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STOA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nTechniques d'\u00e9criture et de conception d'univers narratifs\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nTechniques d'\u00e9criture et d'environnement sonore\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nEcritures m\u00e9diatiques\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "STOB0001-2", "name": "Story Architecture - Authorship 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["Bettens Eric", "Roelants Stephan", "KONSTANTINOV Nikolay"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STOB0001-2.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nConception de produit Transm\u00e9dia\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nConception sonore\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "STPR0006-1", "name": "AIP stage \u00e0 projet", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STPR0006-1.html", "content": ""},
{"id": "TCOA0001-1", "name": "Techniques d'expression et de communication", "year": "2020-2021", "teachers": ["VERCRUYSSEN Nicolas", "COLLIGNON St\u00e9phane", "LIERA Thomas", "LIEVENS J\u00e9r\u00f4me"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TCOA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nMedia analysis\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nConcept Art\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nHard surface modeling\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nVFX modeling\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TCOB0001-1", "name": "Techniques d'expression et de communication", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEFRESNE Henri", "LIERA Thomas", "BALLEZ Micha\u00ebl", "Fargier Christopher"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TCOB0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIntroduction to 3D Animation\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nConcept Art/Dessin\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nSculpture traditionnelle\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nBeginner Animation 3D\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TCOC0001-1", "name": "Techniques d'expression et de communication, Conception de projet Game Art", "year": "2020-2021", "teachers": ["Moens Didier", "LIERA Thomas", "MELARD Fran\u00e7ois-Xavier"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TCOC0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TCOD0001-1", "name": "Techniques d'expression et de communication, Conception de projet Game Animation", "year": "2020-2021", "teachers": ["Moens Didier", "LeBrun Louis", "LIERA Thomas"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TCOD0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TCOE0001-1", "name": "Techniques. d'expression et de communication", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEFROYENNES Michael", "GRIGORAKIS Michel", "Hotton L\u00e9a", "Scheen Amaury", "ERNAELSTEN Rapha\u00ebl", "Moens Didier"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TCOE0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nConception de projet Technical Art\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nSkin\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TCOF0001-1", "name": "Techniques d'expression et de communication", "year": "2020-2021", "teachers": ["Mahy Carine", "DELSAUX Fr\u00e9d\u00e9ric", "DURDU Nicolas", "LAMY Vinciane"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TCOF0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCulture de l'image graphique 1, 2\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0\u00a0 ici\nConception de projet\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nM\u00e9thodologie\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nNouveaux m\u00e9dias\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nLayout\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TCOG0001-1", "name": "Technique d'expression et de communication", "year": "2020-2021", "teachers": ["MARCHAL Simon", "Tournay Alexandre", "BOURGAUX Fran\u00e7ois", "WERA Maude", "THRONTE Philippe", "Maaloul Karim"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TCOG0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDesign Contenu 1\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDesign Textes\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDesign Visuel 1\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nHuman Centered Design\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAtelier 1\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TCOH0001-1", "name": "Techniques d'expression et de communication", "year": "2020-2021", "teachers": ["MAZUREK J\u00e9r\u00e9mie", "Goka Olivier", "AUBIER St\u00e9phane", "Hup\u00e9 Beno\u00eet", "GRISARD Ga\u00eblle", "Malandrin Guillaume", "PATAR Vincent", "DURIEUX Jack", "DURIN R\u00e9mi", "Malandrin St\u00e9phane", "Boel Chantal", "Henne Anton", "VanMol V\u00e9ronique", "Coopman Christelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TCOH0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nWorklivre\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nWorkanimation\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nWorknarration\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nStructure\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TCOI0002-1", "name": "Techniques d'expression et de communication", "year": "2020-2021", "teachers": ["WILLOT Xavier", "MARBEHANT Lionel", "ISTASSE Xavier", "DEMUTH Fran\u00e7ois", "KOCHELEFF Tamara", "BRIOU Jean-Michel", "COLLIGNON St\u00e9phane"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TCOI0002-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIntroduction \u00e0 la narration\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nImages, immersions et interactions\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nImages, r\u00e9alit\u00e9s et documents\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nImages, supports et formats\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nRapports image-son et cr\u00e9ations sonores\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAcoustique et supports sonores\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TECH0001-1", "name": "Bureautique 1, Bureautique 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["PIERARD Nathalie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TECH0001-1.html", "content": "Apprentissage du clavier (m\u00e9thode aveugle et utilisation des 10 doigts),  \n Utilisation et modification des mod\u00e8les Word,  \n Mise en page de textes simples (\u00e9num\u00e9rations, citations, notes de bas de page, colonnes...),  \n Cr\u00e9ation d'ent\u00eates et pieds de page,  \n Etude du courrier (bloc \u00e0 la marge, bloc \u00e0 la date am\u00e9ricain, bloc \u00e0 la date fran\u00e7ais, normalis\u00e9e)\nAcquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n \n \n \n \n\n \n \n Maitriser parfaitement l'utilisation du clavier (10 doigts)\u00a0par la m\u00e9thode aveugle;  \n Utiliser, cr\u00e9er et modifier les mod\u00e8les Word  \n Mettre en page des textes simples  \n Disposer correctement les 4 types de lettres  \n Utiliser les fonctions simples du Word 2016..."},
{"id": "TECH0002-1", "name": "Pratique de la profession", "year": "2020-2021", "teachers": ["PIERARD Nathalie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TECH0002-1.html", "content": "Bureautique 1\nCr\u00e9ation de styles,  \n Hi\u00e9rarchisation d'un document,  \n Compilation de l'index et TDM,  \n Cr\u00e9ation d'une table des illustrations, une table des r\u00e9f\u00e9rences, une bibliographie,  \n Mise en page d'un long document (rapport, TFE...),  \n R\u00e9alisation d'un publipostage avanc\u00e9\u00a0: trier une liste de donn\u00e9es, filtrer sur une des valeurs d'un ou de plusieurs champs, filtrer sur plusieurs valeurs d'un ou de plusieurs champs, poser une condition pour l'affichage d'un texte  \n R\u00e9alisation d'\u00e9tiquettes et d'enveloppes de publipostage\nM\u00e9thodes d'organisation et de gestion\nProfession assistante de direction\u00a0: t\u00e2ches courantes, qualit\u00e9s indispensables, le savoir-vivre au travail,  \n L'accueil en entreprise\u00a0: savoir accueillir les visiteurs  \n Les t\u00e2ches du secr\u00e9tariat\u00a0: le courrier, le classement et ses classifications ainsi que les proc\u00e9d\u00e9s de classement,  \n La classification alphab\u00e9tique selon la Norme Belge\nBureautique 1\nAcquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n Maitriser parfaitement la mise en page d'un long document comme le TFE,  \n Maitriser \u00e9galement parfaitement la mise en page\u00a0de tous types de courrier,  \n R\u00e9aliser un publipostage avanc\u00e9,  \n R\u00e9aliser des \u00e9tiquettes et des enveloppes de publipostage.\nM\u00e9thodes d'organisation et de gestion\nAcquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n \n \n \n \n\n \n \n Analyser des offres d'emploi,  \n Citer les diff\u00e9rentes qualit\u00e9s d'une assistante de direction  \n Appliquer les r\u00e8gles de savoir-vivre au travail,  \n Accueillir et informer les visiteurs,  \n Classer correctement divers documents selon les diff\u00e9rentes classifications,  \n Respecter les diff\u00e9rentes r\u00e8gles \u00e9tablies par la Norme Belqe pour la classification alphab\u00e9tique."},
{"id": "TECH0003-1", "name": "Bureautique 2, Bureautique 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["PIERARD Nathalie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TECH0003-1.html", "content": "Courrier (lettre suite),  \n Publipostage simple,  \n Mise en page de textes suivis,  \n Mise en page de longs documents (styles, hi\u00e9rarchisation),  \n Compilation de la table des mati\u00e8res et de l'index,  \n Tableaux simples et complexes,  \n Graphiques...\nAcquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n\n\n\u00a0\n \n\n \n \n Disposer correctement tous types de courrier (lettre suite),  \n R\u00e9aliser un publipostage simple,  \n R\u00e9aliser la mise en page de textes suivis,  \n Cr\u00e9er une feuille de styles, hi\u00e9rarchiser les styles,  \n Compiler la table des mati\u00e8res et l'index,  \n Cr\u00e9er des tableaux simples et complexes,  \n Cr\u00e9er des graphiques..."},
{"id": "TECH0004-1", "name": "Informatique, statistique et bureautique", "year": "2020-2021", "teachers": ["OVERDEPUT Virginie", "DUBOIS Yves", "PIERARD Nathalie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TECH0004-1.html", "content": "Informatique de gestion\nLe tableur  :\n \n\n \n \n Rappel sur l'utilisation d'un tableur  \n Tableau crois\u00e9 dynamique  \n  Pour les AD de Tamines\u00a0:\n \n\n \n \n Initiation aux fonctions de recherche avanc\u00e9es  \n Pr\u00e9sentation des outils solveurs et des scripts VBA  \n  \n  Etude d'un SGBD (25h environ?)  \n\n \n \n \n\n \n \n construction et structure: tables, champs, cl\u00e9s et relations  \n cr\u00e9ation de formulaires personnalis\u00e9s ou non  \n requ\u00eates de s\u00e9lection impliquant plusieurs tables  \n insertion de champs calcul\u00e9s  \n selon le temps disponible: \u00e9tats, agr\u00e9gation, requ\u00eate de type mise-\u00e0-jour et suppression, code SQL...\nStatistique : m\u00e9thodes d'enqu\u00eate\nProcessus d'enqu\u00eate\u00a0:  description g\u00e9n\u00e9rale des grandes \u00e9tapes du processus d'enqu\u00eate\n \n\n \n Probabilit\u00e9, distribution de probabilit\u00e9 et variable al\u00e9atoire \u00a0: d\u00e9finition des concepts de base de probabilit\u00e9 (exp\u00e9rience al\u00e9atoire, \u00e9v\u00e8nement al\u00e9atoire, formule de Laplace, \u00e9v\u00e8nements compl\u00e9mentaires, impossible, certain, ind\u00e9pendants, probabilit\u00e9 conditionnelle...), de variables al\u00e9atoires et des distributions de probabilit\u00e9\n \n\n Introduction aux principales\u00a0 distributions \u00a0statistiques\u00a0: loi binomiale, loi de Poisson, loi normale\n \n\n \n Echantillonnage \u00a0: m\u00e9thodes de d\u00e9termination d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif et d\u00e9termination de la taille d'un \u00e9chantillon\n \n\n \n Exploitation des donn\u00e9es  r\u00e9colt\u00e9es\u00a0: des questions aux variables, d\u00e9crire une variable, construire et interpr\u00e9ter un tableau\nBureautique 2\nCr\u00e9ation de signets et renvois  \n Cr\u00e9ation de formulaires\u00a0  \n Cr\u00e9ation de macros\u00a0  \n Insertion d'\u00e9quations  \n Mise en page de tableaux complexes\u00a0 Importer/exporter des donn\u00e9es  \n Travail de groupe - r\u00e9vision de documents (cr\u00e9er, g\u00e9rer les commentaires)\nInformatique de gestion\nL'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Comprendre, analyser et r\u00e9aliser un tableur de grande ampleur  \n R\u00e9aliser une interface permettant de remplir une base de donn\u00e9es  \n G\u00e9rer les relations entre les tables d'une base de donn\u00e9es\nStatistique : m\u00e9thodes d'enqu\u00eate\nMa\u00eetriser la terminologie et les concepts li\u00e9s au processus d'enqu\u00eate, aux probabilit\u00e9s, \u00e0 l'\u00e9chantillonnage et aux distributions statistiques\n \n\n Mettre en \u009cuvre les concepts ad\u00e9quats et les m\u00e9thodes d'analyse adapt\u00e9es aux probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre\n \n\nD\u00e9velopper une attitude critique dans l'interpr\u00e9tation de distributions statistiques chiffr\u00e9es et sch\u00e9matiques.\nBureautique 2\nAcquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Cr\u00e9er et appliquer des macros  \n Importer et exporter des donn\u00e9es  \n R\u00e9viser un document  \n G\u00e9rer un travail de groupe"},
{"id": "TECH0005-1", "name": "Multim\u00e9dia", "year": "2020-2021", "teachers": ["OVERDEPUT Virginie", "PIERARD Nathalie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TECH0005-1.html", "content": "Diaporama et messagerie \u00e9lectronique\nContenu Powerpoint :\n \n \n \n\n \n \n Cr\u00e9er une pr\u00e9sentation bas\u00e9e sur un mod\u00e8le,  \n cr\u00e9er un album photo,  \n cr\u00e9ation en-t\u00eates et pieds de page,  \n g\u00e9rer les diapositives,  \n le mode masque,  \n th\u00e8mes et arri\u00e8re-plan,  \n boutons d'action,  \n animations,  \n cr\u00e9er un diaporama,  \n d\u00e9finir son minutage,  \n appliquer un effet de transition visuel et sonore aux dias,  \n liens hypertextes,  \n travail de groupe - g\u00e9rer les commentaires,  \n marquer pr\u00e9sentation comme \u00e9tant finale.  \n  \n Contenu Outlook :\n \n\n \n \n gestion de la messagerie (envoi, r\u00e9ception et configuration),  \n le calendrier - organiser son carnet de rendez-vous (cr\u00e9ation de rendez-vous, \u00e9v\u00e9nement, calendrier suppl\u00e9mentaire, r\u00e9union),  \n le dossier contacts (cr\u00e9er nouveau contact et modifier la carte de visite, cr\u00e9er un groupe de contacts),  \n le dossier t\u00e2ches (cr\u00e9er une t\u00e2che, suivre son avancement)  \n le dossier notes (cr\u00e9er une note, la consulter et la transf\u00e9rer)\nTraitement informatique des fichiers multim\u00e9dia\nTraitement de l'image \n\n \n\n \n \n Notions th\u00e9oriques (Types d'images, d\u00e9finition avantages et inconv\u00e9nients, principaux formats des fichiers images, d\u00e9finition et r\u00e9solution d'une image matricielle...)  \n Pratique\u00a0: outils de traitement des images matricielles et vectorielles (par exemple GIMP et INKSCAPE)  \n  \u00a0\n \n\n\n Traitement du son \n\n \n\n \n \n Notions th\u00e9oriques (concept du son, caract\u00e9risation d'un son (fr\u00e9quence, amplitude, timbre et dur\u00e9e), son analogique et num\u00e9rique, transformation analogique / num\u00e9rique, ...)  \n Pratique\u00a0: outils de traitement du son (par exemple AUDACITY)  \n  \n\n\n\n Montage Vid\u00e9o \n\n \n\n \n \n Pratique\u00a0: outils de montage vid\u00e9o (par exemple MOVIE MAKER)\nDiaporama et messagerie \u00e9lectronique\nAcquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n\n\nPowerpoint:\n \n\n \n \n cr\u00e9er une pr\u00e9sentation ainsi qu'un album photo  \n cr\u00e9er un diaporama et le minuter  \n  Outlook\n \n\n \n \n g\u00e9rer la messagerie (envoi et r\u00e9ception de messages ainsi que configurer la messagerie)  \n organiser le carnet de rendez-vous (RDV, \u00e9v\u00e9nement, calendrier, r\u00e9union)  \n cr\u00e9er de nouveaux contacts ainsi que des groupes de contacts\nTraitement informatique des fichiers multim\u00e9dia\nL'\u00e9tudiant(e) sera capable d'utiliser les principales fonctionnalit\u00e9s d'un outil de traitement de l'image, du son et de montage vid\u00e9o"},
{"id": "TECH0006-1", "name": "Techniques de n\u00e9gociation et de vente, Techniques de n\u00e9gociation et de vente", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TECH0006-1.html", "content": ""},
{"id": "TETA0001-1", "name": "Techniques Transm\u00e9dia", "year": "2020-2021", "teachers": ["Dumas Bruno", "Tournay Alexandre", "Bettens Eric"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TETA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nTechniques num\u00e9riques\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDesign centr\u00e9 utilisateurs\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nComposition\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TETB0001-1", "name": "Techniques Transm\u00e9dia 2 , Techniques num\u00e9riques avanc\u00e9es", "year": "2020-2021", "teachers": ["JACOB Jo\u00ebl", "KONSTANTINOV Nikolay"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TETB0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TFAH0001-1", "name": "Travail de fin d'ann\u00e9e, TFA", "year": "2020-2021", "teachers": ["Coopman Christelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TFAH0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "THIM0001-1", "name": "Th\u00e9orie de l'image", "year": "2020-2021", "teachers": ["Josquin Ang\u00e9lique", "GRISARD Ga\u00eblle", "MARCHAL Paul", "VERCRUYSSEN Nicolas", "ISTASSE Xavier", "BOURGAUX Fran\u00e7ois", "Saint-Moulin Beno\u00eet", "SAUER Franck", "KOCHELEFF Tamara", "Bruffaerts Lo\u00efc", "HOEBREGTS Louis", "BLANCKAERT John", "DURDU Nicolas"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/THIM0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCulture num\u00e9rique (couleur, temps, mati\u00e8re)\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nPhysique appliqu\u00e9e (optique)\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nUtilisation de logiciels de compression num\u00e9rique et taux de transfert\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TICA0001-1", "name": "Technologies de l'Information et de la Communication", "year": "2020-2021", "teachers": ["Bettens Eric", "ISTASSE Xavier", "DARQUENNES Denis", "Brandelard C\u00e9dric", "Jacquet Jean-Marie", "BOTTE Corentin"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TICA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nMontage images\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDesign sprint\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nTechnologies des nouveaux m\u00e9dias\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TICB0001-2", "name": "Technologies de l'Information et de la Communication 2, D\u00e9veloppement projet workshop", "year": "2020-2021", "teachers": ["JACOB Jo\u00ebl", "WAUTHOZ Bastien", "DECHAMPS Maxime"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TICB0001-2.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TICE0005-1", "name": "UE23 UOAMTICE", "year": "2020-2021", "teachers": ["Pauls Doroth\u00e9e", "WESEL Thierry"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TICE0005-1.html", "content": "Introduction \u00e0 l'informatique.\n \n\n Utilisation p\u00e9dagogique d'un traitement de texte, d'un tableur,\u00a0 d'une pr\u00e9sentation assist\u00e9e par ordinateur, de navigation web, du stockage et dupartage de fichiers.\n \n\n Traitement de l'image et du son dans une perspective p\u00e9dagogique.\n \n\n R\u00e9flexion sur l'emploi des outils num\u00e9riques dans l'enseignement, avantages et incov\u00e9nients\nBureautique\nIntroduction \u00e0 l'informatique\n \n\nUtilisation p\u00e9dagogique des principaux outils d'une suite bureautique\u00a0:\n \n\n \n \n Traitement de texte  \n Tableur  \n diaporama  \n ...  \n  Recherche d'outils num\u00e9riques p\u00e9dagogiques\n \n\n \n \n Cartes mentales  \n Gestion de l'information  \n ...\nApport des Tice en \u00e9ducation plastique\nPrincipes de PAO\n \n\nCr\u00e9ation d'un diaporma interactif\n \n\nR\u00e9alisation d'un portfolio num\u00e9rique\n \n\nR\u00e9alisation d'une activit\u00e9 \u00e9ducative en ligne\u00a0\n \n\nD\u00e9couverte et prise en main du TBI. Ce dernier point d\u00e9pendra des normes sanitaires en vigueur.\nM\u00e9dias en \u00e9ducation\nEducation aux et par les m\u00e9dias\n \n\nLes types de m\u00e9dias et leurs caract\u00e9ristiques\n\n\nQuestionnement \u00e0 l'aide d'un forum mis \u00e0 la disposition des \u00e9tudiant.e.s\n \n\n \n \n sur l'impact des r\u00e9seaux sociaux  \n sur l'impact de la publicit\u00e9 aux travers des m\u00e9dias  \n sur la fiabilit\u00e9 de ces r\u00e9seaux sociaux\nPorter un regard critique par rapport \u00e0 l'utilisation des TICE et des m\u00e9dias en milieu scolaire...\n \n\n Prendre en compte les enjeux des TICE et des m\u00e9dias dans son action \u00e9ducative.\n \n\n Ma\u00eetriser l'utilisation des TICE et m\u00e9dias dans un contexte \u00e9ducatif. \n \n\n Exploiter les TIC et les m\u00e9dias \u00e0 des fins \u00e9ducatives.\nBureautique\nMa\u00eetriser la plupart des options des diff\u00e9rents logiciels de traitement de texte, tableur\nApport des Tice en \u00e9ducation plastique\nL'approche se veut interdisciplinaire, consid\u00e9rant\u00a0les TICE comme des outils \u00e0 l'apprentissage et non comme des fins en soi. Les comp\u00e9tences seront transversales et viseront l'autonomie et l'approche critique de l'\u00e9tudiant face aux TICE"},
{"id": "TICE0102-1", "name": "UOAMTICE", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEGROVE Kathleen", "SIROUL Magali"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TICE0102-1.html", "content": "Apports des TICE en situation d'apprentissage\nUtilisation de l'ordinateur, des tablettes, du TBI et des technologies de l'Information et de la communication au service des apprentissages.\nM\u00e9dias en \u00e9ducation\n\u00c9duquer aux m\u00e9dias, pourquoi\u00a0?...  \n Qu'entend-on par m\u00e9dia\u00a0?  \n \u00c9duquer aux m\u00e9dias, c'est-\u00e0-dire\u00a0?  \n L'image\u00a0: caract\u00e8res, sens, ...  \n La publicit\u00e9: caract\u00e8res, sens, ...  \n Les images anim\u00e9es, les diff\u00e9rents plans.  \n Le film, le dessin anim\u00e9\u00a0: m\u00e9dia complexe.  \n Bande son, cam\u00e9ra, sch\u00e9ma narratif, script, sc\u00e9nario, personnages,\u00a0...  \n Les m\u00e9dias de l'information\u00a0: journal, tv, net.  \n D\u00e9notation/connotation.  \n St\u00e9r\u00e9otypes, Genre.\nApports des TICE en situation d'apprentissage\nEtre capable de mettre en avant les  plus-values p\u00e9dagogiques  apport\u00e9es par les TICe lors de l'\u00e9laboration d'une le\u00e7on.  \n D\u00e9velopper des  dispositifs p\u00e9dagogiques  int\u00e9grant de mani\u00e8re critique des applications ou outils num\u00e9rique.  \n Se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 des mod\u00e8les technop\u00e9dagogiques pour  critiquer  l'int\u00e9gration des applications ou outils num\u00e9riques.\nM\u00e9dias en \u00e9ducation\nPorter un regard critique par rapport \u00e0 l'utilisation des TICE et des m\u00e9dias en milieu scolaire  \n Prendre en compte les enjeux des TICE et des m\u00e9dias dans son action \u00e9ducative.  \n Ma\u00eetriser l'utilisation des comp\u00e9tences TICE et m\u00e9dias du CESEM dans un contexte \u00e9ducatif  \n Exploiter les TIC et les m\u00e9dias \u00e0 des fins \u00e9ducatives.  \n \u00catre apte \u00e0 choisir le m\u00e9dia appropri\u00e9 pour une communication efficace dans une situation donn\u00e9e.  \n Respecter les droits d'auteurs et le droit \u00e0 l'image.  \n Respecter la vie priv\u00e9e et prot\u00e9ger la sienne.  \n Se prot\u00e9ger contre les usages m\u00e9diatiques abusifs divers.  \n Adopter une hygi\u00e8ne de vie face \u00e0 la surconsommation m\u00e9diatique.  \n Se lib\u00e9rer de l'offre impos\u00e9e par le march\u00e9 m\u00e9diatique massif pour aller chercher des ressources ailleurs, etc."},
{"id": "TINA0001-1", "name": "Techniques infographiques 3D", "year": "2020-2021", "teachers": ["KECH Ferdinand", "TRUTIN Michel", "VILLERS Fran\u00e7ois", "Scheen Amaury", "Demasy Carole", "LONGERICH Laurent", "LIEVENS J\u00e9r\u00f4me"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TINA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TINB0001-1", "name": "Techniques infographiques 2D", "year": "2020-2021", "teachers": ["Hup\u00e9 Beno\u00eet", "LIERA Thomas"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TINB0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TPIA0001-1", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["TRUTIN Michel", "Saint-Moulin Beno\u00eet", "Demasy Carole", "LIEVENS J\u00e9r\u00f4me"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TPIA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAdvanced Lighting/Rendering\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nEnvironments VFX/RT\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nUVs/Texturing\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAnimation VFX\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nSpecial Effects 2D\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TPIB0001-1", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["DRESE J\u00e9r\u00f4me", "ROULLIER-GALL Fr\u00e9d\u00e9ric", "DEFRESNE Henri", "MELARD Fran\u00e7ois-Xavier", "HATZFELD R\u00e9mi", "VERCRUYSSEN Nicolas"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TPIB0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nSc\u00e9nario\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nD\u00e9coupage\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nStoryboard\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\n3D Fondamental\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIntroduction to 3D Modeling\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIntroduction to 3D Rigging\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIntroduction to 3D Modeling Organic\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TPIC0001-2", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["GRIGORAKIS Michel", "TOUBAL Eric", "Hotton L\u00e9a", "DEFRESNE Henri", "Scheen Amaury", "MELARD Fran\u00e7ois-Xavier", "ERNAELSTEN Rapha\u00ebl", "Sana Thibaut"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TPIC0001-2.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCharacter design\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nSkin\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAtelier Game Art\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TPID0001-2", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["GRIGORAKIS Michel", "TOUBAL Eric", "Hotton L\u00e9a", "MELARD Fran\u00e7ois-Xavier", "Fargier Christopher", "SAUER Franck", "DELBECQUE Guillaume"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TPID0001-2.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCharacter design\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nSkin\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAtelier Game Animation\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TPIE0001-2", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques, Atelier Technical Art", "year": "2020-2021", "teachers": ["DAMOISEAUX Gilles", "Gysen Julien", "Gayraud Thibaud", "ERNAELSTEN Rapha\u00ebl"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TPIE0001-2.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TPIF0001-1", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["Henquin Aur\u00e9lie", "Dawlat Maria", "DELSAUX Fr\u00e9d\u00e9ric", "DURDU Nicolas", "STUDER Raymond"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TPIF0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nMise en page et typographie - initiation\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nTechniques d'imprimerie\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nPhotographie\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIllustration mix-m\u00e9dias\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIllustration num\u00e9rique\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nEdition 1\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TPIG0001-1", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["Dinunzio Arnaud", "BOURGAUX Fran\u00e7ois", "Tournay Alexandre", "WERA Maude", "THRONTE Philippe", "THERASSE Fran\u00e7ois"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TPIG0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDesign Grilles\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDesign Visuel 2\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDesign Fronted\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nJavascript 1\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nM\u00e9dia Narratif 1\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAtelier 2\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TPIH0001-1", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques ", "year": "2020-2021", "teachers": ["GRIGORAKIS Michel", "GRISARD Ga\u00eblle", "Malandrin Guillaume", "Feroumont Beno\u00eet", "DURIN R\u00e9mi", "ANTOINE Kevin", "Malandrin St\u00e9phane", "Boel Chantal", "Hup\u00e9 Beno\u00eet", "Coopman Christelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TPIH0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAnimation traditionnelle et num\u00e9rique\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIllustration\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nSon\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nSuivi P\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nPartiels illu\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nPartiels anim\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TPII0002-1", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["Hamblenne Alain", "WILLOT Xavier", "MARBEHANT Lionel", "ISTASSE Xavier", "Tournay Alexandre", "DEMUTH Fran\u00e7ois"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TPII0002-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nPratique de l'image photographique\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nPratique de l'image panoramique\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nPratique de l'image vid\u00e9o\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIntroduction aux techniques d'\u00e9talonnage\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIntroduction aux techniques du son\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nIntroduction aux images num\u00e9riques\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nExposition et d\u00e9monstration publique\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TRPA0001-1", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques , TP", "year": "2020-2021", "teachers": ["Saint-Moulin Beno\u00eet", "Demasy Carole"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TRPA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TRPB0001-1", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques, TP", "year": "2020-2021", "teachers": ["KECH Ferdinand", "BALLEZ Micha\u00ebl", "GRIGORAKIS Michel"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TRPB0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TRPC0001-1", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques , Laboratoires de techniques infographiques approfondies JV", "year": "2020-2021", "teachers": ["Ferrandes Joffrey", "BERHIN Pierre-Yves", "TOUBAL Eric", "Storm C\u00e9dric", "MELARD Fran\u00e7ois-Xavier", "ERNAELSTEN Rapha\u00ebl", "Fargier Christopher", "ROHART Sylvain", "DAMOISEAUX Gilles"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TRPC0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TRPF0001-1", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["Henquin Aur\u00e9lie", "LAMY Vinciane", "Mahy Carine", "Dawlat Maria", "DELSAUX Fr\u00e9d\u00e9ric", "DURDU Nicolas"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TRPF0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TRPG0001-4", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques, iLab 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["THRONTE Philippe", "BOURGAUX Fran\u00e7ois", "Tournay Alexandre", "THERASSE Fran\u00e7ois"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TRPG0001-4.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TRPH0001-2", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["MAZUREK J\u00e9r\u00e9mie", "GRISARD Ga\u00eblle", "DURIN R\u00e9mi", "Hup\u00e9 Beno\u00eet", "Coopman Christelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TRPH0001-2.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nTP 1, 2\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nTP 3, 4\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TRPI0002-1", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques, TP", "year": "2020-2021", "teachers": ["Francq St\u00e9phane", "Hamblenne Alain", "WILLOT Xavier", "MARBEHANT Lionel", "DEMUTH Fran\u00e7ois", "ISTASSE Xavier", "Tournay Alexandre", "CHABOT Eric", "BRIOU Jean-Michel", "KOCHELEFF Tamara", "COLLIGNON St\u00e9phane", "Decamps C\u00e9dric", "DUPRET Jean-Christophe"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TRPI0002-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TTFE0001-1", "name": "Travail de fin d'Etudes", "year": "2020-2021", "teachers": ["Hamblenne Alain", "LAMY Vinciane", "MARBEHANT Lionel", "Demasy Carole", "LIEVENS J\u00e9r\u00f4me", "Sana Thibaut", "Tournay Alexandre", "Coopman Christelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TTFE0001-1.html", "content": "L'UE 2.70 contient:\n \n\nActivit\u00e9 1: TFE\n \n\n\u00a0\n \n\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TTFE0002-1", "name": "Travail de fin de sp\u00e9cialisation en jeux vid\u00e9o", "year": "2020-2021", "teachers": ["Fargier Christopher", "Sana Thibaut"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TTFE0002-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TTFE0003-1", "name": "Travail de fin d'\u00e9tudes (Master)", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEWESTHERHOLT Guillaume", "Roelants Stephan", "Pastor Coralie", "COLLIGNON St\u00e9phane", "THERASSE Fran\u00e7ois"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TTFE0003-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nM\u00e9moire\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nProjet de fin d'\u00e9tude\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"},
{"id": "TTPA0004-2", "name": "Th\u00e9orie et techniques de la psychomotricit\u00e9 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["SAUBLENS Catherine", "RAPPE Sophie", "BOURLON Genevi\u00e8ve"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TTPA0004-2.html", "content": "Th\u00e9orie de la psychomotricit\u00e9 1\nEvolution du concept  \n Sch\u00e9ma corporel\u00a0; connaissance des parties du corps, orientation et organisation corporelle.  \n Corps ma\u00eetris\u00e9\u00a0; \u00e9quilibre, coordination, sensibilit\u00e9 et respiration.\nLa relation en psychomotricit\u00e9 1\nLes jeux coop\u00e9ratifs comme outil de rencontre dans le groupe classe, les retours au calme.\n \n\n Les diff\u00e9rents axes de travail en psychomotricit\u00e9.\n \n\n L'importance des premi\u00e8res exp\u00e9riences et le lien avec le travail du psychomotricien.\n \n\n La psychomotricit\u00e9 au d\u00e9part de l'activit\u00e9 spontan\u00e9e. La pratique Aucouturier.\n \n\nEveil et stimulations du tout petit.\n \n\nTechniques psychocorporelles ( toucher-massage, mobilisations myorelaxantes...). Th\u00e9orie et pratique.\n \n\nActivit\u00e9s sensorielles et perceptivomotrices.\nM\u00e9thodologie sp\u00e9ciale\nConception de l'intervention psychomotrice  \n Etapes de la s\u00e9ance de psychomotricit\u00e9 en \u00e9ducation et r\u00e9\u00e9ducation  \n Taxonomie des comportements moteurs  \n Organisations, modes et styles d'intervention  \n M\u00e9thodologie sp\u00e9ciale (snoezelen, m\u00e9dia eau...)\nTh\u00e9orie de la psychomotricit\u00e9 1\nD\u00e9velopper, au travers d'une pratique professionnelle r\u00e9flexive, une expertise dans les savoir-faire propres au m\u00e9tier de psychomotricien  \n Se positionner de mani\u00e8re pertinente dans la relation psychomotrice\nLa relation en psychomotricit\u00e9 1\nD\u00e9velopper, au travers d'une pratique professionnelle r\u00e9flexive, une expertise dans les savoir faire propres au m\u00e9tier de psychomotricien.\n \n\nSe positionner de mani\u00e8re pertinente dans la relation psychomotrice.\nM\u00e9thodologie sp\u00e9ciale\nConcevoir des s\u00e9ances d'\u00e9ducation et de r\u00e9\u00e9ducation psychomotrice  \n Proposer des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux objectifs en fonction du public auquel il s'adresse  \n Analyser, \u00e9valuer sa pratique"},
{"id": "TTPB0004-1", "name": "Th\u00e9orie et techniques de la psychomotricit\u00e9 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["SAUBLENS Catherine", "RAPPE Sophie", "BOURLON Genevi\u00e8ve"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TTPB0004-1.html", "content": "Th\u00e9orie de la psychomotricit\u00e9 2\nLat\u00e9ralit\u00e9, structuration spatiale et temporelle  \n Tests psychomoteurs\nLa relation en psychomotricit\u00e9 2\nLa psychomotricit\u00e9 au d\u00e9part de l'activit\u00e9 spontan\u00e9e, mise en pratique.\n \n\nTravail d'observation.\n \n\nApprofondissement du concept de communication et socialisation.\n \n\nLes techniques psychocorporelles ( relaxation, Sherborne...). Th\u00e9orie et pratique, situations cliniques.\n \n\nActivit\u00e9s d'expressivit\u00e9 psychomotrice (expression, communication).\nTh\u00e9orie de la psychomotricit\u00e9 2\nD\u00e9velopper, au travers d'une pratique professionnelle r\u00e9flexive, une expertise dans les savoir-faire propres au m\u00e9tier de psychomotricien  \n Se positionner de mani\u00e8re pertinente dans la relation psychomotrice\nLa relation en psychomotricit\u00e9 2\nD\u00e9velopper, au travers d'une pratique professionnelle r\u00e9flexive, une expertise dans les savoir-faire propres au m\u00e9tier de psychomitricien.\n \n\n Se positionner de mani\u00e8re pertinente dans la relation psychomotrice."},
{"id": "UAFP0001-1", "name": "Ateliers de formation pratique, Ateliers de formation pratique", "year": "2020-2021", "teachers": ["SIROUL Magali", "Derydt Christel", "HAESEBROUCK Marie-No\u00eblle", "DUBRU G\u00e9rard", "CAVALIER Nathalie", "Dewez Anne", "PIROTTE Sophie", "LEFEVRE Fabien", "ROCHETTE G\u00e9raldine"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UAFP0001-1.html", "content": "Activit\u00e9s d'enseignement qui am\u00e9liorent la gestion de groupe et les qualit\u00e9s d'animation, de gestion de classe en envisageant les diff\u00e9rents modes d'organisation, les contenus et comp\u00e9tences \u00a0disciplinaires, interdisciplinaires et transversales\n \n\n Vivre, tester ses aptitudes verbales et non-verbales\n \n\n M\u00e9thodologie et didactique des activit\u00e9s d'enseignement dans les diff\u00e9rentes disciplines de l'enseignement maternel: (\u00e9ducation musicale, \u00e9ducation plastique, \u00e9ducation corporelle, fran\u00e7ais, math\u00e9matique, sciences....).\n \n\n Travail sur le canevas de pr\u00e9paration\nL'\u00e9tudiant sera capable\u00a0:\n \n\n De mettre en oeuvre des \u00a0activit\u00e9s compl\u00e8tes dans les diff\u00e9rents domaines \u00a0d'enseignement \u00a0selon les m\u00e9thodologies vues \u00e0 la HE .\n \n\n De ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique.\n \n\n De porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e.\n \n\n De Concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler.\n \n\n D' interagir verbalement et non verbalement avec le public vis\u00e9"},
{"id": "UAFP0003-1", "name": "Pratique professionnelle", "year": "2020-2021", "teachers": ["FALZONE Emmanuel", "DUMORTIEZ Monique", "TERZI Franco", "HAESEBROUCK Marie-No\u00eblle", "HENCHYR Marie-Danielle", "DIGREGORIO Luca", "Luyckx Arnaud"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UAFP0003-1.html", "content": "Activit\u00e9s d'enseignement qui am\u00e9liorent la gestion de groupe et les qualit\u00e9s d'animation, de gestion de classe en envisageant les diff\u00e9rents modes d'organisation, les contenus et comp\u00e9tences disciplinaires, interdisciplinaires et transversales\n \n\n Vivre, tester ses aptitudes verbales et non-verbales\n \n\n M\u00e9thodologie et didactique des activit\u00e9s d'enseignement dans les diff\u00e9rentes disciplines de l'enseignement maternel: (\u00e9ducation musicale, \u00e9ducation plastique, \u00e9ducation corporelle, fran\u00e7ais, math\u00e9matique, sciences....).\nL'\u00e9tudiant sera capable\u00a0:\n \n\nDe mettre en oeuvre des \u00a0activit\u00e9s compl\u00e8tes dans les diff\u00e9rents domaines \u00a0d'enseignement \u00a0selon les m\u00e9thodologies vues \u00e0 la HE .\n \n\nDe ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique.\n \n\nDe porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e.\n \n\nDe Concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler.\n \n\nD' interagir verbalement et non verbalement avec le public vis\u00e9"},
{"id": "UDPB0005-2", "name": "UE20 Disciplinaire pratique 2 (module 4), Repr\u00e9sentation codifi\u00e9e 4", "year": "2020-2021", "teachers": ["CAVALIER Nathalie"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UDPB0005-2.html", "content": "Contenu\u00a0:\n \n\nMa\u00eetrise des perspectives isom\u00e9trique et cavali\u00e8re avec utilisation et mise en relation des notions de perspective au service du dessin d'observation en perspective lin\u00e9aire pour un approfondissement de la r\u00e9flexion p\u00e9dagogique sur la repr\u00e9sentation spatiale la plus compr\u00e9hensible\n \n\nDessin technique: le m\u00e9canisme des trois vues\n \n\nConception d'\u00e9pures et d'\u00e9nonc\u00e9s\nAcquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. \u00a0 \u00a0 \u00a0 Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle\u00a0:\n \n\nL'\u00e9tudiant ma\u00eetrise l'apprentissage cibl\u00e9: perspectives de communication qui recourent \u00e0 des m\u00e9thodes codifi\u00e9es, la compr\u00e9hension spatiale et l'abstraction\n \n\nL'\u00e9tudiant ma\u00eetrise le langage sp\u00e9cifique \u00e0 la mati\u00e8re"},
{"id": "UEDP0005-1", "name": "UE11 Disciplinaire pratique 2 (module  2)", "year": "2020-2021", "teachers": ["Chaput Corine", "ROSSETTO Paola"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UEDP0005-1.html", "content": "Dessin d'observation et de cr\u00e9ation 4\n-dessin de perspective phase 2, perfectionnement de la phase 1.\n \n\n - alignements des objets dans la perspective\nRepr\u00e9sentation codifi\u00e9e 2\nLes 4 principes de profondeurs\n \n\n Les diff\u00e9rentes repr\u00e9sentations d'un objet \u00a0les perspectives conique,\u00a0cavali\u00e8re, isom\u00e9trique\u00a0\n \n\n Trac\u00e9s des tangentes - Trac\u00e9s m\u00e9diatrice/bissectrice\n \n\n Les spirales - l'ove - l'ovale - l'ellipse\n \n\n Constructions g\u00e9om\u00e9triques\u00a0: polygones r\u00e9guliers\n \n\n Cr\u00e9ation d'objets - plans eaux instruments et prototype 3D\n \n\n Recul r\u00e9flexif\nDessin d'observation et de cr\u00e9ation 4\n- maitrise de la perspective \u00e0 2 points de fuite dans le dessin\n \n\n - capacit\u00e9 \u00e0 dessiner selon les r\u00e8gles de la perspective d'apr\u00e8s observation et en conception.\nRepr\u00e9sentation codifi\u00e9e 2\n\u00c0 l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de /\u00a0\n \n\n \n \n Conna\u00eetre et utiliser le langage sp\u00e9cifique\u00a0;  \n Faire preuve de la dext\u00e9rit\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 la r\u00e9alisation de dessins de type technique"},
{"id": "UREM1000-1", "name": "Rem\u00e9diations 1 (Math\u00e9matiques), Rem\u00e9diations 1", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UREM1000-1.html", "content": ""},
{"id": "UREM2000-1", "name": "Rem\u00e9diations 2 (MLF), Rem\u00e9diations 2", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UREM2000-1.html", "content": ""},
{"id": "UREM3000-1", "name": "Rem\u00e9diations 3, Rem\u00e9diations 3", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UREM3000-1.html", "content": ""},
{"id": "UREM4000-1", "name": "Rem\u00e9diations 4, Rem\u00e9diations 4", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UREM4000-1.html", "content": ""},
{"id": "UREM5000-1", "name": "Rem\u00e9diations 5, Rem\u00e9diations 5", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UREM5000-1.html", "content": ""},
{"id": "UTFE0003-1", "name": "Travail de fin d'\u00e9tudes", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUMORTIEZ Monique", "TERZI Franco", "DETIEGE Jo\u00eblle", "FRERE Isabelle", "GERARD No\u00ebl", "Stouffs Chantal", "DIGREGORIO Luca", "Luyckx Arnaud"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UTFE0003-1.html", "content": "Se r\u00e9f\u00e9rer au vad\u00e9m\u00e9cum du TFE"},
{"id": "UTFE0004-1", "name": "Art de la psychomotricit\u00e9", "year": "2020-2021", "teachers": ["OPPLIGER Martine", "BOURLON Genevi\u00e8ve"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UTFE0004-1.html", "content": "Didactique\nDidactique \n\n \n\nL'utilisation du livre pour enfants en s\u00e9ances de psychomotricit\u00e9\n \n\nIntroduction \u00e0 l'art th\u00e9rapie avec d\u00e9couverte active d'ateliers de musicoth\u00e9rapie\n \n\nObservations sur le terrain de la pratique Aucouturier (dispositif, technicit\u00e9, d'un enfant en vue de la r\u00e9alisation d'un bilan).\n \n\nAteliers portage b\u00e9b\u00e9s\n \n\nL'utilisation des jeux et jouets en psychomotricit\u00e9\n \n\nR\u00e9\u00e9ducation aux troubles de l'\u00e9criture\n \n\nStyles et troubles de l'attachement et psychomotricit\u00e9\nS\u00e9minaires\nDidactique \n\n \n\n L'utilisation du livre pour enfants en s\u00e9ances de psychomotricit\u00e9\n \n\nIntroduction \u00e0 l'art th\u00e9rapie avec d\u00e9couverte active d'ateliers de musicoth\u00e9rapie\n \n\nObservations sur le terrain de la pratique Aucouturier (dispositif, technicit\u00e9, d'un enfant en vue de la r\u00e9alisation d'un bilan).\n \n\nAteliers portage b\u00e9b\u00e9s\n \n\nL'utilisation des jeux et jouets en psychomotricit\u00e9\n \n\nR\u00e9\u00e9ducation aux troubles de l'\u00e9criture\n \n\nStyles et troubles de l'attachement et psychomotricit\u00e9\n \n \n \n\n \n S\u00e9minaires \n\n \n\nPartage de v\u00e9cus de stage\n \n\nSensibilisation \u00e0 des pratiques particuli\u00e8res\n \n\n Conf\u00e9rences, salons, th\u00e9\u00e2tre pour enfants\n \n\n \n TFE\nTravail de fin d'\u00e9tudes\nDidactique \n\n \n\nL'utilisation du livre pour enfants en s\u00e9ances de psychomotricit\u00e9\n \n\nIntroduction \u00e0 l'art th\u00e9rapie avec d\u00e9couverte active d'ateliers de musicoth\u00e9rapie\n \n\nObservations sur le terrain de la pratique Aucouturier (dispositif, technicit\u00e9, d'un enfant en vue de la r\u00e9alisation d'un bilan).\n \n\nAteliers portage b\u00e9b\u00e9s\n \n\nL'utilisation des jeux et jouets en psychomotricit\u00e9\n \n\nR\u00e9\u00e9ducation aux troubles de l'\u00e9criture\n \n\nStyles et troubles de l'attachement et psychomotricit\u00e9\n \n \n\n\n S\u00e9minaires \n\n \n\nPartage de v\u00e9cus de stage\n \n\nSensibilisation \u00e0 des pratiques particuli\u00e8res\n \n\nConf\u00e9rences, salons, th\u00e9\u00e2tre pour enfants\n \n\n\n Travail de fin d'\u00e9tudes \n\n \n\nR\u00e9alisation d'un travail personnel de fin d'\u00e9tudes selon consignes re\u00e7ues.\nDidactique\nD\u00e9velopper au travers d'une pratique professionnelle r\u00e9flexive une expertise dans les savoir-faire propres au m\u00e9tier de psychomotricien\n \n\n Se positionner de mani\u00e8re pertinente dans la relation psychomotrice\nS\u00e9minaires\nD\u00e9velopper au travers d'une pratique professionnelle r\u00e9flexive une expertise dans les savoir-faire propres au m\u00e9tier de psychomotricien\n \n\n Se positionner de mani\u00e8re pertinente dans la relation psychomotrice\nTravail de fin d'\u00e9tudes\nD\u00e9velopper au travers d'une pratique professionnelle r\u00e9flexive une expertise dans les savoir-faire propres au m\u00e9tier de psychomotricien\n \n\n Se positionner de mani\u00e8re pertinente dans la relation psychomotrice"},
{"id": "UTFE0005-1", "name": "UE31 Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle et citoyenne", "year": "2020-2021", "teachers": ["SZPES Silvia", "PIRARD G\u00e9raldine", "Smette Bernard", "Ribaucourt Brigitte", "Cobut Christine", "Gobin Anne-Sophie", "Lebrun Estelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UTFE0005-1.html", "content": "Atelier pluridisciplinaire 2\nLa forme du portefolio professionnel et artistique (outil de communication visuelle) \n\n \n\n-assemblage personnel, personnalis\u00e9 et coh\u00e9rent avec le fond\n \n\n-expression des comp\u00e9tences plastiques\u00a0\n \n\n-cr\u00e9ativit\u00e9 dans l'\u00e9laboration formelle\nIdentit\u00e9, d\u00e9ontologie et dossier\nR\u00e9alisation d'un portfolio personnel\n \n\n Analyse de cas d\u00e9ontologiques et \u00e9thiques\n \n\n Choix et r\u00e9daction d'un projet professionnel\nElaboration du projet professionnel\nR\u00e9alisation d'un portfolio personnel\n \n\nChoix et r\u00e9daction d'un projet professionnel\n \n\n Analyse de divers projets professionnels, divers supports, ...\nRET ; Initiation \u00e0 la recherche, notions d'\u00e9pist\u00e9mologie des disciplines, pr\u00e9paration au TFE\nAide \u00e0 la r\u00e9alisation du TFE: mise au point et exercices sur la structure du TFE, la synth\u00e8se de documents, le recueil et l'analyse des donn\u00e9es, la citation des sources, ...\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 5\nR\u00e9visions sur l'orthographe, la syntaxe, le vocabulaire, la ponctuation.  \n Pratique de textes \u00e9crits (en particulier\u00a0: le cv, la lettre et le courriel).\nTravail de fin d'\u00e9tudes\nSe r\u00e9f\u00e9rer au vademecum du TFE\nNeutralit\u00e9\nLecture et analyse du D\u00e9cret organisant la neutralit\u00e9 inh\u00e9rente \u00e0 l'enseignement officiel subventionn\u00e9 et portant diverses mesures en mati\u00e8re d'enseignement .\n \n\n Analyse du cadre d\u00e9ontologique et \u00e9thique de l'exercice de la neutralit\u00e9 dans l'enseignement et illustration \u00e0 partir d'\u00e9tudes de cas.\nAtelier pluridisciplinaire 2\nConstruire, cr\u00e9er (au niveau de sa forme)  un \u00ab  portfolio \u00a0\u00bb qui pr\u00e9sentera ton  projet professionnel  construit progressivement tout au long de l'ann\u00e9e.\n \n\n\u00a0 Objectifs (le fond) \n\n \n\n \n \n D\u00e9terminer clairement son projet professionnel  \n Clarifier ses choix et ses souhaits professionnels  \n Faire le bilan de ses comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques, celles transf\u00e9rables  \n Faire le bilan de ses productions plastiques afin d'identifier son \"fil rouge\", sa sp\u00e9cificit\u00e9 artistique personnelle  \n Faire \u00e9merger la double sp\u00e9cificit\u00e9 mettant en \u00e9vidence l'aspect plastique (artistique) et l'aspect p\u00e9dagogique du m\u00e9tier  \n Porter une r\u00e9flexion sur les obligations et choix d\u00e9ontologiques\nIdentit\u00e9, d\u00e9ontologie et dossier\nConstruire un \u00ab\u00a0 portfolio \u00a0\u00bb qui pr\u00e9sentera ton projet professionnel construit progressivement tout au long de l'ann\u00e9e.\n\n\n \u00a0 Objectifs\u00a0  \n\n \n\n \n \n D\u00e9terminer clairement son projet professionnel  \n Clarifier ses choix et ses souhaits professionnels  \n Faire le bilan de ses comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques, celles transf\u00e9rables  \n Faire le bilan de ses productions plastiques afin d'identifier son \"fil rouge\", sa sp\u00e9cificit\u00e9 artistique personnelle  \n Faire \u00e9merger la double sp\u00e9cificit\u00e9 mettant en \u00e9vidence l'aspect plastique (artistique) et l'aspect p\u00e9dagogique du m\u00e9tier  \n Porter une r\u00e9flexion sur les obligations et choix d\u00e9ontologiques\nElaboration du projet professionnel\nConstruire un \u00ab\u00a0 portfolio \u00a0\u00bb qui pr\u00e9sentera ton projet professionnel construit progressivement tout au long de l'ann\u00e9e.\n\n\n \u00a0 Objectifs\u00a0  \n\n \n\n \n \n D\u00e9terminer clairement son projet professionnel  \n Clarifier ses choix et ses souhaits professionnels  \n Faire le bilan de ses comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques, celles transf\u00e9rables  \n Faire le bilan de ses productions plastiques afin d'identifier son \"fil rouge\", sa sp\u00e9cificit\u00e9 artistique personnelle  \n Faire \u00e9merger la double sp\u00e9cificit\u00e9 mettant en \u00e9vidence l'aspect plastique (artistique) et l'aspect p\u00e9dagogique du m\u00e9tier  \n Porter une r\u00e9flexion sur les obligations et choix d\u00e9ontologiques\nRET ; Initiation \u00e0 la recherche, notions d'\u00e9pist\u00e9mologie des disciplines, pr\u00e9paration au TFE\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant sera capable de concevoir,\u00a0r\u00e9diger et d\u00e9fendre son TFE en respectant les modalit\u00e9s \u00e9nonc\u00e9es dans le vad\u00e9m\u00e9cum  Comment proc\u00e9der pour r\u00e9ussir son TFE ?\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 5\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n structurer, formuler, orthographier, ponctuer correctement un texte\u00a0;  \n r\u00e9diger un C.V., une lettre ou un courriel de fa\u00e7on correcte, compl\u00e8te et pertinente.\nTravail de fin d'\u00e9tudes\n///\nNeutralit\u00e9\n\u00catre capable d'exercer son esprit critique et, d'exprimer librement son opinion sur toute question d'int\u00e9r\u00eat scolaire ou relative aux droits de l'homme. Respecter des libert\u00e9s et des droits fondamentaux. \u00catre sensibilis\u00e9 \u00e0 son r\u00f4le de citoyen responsable dans une soci\u00e9t\u00e9 pluraliste. Respecter les conceptions philosophiques, id\u00e9ologiques ou religieuses des \u00e9l\u00e8ves et des parents. Dispenser un enseignement o\u00f9 les faits sont expos\u00e9s et comment\u00e9s, que ce soit oralement ou par \u00e9crit, avec la plus grande objectivit\u00e9 possible ; o\u00f9 la v\u00e9rit\u00e9 est recherch\u00e9e avec une constante honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle et o\u00f9, la diversit\u00e9 des id\u00e9es est accept\u00e9e, l'esprit de tol\u00e9rance d\u00e9velopp\u00e9."},
{"id": "UTFE0006-1", "name": "Int\u00e9gration professionnelle et citoyenne, Travail de fin d'\u00e9tudes", "year": "2020-2021", "teachers": ["Cobut Christine", "BROCCA Ludivine"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UTFE0006-1.html", "content": "Se r\u00e9f\u00e9rer au vad\u00e9m\u00e9cum du TFE"},
{"id": "UTFE0102-1", "name": "Int\u00e9gration professionnelle et citoyenne", "year": "2020-2021", "teachers": ["Smette Bernard", "STAS Jacques", "WATERSCHOOT Jo\u00eblle", "OGER Virginie", "Cobut Christine", "Lebrun Estelle", "DIGREGORIO Luca", "PIROTTE Sophie", "FERAUX Christelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UTFE0102-1.html", "content": "Se r\u00e9f\u00e9rer au vademecum du TFE\nIdentit\u00e9 enseignante et projet professionnel\nLes diff\u00e9rentes facettes du m\u00e9tier d'enseignant (comp\u00e9tences professionnelles, identit\u00e9s,...)  \n La notion de secret professionnel et le devoir de discr\u00e9tion\u00a0  \n La relation \u00e9cole-famille  \n Les d\u00e9marches d'int\u00e9gration institutionnelle  \n Les documents administratifs de l'enseignant  \n La place et les relations entre les diff\u00e9rents acteurs \u00e9voluant dans l'institution  \n Les objectifs et le contenu possible d'un portfolio de d\u00e9veloppement professionnel\nNeutralit\u00e9\nLecture et analyse du D\u00e9cret organisant la neutralit\u00e9 inh\u00e9rente \u00e0 l'enseignement officiel subventionn\u00e9 et portant diverses mesures en mati\u00e8re d'enseignement .\n \n\n Analyse du cadre d\u00e9ontologique et \u00e9thique de l'exercice de la neutralit\u00e9 dans l'enseignement et illustration \u00e0 partir d'\u00e9tudes de cas.\nRET : Initiation \u00e0 la recherche, notions d'\u00e9pist\u00e9mologie des disciplines et pr\u00e9paration au TFE\nAide \u00e0 la r\u00e9alisation du TFE: r\u00e9f\u00e9rences bibliographiques, synth\u00e8se, recueil et analyse des donn\u00e9es...\nMaitrise de la langue fran\u00e7aise (module 5)\nR\u00e9sum\u00e9, synth\u00e8se d'articles scientifiques.\n \n\n Techniques de l'expos\u00e9 oral.\n \n\n R\u00e9daction de textes professionnels.\nTravail de fin d'\u00e9tudes\nSe r\u00e9f\u00e9rer au vademecum du TFE\nIdentit\u00e9 enseignante et projet professionnel\nEvoluer en connaissant le cadre l\u00e9gal r\u00e9gissant la profession  \n Assumer les devoirs de la profession  \n Construire des outils de communication, d'\u00e9changes avec l'ensemble des acteurs \u00e9voluant dans le syst\u00e8me scolaire  \n Etablir un bilan de ses comp\u00e9tences et analyser sa pratique  \n Organiser sa formation continu\u00e9e\nNeutralit\u00e9\n\u00catre capable d'exercer son esprit critique et, d'exprimer librement son opinion sur toute question d'int\u00e9r\u00eat scolaire ou relative aux droits de l'homme. Respecter des libert\u00e9s et des droits fondamentaux. \u00catre sensibilis\u00e9 \u00e0 son r\u00f4le de citoyen responsable dans une soci\u00e9t\u00e9 pluraliste. Respecter les conceptions philosophiques, id\u00e9ologiques ou religieuses des \u00e9l\u00e8ves et des parents. Dispenser un enseignement o\u00f9 les faits sont expos\u00e9s et comment\u00e9s, que ce soit oralement ou par \u00e9crit, avec la plus grande objectivit\u00e9 possible ; o\u00f9 la v\u00e9rit\u00e9 est recherch\u00e9e avec une constante honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle et o\u00f9, la diversit\u00e9 des id\u00e9es est accept\u00e9e, l'esprit de tol\u00e9rance d\u00e9velopp\u00e9.\nRET : Initiation \u00e0 la recherche, notions d'\u00e9pist\u00e9mologie des disciplines et pr\u00e9paration au TFE\nL'\u00e9tudiant sera capable de concevoir,\u00a0r\u00e9diger et d\u00e9fendre son TFE en respectant les modalit\u00e9s \u00e9nonc\u00e9es dans le Vademecum.\nMaitrise de la langue fran\u00e7aise (module 5)\nL'\u00e9tudiant sera capable de r\u00e9diger le r\u00e9sum\u00e9 / la synth\u00e8se, en fran\u00e7ais correct, d'un ou plusieurs\u00a0 article(s) scientifique(s) li\u00e9(s) \u00e0 sa pratique et/ou \u00e0 son TFE et d'en pr\u00e9senter un expos\u00e9 oral."},
{"id": "VISU0001-1", "name": "Visual Effects Environnement", "year": "2020-2021", "teachers": ["LIERA Thomas", "Saint-Moulin Beno\u00eet", "Demasy Carole", "LIEVENS J\u00e9r\u00f4me"], "languages": ["fr"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/VISU0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nProcedural Modeling\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nEnvironments VFX/RT\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nUVs/Texturing\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nMatte Painting\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici"}
]