[
{"id": "ACIM0001-1", "name": "Analyse et critique de l'image", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Studer Raymond", "Pauls Doroth\u00e9e", "Chaput Corine", "Jacob Eddy", "Janus C\u00e9lia", "Gouvars Marie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ACIM0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nL'unit\u00e9 d'enseignement est divis\u00e9e en trois parties\u00a0:\u00a0\n \n\n\u00a0\n \n\n1) Analyse et Critique de l'Image 1\u00a0:\u00a0\n \n\nCette partie aborde les diff\u00e9rents types, usages, et fonctions des images (documentaire, film de fiction, images d'archives, images amateurs, image de presse...) qui sont abord\u00e9s pour construire progressivement une r\u00e9flexion sur\u00a0:\u00a0\n \n \n \n\n \n \n l'objectivite\u00b4/subjectivite\u00b4 de l'image  \n les processus de construction, de diffusion et de re\u00b4ception des images  \n les rapports entre image et socie\u00b4te\u00b4 (liberte\u00b4 d'expression, militantisme,...).\u00a0  \n  2) Analyse et Critique de l'Image 2\n \n\nCette partie aborde les m\u00e9canisme de cr\u00e9ations de sens par l'image au sein de trois chapitres\u00a0:\n \n\n \n \n La photographie de presse  \n La propagande  \n la publicit\u00e9.\u00a0  \n  3) Techniques de reproductions et de transmissions de l'image 1\n \n\nPlusieurs th\u00e8mes sont abord\u00e9s\u00a0: l'\u009cil, la propagation de la lumi\u00e8re, la perception de la couleur, la temp\u00e9rature de couleur, synth\u00e8ses additives et soustractives, les syst\u00e8mes de couleurs, l'enregistrement de l'image informatique et les formats de fichiers.", "goal": "Au terme de l'activit\u00e9 d'apprentissage, l'\u00e9l\u00e8ve sera capable de\u00a0:\u00a0\n \n \n \n\n \n \n mener une discussion, argumenter et convaincre de manie`re constructive  \n utiliser le vocabulaire ade\u00b4quat  \n de\u00b4velopper une pense\u00b4e critique  \n observer et analyser des oeuvres graphiques existantes  \n de\u00b4velopper sa cre\u00b4ativite\u00b4  \n d'acqu\u00e9rir les bases de la physiologie de la vision, de la perception des couleurs et des principaux syst\u00e8mes de couleurs.\u00a0  \n de comprendre les sp\u00e9cificit\u00e9s des formats de fichiers images et savoir choisir quel format employer dans quelles circonstances.", "activity": "ACIM 1-2\u00a0: lecture d'\u009cuvre, visionnage de films, recherches documentaires, cours magistraux illustr\u00e9s par une s\u00e9lection d'images projet\u00e9es et comment\u00e9es, travaux de groupe\n \n\n TRTI 1\u00a0: cours magistraux et exercices", "other": ""},
{"id": "AFPR0001-1", "name": "Stage d'observation, Stage d'observation (2 jours)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pierard Nathalie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0001-1.html", "content": "Cette UE\u00a0consiste \u00e0 r\u00e9aliser un stage d'observation de 2 journ\u00e9es au sein d'une entreprise.\n\n\nContenu:\n \n\n \n \n Recherche d'une entreprise afin d'effectuer le stage d'observation de 2 jours  \n Elaboration d'un courrier (demande de stage)  \n Elaboration d'une convention de stage et signature de celle-ci avant le d\u00e9but du stage  \n R\u00e9alisation d'un petit \u00a0rapport de stage qui contiendra les t\u00e2ches observ\u00e9es durant ces  \n 2 jours ainsi que les impressions concernant leur futur m\u00e9tier.  \n Pr\u00e9sentation orale de ce rapport", "goal": "Idem point pr\u00e9c\u00e9dent", "activity": "Pratique sur le terrain", "other": ""},
{"id": "AFPR0002-1", "name": "Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle, Stage en entreprise", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Genet Maud"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0002-1.html", "content": "", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d'enseignement , l'\u00e9tudiant sera capable d'appliquer les concepts th\u00e9oriques acquis durant son parcours acad\u00e9mique.\n \n\nIl sera capable de s'adapter au monde du travail.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AFPR0003-1", "name": "Travail de fin d'\u00e9tudes", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Genet Maud"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0003-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AFPR0006-1", "name": "Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle, Stage en entreprise", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Crucifix Eric"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0006-1.html", "content": "Le stage est de minimum 15 semaines\n \n\n Comme les \u00e9tudiants de 3\u00e8me de cette ann\u00e9e 2020-2021 n'ont pas pu r\u00e9aliser leur stage de 1 mois en 2019-2020 pour cause de confinement li\u00e9 aux conditions sanitaires Coronavirus, le stage a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 \u00e0 18 semaines, avec possibilit\u00e9 de scinder cette p\u00e9riode en 2 stages successifs", "goal": "N\u00e9ant", "activity": "N\u00e9ant", "other": ""},
{"id": "AFPR0007-1", "name": "Travail de fin d'\u00e9tudes", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Crucifix Eric"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0007-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AFPR0008-1", "name": "Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle, Stage en entreprise (min. 75 jours)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gilson Bernard", "Ferauge C\u00e9line"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0008-1.html", "content": "Le stage en entreprise est obligatoire et repr\u00e9sente 15 semaines effectives de stage.", "goal": "Durant son stage, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de r\u00e9pondre aux exigences requises pour exercer son futur m\u00e9tier.", "activity": "Les m\u00e9thodes utilis\u00e9es sont propres \u00e0 chaque entreprise. \u00a0L'\u00e9tudiant doit  \u00eare capable de s'adapter aux m\u00e9thodes en vigueur dans l'entreprise.", "other": ""},
{"id": "AFPR0009-1", "name": "Travail de fin d'\u00e9tudes, Travail de fin d'\u00e9tudes", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gilson Bernard"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0009-1.html", "content": "Pr\u00e9sentation d'un sujet relatif \u00e0 une mati\u00e8re \u00e9tudi\u00e9e durant le cycle d'\u00e9tudes.", "goal": "Ma\u00eetriser le sujet choisi et pr\u00e9senter ce sujet verbalement \u00e0 un jury.", "activity": "D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l'\u00e9tudiant travaille en autonomie.\n \n\nR\u00e9guli\u00e8rement, il doit rencontrer son promoteur afin de discuter de l'avancement de son travail (voir vade-mecum )", "other": ""},
{"id": "AFPR0011-1", "name": "Gestion de Projet et Entrepreneuriat, Gestion de Projet et Entrepreneuriat", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ferauge C\u00e9line", "Virl\u00e9e Justine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0011-1.html", "content": "Approche r\u00e9elle de la cr\u00e9ation de projet et d'entreprise;\n \n\n Pluridisciplinarit\u00e9;\n \n\n S\u00e9minaires, formations en lien avec l'entreprenariat, le pitch, la cr\u00e9ation d'entreprise et le business plan.\n \n\n Mise sur pied d'un projet solide et cr\u00e9dible pour participer au YEP Challenge", "goal": "Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n \n\n \n \n utiliser l'interdisciplinarit\u00e9, en combinant des comp\u00e9tences en mati\u00e8re de gestion de groupes, de marketing, de comptabilit\u00e9, de finance;  \n d\u00e9velopper le sens de la cr\u00e9ativit\u00e9, de l'innovation et la m\u00e9thodologie de gestion de projet;  \n monter un projet associatif ou professionnel en le d\u00e9veloppant phase apr\u00e8s phase;  \n utiliser des comp\u00e9tences entrepreneuriales en mati\u00e8re de cr\u00e9ation et gestion de projet, d'acqu\u00e9rir une aptitude \u00e0 maitriser un projet de A \u00e0 Z, \u00e0 se poser les bonnes questions, \u00e0 se projeter \u00e0 court et moyen termes, \u00e0 se cr\u00e9er un r\u00e9seau ;  \n appr\u00e9hender, d\u00e9couvrir et aller \u00e0 la rencontre d'un r\u00e9seau de professionnels.", "activity": "Conf\u00e9rences diverses, travail de groupe en autonomie et accompagn\u00e9 d'experts, pr\u00e9sentation de projets,...\n \n\nAteliers pratiques, speedmeting avec des experts externes.\n \n\nTravail en autonomie sur le terrain ou dans l'\u00e9cole.\n \n\nLa pr\u00e9sence est obligatoire lors de la venue d'intervenants, aux r\u00e9p\u00e9titions et aux validations.", "other": ""},
{"id": "AFPR0012-1", "name": "D\u00e9couvrir la culture entrepreneuriale qu\u00e9b\u00e9coise, D\u00e9couvrir la culture entrepreneuriale qu\u00e9b\u00e9coise", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ferauge C\u00e9line"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0012-1.html", "content": "Comprendre l'esprit d'entreprendre et les facettes de l'entrepreneuriat,\u00a0 tout en d\u00e9couvrant les particularit\u00e9s de la culture entrepreuneuriale qu\u00e9becquoise notamment \u00e0 travers de conf\u00e9rences sur diff\u00e9rents th\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'entrepreneuriat et des \u00e9changes avec les homologues qu\u00e9becois (par vid\u00e9o-conf\u00e9rences).", "goal": "Cette UE vise plusieurs objectifs:\n \n\n \n \n sensibilisation \u00e0 l'entrepreneuriat, \u00e0 l'esprit d'entreprendre, \u00e0 son impact sur l'\u00e9conomie et le march\u00e9;  \n ouverture internationale sur le monde \u00e9conomique et plus particuli\u00e8rement sur l'entrepreneuriat qu\u00e9becois et ses particularit\u00e9s.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AFPR0013-1", "name": "Gestion de Projet & Entrepreneuriat, Gestion de Projet & Entrepreneuriat", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Heuzer Myriam", "Ferauge C\u00e9line", "Tomanos Angelo"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0013-1.html", "content": "Approche r\u00e9elle de la cr\u00e9ation de projet et d'entreprise;\n \n\n Pluridisciplinarit\u00e9;\n \n\n S\u00e9minaires, formations en lien avec l'entreprenariat, le pitch, la cr\u00e9ation d'entreprise et le business plan.\n \n\n Mise sur pied d'un projet solide et cr\u00e9dible pour participer au YEP Challenge", "goal": "Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n \n\n \n \n utiliser l'interdisciplinarit\u00e9, en combinant des comp\u00e9tences en mati\u00e8re de gestion de groupes, de marketing, de comptabilit\u00e9, de finance;  \n d\u00e9velopper le sens de la cr\u00e9ativit\u00e9, de l'innovation et la m\u00e9thodologie de gestion de projet;  \n monter un projet associatif ou professionnel en le d\u00e9veloppant phase apr\u00e8s phase;  \n utiliser des comp\u00e9tences entrepreneuriales en mati\u00e8re de cr\u00e9ation et gestion de projet, d'acqu\u00e9rir une aptitude \u00e0 maitriser un projet de A \u00e0 Z, \u00e0 se poser les bonnes questions, \u00e0 se projeter \u00e0 court et moyen termes, \u00e0 se cr\u00e9er un r\u00e9seau ;  \n appr\u00e9hender, d\u00e9couvrir et aller \u00e0 la rencontre d'un r\u00e9seau de professionnels.", "activity": "Conf\u00e9rences diverses, travail de groupe en autonomie ou accompagn\u00e9 d'experts, pr\u00e9sentation de projets,...\n \n\n Ateliers pratiques, speedmeting avec des experts externes.", "other": ""},
{"id": "AFPR0014-2", "name": "Pratique de la profession", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lekeu Santos", "Bruyneel Pierre", "Tilman SYLVAIN", "Gr\u00e9goire Lisette", "Genet Maud"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0014-2.html", "content": "voir A.A.\nS\u00e9minaire TFE\n- le questionnement et la m\u00e9thode scientifiques\n \n\n- la recherche documentaire\n \n\n- la r\u00e9daction scientifique\n \n\n- le r\u00e9f\u00e9rencement des sources, la citation et le plagiat\nD\u00e9ontologie et \u00e9l\u00e9ments de droit p\u00e9nal\nD\u00e9ontologie et \u00e9l\u00e9ments de droit p\u00e9nal.\n \n\n Table des mati\u00e8res:\n \n\n - Introduction\n \n\n - Responsabilit\u00e9 civile ,p\u00e9nale , disciplinaire\n \n\n -Les sources des r\u00e8gles d\u00e9ontologiques des professions comptables\n \n\n - El\u00e9ments de droit p\u00e9nal\n \n\n - IPCF et IEC organigramme et missions\n \n\n - Le code de d\u00e9ontologie des comptables et comptables fiscalistes agr\u00e9\u00e9s\n \n\n - La proc\u00e9dure disciplinaire\n \n\n - La lutte contre le blanchiment de capitaux et le financement du terrorisme.\n \n\n - Applications.\nFiscalit\u00e9 europ\u00e9enne\nCe cours de fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne est une introduction g\u00e9n\u00e9rale au contexte fiscal europ\u00e9en.\n \n\nCertaines directives europ\u00e9ennes seront abord\u00e9es en lien avec la fiscalit\u00e9 belge.\nProc\u00e9dure\nCe cours consiste en une \u00e9tude profonde du CIR 92 au niveau de la proc\u00e9dure en mati\u00e8re fiscale", "goal": "voir A.A.\nS\u00e9minaire TFE\nCe s\u00e9minaire a pour but d'aider l'\u00e9tudiant.e \u00e0 construire une question de TFE pertinente et r\u00e9aliste, conforme aux exigences de la cat\u00e9gorie \u00e9conomique de la HEAJ ; \u00e0 appliquer des m\u00e9thodes de recherches scientifiques et \u00e0 r\u00e9diger un travail de type scientifique.\nD\u00e9ontologie et \u00e9l\u00e9ments de droit p\u00e9nal\nMa\u00eetriser les r\u00e8gles juridiques d\u00e9ontologiques et les respecter , les mettre en oeuvre dans le cadre de la pratique de la profession.\n \n\nR\u00e9soudre des cas pratiques.\nFiscalit\u00e9 europ\u00e9enne\nDans le cadre de la fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0:\u00a0\n \n\n- Ma\u00eetriser le vocabulaire juridique\u00a0;\n \n\n- identifier les implications nationales (dans diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens) de la politique fiscale europ\u00e9enne\u00a0;\u00a0\n \n\n- Etre capable de comprendre un article de presse sp\u00e9cialis\u00e9 ou une vid\u00e9o qui aborde des questions de fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne\nProc\u00e9dure\nConna\u00eetre\u00a0:\n \n\n \n \n Obligations du contribuable  \n Moyens de preuve de l'administration  \n Obligations de l'administration  \n Proc\u00e9dure de taxation  \n Sanctions  \n R\u00e9clamation et d\u00e9gr\u00e8vement d'office  \n Contestation d\u00e9cision directoriale", "activity": "voir A.A.\nS\u00e9minaire TFE\nCours ex-cath\u00e9dra\n \n\n R\u00e9flexion par groupes\n \n\n Recherche personnelle sous guidance\nD\u00e9ontologie et \u00e9l\u00e9ments de droit p\u00e9nal\nPr\u00e9sentation ex cathedra et exercices et possibilit\u00e9 de mise en autonomie.\nFiscalit\u00e9 europ\u00e9enne\n- L'enseignement relatif \u00e0 la th\u00e9orie pourra se faire de fa\u00e7on ex cathedra\n \n\n- Le syllabus sera \u00e9ventuellement compl\u00e9t\u00e9 par des informations communiqu\u00e9es lors des cours. La prise de notes compl\u00e9mentaires reste \u00e0 charge des \u00e9tudiants.\n \n\n- Exercices, applications, travaux pratiques et travaux dirig\u00e9s sur la base de documents sp\u00e9cialis\u00e9s. \u00a0Ces derniers peuvent se faire soit en classe (en pr\u00e9sentiel ou \u00e0 distance), soit \u00e0 domicile, soit en autonomie.\n \n\n- Travaux de groupe \u00e9ventuels.\nProc\u00e9dure\nCours ex cathedra\n \n\n Exercices sur les calculs des d\u00e9lais de taxation, r\u00e9clamation, droit de recours.", "other": ""},
{"id": "AFPR0016-1", "name": "Approfondissement de la pratique de la profession, Epreuve pluridisciplinaire", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lekeu Santos", "Vanderpypen Pierre-Michel", "Gilson Bernard"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0016-1.html", "content": "Ce cours sera compos\u00e9 de deux parties principales: 1)l'\u00e9laboration d'un dossier d'une\u00a0 entreprise avec r\u00e9daction de reporting, plan financier, analyse de rentabilit\u00e9 et ratios, aspect IPP, TVA ou ISOC. 2)une monographie reprenant les op\u00e9rations d'achats et de ventes, des op\u00e9rations diverses, d\u00e9lcaration TVA, des r\u00e9conciliations bancaires, la d\u00e9claration \u00e0 l'imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s, la r\u00e9alisation des \u00e9tats financiers, etc.", "goal": "Le but est de constater que l'\u00e9tudiant a bien acquis toutes les notions et ressources n\u00e9cessaires pour l'exercice de sa profession de professionnel du chiffre. Il appliquera les notions et concepts vus notamment au cours de comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, de comptabilit\u00e9 analytique, comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s, gestion budg\u00e9taire, d'imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s, d'imp\u00f4ts des personnes physiques, contr\u00f4le comptable, TVA, etc.", "activity": "Le professeur sera pr\u00e9sent lors de chaque s\u00e9ance de cours et donnera les consignes afin de r\u00e9aliser le travail demand\u00e9. Il sera un support pour les \u00e9tudiants.", "other": ""},
{"id": "AFPR0018-1", "name": "Tutorat externe : service \u00e0 la collectivit\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ferauge C\u00e9line"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0018-1.html", "content": "Le tutorat de transition, valoris\u00e9 acad\u00e9miquement, est un projet de soutien p\u00e9dagogique entre un tuteur (l'\u00e9tudiant) et un tutor\u00e9 (l'\u00e9l\u00e8ve de derni\u00e8re ann\u00e9e du secondaire) afin de l'accompagner dans la transition qu'il s'appr\u00eate \u00e0 vivre entre l'enseignement secondaire et l'enseignement sup\u00e9rieur.\n \n\n \n \n Le tutorat de transition, c'est un accompagnement individualis\u00e9 autour de deux p\u00f4les th\u00e9matiques: le soutien et l'orientation scolaires. Selon les besoins exprim\u00e9s par l'\u00e9l\u00e8ve, le tutorat peut donc se centrer sur la rem\u00e9diation, les m\u00e9thodes de travail, des questionnements et doutes quant au choix d'\u00e9tudes et aux fili\u00e8res envisag\u00e9es, etc. Les possibilit\u00e9s sont aussi diverses que vari\u00e9es vu que l'on cherche \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins sp\u00e9cifiques d'un \u00e9l\u00e8ve, tout en misant sur la personnalit\u00e9 propre de l'\u00e9tudiant et ses ressources.  \n En tant que tuteur et \u00ab\u00a0grand fr\u00e8re\u00a0\u00bb, l'\u00e9tudiant qui se lance dans cette aventure d\u00e9veloppe des comp\u00e9tences d'accompagnement individualis\u00e9, tout en exp\u00e9rimentant un projet d'engagement citoyen \u00ab\u00a0hors classe\u00a0\u00bb. L'\u00e9l\u00e8ve, quant \u00e0 lui, s'initie au monde de l'enseignement sup\u00e9rieur, prend conscience de ses acquis effectifs, se responsabilise vis-\u00e0-vis de son parcours de formation et de vie tout en travaillant sa confiance en soi et en boostant sa motivation pour les \u00e9tudes, par le contact avec un jeune \u00e0 peine plus \u00e2g\u00e9 que lui qui est \u00ab\u00a0pass\u00e9 par l\u00e0\u00a0\u00bb.", "goal": "", "activity": "Aussi, les s\u00e9ances de tutorat se d\u00e9roulent entre d\u00e9but f\u00e9vrier et d\u00e9but mai afin de ne pas empi\u00e9ter sur les activit\u00e9s de fin d'ann\u00e9e des tuteurs mais aussi des tutor\u00e9s.", "other": ""},
{"id": "AFPR0019-1", "name": "Etudiant entrepreneur incub\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ferauge C\u00e9line"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0019-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AFPR0020-1", "name": "Stage en entreprise (3 semaines), Stage en entreprise", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Crucifix Eric"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AFPR0020-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AIPA0005-2", "name": "UE7 Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle (module 1)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ribaucourt Brigitte", "Vos Thierry", "Dewez Anne-Sophie", "Gobin Anne-Sophie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AIPA0005-2.html", "content": "Stage 1\n- L'activit\u00e9 d'accueil - r\u00e9alisation de fiches d'activit\u00e9\n \n\n - d\u00e9couverte du guide de stage\n \n\n - la pr\u00e9paration d'activit\u00e9: d\u00e9couverte du canevas\n \n\n - initiation \u00e0 la pr\u00e9paration d'activit\u00e9: essais de le\u00e7ons (microenseignements)\n \n\n - Constitution d'une farde de stage et des pr\u00e9parations qui vont avec.\n \n\n- Techniques d'observation des lieux de stage, construction d'un rapport de stage\nIdentit\u00e9 enseignante 1\nr\u00e9flexion sur l'identit\u00e9 de l'enseignant en arts plastiques\nAtelier de formation professionnelle 1\nExemples de contenus abord\u00e9s\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Activit\u00e9 d'accueil  \n Carnet d'afp  \n Guide de stage\u00a0  \n Farde de stage\u00a0  \n Outils pour l'enseignant en arts plastiques (programmes - socles ...)  \n Recherches documentaires  \n Fiche \u00e9l\u00e8ves  \n Pr\u00e9paration d'une 1ere\u00a0 le\u00e7on d'arts plastique qui aborde \u00e0 la fois le volume-espace et l'histoire de l'art  \n Microenseignement entre pairs  \n ...\nInitiation \u00e0 la recherche, notions d'\u00e9pist\u00e9mologie des disciplines, pr\u00e9paration au TFE\nIntroduction \n\n \n\n \n Quelle forme prend l'information\u00a0? (Les diff\u00e9rents types de documents) \n\n \n\n \n O\u00f9 chercher l'information ? \n\n \n\n \n Comment chercher l'information\u00a0? \n\n \n\n \n Comment s\u00e9lectionner l'information\u00a0? \n\n \n\n \n Comment traiter l'information\u00a0? \n\n \n\n \n Comment r\u00e9f\u00e9rencer l'information\u00a0?", "goal": "Stage 1\nAu terme de cette unit\u00e9\u00a0 d'enseignement l'\u00e9tudiant sera capable de d\u00e9finir ce que sont des comp\u00e9tences, des techniques, des notions et des outils graphiques\n \n \n\nIl saura r\u00e9aliser de simples pr\u00e9parations avec son binome\n \n\nIl saura comment construire une farde de stage\nIdentit\u00e9 enseignante 1\nComment je me d\u00e9finis en tant qu'artiste et en tant qu'enseignant: Caricature de l'enseignant d'arts plastiques\n \n\nJ'apprends \u00e0 mettre en mot ce que je souhaite faire apprendre en utilisant qui je suis: R\u00e9alisation d'une publicit\u00e9 sur le m\u00e9tier d'enseignant d'arts plastiques\n \n\nD\u00e9finition de la notion d'identit\u00e9\u00a0\n \n\nRecherche sur l'expression de soi\nAtelier de formation professionnelle 1\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de\n \n\n \n \n D\u00e9velopper progressivement ses comp\u00e9tences d'enseignant en arts plastiques et ce en adoptant un comportement responsable (stages - pr\u00e9paration de le\u00e7on en Arts Plastiques - tenir un carnet d'afp - r\u00e9aliser des recherches documantaires de qualit\u00e9...)  \n R\u00e9fl\u00e9chir, construire et argumenter sur les observations faites, sa pratique, les supports et les activit\u00e9s organis\u00e9es.  \n Travailler individuelle et en \u00e9quipe  \n D\u00e9v\u00e9lopper un esprit critique ET formatif pour devenir expert dans les domaines p\u00e9dagogique et artistique  \n Respecter le\u00a0 travail d'autrui  \n De construire des \u00e9changes formatifs\nInitiation \u00e0 la recherche, notions d'\u00e9pist\u00e9mologie des disciplines, pr\u00e9paration au TFE\nL'\u00e9tudiant sera capable de mener une recherche documentaire de qualit\u00e9, de synth\u00e9tiser les documents trouv\u00e9s de fa\u00e7on personnelle et d'en r\u00e9diger les r\u00e9f\u00e9rences selon les normes attendues.", "activity": "Stage 1\nStage d'observation et d'observation participante.\n \n\n \u00a0\n \n\n Modalit\u00e9 et contenu \u00e9tablis en classe\nIdentit\u00e9 enseignante 1\nRecherches d'oeuvres, d'outils, de techniques qui me d\u00e9finissent\n \n\nUtilisation de la pens\u00e9e divergente\n \n\n\u00a0\n \n\nNotion de l\u00e2cher prise\nAtelier de formation professionnelle 1\nRecherches documentaires\u00a0\n \n\n Exp\u00e9rimentations plastiques\n \n\n R\u00e9daction des fiches pour l'enseignant.e et pour les \u00e9l\u00e8ves\n \n\nVisite de mus\u00e9es\nInitiation \u00e0 la recherche, notions d'\u00e9pist\u00e9mologie des disciplines, pr\u00e9paration au TFE\nCours th\u00e9orique et travail pratique (recherche documentaire)", "other": ""},
{"id": "AIPB0005-1", "name": "UE13 Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle (module 2)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lebrun Estelle", "Rossetto Paola", "Pirard G\u00e9raldine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AIPB0005-1.html", "content": "Stage 2\nApprofondissement de ce qui a \u00e9t\u00e9 vu au Q1\nIdentit\u00e9 enseignante 2\nComment se construit mon identit\u00e9 enseignante au fur et \u00e0 mesure de l'ann\u00e9e\nAtelier de formation professionnelle 2\nConception de pr\u00e9parations de stage\n \n\n Retour de stage", "goal": "Stage 2\nPr\u00e9parations compl\u00e8tes et test\u00e9es en stage contruites en classe et seul: autonomie\n \n\nConcevoir, r\u00e9diger et r\u00e9guler des situations d'apprentissage\n \n\nMicroenseignement pour se familiariser avec les outils et d'apprentissages et d'enseignement\n \n\ncr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement favorisant les interactions sociales\nIdentit\u00e9 enseignante 2\nJe me situe davantage en tant qu'enseignant\n \n\nJ'exploite ma personnalit\u00e9 et mon identit\u00e9 dans ma fa\u00e7on de donner cours\n \n\nJe pratique l'aspect r\u00e9flexif sur mes actions de fa\u00e7on fluide et cr\u00e9ative\n \n\nJe fais le lien avec mon m\u00e9tier, l'art et mon identit\u00e9.\n \n\nJe mets en mots le chemin parcouru\nAtelier de formation professionnelle 2\nSavoir construire des apprentissages professionnels seul ou en bin\u00f4me.\n \n\nSavoir pr\u00e9parer et tester\u00a0le mat\u00e9riel, les activit\u00e9s \u00e9labor\u00e9es\n \n\nEntra\u00eenement au travers d'activit\u00e9s de micro-enseignement", "activity": "Stage 2\nMicro enseignement\n \n\nStages d'observation participante\n \n\nAuto corrections des pr\u00e9parations de stages, feed-back des pairs et des professeurs\n \n\nComparaisons et analyses de fardes de stages\nIdentit\u00e9 enseignante 2\nAu travers d'activit\u00e9s artistiques, des exp\u00e9riences v\u00e9cues en stage, en AFP et tout au long de l'ann\u00e9e\n \n\nJe mets en mots, je joue, je cherche qui je suis.\nAtelier de formation professionnelle 2\nMicroenseignements\n \n\nRecherches\n \n\nDebats\n \n\nExpos\u00e9s", "other": ""},
{"id": "AIPC0005-4", "name": "UE21 Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle didactique (module 2)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Wesel Thierry", "Pirard G\u00e9raldine", "Chaput Corine", "Luntumbuemuteba Toma", "Mennesson Ludovic"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AIPC0005-4.html", "content": "Histoire de l'art et esth\u00e9tique 4\nUn des outils sera accompagn\u00e9 d'un dossier d'histoire de l'art. Il s'agit de contextualiser la\n\n\nth\u00e9matique du point de vue de l'histoire de l'art. Proposer un historique du th\u00e8me et l'illustrer\n\n\npar des oeuvres appropri\u00e9es. Cela se pr\u00e9sentera sous forme d'un dossier d\u00e9pos\u00e9 sur l'espace Moodle de ce cours\nInfographie 2\nUne probl\u00e9matique sera soumise\u00a0: dans un premier temps les \u00e9tudiants devront y r\u00e9pondre en explorant la technique du stopmotion et dans un second temps ils devront construire un outil didactique qui doit poss\u00e9der imp\u00e9rativement une dimension artistique (po\u00e9tique, plastique...) d\u00e9velopp\u00e9 dans une approche originale (pas tomb\u00e9 dans l'attendu) et propre \u00e0 l'infographie. C'est \u00e0 dire en pensant aux sp\u00e9cificit\u00e9s propre \u00e0 l'ordinateur (synth\u00e8se additive).\nEvaluation des apprentissages 2\nL'\u00e9valuation authentique dans l'enseignement des arts plastiques\n \n\n L'\u00e9valuation des comp\u00e9tences dans l'enseignement secondaire\nDidactique des arts plastiques 2\nContenus variables puis\u00e9s dans les programmes d'enseignement du secondaire, dans l'actualit\u00e9 artistique et d\u00e9termin\u00e9s en fonction des besoins d'ann\u00e9e en ann\u00e9e.\n\n\nSupports didactiques pour le prof d'AP\n\n\nIdentification de difficult\u00e9s d'apprentissage en AP\u00a0\n\n\nConception et r\u00e9alisation de mat\u00e9riels didactiques visuels adapt\u00e9s \u00e0 tous les types d'apprentissages en AP.", "goal": "Infographie 2\nr\u00e9ailser un storyboard\nEvaluation des apprentissages 2\nProc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation efficace pour mener \u00e0 bien la construction d'outils didactiques et la diff\u00e9renciation des apprentissages.\nDidactique des arts plastiques 2\nA l'issue de l'unit\u00e9 l'\u00e9tudiant doit pouvoir \u00e9noncer clairement la notion pour laquelle il cr\u00e9e le mat\u00e9riel didactique, il doit pouvoir maitriser cette notion et d\u00e9couper les \u00e9tapes de son apprentissage en fonction du public.\n \n\nIl doit en outre produire un mat\u00e9riel didactique efficace.", "activity": "Evaluation des apprentissages 2\nAccompagnement individualis\u00e9 dans la construction d'outils didactiques et d'\u00e9valuation", "other": ""},
{"id": "AIPD0005-1", "name": "UE18 Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle (module 3) - projet", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ribaucourt Brigitte", "Szpes Silvia", "Pirard G\u00e9raldine", "Wesel Thierry"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AIPD0005-1.html", "content": "Atelier de formation professionnelle\nL'\u00e9tudiant se met en projet et planifie avec r\u00e9alisme les diff\u00e9rentes t\u00e2ches, r\u00e9sout des probl\u00e8mes rencontr\u00e9s (r\u00e9alisations diverses) et \u00e9value avec justesse le projet men\u00e9.\nOuverture de l'\u00e9cole vers l'ext\u00e9rieur\nLa connaissance des dispositifs scolaires et ressources mus\u00e9ales\n \n\n Enjeux et mise en \u009cuvre de partenariats culturels et artistiques  en fonction des ressources locales \n\n \n\n Comment s'appuyer sur les ressources locales pour construire un parcours culturel de l'\u00e9l\u00e8ve dans la perspective de la mise en place de l'enseignement des arts plastiques\u00a0\n \n\n Comment pr\u00e9parer, vivre un projet au mus\u00e9e avec des \u00e9l\u00e8ves\u00a0 (p\u00e9dagogie mus\u00e9ale)\nApproche th\u00e9orique et pratique de la diversit\u00e9 culturelle et la dimension de genre\nApproche th\u00e9orique et pratique de la diversit\u00e9 culturelle\u00a0:  \n\n \n\n - quelques concepts fondamentaux:, culture, identit\u00e9 culturelle, acculturation, enculturation, st\u00e9r\u00e9otypes, pr\u00e9jug\u00e9s, x\u00e9nophobie, antis\u00e9mitisme, racisme, immigration, ...\n \n\n - analyses de situations interculturelles dans la soci\u00e9t\u00e9 et \u00e0 l'\u00e9cole avec pour r\u00e9f\u00e9rence la d\u00e9claration de l'UNESCO\n \n\n - pr\u00e9paration d'activit\u00e9s et d'outils p\u00e9dagogiques ax\u00e9s sur la diversit\u00e9 culturelle et l'ouverture aux op\u00e9rateurs culturels\n \n\n\n  Approche th\u00e9orique et pratique de la dimension de genre\u00a0:  \n\n \n\n - quelques concepts fondamentaux\u00a0: sexe, genre, sexisme, st\u00e9r\u00e9otype de genre, discrimination, ... \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n \n\n - analyse de situations dans la soci\u00e9t\u00e9 et \u00e0 l'\u00e9cole en lien avec la dimension de genre\n \n\n\n  Construction d'outils ciblant des publics divers\u00a0:  \n\n \n\n - jeunes, \u00e9coles, associations et famille\n \n\n - les classes diff\u00e9renci\u00e9es\n \n\n - l'analphab\u00e9tisme et ses implications\nInitiation aux arts et \u00e0 la culture\nApproche th\u00e9orique de l'ensemble des techniques de la mise en exposition d'objets ou de th\u00e8mes (ajout\u00e9e\u00a0\u00e0 la m\u00e9diation \u00e0 l'esth\u00e9tique de l'image).\n \n\nApproche de l'Exposition comme encha\u00eenement de trois logiques successives\u00a0:\n \n\n \n \n Logique du discours  \n Logique spatiale  \n Logique Gestuell   \n  Connaissance des trois formes pr\u00e9dominantes de mus\u00e9ologie (au sens de technologie de mise en exposition)\u00a0: \n \n\n \n \n une mus\u00e9ologie d'objet ;  \n une mus\u00e9ologie de savoir ;  \n une mus\u00e9ologie de point de vue\nPsychologie des apprentissages\nQuelques concepts fondamentaux: enseigner, apprendre, p\u00e9dagogie, didactique ...\n \n\n Enseignement et apprentissage sp\u00e9cifiquement dans le domaine des arts plastiques\n \n\n La pr\u00e9paration des activit\u00e9s\u00a0: rappel\n \n\n La formulation des objectifs d'apprentissage dans l'enseignement des AP\n \n\n Probl\u00e9matiser...\u00a0 ou se poser des questions\n \n\n L'incitant\n \n\n Savoirs, savoir-faire et attitudes des disciplines artistiques\n \n\n Des mod\u00e8les pour enseigner\u00a0adapt\u00e9s \u00e0 l'enseignement des arts plastiques et leurs m\u00e9thodes associ\u00e9es\n \n\n La p\u00e9dagogie par projet et la place des arts plastiques au sein d'un projet interdisciplinaire", "goal": "Atelier de formation professionnelle\n\u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Au sein du groupe, l'\u00e9tudiant planifie le travail\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 La t\u00e2che est r\u00e9partie \u00e9quitablement entre tous les membres du groupe\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant assume les t\u00e2ches qui lui sont imparties, afin de ne pas entraver la poursuite des objectifs fix\u00e9s\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant est pr\u00e9sent \u00e0 chacune des rencontres planifi\u00e9es par le groupe\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant est attentif aux questions, interventions, doutes, objections, suggestions des membres de son groupe et en tient compte\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant g\u00e8re les relations avec les intervenants ext\u00e9rieurs et les documents de r\u00e9f\u00e9rence\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant respecte les \u00e9ch\u00e9ances\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant respecte les r\u00e8gles de savoir-vivre\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant s'adresse avec respect aux \u00e9l\u00e8ves, \u00e0 ses pairs et ses formateurs\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant utilise des outils qui lui permettent d'analyser ses propres pratiques et accepte de se remettre en question\n \n\n \u00b7 \u00a0 \u00a0 L'\u00e9tudiant tient compte des remarques qui lui sont formul\u00e9es et met en \u009cuvre des strat\u00e9gies pour combler ses lacunes\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant fait part de ses difficult\u00e9s ou probl\u00e8mes et cherche des solutions\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant utilise les outils d'auto \u00e9valuation\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Les auto\u00e9valuations d\u00e9passent le cadre de la simple description\u00a0: observation de faits, interpr\u00e9tation, propositions de r\u00e9ajustement\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant diff\u00e9rencie les documents scientifiques des documents de vulgarisation\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant recueille des informations pertinentes dans les diff\u00e9rentes disciplines\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant varie les types de documents qui sous-tendent ses recherches\n \n\n \u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 L'\u00e9tudiant fait preuve d'esprit critique dans le choix des r\u00e9f\u00e9rences\n \n\n ...\nOuverture de l'\u00e9cole vers l'ext\u00e9rieur\nLes \u00e9tudiants sont amen\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser un projet p\u00e9dagogique bas\u00e9 sur la p\u00e9dagogie mus\u00e9ale.\n \n\n Les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 tester leur dispositif p\u00e9dagogique aupr\u00e8s d'\u00e9l\u00e8ves issus de l'enseignement secondaire.\n \n\n Les \u00e9tudiants prendront en charge dans son enti\u00e8ret\u00e9 l'organisation de la visite de cette classe d'\u00e9l\u00e8ves du secondaire.\nApproche th\u00e9orique et pratique de la diversit\u00e9 culturelle et la dimension de genre\n- R\u00e9fl\u00e9chir sur sa propre identit\u00e9, ses propres valeurs, sa propre culture, ...\n \n\n- Comprendre le concept de diversit\u00e9 culturelle\n \n\n- Etre sensible \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle et \u00e0 sa prise en compte dans nos pratiques en tant que futur enseignant\n \n\n- Reconnaitre et agir face \u00e0 des situations de discrimination li\u00e9e au genre, \u00e0 la culture, ...\nInitiation aux arts et \u00e0 la culture\nEtre capable de projeter et planifier\u00a0 un projet de m\u00e9diation culturelle\u00a0 avec un partenaire culturel dans le cadre d'une institution mus\u00e9ale.  \n  \u00a0\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n Connaitre et savoir identifier les grands principes inh\u00e9rents aux dispositifs de monstration et d'expographie.  \n  \u00a0\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n Conna\u00eetre le langage de l'exposition et le vocabulaire li\u00e9s \u00e0 la pratique de la sc\u00e9nographie d'exposition\nPsychologie des apprentissages\nProjet p\u00e9dagogique en classe, en sous-groupes, sur base des salles du Mus\u00e9e (par ex\u00a0: pour chaque groupe, un public cible,\u00a0 lier les programmes des cours avec les th\u00e8mes du Mus\u00e9e, s'inscrire dans une d\u00e9marche d'interculturalit\u00e9). D\u00e9velopper des outils adapt\u00e9s \u00e0 ces diff\u00e9rents publics.", "activity": "Atelier de formation professionnelle\nProjeter, planifier, r\u00e9aliser et \u00e9valuer un projet avec un partenaire culturel (en partenariat avec le mus\u00e9e de la c\u00e9ramique)\nOuverture de l'\u00e9cole vers l'ext\u00e9rieur\nD\u00e9couverte de la p\u00e9dagogie du projet\n\n\n D\u00e9couverte de la p\u00e9dagogie mus\u00e9ale\n\n\nIntervention de personnes-ressources\nApproche th\u00e9orique et pratique de la diversit\u00e9 culturelle et la dimension de genre\nBrefs expos\u00e9s th\u00e9oriques\n \n\nLectures et analyses de documents de r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de diversit\u00e9 culturelle et de dimension de genre\n \n\nConstruction d'activit\u00e9s et d'outils p\u00e9dagogiques ax\u00e9s sur la diversit\u00e9 culturelle et l'ouverture aux op\u00e9rateurs culturels afin de rencontrer les objectifs prioritaires du d\u00e9cret mission\n \n\n Construction d'activit\u00e9s et d'outils p\u00e9dagogiques ax\u00e9s sur la dimension de genre\u00a0\n \n\n Construction d'un listing actualis\u00e9 des carri\u00e8res culturelles artistiques et exploitation aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves dans le cadre de l'\u00e9tude du PIA dans le premier degr\u00e9 de l'enseignement secondaire.\n \n\nConstruction de d\u00e9marches d'exploitation des ressources que l'on trouve dans le milieu culturel\nInitiation aux arts et \u00e0 la culture\nLes s\u00e9ances de cours sont construites autour d'un probl\u00e8me autour de la p\u00e9dagogie mus\u00e9ale, dans le but de donner la possibilit\u00e9 d'appliquer imm\u00e9diatement ce qui vient d'\u00eatre appris.\n \n\n Le dispositif articule des apports th\u00e9oriques et\u00a0 des constructions de r\u00e9ponses\u00a0 \u00e0 partir des projets d'intervention dans un mus\u00e9e propos\u00e9s par les apprenants, qui sont exp\u00e9riment\u00e9s et discut\u00e9s lors des s\u00e9ances du cours.\n \n\n A partir de ces situations\u00a0 les \u00e9tudiants s'engagent dans des cr\u00e9ations individuelles\u00a0 ou collectives d'outils didactiques qui \u00a0\u00a0contribueront\u00a0 \u00e0 enrichir un r\u00e9pertoire de propositions de situations de m\u00e9diation artistiques.\n \n\n Les notions essentielles sont propos\u00e9es \u00e0 partir des projections de documents audiovisuels (PowerPoint, vid\u00e9os documentaires,).\n \n\n Des textes th\u00e9oriques d'appuis, des analyses des documents accompagnent les expos\u00e9s", "other": ""},
{"id": "AIPE0005-2", "name": "UE19 Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle (module 4) connaissance socio-affective et culturelle, projet, improvisation th\u00e9\u00e2trale ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Secretin Chantal", "Monachino Carina", "Dewez Anne-Sophie", "Gobin Anne-Sophie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AIPE0005-2.html", "content": "Atelier de formation professionnelle\nConstruction, exp\u00e9rimentation d'exercices pratiques portant sur les contenus abord\u00e9s dans les disciplines de l'unit\u00e9 d'enseignement. (voir fiche disciplinaire).\n \n\nTransfert dans une situation professionnelle (ex:stage, expos\u00e9 dans un mus\u00e9e)\nPsychologie du d\u00e9veloppement\nSp\u00e9cificit\u00e9 de la psychologie de l'adolescent\nTechnique de gestion de groupe\n- la gestion des \u00e9motions\n \n\n- confiance et estime de soi\n \n\n -psychologie positive\n \n\n- aspects th\u00e9oriques: apport des neurosciences\nExpression orale\n- Exercices d'expression orale portant sur l'am\u00e9lioration du langage verbal et non verbal\u00a0: volume, articulation, intonation, d\u00e9bit, prononciation, syntaxe, vocabulaire, regard, posture, ...\n \n\n - Formulation de questions et de consignes.\n \n\n \n\n\n- Exercices d'improvisation th\u00e9\u00e2trale.", "goal": "Atelier de formation professionnelle\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant sera capable dans une situation professionnelle sp\u00e9cifique, de maitriser son expression orale, de g\u00e9rer ses \u00e9motions, de se mettre en sc\u00e8ne devant un public, en fonction d'un projet d\u00e9termin\u00e9 par les enseignants. (ex: stage, accueil de classes, s'exprimer devant un public cible au mus\u00e9e).\nPsychologie du d\u00e9veloppement\nfamiliariser l'\u00e9tudiant avec la pens\u00e9e adolescente, sa sp\u00e9cificit\u00e9 et les troubles li\u00e9s \u00e0 l'apprentissage des adolescents.\n \n\n Trouver comment les motiver au monde artistique\n \n\n Travailler la motivation et la pens\u00e9e \u00e9gocentrique de l'adolescent\n \n\n Notion de collaboration chez l'ado\n \n\n Les conduites \u00e0 risque chez l'adolescent et les r\u00e9seaux sociaux\nTechnique de gestion de groupe\n- savoir mettre des mots sur des situations difficiles, des \u00e9motions\n \n\n- jeux de r\u00f4les\nExpression orale\nCf. Acquis d'apprentissage de l'U.E.", "activity": "Atelier de formation professionnelle\nJeux de r\u00f4les, exercices en pr\u00e9sentiel, improvisations verbales, non-verbales, plastiques.\n \n\nTravaux de groupes\n \n\nExercices en situation sur le terrain (en fonction des disponibilit\u00e9s de partenariat avec un mus\u00e9e).\nPsychologie du d\u00e9veloppement\n- expos\u00e9s et travaux de groupe\n \n\n- comparaison d'exp\u00e9rience de stage\n \n\n- travailler des articles r\u00e9cents et comprendre le fonctionnement du cerveau et de la m\u00e9moire chez l'ado.\nTechnique de gestion de groupe\n- jeux de r\u00f4les sur des situations v\u00e9cues ou non\n \n\n - improvisations verbales, non-verbales et plastiques\nExpression orale\nExercices oraux", "other": ""},
{"id": "AIPF0005-2", "name": "UE22 Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle (module 5) stage", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pauls Doroth\u00e9e", "Dewez Anne-Sophie", "Gobin Anne-Sophie", "Chaput Corine", "Lebrun Estelle", "Rossetto Paola", "Szpes Silvia"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AIPF0005-2.html", "content": "///\nStage 3 - 2sem\nAccompagnement par les professeurs de la HE en fonction des classes de stage et des programmes en vigueur\n \n\n2 x 2 semaines de stage dans le m\u00eame \u00e9tablissement essentiellement dans des classes du premier degr\u00e9 de l'enseignement secondaire\n \n\nPrise en charge effective d'un demi-horaire (+/-10-12h = 10 le\u00e7ons) d'un enseignant.\n \n\nPlanification et mise en \u009cuvre des dispositifs p\u00e9dagogiques et la didactique des mati\u00e8res enseign\u00e9es en Arts plastiques.\n \n\nAdaptation des interventions p\u00e9dagogiques aux caract\u00e9ristiques des groupes d'adolescents.\n \n\nAnalyse r\u00e9flexive de l'exp\u00e9rience de stage\nAtelier de formation professionnelle (pr\u00e9paration de stage)\nPr\u00e9paration de stage\n \n\n Retours de stage\n \n\n Pratique r\u00e9flexive\nDidactique des arts plastiques\nMise en \u009cuvre d'outils didactiques\u00a0 sur le terrain professionnel, lors des activit\u00e9s d'int\u00e9gration et/ou des stages + pr\u00e9parations des stages (\u00e9laboration des contenus d'enseignement - exp\u00e9rimentations plastiques + fiches CMS + mat\u00e9riel didactique)\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 4\nR\u00e9visions portant sur l'orthographe, la syntaxe, le vocabulaire, la ponctuation.  \n Exercices de r\u00e9daction de pr\u00e9parations.  \n Exercices de formulation orale et \u00e9crite de questions et de consignes.", "goal": "///\nStage 3 - 2sem\nl'\u00e9tudiant\n \n\n \n \n s'exprime oralement de fa\u00e7on spontan\u00e9e, claire, correcte et adapt\u00e9e au public  \n utilise \u00e0 bon escient le vocabulaire sp\u00e9cifique propre aux diff\u00e9rents domaines disciplinaires  \n formule correctement ses questions et ses consignes  \n r\u00e9dige, suivant le canevas demand\u00e9 par la HEAJ, des pr\u00e9parations pertinentes, fonctionnelles, compl\u00e8tes, claires, structur\u00e9es, soign\u00e9es et correctes sur le plan de l'orthographe, de la syntaxe, du vocabulaire et de la ponctuation  \n entretient une culture g\u00e9n\u00e9rale importante  \n  \n \n cible des apprentissages en accord avec les documents de r\u00e9f\u00e9rence officiels (\u00ab Socles de comp\u00e9tences \u00bb et \u00ab Programme de la FWB \u00bb)  \n d\u00e9montre l'acquisition de comp\u00e9tences,  \n collabore efficacement avec son environnement et met en place des d\u00e9marches respectueuses de la d\u00e9mocratie  \n g\u00e8re les documents officiels (le journal de classe, la farde, les pr\u00e9parations, l'horaire)  \n respecte les \u00e9ch\u00e9ances dans la remise des documents  \n respecte les r\u00e8gles de savoir-vivre  \n s'adresse avec respect aux \u00e9l\u00e8ves, \u00e0 ses pairs et ses formateurs  \n a une tenue en relation avec le statut de la profession  \n garde le local, les documents et le mat\u00e9riel de la classe en ordre  \n utilise des outils d'analyse de ses\u00a0 pratiques et se remet en question + auto\u00e9valuation  \n met en \u009cuvre, sur le terrain, les activit\u00e9s pr\u00e9par\u00e9es lors des UE d'activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle  \n analyse des productions diverses et envisage des r\u00e9ajustements possibles  \n diff\u00e9rencie les r\u00e9f\u00e9rences de vulgarisation des r\u00e9f\u00e9rences scientifiques  \n utilise des sources sures et vari\u00e9es  \n a un regard critique et constructif sur ses connaissances et pratiques p\u00e9dagogiques appr\u00e9cie la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques  \n  \n \n s'approprie les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires artistiques et psychop\u00e9dagogiques  \n construit des mati\u00e8res enseignant correctes, adapt\u00e9es et cibl\u00e9es  \n r\u00e9dige les r\u00e9f\u00e9rences de fa\u00e7on pertinente  \n synth\u00e9tise les diff\u00e9rentes informations recueillies  \n construit une mati\u00e8re enseignant compl\u00e8te, structur\u00e9e, en coh\u00e9rence avec l'apprentissage cibl\u00e9  \n propose des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s  \n mobilise ses acquis et les adapte \u00e0 une situation nouvelle adopte une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle  \n met en \u009cuvre des dispositifs p\u00e9dagogiques  \n met en \u009cuvre, en \u00e9quipe, des projets  \n cadre son travail \u00e0 l'aide de mat\u00e9riel, documents  \n  appr\u00e9cie la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques\n \n\n \n \n utilise un mat\u00e9riel original, qui n'est pas recopi\u00e9 mais plut\u00f4t adapt\u00e9, retravaill\u00e9 ou encore invent\u00e9, adapt\u00e9 \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9, pr\u00e9sent en quantit\u00e9 suffisante, facilement manipulable et dot\u00e9s de qualit\u00e9s esth\u00e9tiques  \n pense avec rigueur l'utilisation du mat\u00e9riel et des documents  \n propose des dispositifs d'\u00e9valuation vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage  \n met en \u009cuvre des dispositifs p\u00e9dagogiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es  \n tient compte des diff\u00e9rences individuelles et propose des dispositifs adapt\u00e9s \u00e0 chacun  \n porte un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9gule ses dispositifs en cons\u00e9quence, remet en question ses connaissances et ses pratiques, enrichit sa pratique professionnelle, actualise ses connaissances et ajuste, voire transforme, ses pratiques  \n est accueillant  \n analyse et d\u00e9passe ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses pr\u00e9jug\u00e9s, ses \u00e9motions  \n organise le travail gr\u00e2ce \u00e0 diff\u00e9rentes techniques apprises en cours de formation  \n identifie, ma\u00eetrise et utilise diff\u00e9rents outils qui rel\u00e8vent d'une gestion de classe participative, dans sa classe de stage  \n planifie et g\u00e8re des activit\u00e9s d'accueil lors de ses stages  \n pr\u00e9voit des moments d'\u00e9change avec les \u00e9l\u00e8ves\nAtelier de formation professionnelle (pr\u00e9paration de stage)\nAdopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle\n \n\n Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle\n \n\n Mettre en question ses connaissances et ses pratiques\n \n\n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques\n \n\n Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d'enseignement...)\n \n\n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\n Choisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\n \n\n Rep\u00e9rer les forces et les difficult\u00e9s de l'\u00e9l\u00e8ve pour adapter l'enseignement et favoriser la progression des apprentissages\n \n\n Concevoir des dispositifs d'\u00e9valuation pertinents, vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\nDidactique des arts plastiques\nvoir stages\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 4\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n r\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, pertinentes, claires, structur\u00e9es et correctement formul\u00e9es, orthographi\u00e9es et ponctu\u00e9es ;  \n r\u00e9diger/orthographier correctement au tableau et dans les documents distribu\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves ;  \n formuler correctement ses questions\u00a0et ses consignes ;  \n s'exprimer oralement de fa\u00e7on spontan\u00e9e, claire, vivante, correcte et adapt\u00e9e au public\u00a0;  \n utiliser ad\u00e9quatement le vocabulaire sp\u00e9cifique aux arts plastiques.", "activity": "///\nStage 3 - 2sem\nPratique de terrain \n\n \n\n \n Analyse de la pratique de terrain avec le ma\u00eetre de stage et les professeurs de la HE\nAtelier de formation professionnelle (pr\u00e9paration de stage)\nEn fonction des classes de stage et des programmes en vigueur.\n \n\n Analyse et critique r\u00e9flexives de m\u00e9thodes d'enseignement et d'apprentissage.\nDidactique des arts plastiques\nCr\u00e9ation d'outils didactiques adapt\u00e9s aux le\u00e7ons pr\u00e9vues dans le stage.\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 4\nExercices pratiques", "other": ""},
{"id": "AIPG0005-1", "name": "UE27 Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle (module 6) stage", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Szpes Silvia", "Mennesson Ludovic"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AIPG0005-1.html", "content": "Stage 4 - 3sem\nEn fonction des classes de stage et des programmes en vigueur.\nAtelier de formation professionnelle (pr\u00e9paration de stage)\nPr\u00e9parations de stage\n \n\n Retours de stage\n \n\n Pratique r\u00e9flexive\nDidactique des arts plastiques\nPr\u00e9parations des stages ; \u00e9laboration des contenus d'enseignement ; exp\u00e9rimentations plastiques \u00a0et fiches Recherches, Enseignant, El\u00e8ves +mat\u00e9riel didactique)", "goal": "Stage 4 - 3sem\nAdopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle\n \n\n Mettre en question ses connaissances et ses pratiques\n \n\n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques\n \n\n Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d'enseignement...)\n \n\n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\n Choisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\n \n\n Rep\u00e9rer les forces et les difficult\u00e9s de l'\u00e9l\u00e8ve pour adapter l'enseignement et favoriser la progression des apprentissages\n \n\n Concevoir des dispositifs d'\u00e9valuation pertinents, vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\nAtelier de formation professionnelle (pr\u00e9paration de stage)\nAdopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle\n \n\n Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle\n \n\n Mettre en question ses connaissances et ses pratiques\n \n\n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques\n \n\n Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d'enseignement...)\n \n\n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\n Choisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\n \n\n Rep\u00e9rer les forces et les difficult\u00e9s de l'\u00e9l\u00e8ve pour adapter l'enseignement et favoriser la progression des apprentissages\n \n\n Concevoir des dispositifs d'\u00e9valuation pertinents, vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\nDidactique des arts plastiques\nAdopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle\u00a0\n\n\nMettre en question ses connaissances et ses pratiques\n\n\nActualiser ses connaissances et ajuster\n\n\nAppr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d'enseignement...)\n\n\nPlanifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n\n\nChoisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation\n\n\nConcevoir des dispositifs d'\u00e9valuation pertinents, vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage", "activity": "Stage 4 - 3sem\nPr\u00e9paration, suivi et bilan des stages\nAtelier de formation professionnelle (pr\u00e9paration de stage)\nEn fonction des classes de stage et des programmes en vigueur.\n \n\n Analyse et critique r\u00e9flexives de m\u00e9thodes d'enseignement et d'apprentissage.", "other": ""},
{"id": "AIPH0005-2", "name": "UE29 Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle (module 7) - stage \u00e0 projet", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Stas Jacques", "Monachino Carina", "Szpes Silvia", "Dewez Anne-Sophie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AIPH0005-2.html", "content": "Stage 5 effectif de 2 sem (enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 ou promotion sociale)\nEn fonction des classes et des programmes en vigueur.\nAtelier de formation professionnelle (pr\u00e9paration de stage)\nRetour de stage\nDidactique des arts plastiques\nPr\u00e9parations des stages diff\u00e9rents en AP ; \u00e9laboration des contenus d'enseignement en AP ; exp\u00e9rimentations plastiques \u00a0et fiches REE +mat\u00e9riel didactique pour les mati\u00e8res artistiques)\nDiff\u00e9renciation des apprentissages, notions d'orthop\u00e9dagogie et d\u00e9tection des difficult\u00e9s d'apprentissages et leur rem\u00e9diation\nEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover\n \n\n d\u00e9velopper une expertise dans les contenus \u00e0 enseigner et la m\u00e9thodologie sp\u00e9ciale\nSociologie et politique de l'\u00e9ducation\nQu'est-ce que la sociologie et la politique de l'\u00e9ducation ?\n \n\nLe syst\u00e8me scolaire belge\u00a0\n \n\nL'\u00e9cole renforce-t-elle les diff\u00e9rences sociales ?\n \n\nLa question du redoublement dans l'enseignement\n \n\nLes \u00e9coles \u00e0 encadrement diff\u00e9renci\u00e9 et renforc\u00e9\n \n\nLa pratique des devoirs \u00e0 domicile\n \n\nLa collaboration \u00e9cole-famille\n \n\nQuestions d'actualit\u00e9 en politique de l'\u00e9ducation", "goal": "Stage 5 effectif de 2 sem (enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 ou promotion sociale)\nS'adapter \u00e0 un milieu professionnel inhabituel et m\u00e9connu\n \n\n Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle\n \n\n Mettre en question ses connaissances et ses pratiques\n \n\n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques\n \n\n Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d'enseignement...)\n \n\n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\n Choisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\n \n\n Rep\u00e9rer les forces et les difficult\u00e9s de l'\u00e9l\u00e8ve pour adapter l'enseignement et favoriser la progression des apprentissages\n \n\n Concevoir des dispositifs d'\u00e9valuation pertinents, vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage et aux diff\u00e9rents publics\nAtelier de formation professionnelle (pr\u00e9paration de stage)\nEtre capable de mener une r\u00e9flexion sur son action p\u00e9dagogique en arts plastiques dans un milieu autre et de faire des propositions d'ajustement.\nDidactique des arts plastiques\nAdopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle\u00a0Mettre en question ses connaissances et ses pratiquesActualiser ses connaissances et ajusterAppr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d'enseignement...)Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiquesChoisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formationConcevoir des dispositifs d'\u00e9valuation pertinents, vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\nDiff\u00e9renciation des apprentissages, notions d'orthop\u00e9dagogie et d\u00e9tection des difficult\u00e9s d'apprentissages et leur rem\u00e9diation\nHistorique de l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 en Belgique\n \n\n D\u00e9finitions: enseignement sp\u00e9cialis\u00e9, int\u00e9gr\u00e9 et inclusif\n \n\n Organisation de l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 en FWB: types, maturit\u00e9s et formes\n \n\n La p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e: rappel\n \n\n Les troubles de l'apprentissage de la famille DYS: origine,manifestations scolaires et quelques am\u00e9nagements p\u00e9dagogiques\nSociologie et politique de l'\u00e9ducation\nA l'issue du cours l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de/d':\n \n\n- rep\u00e9rer et analyser certains ph\u00e9nom\u00e8nes sociologiques lors de ses pratiques de stage\n \n\n- aborder de mani\u00e8re personnelle, critique et constructive, une question de politique de l'\u00e9ducation;\n \n\n- se situer face \u00e0 un fait de politique \u00e9ducative, en \u00e9tant capable d'argumenter \u00e0 charge et \u00e0 d\u00e9charge;\n \n\n- comprendre un texte l\u00e9gal relatif \u00e0 l'\u00e9ducation. (d\u00e9cret, projet de loi, loi, circulaire, ...)", "activity": "Stage 5 effectif de 2 sem (enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 ou promotion sociale)\nPr\u00e9parations, suivi et bilan de stage\nAtelier de formation professionnelle (pr\u00e9paration de stage)\nSocioconstructiviste\nDiff\u00e9renciation des apprentissages, notions d'orthop\u00e9dagogie et d\u00e9tection des difficult\u00e9s d'apprentissages et leur rem\u00e9diation\nLes \u00e9tudiants assistent au cours, ils visionnent des video conf\u00e9rences et \u00e9changent leurs points de vue et repr\u00e9sentations mentales\nSociologie et politique de l'\u00e9ducation\nPr\u00e9sentations et animations video assorties de d\u00e9bats nourris par les exp\u00e9riences v\u00e9cues en stage", "other": ""},
{"id": "AIPI0005-2", "name": "UE30 Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle (module 8) stage", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Szpes Silvia", "Monachino Carina", "Siroul Magali"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AIPI0005-2.html", "content": "Stage 6 effectif et accompagnement (5sem)\nEn fonction des classes de stage et des programmes en vigueur\nAtelier de formation professionnelle (pr\u00e9paration de stage)\nRetours de stage\n \n\nPratique r\u00e9flexive\nDidactique\nStage actif (\u00e0 temps plein) de 5 semaines dans l'enseignement secondaire\nEvaluation des apprentissages\nSituations probl\u00e8mes li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9valuation dans l'enseignement secondaire\n \n\n Le conseil de classe\n \n\n Le bulletin\n \n\n Construction d'\u00e9valuations op\u00e9rationnelles\n \n\n Outils diversifi\u00e9s et contextualis\u00e9s (PIA, \u00e9preuves int\u00e9gr\u00e9es, \u00e9valuation de projets... )\n \n\n Les sp\u00e9cificit\u00e9s de l'\u00e9valuation des trois degr\u00e9s de l'enseignement secondaire\nPsychologie des apprentissages\nLe transfert\u00a0: sa d\u00e9finition, sa probl\u00e9matique spiralaire sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement des arts plastiques, comment le favoriser dans la structure horaire du secondaire, la m\u00e9tacognition par la verbalisation\n \n\n Les p\u00e9dagogies dites de cr\u00e9ativit\u00e9", "goal": "Stage 6 effectif et accompagnement (5sem)\nTravailler en interdisciplinarit\u00e9 pour favoriser l'aspect fonctionnel des apprentissages, qui doivent \u00eatre significatifs\n \n\n Tenir un \u00ab carnet d'AFP \u00bb permettant d'\u00e9tablir un bilan des acquis et d'\u00e9valuer la progression des comp\u00e9tences. S'en servir comme outil de r\u00e9f\u00e9rence lors de nouvelles productions\n \n\n Apprendre \u00e0 diff\u00e9rencier les apprentissages pour permettre la progression du plus grand nombre\n \n\n Concevoir des dispositifs d'\u00e9valuation vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\n \n\n L'\u00e9tudiant identifie, ma\u00eetrise et utilise diff\u00e9rents outils qui rel\u00e8vent d'une gestion de classe participative\n \n\n L'\u00e9tudiant planifie et organise la mise en \u009cuvre de ces outils, dans sa classe de stage\n \n\n L'\u00e9tudiant pr\u00e9voit des moments d'\u00e9change avec les \u00e9l\u00e8ves, lors desquels ceux-ci peuvent s'exprimer librement et sont v\u00e9ritablement \u00e9cout\u00e9s\nAtelier de formation professionnelle (pr\u00e9paration de stage)\nAdopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle\n \n\n Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle\n \n\n Mettre en question ses connaissances et ses pratiques\n \n\n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques\n \n\n Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d'enseignement...)\n \n\n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\n Choisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\n \n\n Rep\u00e9rer les forces et les difficult\u00e9s de l'\u00e9l\u00e8ve pour adapter l'enseignement et favoriser la progression des apprentissages\n \n\n Concevoir des dispositifs d'\u00e9valuation pertinents, vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\nDidactique\nContenu\u00a0: \n\n \n\nMise en \u009cuvre d'outils didactiques\u00a0 sur le terrain professionnel, lors des activit\u00e9s d'int\u00e9gration et/ou des stages, lors des pr\u00e9parations des stages ; \u00e9laboration des contenus d'enseignement ; exp\u00e9rimentations plastiques \u00a0et fiches REE +mat\u00e9riel didactique.\n\n\nTenir un \u00ab carnet de didactique \u00bb permettant d'anticiper\u00a0 ses pratiques d'enseignant en arts plastiques, d'\u00e9tablir un bilan des acquis et d'\u00e9valuer la progression des comp\u00e9tences. S'en servir comme outil de r\u00e9f\u00e9rence lors de nouvelles productions\n\n\nApprendre \u00e0 diff\u00e9rencier les apprentissages pour permettre la progression du plus grand nombre\nEvaluation des apprentissages\nTravailler en interdisciplinarit\u00e9 pour favoriser l'aspect fonctionnel des apprentissages, qui doivent \u00eatre significatifs\n \n\n Tenir un \u00ab carnet d'AFP \u00bb permettant d'\u00e9tablir un bilan des acquis et d'\u00e9valuer la progression des comp\u00e9tences. S'en servir comme outil de r\u00e9f\u00e9rence lors de nouvelles productions\n \n\n Apprendre \u00e0 diff\u00e9rencier les apprentissages pour permettre la progression du plus grand nombre\n \n\n Concevoir des dispositifs d'\u00e9valuation vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\n \n\n L'\u00e9tudiant identifie, ma\u00eetrise et utilise diff\u00e9rents outils qui rel\u00e8vent d'une gestion de classe participative\n \n\n L'\u00e9tudiant planifie et organise la mise en \u009cuvre de ces outils, dans sa classe de stage\n \n\n L'\u00e9tudiant pr\u00e9voit des moments d'\u00e9change avec les \u00e9l\u00e8ves, lors desquels ceux-ci peuvent s'exprimer librement et sont v\u00e9ritablement \u00e9cout\u00e9s\nPsychologie des apprentissages\nTravailler en interdisciplinarit\u00e9 pour favoriser l'aspect fonctionnel des apprentissages, qui doivent \u00eatre significatifs\n \n\n Tenir un \u00ab carnet d'AFP \u00bb permettant d'\u00e9tablir un bilan des acquis et d'\u00e9valuer la progression des comp\u00e9tences. S'en servir comme outil de r\u00e9f\u00e9rence lors de nouvelles productions\n \n\n Apprendre \u00e0 diff\u00e9rencier les apprentissages pour permettre la progression du plus grand nombre\n \n\n Concevoir des dispositifs d'\u00e9valuation vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\u00a0\n \n\n L'\u00e9tudiant identifie, ma\u00eetrise et utilise diff\u00e9rents outils qui rel\u00e8vent d'une gestion de classe participative\u00a0\n \n\n L'\u00e9tudiant planifie et organise la mise en \u009cuvre de ces outils, dans sa classe de stage\u00a0\n \n\n L'\u00e9tudiant pr\u00e9voit des moments d'\u00e9change avec les \u00e9l\u00e8ves, lors desquels ceux-ci peuvent s'exprimer librement et sont v\u00e9ritablement \u00e9cout\u00e9s", "activity": "Stage 6 effectif et accompagnement (5sem)\nPr\u00e9paration, suivi et bilan des stages\nAtelier de formation professionnelle (pr\u00e9paration de stage)\nEn fonction des classes de stage et des programmes en vigueur.\n \n\nAnalyse et critique r\u00e9flexives de m\u00e9thodes d'enseignement et d'apprentissage.\nDidactique\nPr\u00e9paration des stages", "other": ""},
{"id": "AIPJ0005-3", "name": "UE17 Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle didactique (module 1)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ribaucourt Brigitte", "Monachino Carina", "Pirard G\u00e9raldine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AIPJ0005-3.html", "content": "Didactique 1\nLa didactique des arts plastiques\n \n\n La transposition didactique\n \n\nQuestionnement et r\u00e9flexion\n \n\n \n \n Qu'est-ce que la didactique?  \n Diff\u00e9rencier didactique et p\u00e9dagogique?  \n  Cr\u00e9ation d'un\u00a0 jeu didactique en AP exploitable dans l'enseignement secondaire\nDiff\u00e9renciation des apprentissages\nM\u00e9thodologies sp\u00e9cifiques aux arts plastiques\n \n\nLes diff\u00e9rentes formes et les diff\u00e9rents domaines de diff\u00e9renciation et leur application dans des domaines artistiques\n \n\nElaboration de strat\u00e9gies de diff\u00e9renciation adapt\u00e9es \u00e0 l'enseignement des arts plastiques au secondaire\n \n\nOutils de diff\u00e9renciation\u00a0: tutorat, indices, ateliers, productions divergentes, construction de mat\u00e9riel didactique visuel et adapt\u00e9\n\u00c9valuation des apprentissages 1\nLes principaux types d'\u00e9valuation et les acteurs concern\u00e9s\n \n\nLes probl\u00e8mes li\u00e9s aux pratiques d'\u00e9valuation des productions artistiques\n \n\nLa construction d'une \u00e9valuation et sa planification dans l'enseignement des arts plastiques\n \n\nLes facteurs responsables de l'\u00e9chec scolaire et r\u00e9flexion sur des propositions de solutions\n \n\nL'\u00e9valuation authentique dans l'enseignement des arts plastiques\n \n\nL'\u00e9valuation des comp\u00e9tences dans l'enseignement secondaire", "goal": "Didactique 1\nMettre en avant sa conception de la didactique des arts plastiques, faire la diff\u00e9rence entre didactique de p\u00e9dagogique, et d\u00e9crire la transposition didactique.\n\n\nImaginer un jeu didactique qui permettra de d\u00e9passer des difficult\u00e9s d'apprentissage en arts plastiques.\nDiff\u00e9renciation des apprentissages\nL'\u00e9tudiant\n \n \n \n\n \n \n \n construit des outils didactiques \u00a0en arts plastiques, concrets et innovants avec un contenu\u00a0 mati\u00e8re enseignant correct, adapt\u00e9 aux besoins (ex\u00a0: visualiser des notions th\u00e9oriques abstraites)  \n construit des outils didactiques adapt\u00e9s aux contenus enseign\u00e9s et  aux publics vis\u00e9s  \n \n travaille en  interdisciplinarit\u00e9  lorsque les contenus et/ou les d\u00e9marches d'apprentissage le permettent.  \n produit  diff\u00e9rents outils didactiques  au d\u00e9part d'un  m\u00eame contenu  \n \n \n varie les types de documents  qui sous-tendent ses  recherches  et fait preuve d'auto -critique pour construire des outils didactiques.  \n met en \u009cuvre les outils\u00a0 sur le terrain professionnel, lors des activit\u00e9s d'int\u00e9gration et/ou des stages  \n propose des  m\u00e9thodologies adapt\u00e9es  aux contenus enseign\u00e9s en fonction du public auquel il s'adresse.  \n \n diff\u00e9rencie les apprentissages  pour permettre l' acc\u00e8s  et la  progression   du plus   grand nombre  \n \n est capable de  justifier ses choix\n\u00c9valuation des apprentissages 1\nConstruire une \u00e9valuation adapt\u00e9e \u00e0 la discipline des arts plastiques.\n \n\n Proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation efficace pour mener \u00e0 bien la construction d'outils didactiques et la diff\u00e9renciation des apprentissages.\n \n\n Mettre en oeuvre sa pratique r\u00e9flexive sur des \u00e9preuves d'\u00e9valuation.", "activity": "Didactique 1\nM\u00e9thodes actives\n \n\n Ateliers\nDiff\u00e9renciation des apprentissages\nhybride\n\u00c9valuation des apprentissages 1\nConstruction, analyse et critique d'\u00e9preuves d'\u00e9valuation.\n \n\n Cours th\u00e9orique en pr\u00e9sentiel", "other": ""},
{"id": "AIPR0001-1", "name": "Activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Tournay Alexandre", "Henquin Aur\u00e9lie", "Brandt Gretchen", "Bourgaux Fran\u00e7ois", "Distefano Olivier", "Saint-Moulin Beno\u00eet", "Toussaint Matthieu", "Lievens J\u00e9r\u00f4me", "Marbehant Lionel", "Coopman Christelle", "Thronte Philippe", "Sana Thibaut", "Lamy Vinciane", "Charlier Laura", "Deweerdt Jean-Paul", "Hamblenne Alain", "Demasy Carole"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/AIPR0001-1.html", "content": "Le contenu de cette UE comprend:\n \n\n \n \n Le stage  \n Anglais\nStages\nCette AA comprend le Stage en entreprise\nProfessionnal English\nLe contenu de cette AA est l'Anglais Professionnel", "goal": "Au terme de cette UE, l'\u00e9tudiant.e sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Se confronter au monde professionnel, aux codes de fonctionnement de l'entreprise.  \n Se mettre en immersion dans un travail d'\u00e9quipe et s'int\u00e9grer rapidement au sein d'un groupe de travail.  \n R\u00e9pondre aux questions qui lui seraient pos\u00e9es lors d'un entretien d'embauche\n\n\n(en anglais)  \n Evoluer dans un environnement professionnel (en anglais)  \n Maintenir une discussion technique et priv\u00e9e en anglais\nStages\nA l'issue de ce stage de 11 semaines, l'\u00e9tudiant.e sera capable de: \n \n \n \n\n \n \n Se confronter au monde professionnel, aux codes de fonctionnement de l'entreprise.   \n Se mettre en immersion dans un travail d'\u00e9quipe et s'int\u00e9grer rapidement au sein d'un groupe de travail.\nProfessionnal English\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n R\u00e9pondre aux questions qui lui seraient pos\u00e9es lors d'un entretien d'embauche\n\n\n(en anglais)  \n Evoluer dans un environnement professionnel (en anglais)  \n Maintenir une discussion technique et priv\u00e9e en anglais", "activity": "S'engager dans une d\u00e9marche de d\u00e9veloppement professionnel  \n S'inscrire dans une d\u00e9marche de respect des r\u00e9glementations  \n D\u00e9velopper sa cr\u00e9ativit\u00e9\nStages\nL'\u00e9tudiant.e devra faire preuve d'une bonne connaissance de ses capacit\u00e9s et de ses comp\u00e9tences. Il/elle devra \u00e9tablir une auto-\u00e9valuation de ses points forts et de ses points faibles afin de cibler l'entreprise ad\u00e9quate.\nProfessionnal English\nDiscussion et simulation d'entretien en Anglais", "other": ""},
{"id": "ANAA0001-1", "name": "Repr\u00e9sentation anatomique 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Delmont Clarence", "Jacob Eddy", "Defresne Henri", "Rossetto Paola", "Lammerant Ivan"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ANAA0001-1.html", "content": "Anatomie/1\nAnatomie\u00a0: th\u00e9orie\n \n\n Description des os du sqelette et les muscles superficiels.\n\n\nAnatomie de surface.\n\n\nLes mouvements g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les muscles.", "goal": "Anatomie/1\nL'\u00e9tudiant sera capable de citer les noms des os du squelette humain, de reconnaitre et replacer les os sur le squelette, et de connaitre et reconnaitre les endroits o\u00f9 ces os affleurent sous la peau.\n \n\n L'\u00e9tudiant sera capable de citer les noms des muscles de surface, de reconnaitre les reliefs d\u00e9termin\u00e9s par ces muscles \u00e0 la surface de la peau.\n \n\n L'\u00e9tudiant sera capable de citer les mouvements g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les muscles cit\u00e9s.\n \n\n L'\u00e9tudiant sera capable d'utiliser ces reconnaissances visuelles lors du dessin du corps humain.", "activity": "Anatomie/1\nCours magistaux avec supports visuels (pr\u00e9sentations dias, vid\u00e9o etc)", "other": ""},
{"id": "ANAB0001-1", "name": "Repr\u00e9sentation anatomique 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Delmont Clarence", "Jacob Eddy", "Defresne Henri", "Rossetto Paola", "Lammerant Ivan"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ANAB0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "ANIM0001-1", "name": "Production animation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hatzfeld R\u00e9mi", "Roullier-Gall Fr\u00e9d\u00e9ric", "Grigorakis Michel", "Ballez Micha\u00ebl", "Lievens J\u00e9r\u00f4me", "Istasse Xavier", "Volont Louis", "Defresne Henri", "Liera Thomas"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ANIM0001-1.html", "content": "R\u00e9alisation/Mise en sc\u00e8ne", "goal": "R\u00e9alisation/Mise en sc\u00e8ne\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable d'appr\u00e9hender les notions de \u00a0cadrage, de d\u00e9coupage, de mise en sc\u00e8ne", "activity": "R\u00e9alisation/Mise en sc\u00e8ne\nVisionnements et analyse de films, exercices de d\u00e9coupage, de plans d'angulation", "other": ""},
{"id": "ARSE0001-1", "name": "Arts s\u00e9quentiels et Analyse du cin\u00e9ma", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Malandrin Guillaume", "Collignon St\u00e9phane", "Coopman Christelle", "Aubier St\u00e9phane", "Patar Vincent"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ARSE0001-1.html", "content": "- Histoire C et Arts S (Histoire du Cin\u00e9ma d'Animation et Arts S\u00e9quentiels)\n \n\n - Suivi (suivi de TFA)\n \n\n - DSN (D\u00e9coupage et structure narrative)\nHistoire C et Arts S\nContenu de l'AA: Histoire du cin\u00e9ma d'animation et arts s\u00e9quentiels\nSuivi\nWorkshop d'\u00e9criture avec intervenante et suivi de projet: travail de fin d'ann\u00e9e (TFA)\nDSN\nLe contenu de cette AA: D\u00e9coupage et structuration narrative.", "goal": "Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Ecrire selon des normes de pr\u00e9sentations professionnelles un court-m\u00e9trage dialogu\u00e9, structut\u00e9 sur un sch\u00e9ma dramatique  \n Concevoir une homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 graphique destin\u00e9e \u00e0 un court m\u00e9trage d'animation\n\n\nPr\u00e9visualiser un film d'animation au moyen du croquis pr\u00e9paratoire  \n Observer et Analyser des \u00ab\u009cuvres \u00bb graphiques existantes  \n Savoir faire preuve d'autonomie, d'ouverture, de curiosit\u00e9 d'adaptabilit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 dans sa d\u00e9marche de travail  \n \u00c9valuer la qualit\u00e9 de la r\u00e9alisation  \n \u00catre apte \u00e0 s\u00e9lectionner et personnaliser les outils num\u00e9riques ad\u00e9quats afin de r\u00e9aliser, finaliser et mettre au net un projet personnel d'illustration.  \n \u00catre apte, \u00e0 aborder diff\u00e9rentes techniques picturales utilis\u00e9es en illustration, dans un (ou plusieurs) logiciel(s) et \u00e0 utiliser les outils num\u00e9riques de fa\u00e7on personnelle dans la cr\u00e9ation d'illustrations.  \n S'approprier et personnaliser les techniques num\u00e9riques vues en classe dans la r\u00e9alisation d'un projet d'illustration personnel.  \n \u00catre apte \u00e0 diversifier les interpr\u00e9tations graphiques et \u00e0 produire diff\u00e9rents rendus.  \n \u00catre apte \u00e0 organiser et \u00e0 planifier les \u00e9tapes de cr\u00e9ation d'un projet.  \n \u00catre apte, \u00e0 choisir les outils et techniques ad\u00e9quats \u00e0 la mise au net d'un projet d'illustration, de reliure et anticiper les contraintes techniques relatives \u00e0 la cr\u00e9ation d'un livre (choix papier, impression, reliure...)  \n Etre capable de faire un montage sonore narratif pertinent li\u00e9 \u00e0 l'image, comme le design sonore et montage d'un film d'animation via un logiciel de montage audio multipiste tel que Sony Vegas Pro.  \n \u00c9prouver diff\u00e9rents outils et techniques afin d'acqu\u00e9rir une souplesse graphique.  \n \u00c9largir son langage plastique et son \u00e9criture personnelle.  \n Parcourir, \u00e0 travers le rapport au sujet, la question du regard, de la repr\u00e9sentation.  \n Interroger l'outil, le geste, la posture, la recherche d'une \u00e9criture intime.  \n Exp\u00e9rimenter diff\u00e9rents outils, techniques et supports.  \n Eveiller son sens pratique et l'esprit critique dans l'apprentissage et la r\u00e9alisation de la reliure et d'objets imprim\u00e9s.  \n Savoir les appliquer et les utiliser de mani\u00e8re adapt\u00e9e \u00e0 une situation donn\u00e9e.  \n Faire \u00e9voluer ses techniques en fonction d'une situation particuli\u00e8re dont seul le bon sens t\u00e9moigne de la solution appropri\u00e9e.  \n D\u00e9velopper une pens\u00e9e critique.  \n Structurer un r\u00e9cit de mani\u00e8re optimum en fonction du m\u00e9dia utilis\u00e9  \n Cr\u00e9er des environnements narratifs selon des contraintes sp\u00e9cifiques.Construire un projet en tenant compte des diff\u00e9rentes \u00e9tapes de cr\u00e9ation, de l'id\u00e9e de base \u00e0 la r\u00e9alisation finale.  \n \u00c9laborer un mode op\u00e9ratoire.  \n R\u00e9alisation de ressource(s) graphique(s) num\u00e9rique(s)  \n Int\u00e9grer des ressources graphiques \u00e0 un support ad\u00e9quat  \n R\u00e9aliser des images fixes ou anim\u00e9es  \n Savoir faire preuve d'autonomie, d'ouverture, de curiosit\u00e9 d'adaptabilit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 dans sa d\u00e9marche de travail  \n Mettre en \u009cuvre tous les acquis au service d'un projet global.  \n Savoir \u00e9laborer un processus de travail propre \u00e0 r\u00e9pondre efficacement \u00e0 la sp\u00e9cificit\u00e9 de la demande et \u00e0 ses contraintes et savoir le faire \u00e9voluer en court de route si besoin.  \n Conna\u00eetre et savoir appr\u00e9hender toutes les phases de travail propres \u00e0 la r\u00e9alisation d'un projet ( quelque soit son genre, sa technique, sa nature, sa dur\u00e9e).  \n \u00c9valuer la qualit\u00e9 de la r\u00e9alisation  \n Savoir les appliquer et les utiliser de mani\u00e8re adapt\u00e9e \u00e0 une situation donn\u00e9e.\nHistoire C et Arts S\nAu terme de l'AA, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Observer et Analyser des \u00ab\u009cuvres \u00bb graphiques existantes  \n \u00c9valuer la qualit\u00e9 de la r\u00e9alisation  \n \u00c9largir son langage plastique et son \u00e9criture personnelle.  \n Parcourir, \u00e0 travers le rapport au sujet, la question du regard, de la repr\u00e9sentation.  \n D\u00e9velopper une pens\u00e9e critique.  \n \u00c9valuer la qualit\u00e9 de la r\u00e9alisation  \n R\u00e9flexion et analyse du cin\u00e9ma d'animation. Analyse de l'art s\u00e9quentiel en bande dessin\u00e9e: \u00e9volution des formes num\u00e9riques et traditionnelles contemporaines, organisation d'une production graphique ou informatique.\nSuivi\nAu terme de l'AA, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Ecrire selon des normes de pr\u00e9sentations professionnelles un court-m\u00e9trage dialogu\u00e9, structut\u00e9 sur un sch\u00e9ma dramatique  \n Concevoir une homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 graphique destin\u00e9e \u00e0 un court m\u00e9trage d'animation  \n Pr\u00e9visualiser un film d'animation au moyen du croquis pr\u00e9paratoire  \n Savoir faire preuve d'autonomie, d'ouverture, de curiosit\u00e9 d'adaptabilit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 dans sa d\u00e9marche de travail  \n \u00c9valuer la qualit\u00e9 de la r\u00e9alisation  \n \u00catre apte \u00e0 s\u00e9lectionner et personnaliser les outils num\u00e9riques ad\u00e9quats afin de r\u00e9aliser, finaliser et mettre au net un projet personnel d'illustration.  \n \u00catre apte, \u00e0 aborder diff\u00e9rentes techniques picturales utilis\u00e9es en illustration, dans un (ou plusieurs) logiciel(s) et \u00e0 utiliser les outils num\u00e9riques de fa\u00e7on personnelle dans la cr\u00e9ation d'illustrations.  \n S'approprier et personnaliser les techniques num\u00e9riques vues en classe dans la r\u00e9alisation d'un projet d'illustration personnel.  \n \u00catre apte \u00e0 organiser et \u00e0 planifier les \u00e9tapes de cr\u00e9ation d'un projet.  \n \u00catre apte, \u00e0 choisir les outils et techniques ad\u00e9quats \u00e0 la mise au net d'un projet d'illustration, de reliure et anticiper les contraintes techniques relatives \u00e0 la cr\u00e9ation d'un livre (choix papier, impression, reliure...)  \n \u00eatre capable de faire un montage sonore narratif pertinent li\u00e9 \u00e0 l'image, comme le design sonore et montage d'un film d'animation via un logiciel de montage audio multipiste tel que Sony Vegas Pro.  \n \u00c9prouver diff\u00e9rents outils et techniques afin d'acqu\u00e9rir une souplesse graphique.  \n \u00c9largir son langage plastique et son \u00e9criture personnelle.  \n Parcourir, \u00e0 travers le rapport au sujet, la question du regard, de la repr\u00e9sentation.  \n Interroger l'outil, le geste, la posture, la recherche d'une \u00e9criture intime.  \n Exp\u00e9rimenter diff\u00e9rents outils, techniques et supports.  \n Eveiller son sens pratique et l'esprit critique dans l'apprentissage et la r\u00e9alisation de la reliure et d'objets imprim\u00e9s.  \n Savoir les appliquer et les utiliser de mani\u00e8re adapt\u00e9e \u00e0 une situation donn\u00e9e.  \n Faire \u00e9voluer ses techniques en fonction d'une situation particuli\u00e8re dont seul le bon sens t\u00e9moigne de la solution appropri\u00e9e.  \n D\u00e9velopper une pens\u00e9e critique.  \n Structurer un r\u00e9cit de mani\u00e8re optimum en fonction du m\u00e9dia utilis\u00e9  \n Cr\u00e9er des environnements narratifs selon des contraintes sp\u00e9cifiques. Construire un projet en tenant compte des diff\u00e9rentes \u00e9tapes de cr\u00e9ation, de l'id\u00e9e de base \u00e0 la r\u00e9alisation finale.  \n \u00c9laborer un mode op\u00e9ratoire.  \n R\u00e9alisation de ressource(s) graphique(s) num\u00e9rique(s)  \n Int\u00e9grer des ressources graphiques \u00e0 un support ad\u00e9quat  \n R\u00e9aliser des images fixes ou anim\u00e9es  \n Mettre en \u009cuvre tous les acquis au service d'un projet global.  \n Savoir \u00e9laborer un processus de travail propre \u00e0 r\u00e9pondre efficacement \u00e0 la sp\u00e9cificit\u00e9 de la demande et \u00e0 ses contraintes et savoir le faire \u00e9voluer en court de route si besoin.  \n Conna\u00eetre et savoir appr\u00e9hender toutes les phases de travail propres \u00e0 la r\u00e9alisation d'un projet ( quelque soit son genre, sa technique, sa nature, sa dur\u00e9e).\n\n\n\u00c9valuer la qualit\u00e9 de la r\u00e9alisation\nDSN\nAu terme de l'AA, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Ecrire selon des normes de pr\u00e9sentations professionnelles un court-m\u00e9trage dialogu\u00e9, structut\u00e9 sur un sch\u00e9ma dramatique  \n Savoir faire preuve d'autonomie, d'ouverture, de curiosit\u00e9 d'adaptabilit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 dans sa d\u00e9marche de travail  \n \u00catre apte \u00e0 organiser et \u00e0 planifier les \u00e9tapes de cr\u00e9ation d'un projet.  \n \u00c9largir son langage plastique et son \u00e9criture personnelle.  \n Parcourir, \u00e0 travers le rapport au sujet, la question du regard, de la repr\u00e9sentation.  \n Interroger l'outil, le geste, la posture, la recherche d'une \u00e9criture intime.  \n D\u00e9velopper une pens\u00e9e critique.  \n Structurer un r\u00e9cit de mani\u00e8re optimum en fonction du m\u00e9dia utilis\u00e9  \n Cr\u00e9er des environnements narratifs selon des contraintes sp\u00e9cifiques.  \n Construire un projet en tenant compte des diff\u00e9rentes \u00e9tapes de cr\u00e9ation, de l'id\u00e9e de base \u00e0 la r\u00e9alisation finale.  \n \u00c9laborer un mode op\u00e9ratoire.  \n Savoir \u00e9laborer un processus de travail propre \u00e0 r\u00e9pondre efficacement \u00e0 la sp\u00e9cificit\u00e9 de la demande et \u00e0 ses contraintes et savoir le faire \u00e9voluer en court de route si besoin.", "activity": "Voir les AA de cette UE\nHistoire C et Arts S\nProjection de films et pr\u00e9sentation de slides.\nSuivi\nProcessus de cr\u00e9ation des \u00e9tudiants.tes autour de leurs projets de fin d'ann\u00e9e, de l'id\u00e9e \u00e0 la r\u00e9alisation finale. \n\n\nMise en pratique de diverses m\u00e9thodes de travail, traduire et d\u00e9cliner des id\u00e9es concr\u00e8tement.\nDSN\nProjections, slides et suivi individuel", "other": ""},
{"id": "ATEL0001-1", "name": "Ateliers 1, Ateliers: Typo, Poster, S\u00e9rigraphie, Photographie, Pop-up, Graphik Print, Image anim\u00e9e", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Durdu Nicolas", "Henquin Aur\u00e9lie", "Dekemmeter Philippe", "Lamy Vinciane", "Mahy Carine", "Delsaux Fr\u00e9d\u00e9ric", "Dawlat Maria"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ATEL0001-1.html", "content": "L'atelier de s\u00e9rigraphie doit sa sp\u00e9cificit\u00e9 technique \u00e0 la possibilit\u00e9 qu'il offre d'imprimer sut tout type de support, au moyen d'encres vari\u00e9es, et de permettre non seulement du dessin, des r\u00e9alisations de type pictural, mais aussi du report photographique et ce par l'interm\u00e9diaire de l'ordinateur ou pas.\n\n\nLes supports envisag\u00e9s peuvent \u00eatre le papier, le tissu, la toile, le verre, le plexiglas, etc...\n\n\nLes encres utilis\u00e9es proposent une gamme assez large surtout que celles-ci peuvent se m\u00e9langer pour cr\u00e9er d'autres tons!\n\n\nUne ouverture est \u00e9galement possible au digital s'il y a intervention de la s\u00e9rigraphie ainsi qu'\u00e0 des r\u00e9alisations en 3 dimensions.\n \n\nL'atelier \"Micro \u00e9dition\" permet de d\u00e9couvrir les diff\u00e9rentes facettes de la cr\u00e9ation d'un livre. Du sujet, \u00e9mergera le support, son contenu, son format, le choix du papier, le grammage...\u00a0\n\n\nA travers diff\u00e9rents m\u00e9dias (dessins, photos, collages) l'\u00e9tudiant r\u00e9alisera un ouvrage en articulant travail artistique et choix techniques. A travers cet atelier le fa\u00e7onnage du livre sera lui aussi abord\u00e9.", "goal": "L'objectif est de former des cr\u00e9ateurs dans le domaine de l'image imprim\u00e9e au sens contemporain et graphique du terme, que ce soit \u00e0 l'aide de techniques plus traditionnelles comme le dessin ou la peinture, ou des moyens plus r\u00e9cents comme la photographie num\u00e9rique et l'informatique, mais aussi l'exp\u00e9rimentation graphique.\n\n\nUne des conditions est que l'\u00e9tudiant prenne conscience que l'environnement visuel dans lequel il \u00e9volue ouvre une vari\u00e9t\u00e9 d'horizons graphiques et que la s\u00e9rigraphie reste un moyen technique pour y arriver.\n\n\nIl est important que l'\u00e9tudiant prenne conscience de la fonction de l'image imprim\u00e9e mais \u00e9galement qu'il trouve diff\u00e9rents moyens pour la cr\u00e9er.\n\n\nL'exp\u00e9rimentation graphique est favorite au sein de cet atelier, car cette technique offre de belles opportunit\u00e9s aux \u00e9ssais graphiques et \u00abl'accident\u00bb peut devenir salvateur, voire prometeur.\n \n\n L'\u00e9tudiant doit se positionner vis-\u00e0-vis de cet univers visuel effervescent qu'est notre monde, qu'il s'agisse de l'accepter, de le critiquer, de le subvertir, il se doit de pr\u00eacher l'exemple, il n'appartient au professeur d'imposer un point de vue ou une position.\n\n\nC'est \u00e0 l'\u00e9tudiant qu'il appartient de faire des propositions et de les soumettre aux critiques du professeur.\n\n\nCelui-ci aidera l'\u00e9tudiant \u00e0 situer sa d\u00e9marche, la critiquer, l'informer de tentatives apparent\u00e9es \u00e0 la sienne, lui sugg\u00e9rer des solutions, tant pratiques qu'esth\u00e9tiques. L'assiduit\u00e9 est un crit\u00e8re indispensable car il s'agit d'un apprentissage technique dont on ne peut manquer une \u00e9tape.", "activity": "Pr\u00e9sentiel.", "other": ""},
{"id": "ATRA0001-1", "name": "Atelier Transm\u00e9dia 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Wauthoz Bastien", "Bettens Eric", "Collignon St\u00e9phane", "Therasse Fran\u00e7ois", "Decoster Jean-Louis"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ATRA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAtelier transm\u00e9dia exp\u00e9rimental\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nSound Design\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nGamification\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "ATRB0001-1", "name": "Atelier Transm\u00e9dia 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bettens Eric", "Wauthoz Bastien", "Perahia LEON", "Gaillard Olivier", "Roelants Stephan", "Therasse Fran\u00e7ois", "Decoster Jean-Louis"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ATRB0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAtelier transm\u00e9dia production\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nAtelier transm\u00e9dia\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nSound Design\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "CEAJ0001-1", "name": "Participation aux r\u00e9unions des organes de la HE, Participation aux r\u00e9unions des organes de la HE", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ferauge C\u00e9line"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/CEAJ0001-1.html", "content": "il ne s'agit pas d'une activit\u00e9 avec les \u00e9tudiants.\n \n\nrepr\u00e9sentation des \u00e9tudiants dans les diff\u00e9rents conseil de la Haute Ecole", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "CEAJ0002-1", "name": "Participation aux r\u00e9unions des organes de la HE, Participation aux r\u00e9unions des organes de la HE", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Duvieusart Aurore", "Ferauge C\u00e9line"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/CEAJ0002-1.html", "content": "Repr\u00e9sentation des \u00e9tudiants dans les diff\u00e9rents conseils de la Haute Ecole", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "CITO0001-1", "name": "Citoyennet\u00e9 (Ateliers pluridisciplinaires)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Villers Fran\u00e7ois", "Istasse Xavier", "Pauwels Anthony", "Vercouter Colette", "Hardenne Simon", "Moens Didier", "Josquin Ang\u00e9lique", "Schmouker Cl\u00e9ment"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/CITO0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "COMM0001-2", "name": "Gestion de la communication", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Magnoni Sarah", "Valentin Marie-B\u00e9atrice"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0001-2.html", "content": "Voir le contenu correspondant \u00a0\u00e0 chaque Activit\u00e9 d'apprentissage (AA) de l'Unit\u00e9 d'enseignement (UE)\nCommunication externe Workshop organisation d'\u00e9v\u00e8nements\n- Communication externe et organisation d'\u00e9v\u00e9nements\n \n \n \n \n\nLe cours pr\u00e9sente diff\u00e9rents moyens de communication \u00a0que l'assistant de direction peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 mettre en oeuvre dans le cadre des relations entre l'entreprise et ses diff\u00e9rents publics.\u00a0\n \n\nDans sa partie \"Organisation d'\u00e9v\u00e9nement\", le cours propose aux \u00e9tudiants, via un exercice, de choisir eux-m\u00eames le type d'\u00e9v\u00e9nement qu'ils peuvent mettre sur pied pour mettre en valeur une entreprise, et comment organiser cet \u00e9v\u00e9nement.\n \n\nIl est organis\u00e9 au second quadrimestre et comprend 26 heures de cours.\nAccueil et protocole\nD\u00e9finitions de base  \n Premiers contacts avec le milieu professionnel  \n Codes vestimentaires en entreprise et lors d'\u00e9v\u00e9nements formels  \n Pr\u00e9sentations interpersonnelles  \n Cartes de visite  \n Poign\u00e9e de main  \n Accueil d'un visiteur et organisation du \u00ab\u00a0Reception Desk\u00a0\u00bb  \n Communication non violente  \n Accueil t\u00e9l\u00e9phonique  \n Notions de multiculturalisme en entreprise  \n Notions de base de protocole diplomatique belge et international", "goal": "Voir objectifs propres \u00e0 chaque AA.\nCommunication externe Workshop organisation d'\u00e9v\u00e8nements\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant sera capable de:\n \n\n- d\u00e9crire les diff\u00e9rents publics externes auxquels l'entreprise peut avoir affaire\n \n\n- expliquer et mettre en oeuvre les diff\u00e9rents moyens de communication utilis\u00e9s par l'entreprise pour s'adresser \u00e0 ses diff\u00e9rents publics externes \u00e0 l'entreprise\n \n\n- choisir, parmi les diff\u00e9rents moyens de communication, lesquels sont les mieux adapt\u00e9s au(x) public(s) de l'entreprise au(x)quel(s) celle-ci veut s'adresser\n \n\n- comprendre l'int\u00e9r\u00eat pour une entreprise d'utiliser l'\u00e9v\u00e9nement comme moyen de mise en valeur\n \n\n- mettre sur pied un \u00e9v\u00e9nement permettant de valoriser une entreprise\nAccueil et protocole\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\u00a0:\n \n\n \n \n comprendre et appliquer avec naturel les r\u00e8gles incontournables d'\u00e9tiquette dans un environnement\u00a0 professionnel (business etiquette), tout en s'adaptant \u00e0 son \u00e9volution.  \n accueillir de fa\u00e7on ad\u00e9quate tout interlocuteur au t\u00e9l\u00e9phone, en face \u00e0 face (\u00e0 l'accueil d'une entreprise), ainsi que lors d'\u00e9v\u00e9nements aussi divers qu'un salon, une conf\u00e9rence, une r\u00e9ception, un d\u00eener, une journ\u00e9e portes ouvertes, une c\u00e9l\u00e9bration, ...  \n \u00e9viter les faux-pas culturels dans un environnement de travail international", "activity": "Voir les activit\u00e9s propres \u00e0 chaque AA de l'Unit\u00e9 d'enseignement\nCommunication externe Workshop organisation d'\u00e9v\u00e8nements\n- Expos\u00e9s par l'enseignant.e\n \n\n- R\u00e9flexion et exercices portant sur l'\u00e9laboration d'un \u00e9v\u00e9nement\nAccueil et protocole\nM\u00e9thode ex-cathedra  \n M\u00e9thode par \"r\u00e9solution-probl\u00e8me\"  \n Exercices, applications, travaux pratiques, travaux dirig\u00e9s (exercices pratiques de jeux de r\u00f4le)  \n Classe invers\u00e9e", "other": ""},
{"id": "COMM0002-1", "name": "Communication professionnelle", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gr\u00e9goire Lisette", "Genet Maud", "Elgharrafi Sanna", "Tomanos Angelo"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0002-1.html", "content": "R\u00e9alisation d'un projet int\u00e9grant les diff\u00e9rences comp\u00e9tences acquises durant les trois ann\u00e9es d'\u00e9tudes\u00a0  \n Communication sur les r\u00e9seaux sociaux  \n TIC  \n Application des contenus des modules pr\u00e9c\u00e9dents\nEpreuve int\u00e9gr\u00e9e\nOrganisation d'activit\u00e9s autour d'un th\u00e8me pr\u00e9cis et incluant:\u00a0\n \n\n \n \n R\u00e9daction de courriers;  \n Utilisation des diff\u00e9rents m\u00e9dias (presse \u00e9crite, internet, sites d'informations, etc.);  \n Communication de l'\u00e9v\u00e9nement (flyers, affiches, mailing);  \n Communication sur les r\u00e9seaux sociaux  \n Communication vers diff\u00e9rentes cibles  \n Contact avec diff\u00e9rents publics\nQuestions sp\u00e9ciales d'expression professionnelle\nProjet\u00a0: Planification et r\u00e9alisation d'un projet de groupe de A \u00e0 Z;  \n Ecriture: sondages, synth\u00e8ses d'opinions divergentes, interview et rapport des propos d'autrui, commentaire ; courrier personnalis\u00e9 ;  \n Oral: renforcement (techniques de l'expos\u00e9) et pr\u00e9paration \u00e0 la d\u00e9fense d'un travail;  \n TFE\u00a0: questionnements g\u00e9n\u00e9raux.", "goal": "Communiquer de fa\u00e7on ad\u00e9quate sur les diff\u00e9rents r\u00e9seaux sociaux  \n Renforcer l'esprit de synth\u00e8se, l'analyse de donn\u00e9es utiles  \n D\u00e9velopper l'esprit d'entreprise\nEpreuve int\u00e9gr\u00e9e\nCommuniquer de fa\u00e7on ad\u00e9quate sur les diff\u00e9rents r\u00e9seaux sociaux et m\u00e9dias;  \n Renforcer l'esprit de synth\u00e8se, l'analyse de donn\u00e9es utiles, approfondir ses recherches;  \n D\u00e9velopper l'esprit d'entreprise, d'entraide et travailler en \u00e9quipe;  \n Favoriser la prise d'initiative et de responsabilit\u00e9s.\nQuestions sp\u00e9ciales d'expression professionnelle\nEtre autonome en mati\u00e8re d'orthographe, de style et de vocabulaire;\n \n\nComprendre, synth\u00e9tiser, structurer et transmettre des contenus professionnels.", "activity": "cours ex-cathedra\n \n\n exercices\n \n\n projet\nEpreuve int\u00e9gr\u00e9e\nTravail en groupe et d\u00e9veloppement du projet sous la supervision des professeurs (Sanna El Gharrafi et Angelo Tomanos)\nQuestions sp\u00e9ciales d'expression professionnelle\nCours ex-cathedra\n \n\n Exercices\n \n\n Travaux de groupes", "other": ""},
{"id": "COMM0005-5", "name": "Communication", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pana Nicoleta", "Nechelput Didier"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0005-5.html", "content": "Langages audio-visuels\n1. La construction du plan\u00a0:\n \n\n- Dur\u00e9e\n \n\n- Valeur\n \n\n- Angles de prise de vue\n \n\n- Mouvements de cam\u00e9ra\n \n\n- Focales\n \n\n- Champ\n \n\n- Point de vue du r\u00e9alisateur\n \n\n\u00a0\n \n\n2. La construction de la s\u00e9quence\n \n\n- Notions de montage et effet Koulechov\n \n\n- Plans autonomes et syntagmes (Grande syntagmatique de Christian Metz)\n \n\n- Montage altern\u00e9 et montage parall\u00e8le\n \n\n- Chronologie et a-chronologie\n \n\n- Sc\u00e8nes et s\u00e9quences\n \n\n- Point de vue du r\u00e9alisateur\n \n \n \n\n3. Quelques courants cin\u00e9matographiques\u00a0\n \n \n \n\n4. Travaux de groupes\n \n\nAnalyse d'extraits de films sur base des \u00e9l\u00e9ments vus au cours.\n \n\nArgumentation et lien entre la forme et le fond (intentions du r\u00e9alisateur).\n \n\nPr\u00e9sentation devant la classe (ou en r\u00e9union Teams).\nS\u00e9miologie de la communication\n1. D\u00e9finitions\n \n\n2. Les 3 fonctions du signe (Eco)\n \n\n3. Du structuralisme \u00e0 la syst\u00e9mique\n \n\n4. Le triangle de signification (Peirce)\n \n\n5. Le sch\u00e9ma de la communication (Jakobson)\n \n\n6. La classification des signes\n \n\n7. Les 2 conceptions s\u00e9miologiques du monde", "goal": "Langages audio-visuels\nL'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de donner les d\u00e9finitions des diff\u00e9rents concepts vus au cours (restitution th\u00e9orique).\n \n\nL'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable d'analyser une s\u00e9quence filmique \u00e0 s'appuyant sur les \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques et les extraits analys\u00e9s au cours.\n \n\nIl doit \u00e9galement pouvoir construire une argumentation pour justifier son interpr\u00e9tation (point de vue du r\u00e9alisateur, lien entre la forme et le fond).\nS\u00e9miologie de la communication\n1. L'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable d'analyser et de proposer une am\u00e9lioration d'une difficult\u00e9 de communication interpersonnelle par la voie s\u00e9miologique\n \n\n 2. L'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de travailler la question de l'interculturalit\u00e9 par la classification des signes au sein du d\u00e9bat historique nature/culture", "activity": "Langages audio-visuels\nCours ex cathedra \u00e0 partir de projections d'extraits de films.\n \n\nEncadrement des travaux de groupes.\nS\u00e9miologie de la communication\nCours ex cathedra avec PowerPoint", "other": ""},
{"id": "COMM0014-5", "name": "Cultures et Communication", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pana Nicoleta", "Falzone Emmanuel", "Nechelput Didier"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0014-5.html", "content": "Voir fiches AA\nAnthropologie de la communication\n1. Approche syst\u00e9mique des relations professionnelles\n \n\na. La notion de \"syst\u00e9mique\"\n \n\nb. L'\u00e9quilibre hom\u00e9ostatique\n \n\nc. La double contrainte en entreprise\n \n\nd. La m\u00e9tacommunication en entreprise\n \n\ne. La gestion du temps, de l'espace et des distances interpersonnelles en milieu professionnel\n \n\n\u00a0\n \n\n2. R\u00e9seaux de communication et sociom\u00e9trie en entreprise\n \n\na. Du mod\u00e8le \"Qui vers quoi\" au mod\u00e8le \"Quoi vers qui\"\n \n\nb. De l'organigramme au sociogramme\n \n\nc. Du mod\u00e8le en araign\u00e9e au mod\u00e8le en toile d'araign\u00e9e\n \n\nd. Le calcul des indices\n \n\ne. Le calcul matriciel de l'\u00e9toile sociom\u00e9trique\n \n\nf. Les avantages et inconv\u00e9nients des relais dans la communication interne\nCommunication interculturelle\n1. Th\u00e9ories et concepts de la migration\n \n\n 2. Le racisme\n \n\n 3. Culture et identit\u00e9\n \n\n 4. Multiculturalisme et citoyennet\u00e9\n \n\n 5. Communication interculturelle: d\u00e9fis et enjeux\nPatrimoine artistique et architectural\nLe cours de \"Patrimoine artistique et architectural\" ne se peut r\u00e9duire \u00e0 une \"introduction \u00e0 l'histoire de l'art\". Il se doit d'exposer la contribution du \"patrimoine culturel\", en tant que forme d'expression de la culture, \u00e0 la communication. Partant, le patrimoine culturel est envisag\u00e9 comme discours et les objectifs du cours r\u00e9sident dans la \"description dense\" ( thick description ) - d\u00e9crire, comprendre, expliquer - du patrimoine culturel comme pratique discursive.", "goal": "Voir fiches AA\nAnthropologie de la communication\nL'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de poss\u00e9der une \"vision d'ensemble\" de son entreprise et des multiples composantes qui la structurent, puis de proposer des am\u00e9liorations concr\u00e8tes qui se posent en termes de collaboration active entre les coll\u00e8gues\nCommunication interculturelle\nAu terme de l'AA, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de:\n \n\n - comprendre et appr\u00e9cier la diversit\u00e9 culturelle\n \n\n - comprendre la relation entre la culture et la communication\n \n\n - r\u00e9fl\u00e9chir sur ses \u00a0propres valeurs\nPatrimoine artistique et architectural\nAu terme du cours, les \u00e9tudiants auront appris\n \n\n \n \n \u00e0 exercer leur pens\u00e9e critique\u00a0;  \n \u00e0 d\u00e9velopper leur esprit de synth\u00e8se\u00a0;  \n \u00e0 envisager le patrimoine cutlurel comme syst\u00e8me de communication ;  \n \u00e0 se poser des questions sur la place occup\u00e9e par le patrimoine culturel dans les syst\u00e8mes de communication ;  \n \u00e0 analyser les principaux courants de l'histoire de l'art.", "activity": "Voir fiches AA\nAnthropologie de la communication\nCours ex cathedra\nCommunication interculturelle\nCours ex cathedra\n \n \n\nProjection de vid\u00e9os\nPatrimoine artistique et architectural\nCours magistral ET travaux pratiques.", "other": ""},
{"id": "COMM0021-1", "name": "Participation aux r\u00e9unions des organes de la H.E., Participation aux r\u00e9unions des organes de la H.E.", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ferauge C\u00e9line"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0021-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "COMM0023-2", "name": "Sciences Sociales et Communication", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pana Nicoleta", "Duboisse Franck", "Valentin Marie-B\u00e9atrice"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0023-2.html", "content": "voir fiches AA\nRh\u00e9torique de l'argumentation\n1. Philosophie et histoire de l'argumentation\n \n\n 2. Les plans d'argumentation\n \n\n 3. Les types d'arguments\nWorkshop : Argumentation Radio-TV (fr-angl)\n1. R\u00e9daction d'un dossier d'argumentation ponctuel\n \n\n 2. Pr\u00e9sentation face cam\u00e9ra d'un argumentaire selon diff\u00e9rents timings\nCommunication politique\n- D\u00e9finition de la communication politique\n \n\n- Histoire de la communication politique (propagande, marketing politique, utilisation des r\u00e9seaux sociaux...)\n \n\n- Outils de la communication politique\n \n\n- Exemples de communications politiques analys\u00e9s au regard de l'actualit\u00e9\nEthique des Relations publiques\n- D\u00e9finition de l'\u00e9thique; \u00e9thique et morale\n \n\n- D\u00e9finition de l'\u00e9thique des RP\n \n\n- La responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale des entreprises\n \n\n - La communication sur la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale des entreprises\n \n\n- L'ethique dans diff\u00e9rents moyens de communication mis en oeuvre par les entreprises", "goal": "Voir fiches AA\nRh\u00e9torique de l'argumentation\n1. L'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de d\u00e9crire les \u00e9tapes historiques philosophiques de l'argumentation\n \n\n 2. L'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de conna\u00eetre les diff\u00e9rents plans et types d'arguments\nWorkshop : Argumentation Radio-TV (fr-angl)\nApr\u00e8s avoir construit un questions-r\u00e9ponses d'argumentation sur un sujet ponctuel, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de pr\u00e9senter cet argumentaire face cam\u00e9ra\nCommunication politique\nAu terme du cours, l'\u00e9tudiant aura acquis les comp\u00e9tences lui permettant de\u00a0:\n \n\n \n \n D\u00e9finir la communication politique et ses diff\u00e9rents acteurs  \n Conna\u00eetre les diff\u00e9rents outils \u00a0de la communication politique  \n Identifier les moyens de communication les plus ad\u00e9quats \u00e0 utiliser par les acteurs politiques, selon les circonstances et les cibles  \n D\u00e9velopper un esprit d'analyse par rapport \u00e0 la communication politique  \n Comprendre la communication politique telle qu'elle existe aujourd'hui en la comparant \u00e0 son \u00e9volution dans l'histoire\nEthique des Relations publiques\nAu terme du cours, l'\u00e9tudiant aura acquis les comp\u00e9tences lui permettant de\u00a0:\n \n\n \n \n expliquer ce que repr\u00e9sente l'\u00e9thique dans le cadre des relations publiques  \n se poser des questions d'\u00e9thique sur les comportements de relations publiques  \n pr\u00e9senter et analyser les pratiques que l'entreprise met en place pour une adopter des comportements plus responsables", "activity": "Voir fiches AA\nRh\u00e9torique de l'argumentation\nCours ex cathedra\nWorkshop : Argumentation Radio-TV (fr-angl)\nExercices pratiques de prise de parole face cam\u00e9ra\nCommunication politique\n- Expos\u00e9 oral de l'enseignant\n \n\n - Exemples bas\u00e9s sur des articles de presse\n \n\n - Echanges portant sur l'actualit\u00e9\nEthique des Relations publiques\nExpos\u00e9 oral de l'enseignant et exemples, notamment dans l'actualit\u00e9", "other": ""},
{"id": "COMM0024-3", "name": "Relations publiques et Multim\u00e9dia", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Alloubi Rachid", "Lapotre Murielle", "Crucifix Eric", "Schepers Marc", "Atisy Jo\u00eblle", "Valentin Marie-B\u00e9atrice", "Kishi Teddy", "Pana Nicoleta", "Massart Xavier"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0024-3.html", "content": "- Communication de crise (communiquer lorsque l'image de l'entreprise est ternie)\n \n\n- Qu'est-ce qu'une crise pour une entreprise?\n \n\n - Analyse des caract\u00e9ristiques de la crise\n \n\n- Avant une crise, comment se pr\u00e9parer \u00e0 communiquer si celle-ci survient?\n \n\n- Comment communiquer pendant et apr\u00e8s la crise?\n \n\n - Faire face aux m\u00e9dias pendant la crise\nCr\u00e9ation de sites Web\n- Comment fonctionne internet ?\n \n\n - Qu'est ce qu'un site web ?\n \n\n - Comment coder un site web\n \n\n \n \n Le HTML  \n Le CSS  \n Le Javascript  \n  - Qu'est ce que Wordpress ?\n \n\n \n \n Comment cr\u00e9er un article  \n Comment cr\u00e9er une page  \n Comment choisir un th\u00e8me  \n  - Comment publier son site\n \n\n - Le r\u00e9f\u00e9renement (SEO)\nEpreuve int\u00e9gr\u00e9e de Relations publiques\nAccompagnement des \u00e9tudiants selon les sujets qu'ils ont choisis individuellement\nCommunication de crise\n- Communication de crise (communiquer lorsque l'image de l'entreprise est ternie)\n \n\n- Qu'est-ce qu'une crise pour une entreprise?\n \n\n - Analyse des caract\u00e9ristiques de la crise\n \n\n- Avant une crise, comment se pr\u00e9parer \u00e0 communiquer si celle-ci survient?\n \n\n- Comment communiquer pendant et apr\u00e8s la crise?\n \n\n - Faire face aux m\u00e9dias pendant la crise\nCommunication \u00e9v\u00e9nementielle\nCommunication \u00e9v\u00e8nementielle \u00e0 travers divers salons, festivals...", "goal": "Au terme du cours, l'\u00e9tudiant aura acquis les comp\u00e9tences lui permettant de\u00a0\n \n \n \n\n \n \n d\u00e9terminer les \u00e9l\u00e9ments qui permettent de dire que l'\u00e9v\u00e9nement qui se produit est bien une crise  \n anticiper une communication de crise  \n pr\u00e9parer une communication de crise  \n mobiliser les ressources n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en place d'une bonne communication de crise  \n communiquer apr\u00e8s la crise\nCr\u00e9ation de sites Web\nA l'issue du cours l'\u00e9tudiant sera capable de mettre en place un site web sur internet en respectant les bonnes pratiques du web.\nCommunication de crise\nAu terme du cours, l'\u00e9tudiant aura acquis les comp\u00e9tences lui permettant de\u00a0\n \n \n \n\n \n \n d\u00e9terminer les \u00e9l\u00e9ments qui permettent de dire que l'\u00e9v\u00e9nement qui se produit est bien une crise  \n anticiper une communication de crise  \n pr\u00e9parer une communication de crise  \n mobiliser les ressources n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en place d'une bonne communication de crise  \n communiquer apr\u00e8s la crise\nCommunication \u00e9v\u00e9nementielle\nEvaluation sur un travail \u00e9crrit et une pr\u00e9sentation orale", "activity": "- Th\u00e9orie + Analyses de cas de communication de crise d'entreprise\n \n \n \n\n \n \n Travail en groupe sur base d'un sc\u00e9nario \u00e9volutif \u00a0  \n Mise en situation - Media training  \n Participation de professionnels des relations publiques d'entreprises de diff\u00e9rents secteurs\nCr\u00e9ation de sites Web\n- Reflexions sur le web\n \n\n - Ecriture de code\n \n\n - Maquette de site web\n \n\n - Utilisations des logiciels adequats\nEpreuve int\u00e9gr\u00e9e de Relations publiques\nCommunication, suivi et corretions suites aux remarques du professeur\nCommunication de crise\n- Th\u00e9orie + Analyses de cas de communication de crise d'entreprise\n \n \n \n\n \n \n Travail en groupe sur base d'un sc\u00e9nario \u00e9volutif \u00a0  \n Mise en situation - Media training  \n Participation de professionnels des relations publiques d'entreprises de diff\u00e9rents secteurs\nCommunication \u00e9v\u00e9nementielle\n- M\u00e9thode \u00e0 distance (suite \u00e9v\u00e9nement COVID)\n \n\n - Participation active des \u00e9tudiants\n \n\n - Partage de ressources\n \n\n - Echange\n \n\n - Pr\u00e9sentations\n \n\n -\u00a0 ...", "other": ""},
{"id": "COMM0025-3", "name": "Entreprise et Communication Web/Multim\u00e9dia", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Istasse Xavier", "Atisy Jo\u00eblle", "Tomanos Angelo"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0025-3.html", "content": "Voir le contenu propre \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nWeb-Marketing\nGoogle AdWords\n\n\nGoogle Analytics\nFinancement d'entreprise\nComment  mettre sur pied  votre projet?  \n Comment  chiffrer  votre projet de cr\u00e9ation d'entreprise?  \n Comment  financer  votre projet de cr\u00e9ation d'entreprise?  \n Quel  statut  juridique choisir?  \n Comment  d\u00e9velopper  son activit\u00e9?  \n Comment  analyser  une \u00e9tude de cas?\nCr\u00e9ations audio-visuelles &amp; multim\u00e9dias\nIntroduction sur les techniques audiovuelles + mise en pratique", "goal": "Voir les\u00a0objectifs d'apprentissage propres \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nWeb-Marketing\nAu terme de l'AA, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n mettre en place une campagne Google Ads sur le r\u00e9seau de recherche  \n comprendre et analyser les datas pr\u00e9sents dans Google analytics\nFinancement d'entreprise\n\u00c0 la fin du cours, l'\u00e9tudiant\u00a0conna\u00eetra les d\u00e9marches \u00e0 entreprendre afin de cr\u00e9er une entreprise.\n \n\n Il sera capable de faire une \u00e9tude de march\u00e9 ainsi qu'un bilan pr\u00e9visionnel.\n \n\n Il conna\u00eetra les diff\u00e9rents financements possibles et pourra choisir celui qui lui convient le mieux.\n \n\n Il sera capable de faire un plan financier ainsi qu'un business plan.\n \n\n Il conna\u00eetra les outils n\u00e9cessaires afin de d\u00e9velopper son activit\u00e9.\nCr\u00e9ations audio-visuelles &amp; multim\u00e9dias\nPratique de la prise de vues photographique et vid\u00e9ographique / montage vid\u00e9o", "activity": "Voir les activit\u00e9s d'apprentissage pr\u00e9vues et m\u00e9thodes d'enseignement propres \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nWeb-Marketing\nCours ex cathedra.  \n Travaux pratiques\u00a0  \n Mise en autonomie.  \n Utilisation de la plateforme Skilshop pour le passage de la certification Google Ads\nFinancement d'entreprise\nM\u00e9thode d'enseignement direct\n \n\n M\u00e9thode d'enseignement indirect\n \n\n M\u00e9thode d'enseignement interactif\nCr\u00e9ations audio-visuelles &amp; multim\u00e9dias\n1. Travail individuel en deux parties: Portrait d'un couple \n\n \n\n\u00a0\n \n\n1A. S\u00e9rie photographique (10 images abouties, retouch\u00e9es). Ces images doivent \u00eatre recherch\u00e9es, cadr\u00e9es avec une r\u00e9elle intention. \n \n\n1B. Documentaire audio (3 minutes). Moiti\u00e9 interview / moiti\u00e9 \u00ab\u00a0sons directs\u00a0\u00bb. Pas de musique additionnelle.\n \n\nCe reportage doit \u00eatre construit, pens\u00e9, et immerger l'auditeur dans un univers sonore. Attention aux niveaux sonores.\n \n \n\n\n 2.Travail par groupe de 3\u00a0: un reportage vid\u00e9o sur un lieu public ou touristique (3'30)   \n\n \n\n\u00a0\n\n\nCe reportage doit pr\u00e9senter un lieu de mani\u00e8re personnelle. Voix off et au minimum deux intervenants.\n \n \n\n\n 3. Travail par groupe de 3\u00a0: AU CHOIX\u00a0: \n\n \n\na) un reportage sur un lieu public ou touristique (1'30) . Voix off et un intervenant \n \n\nb) un clip, un film exp\u00e9rimental ou d'animation (1'30).", "other": ""},
{"id": "COMM0026-2", "name": "Relations publiques et informatique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Alloubi Rachid", "Dalaidenne Nicolas", "Schepers Marc", "Duboisse Franck", "Valentin Marie-B\u00e9atrice", "Overdeput Virginie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0026-2.html", "content": "Voir fiche AA.\nRelations publiques g\u00e9n\u00e9rales\nIntroduction aux relations publiques:\n \n\n-les m\u00e9tiers des relations publiques\n \n\n-les diff\u00e9rents types de communication\u00a0\n \n\n-Histoire des RP\n \n\n-Objectifs des RP\n \n\n-Cibles des RP (internes, exernes)\n \n\n-Outils de communication des RP (internes, externes)\nIntroduction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nementiel\nL'\u00e9venement comme outil de communication\n \n\n-D\u00e9finition\n \n\n-Objectifs\n \n\n-Diff\u00e9rents types d'\u00e9v\u00e9nement\u00a0\n \n\n - M\u00e9thodologie d'organisation\nR\u00e9seaux sociaux\nPROGRAMME\n \n\n \n  0) Pr\u00e9sentation du cours\u00a0  \n\n \n\n \n 0.1 Programme \n\n \n\n \n 0.2 Echange\u00a0: quelle votre connaissance et votre utilisation des r\u00e9seaux sociaux \n\n \n\n \n  1) Les r\u00e9seaux sociaux  \n\n \n\n \n 1.1 D\u00e9finition \n\n \n\n \n  1.2 Pourquoi \u00eatre sur les r\u00e9seaux sociaux ? \n\n \n\n \n  1.3 Chiffres et statistiques  \n\n \n\n \n  1.4 Comment cr\u00e9er du contenu ? Pr\u00e9sentation de l'outil Canva\u00a0 \n\n \n\n \n  2) Facebook 1\u00e8re partie  \n\n \n\n \n 2.1 Introduction \n\n \n\n \n 2.2 A-t-on vraiment besoin d'apprendre Facebook \n\n \n\n \n 2.3 Comment cr\u00e9er une page ? Les bonnes base \n\n \n\n \n 2.4 Optimiser votre page Facebook \n\n \n\n \n 2.5 Les secrets de l'algorithme \n\n \n\n \n   3)\u00a0: Facebook 2\u00e8me partie  \n\n \n\n \n 3.1 S'organiser pour publier efficacement \n\n \n\n \n 3.2 Faire grandir sa communaut\u00e9 \n\n \n\n \n 3.3 Cibler\u00a0: la cl\u00e9 du succ\u00e8s \n\n \n\n \n 3.4 Bien interagir avec sa communaut\u00e9 \n\n \n\n \n 3.5 Am\u00e9liorer ses conversations par l'utilisation de Messenger \n\n \n\n \n 3.6 Vos fans ont la parole \n\n \n\n \n 3.7 Soigner la forme des messages \n\n \n\n \n  4) Facebook fin et r\u00e9seaux alternatifs  \n\n \n\n \n 4.1 Varier les types de publications \n\n \n\n \n 4.2 Les diff\u00e9rents types de contenus qui fonctionnent bien \n\n \n\n \n 4.3 Google + \n\n \n\n \n 4.4 R\u00e9seaux alternatifs et libres \n\n \n\n \n Mastondont \n\n \n\n \n  5) Picture marketing\u00a0: Instagram, Pinterest, Snapchat, Tumblr, FlickR, ...  \n\n \n\n \n 5.1 Introduction \n\n \n\n \n 5.2 Instagram \n\n \n\n \n 5.3 Pinterest \n\n \n\n \n 5.4 Snapchat \n\n \n\n \n 5.5 Tumblr, FlickR, ... \n\n \n\n \n  6) Les r\u00e9seaux sociaux professionnels\u00a0: LinkedIn, LinkedIn Pulse, Viadeo, Xing, ...  \n\n \n\n \n 6.1 Introduction \n\n \n\n \n 6.2 LinkedIn et LinkedIn Pulse \n\n \n\n \n 6.3 Viadeo,\u00a0Xing \n\n \n\n \n  7) Les r\u00e9seaux sociaux en vid\u00e9o\u00a0: Youtube, Vine, Dailymotion, ...  \n\n \n\n \n 7.1 Introduction \n\n \n\n \n 7.2 Youtube \n\n \n\n \n 7.3 TikTok \n\n \n\n \n 7.4 Dailymotion \n\n \n\n \n 7.5 P\u00e9riscope, Vine \n\n \n\n \n  7.6 Quels outils pour faire de la vid\u00e9o\u00a0: astuces et bonnes pratiques \n\n \n\n \n  8) Les blogs et plateformes de blogs  \n\n \n\n \n 8.1 Introduction \n\n \n\n \n  8.2 Tumblr comme plateforme de blogs \n\n \n\n \n  8.3 Quels outils pour r\u00e9aliser un blog\u00a0: Wordpress, Typepad, Blogger \n\n \n\n \n  9) Twitter / WhatsApp / Messenger / SmartPanda et Salezeo  \n\n \n\n \n 9.1 Introduction \n\n \n\n \n  9.2 Twitter \n\n \n\n \n 9.3 WhatsApp, Viber, WeChat, Line\u00a0 \n\n \n\n \n 9.4 Messenger \n\n \n\n \n 9.5 SmartPanda,\u00a0Salezeo \n\n \n\n \n  10) Strat\u00e9gie sur les r\u00e9seaux sociaux  \n\n \n\n \n 10.1 Introduction \n\n \n\n \n 10.2 SMO\u00a0: Social Media Optimization (r\u00e9seaux sociaux et r\u00e9f\u00e9rencement) \n\n \n\n \n 10.3 Ambassadeurs et influenceurs \n\n \n\n \n 10.4 R\u00f4le du Community Manager \n\n \n\n \n 10.5 Astuces pour une veille efficace \n\n \n\n \n 10.6 Charte ou guide des bonnes pratiques pour le personnel de l'entreprise \n\n \n\n \n  11) L'analyse de risque de votre pr\u00e9sence sur les r\u00e9seaux sociaux (bad buzz) \u00a0  \n\n \n\n \n 11.1 Introduction \n\n \n\n \n  11.2 Bad buzz \n\n \n\n \n  11.3 Quelles lois et quelles responsabilit\u00e9s s'appliquent sur les r\u00e9seaux sociaux ? \n\n \n\n \n  12 ) Encore d'autres bonnes pratiques\u00a0  \n\n \n\n \n 12.1 Introduction \n\n \n\n \n  12.2 Les r\u00e9seaux sociaux pendant votre \u00e9v\u00e9nement \n\n \n\n \n  12.3 La g\u00e9olocalisation (Foursquare,\u00a0Google Local,\u00a0Facebook Localisation,...) \n\n \n\n \n  12.4 Le BaBa du crowdfunding\nInformatique de gestion 1\nD\u00e9couverte et apprentissage du logiciel Microsoft PowerPoint.\n \n\nFamiliarisation avec les \u00e9quipements informatiques de la HEAJ. E.a: Acc\u00e8s serveur, boite mail via PC ou Smartphone. Plus largement, r\u00e9flexion et mise en pratique de l'utilisation efficace d'un ordinateur.", "goal": "Relations publiques g\u00e9n\u00e9rales\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant sera capable de:\n \n\n-comprendre et distinguer les diff\u00e9rents types de communication organis\u00e9s mis en ooeuvre dans le cadre des relations publiques\n \n\n-d'expliquer l'origine et l'\u00e9volution des relations publiques depuis leur cr\u00e9ation jusqu'\u00e0 aujourd'hui.\n \n\n-d'expliquer le \u00a0r\u00f4le et la place des relations publiques au sein d'une entreprise/organisation\n \n\n-faire le choix entre diff\u00e9rents moyens de communication \u00e0 mettre en oeuvre par le RP\nIntroduction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nementiel\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0comprendre le sens et les objectifs de la communication \u00e9v\u00e9nementielle\nInformatique de gestion 1\nL'etudiant sera capable de r\u00e9aliser une pr\u00e9sentation via le programe PowerPoint en fonction de consignes donn\u00e9es.", "activity": "Relations publiques g\u00e9n\u00e9rales\nExpos\u00e9 propos\u00e9 par l'enseignant.e\nIntroduction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nementiel\n- Expos\u00e9s \u00a0par l'enseignant\nInformatique de gestion 1\nEssentiellement via les laboratoires informatiques.", "other": ""},
{"id": "COMM0030-3", "name": "Relations publiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Heuzer Myriam", "Schepers Marc", "Duboisse Franck"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0030-3.html", "content": "Relations publiques internes\n1. D\u00e9fis des relations publiques internes\n \n\n2. Marketing RH\n \n\n3. Communication ascendante et motivation\n \n\n4. Finalit\u00e9s de la communication interne (le mod\u00e8le des 4C)\n \n\n5. Plan de communication et choix des outils\n \n\n6. Lien entre les RP internes et externes\n \n\n7. La conduite de r\u00e9union\nCommunication \u00e9v\u00e9nementielle\nPoursuite de l'acquistion des notions th\u00e9oriques d'organisation d'\u00e9v\u00e8nements", "goal": "Relations publiques internes\nL'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de restituer les notions th\u00e9oriques vues au cours.\n \n\nL'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable d'appliquer ces notions th\u00e9oriques \u00e0 des cas concrets, dans la lign\u00e9e des exercices effectu\u00e9s en classe.\nCommunication \u00e9v\u00e9nementielle\nMise en pratique et travail de groupe sur l'analyse de la participation \u00e0 un salon", "activity": "Relations publiques internes\nExpos\u00e9 de notions th\u00e9oriques.\n \n\n Expos\u00e9 de cas concrets.\n \n\n Travaux de groupes supervis\u00e9s par le professeur.\nCommunication \u00e9v\u00e9nementielle\nTravail de groupe sur Salon", "other": ""},
{"id": "COMM0033-2", "name": "Outils Web et r\u00e9f\u00e9rencement naturel", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Crucifix Eric", "Atisy Jo\u00eblle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0033-2.html", "content": "Outils Web au service des RP\nUtilisation d'Outils mis \u00e0 disposition sur le web:\n \n\nOutils collaboratifs synchrones\u00a0: Google Suite (Gmail / Agenda / Drive\u00a0: Sheets, docs, partage de documents)\n \n\nLa charte graphique\u00a0: constition &amp; utilisation des outils pour d\u00e9couvrir les \u00e9l\u00e9ments d'une identit\u00e9 visuelle (Whatfont?, Site palette, color picker)\n \n\nUtilisation d'un outil graphique en ligne\u00a0: canva.com\n \n\nUtilisation d'une plateforme d'envoi de mailing de masse\u00a0: Mailchimp\n \n\n \n \n Cr\u00e9ation d'une campagne de mailing standard  \n Cr\u00e9ation d'une campagne de mailing automatis\u00e9e  \n Cr\u00e9ation d'un formulaire d'inscription \u00e0 la newsletter\nSEO-Bases du r\u00e9f\u00e9rencement naturel\nLes bases du r\u00e9f\u00e9rencement naturel", "goal": "Outils Web au service des RP\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Collaborer au sein de l'environnement Google Drive, d'utiliser ses fonctionnalit\u00e9 quant au fichier sheet, doc. De cr\u00e9er et partager des documents.  \n D'identifier les \u00e9l\u00e9ments important pour la constitution d'une charte graphique  \n De cr\u00e9er et de param\u00e9trer des campagnes d'envois de mailing de masse (Standard et automatis\u00e9e) via l'outil Mailchimp  \n De cr\u00e9er un formulaire d'inscription \u00e0 une newsletter via l'outil Mailchimp\nSEO-Bases du r\u00e9f\u00e9rencement naturel\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n comprendre les pr\u00e9ceptes du SEO  \n r\u00e9aliser et comprendre un audit SEO d'un site Internet  \n \u00e9mettre des recommandations suivant un audit SEO r\u00e9alis\u00e9", "activity": "Outils Web au service des RP\nCours ex cathedra.  \n Travaux pratiques.  \n Mise en autonomie.\nSEO-Bases du r\u00e9f\u00e9rencement naturel\nCours ex cathedra.  \n Travaux pratiques .  \n Mise en autonomie.  \n Capsules vid\u00e9os.", "other": ""},
{"id": "COMM0035-2", "name": "Connaissance des m\u00e9dias", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bertrand Daphn\u00e9", "Valentin Marie-B\u00e9atrice"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0035-2.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "COMM0039-1", "name": "Communication", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Duboisse Franck", "Valentin Marie-B\u00e9atrice", "Rieppi Laurent"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0039-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "COMM0040-1", "name": "Relations Publiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Houbotte Fran\u00e7oise", "Bertrand Daphn\u00e9", "Crucifix Eric", "Schepers Marc"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0040-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "COMM0041-1", "name": "Relations Publiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Magnoni Sarah", "Pana Nicoleta", "Duboisse Franck", "Valentin Marie-B\u00e9atrice"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0041-1.html", "content": "Voir fiches AA\nRelations publiques internationnales (en anglais pour com. multilingue)\nNaissance et \u00e9volution des Relations Internationales  \n Principales institutions et organisations internationales  \n Acteurs publics et priv\u00e9s  \n Acteurs transnationaux  \n Techniques de communication dans les relations internationales  \n Globalisation et relations internationales", "goal": "Voir fiches AA\nRelations publiques internationnales (en anglais pour com. multilingue)\nMa\u00eetriser les connaissances quant \u00e0 la naissance et l'\u00e9volution des relations internationales entre les \u00e9tats et entre les principales institutions et organisations internationales  \n Ma\u00eetriser les techniques de communication utilis\u00e9es par les acteurs publics, priv\u00e9s et transnationaux dans les relations internationales.", "activity": "Voir fiches AA\nRelations publiques internationnales (en anglais pour com. multilingue)\nCours ex cathedra avec PowerPoint", "other": ""},
{"id": "COMM0042-1", "name": "Communication, droit et marketing", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hambersin Fabrice", "Tomanos Angelo", "Crucifix Eric", "Schepers Marc", "Virl\u00e9e Justine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0042-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "COMM0043-1", "name": "R\u00e9seaux sociaux et multim\u00e9dia", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kishi Teddy", "Dalaidenne Nicolas"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0043-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "COMM0044-1", "name": "Anglais et n\u00e9erlandais 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Calande Delphine", "Michel Nicolas"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0044-1.html", "content": "N\u00e9erlandais - Compl\u00e9ments\nR\u00e9vision de la grammaire de base et d'un vocabulaire de la vie de tous les jours.\n \n \n\nAcquisition d'un niveau \u00e9l\u00e9mentaire dans la langue cible, vocabulaire et grammaire de base.\n \n\nAlphabet, r\u00e8gles de prononciation et d'accentuation,\u00a0nombres ordinaux et cardinaux, jours de la semaine, mois, dates, heures, d\u00e9terminants &amp; pronoms,hebben &amp; zijn, pr\u00e9sent, imp\u00e9ratif, imparfait &amp; pass\u00e9 compos\u00e9, liste simplif\u00e9e de verbes irr\u00e9guliers, strucuture de phase: structure de base &amp; inversion, phrase interrogative, auxiliaires de mode, ...*\n \n\n* N.B.: liste modulable et modifiable.", "goal": "N\u00e9erlandais - Compl\u00e9ments\nA l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants seront capables de: \n\n \n\n- maitriser les structures grammaticales abord\u00e9es au cours\n \n\n- s'exprimer oralement / par \u00e9crit sur des sujets de la vie de tous les jours\n \n\n- d'appliquer les r\u00e8gles de grammaire de base\n \n\n- travailler en autonomie pour avancer dans l'\u00e9tude et la pratique de la lanque\n \n\n \n\n \n\nNiveau europ\u00e9en A1-A2, tel que d\u00e9fini en acquis d'apprentissage comme suit:\n \n\n-Traduire ou paraphraser du vocabulaire g\u00e9n\u00e9ral et de la sp\u00e9cialit\u00e9 de la langue cible.\n \n\n-Mobiliser, en autonomie ou en \u00e9quipe, les savoirs n\u00e9cessaires pour comprendre des phrases isol\u00e9es et des expressions fr\u00e9quemment utilis\u00e9es, ou rechercher les \u00e9l\u00e9ments essentiels dans un message exprim\u00e9 de fa\u00e7on claire et naturelle, en relation avec des domaines imm\u00e9diats de priorit\u00e9 dans diverses sources \u00e9crites et orales.\n \n\n-Communiquer lors de t\u00e2ches simples et habituelles ne demandant qu'un \u00e9change d'informations simple et direct sur des sujets familiers et habituels dans des domaines g\u00e9n\u00e9raux et/ou professionnels.\n \n\n-Evoquer avec des moyens simples sur des sujets qui correspondent \u00e0 des besoins imm\u00e9diats.", "activity": "N\u00e9erlandais - Compl\u00e9ments\nCours ex-cathedera pour la grammaire avec pr\u00e9sentation et transfert gr\u00e2ce \u00e0 des exercices, des compr\u00e9hensions \u00e0 l'audition, des compr\u00e9hensions de textes, des exercices...\u00a0\n \n\nMise \u00e0 niveau des \u00e9tudiants d\u00e9butants en vue d'atteindre le niveau A1+.\n \n\nR\u00e9visions des points grammaticaux de bases, ainsi que du vocabulaire de base r\n \n \n\n- Cours ex-cath\u00e9dra.\n \n\n- Ateliers, travaux de groupes.\n \n\n- Expos\u00e9s par l'\u00e9tudiant.\n \n\n- Travaux en autonomie.\n \n\n- Exercices, applications, travaux pratiques.", "other": ""},
{"id": "COMM0045-1", "name": "3\u00e8me Langue 1, Espagnol", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dozot Marie-France"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0045-1.html", "content": "Acquisition d'un niveau \u00e9l\u00e9mentaire dans la langue cible, vocabulaire et grammaire de base.\n \n\nAlphabet, r\u00e8gles de prononciation et d'accentuation, genre des mots, formation du pluriel, vocabulaire des pays et nationalit\u00e9s, professions, donn\u00e9es personnelles, pr\u00e9sent des verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers, utilisation de 'hay' 'est\u00e1' 'est\u00e1n', pr\u00e9positions de lieu, vocabulaire de la maison, nombres ordinaux et cardinaux, jours de la semaine, mois, dates, heures, cartes d'Espagne et d'Am\u00e9rique latine ...*\n \n\n* N.B.: Cette liste est modifiable et modulable et le contenu du cours pourra \u00eatre adapt\u00e9 en cours de quadrimestre .", "goal": "Niveau europ\u00e9en A1-A2, tel que d\u00e9fini en acquis d'apprentissage comme suit:\n \n\n-Traduire ou paraphraser du vocabulaire g\u00e9n\u00e9ral et de la sp\u00e9cialit\u00e9 de la langue cible.\n \n\n-Mobiliser, en autonomie ou en \u00e9quipe, les savoirs n\u00e9cessaires pour comprendre des phrases isol\u00e9es et des expressions fr\u00e9quemment utilis\u00e9es, ou rechercher les \u00e9l\u00e9ments essentiels dans un message exprim\u00e9 de fa\u00e7on claire et naturelle, en relation avec des domaines imm\u00e9diats de priorit\u00e9 dans diverses sources \u00e9crites et orales.\n \n\n-Communiquer lors de t\u00e2ches simples et habituelles ne demandant qu'un \u00e9change d'informations simple et direct sur des sujets familiers et habituels dans des domaines g\u00e9n\u00e9raux et/ou professionnels.\n \n\n-Evoquer avec des moyens simples sur des sujets qui correspondent \u00e0 des besoins imm\u00e9diats.", "activity": "- Cours ex-cath\u00e9dra.\n \n\n - Ateliers, travaux de groupes.\n \n\n - Expos\u00e9s par l'\u00e9tudiant.\n \n\n - Travaux en autonomie.\n \n\n - Exercices, applications, travaux pratiques.", "other": ""},
{"id": "COMM0045-2", "name": "3\u00e8me Langue 1, Italien", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Magnoni Sarah"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0045-2.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "COMM0045-3", "name": "3\u00e8me Langue 1, Allemand\n", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dozot Marie-France"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0045-3.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "COMM0046-1", "name": "Reportage et faits divers", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Noirhomme Axelle", "Falzone Emmanuel", "Bonfigli Emiliano"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0046-1.html", "content": "Analyse et critique des sources d'information\nLe cours se divise en deux parties compl\u00e9mentaires l'une de l'autre\u00a0: d'une part, il aborde les notions \u00e9l\u00e9mentaires de critique historique et, \u00e0 partir de casus, en \u00e9tudie l'application aux sources journalistiques\u00a0; d'autre part, il \u00e9tudie le traitement de l'information par les m\u00e9dias de masse.", "goal": "Analyse et critique des sources d'information\nAu terme du cours, les \u00e9tudiants auront appris\n \n\n \n \n \u00e0 exercer leur pens\u00e9e critique ;  \n \u00e0 d\u00e9velopper leur esprit de synth\u00e8se\u00a0;  \n \u00e0 argumenter leur analyse critique ;  \n \u00e0 analyser le traitement de l'information par les m\u00e9dias de masse.", "activity": "Analyse et critique des sources d'information\nCours magistral ET travaux pratiques.", "other": ""},
{"id": "COMM0047-1", "name": "Outils Web et SEO", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kishi Teddy", "Atisy Jo\u00eblle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0047-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "COMM0048-1", "name": "M\u00e9dias", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Crucifix Eric", "Istasse Xavier"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0048-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "COMM0049-1", "name": "Communication et entreprise", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Papart Oriane", "Dalaidenne Nicolas"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0049-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "COMM0050-1", "name": "Anglais et n\u00e9erlandais 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Calande Delphine", "Michel Nicolas"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0050-1.html", "content": "N\u00e9erlandais - Compl\u00e9ments\nR\u00e9vision de la grammaire de base et d'un vocabulaire de la vie de tous les jours.\n \n\nIntroduction \u00e0 la culture belge et aux m\u00e9tiers de la communication et de charg\u00e9 de RP.", "goal": "N\u00e9erlandais - Compl\u00e9ments\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de\n \n\n- s'exprimer oralement / par \u00e9crit sur des sujets de la vie de tous les jours et de la vie professionnelle\n \n\n- d'appliquer les r\u00e8gles de grammaire de base\n \n\n- travailler en autonomie pour avancer dans l'\u00e9tude et la pratique de la lanque\n \n\nNiveau europ\u00e9en A1-A2, tel que d\u00e9fini en acquis d'apprentissage comme suit:\n \n\n- Traduire ou paraphraser du vocabulaire g\u00e9n\u00e9ral et de la sp\u00e9cialit\u00e9 de la langue cible.\n \n\n- Mobiliser, en autonomie ou en \u00e9quipe, les savoirs n\u00e9cessaires pour comprendre des pharases isol\u00e9es et des expressions fr\u00e9quemment utilis\u00e9es, ou rechercher les \u00e9l\u00e9ments essentiels dans un message exprim\u00e9 de fa\u00e7on claire et naturelle , en relation avec des domaines imm\u00e9diats de priorit\u00e9 dans diverses sources \u00e9crites et orales.\n \n\n-Communiquer lors de t\u00e2ches simples et habituelles ne demandant qu'un \u00e9change d'informations simple et direct sur des sujets familiers et habituels dans des domaines g\u00e9n\u00e9raux et/ ou professionnels.\n \n\n-Evoquer avec des moyens simples sur des sujets qui correspondent \u00e0 des besoins imm\u00e9diats.", "activity": "N\u00e9erlandais - Compl\u00e9ments\nVoir les activit\u00e9s propres \u00e0 chaque AA de l'UE\n \n\nCours ex-cathedera pour la grammaire avec pr\u00e9sentation et transfert gr\u00e2ce \u00e0 des exercices, des compr\u00e9hensions \u00e0 l'audition, des compr\u00e9hensions de textes, des exercices...\u00a0\n \n \n\nR\u00e9visions des points grammaticaux de bases, ainsi que du vocabulaire de base pour la vie professionnelle\n \n\nGRAMMAIRE:prolongation et approfondissement de la mati\u00e8re vue au Q1\n \n\n- Cours ex-cath\u00e9dra.\n \n\n- Ateliers, travaux de groupes.\n \n\n- Expos\u00e9s par l'\u00e9tudiant.\n \n\n- Travaux en autonomie.\n \n\n- Exercices, applications, travaux pratiques.", "other": ""},
{"id": "COMM0051-1", "name": "3\u00e8me Langue 2, Espagnol", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dozot Marie-France"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0051-1.html", "content": "Acquisition d'un niveau \u00e9l\u00e9mentaire dans la langue cible, vocabulaire et grammaire de base.\n \n\nLes commerces, demander et indiquer un prix, les membres de la famille, les descriptions physiques, les v\u00eatements, les couleurs, la nourriture, les adjectifs et pronoms possessifs, les d\u00e9monstratifs, les compl\u00e9ments d'objet direct et indirect, les actions quotidiennes, les verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers du pr\u00e9sent, la structure du verbe 'gustar', la structure du verbe 'doler', 'a m\u00ed s\u00ed-a m\u00ed tambi\u00e9n ...', les parties du corps, estar+g\u00e9rondif, ir a + infinitif, le futur, le pass\u00e9 compos\u00e9, ser/estar ...*\n \n\n* Cette liste est modulable et modifiable et le contenu pourra \u00eatre adapt\u00e9 en cours de quadrimestre.", "goal": "Niveau europ\u00e9en A1-A2, tel que d\u00e9fini en acquis d'apprentissage comme suit:\n \n\n- Traduire ou paraphraser du vocabulaire g\u00e9n\u00e9ral et de la sp\u00e9cialit\u00e9 de la langue cible.\n \n\n- Mobiliser, en autonomie ou en \u00e9quipe, les savoirs n\u00e9cessaires pour comprendre des pharases isol\u00e9es et des expressions fr\u00e9quemment utilis\u00e9es, ou rechercher les \u00e9l\u00e9ments essentiels dans un message exprim\u00e9 de fa\u00e7on claire et naturelle , en relation avec des domaines imm\u00e9diats de priorit\u00e9 dans diverses sources \u00e9crites et orales.\n \n\n-Communiquer lors de t\u00e2ches simples et habituelles ne demandant qu'un \u00e9change d'informations simple et direct sur des sujets familiers et habituels dans des domaines g\u00e9n\u00e9raux et/ ou professionnels.\n \n\n-Evoquer avec des moyens simples sur des sujets qui correspondent \u00e0 des besoins imm\u00e9diats.", "activity": "- Cours ex-cath\u00e9dra.\n \n\n- Ateliers, travaux de groupes.\n \n\n- Expos\u00e9s par l'\u00e9tudiant.\n \n\n- Travaux en autonomie.\n \n\n- Exercices, applications, travaux pratiques.", "other": ""},
{"id": "COMM0051-2", "name": "3\u00e8me Langue 2, Italien", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Magnoni Sarah"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0051-2.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "COMM0051-3", "name": "3\u00e8me Langue 2, Allemand", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dozot Marie-France"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0051-3.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "COMM0052-1", "name": "Interviews", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Crucifix Eric", "Bertrand Daphn\u00e9", "Massaux Vincent"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0052-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "COMM0053-1", "name": "M\u00e9dias et presse", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lorent Pascal", "Istasse Xavier", "Bonfigli Emiliano"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/COMM0053-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "CREA0000-1", "name": "UE25 Cr\u00e9ativit\u00e9, Sensibilisation \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Chaput Corine", "Szpes Silvia", "Siroul Magali"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/CREA0000-1.html", "content": "Plong\u00e9e dans la cr\u00e9ativit\u00e9, via un aller-retour dynamique entre exp\u00e9riences concr\u00e8tes et mod\u00e9lisations th\u00e9oriques\n \n\n Missions \u00e0 accomplir entre les s\u00e9ances de cours, pour d\u00e9velopper la cr\u00e9ativit\u00e9 au quotidien)\n \n\n     \n Exp\u00e9rimentations de la cr\u00e9ativit\u00e9+ analyse de l'exp\u00e9rience v\u00e9cue \n\n \n\n     \n Transfert des apprentissages dans la r\u00e9alisation d'un projet", "goal": "D\u00e9velopper sa cr\u00e9ativit\u00e9 par le biais de l'exp\u00e9rience  \n \n \n Analyser l'exp\u00e9rience v\u00e9cue  \n \n \n Transf\u00e9rer les processus et les techniques de cr\u00e9ativit\u00e9 \u00e0 travers la r\u00e9alisation d'un projet  \n \n \n Collaborer  \n \n  \n Acquisition de comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires  \u00a0: \n\n \n\n \n Cr\u00e9ativit\u00e9, communication, autonomie, gestion de projet, travail en groupe, etc.)", "activity": "p\u00e9dagogie du projet\n \n\n p\u00e9dagogie de la cr\u00e9ativit\u00e9", "other": ""},
{"id": "CULT0102-1", "name": "Initiation aux arts et \u00e0 la culture ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Falzone Emmanuel", "Wesel Thierry"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/CULT0102-1.html", "content": "Construction de mat\u00e9riel p\u00e9dagogique destin\u00e9 \u00e0 \u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves de pr\u00e9scolaire et du primaire, aux arts et \u00e0 la culture.\nInitiation aux arts et \u00e0 la culture\nConstruction de mat\u00e9riel p\u00e9dagogique destin\u00e9 \u00e0 \u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves de pr\u00e9scolaire et du primaire, aux arts et \u00e0 la culture.\nFormation historique\nConstruction de mat\u00e9riel p\u00e9dagogique destin\u00e9 \u00e0 \u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves de pr\u00e9scolaire et du primaire, aux arts et \u00e0 la culture.", "goal": "Initiation aux arts et \u00e0 la culture\nS'initier et apprendre \u00e0 construire des activit\u00e9s permettant d'initier les \u00e9l\u00e8ves du pr\u00e9scolaire et du primaire aux arts et \u00e0 la culture.\nFormation historique\nS'initier et apprendre \u00e0 construire des activit\u00e9s permettant d'initier les \u00e9l\u00e8ves du pr\u00e9scolaire et du primaire aux arts et \u00e0 la culture.", "activity": "Initiation aux arts et \u00e0 la culture\nPr\u00e9sentation de l'UE (objectifs, organisation, modalit\u00e9s d'\u00e9valuation ...)  \n En petits groupes, d\u00e9couvrir quelques exemples concrets de mat\u00e9riel p\u00e9dagogique permettant la d\u00e9couverte d'une ou de plusieurs oeuvres d'art, de mani\u00e8re interactive (livres, d\u00e9couverte sur le web, sur tablette ...)  \n Analyser ces exemples pour en d\u00e9gager les contenus d'apprentissage et lister les strat\u00e9gies utilis\u00e9es au niveau p\u00e9dagogique comme au niveau technique, pour obtenir de l'interactivit\u00e9. Mise en commun avec les enseignants.  \n Par groupe, choisir une oeuvre ou une th\u00e9matique porteuse d'apprentissage, argumenter ses choix, les soumettre aux enseignants pour validation.  \n Analyser la ou les oeuvres qui seront mises en oeuvre.  \n Construire un sc\u00e9nario de d\u00e9couverte.  \n Construire l'outil p\u00e9dagogique qui permettra une d\u00e9couverte interactive de l'oeuvre ou des oeuvres choisies.\nFormation historique\nPr\u00e9sentation de l'UE (objectifs, organisation, modalit\u00e9s d'\u00e9valuation ...)  \n En petits groupes, d\u00e9couvrir quelques exemples concrets de mat\u00e9riel p\u00e9dagogique permettant la d\u00e9couverte d'une ou de plusieurs oeuvres d'art, de mani\u00e8re interactive (livres, d\u00e9couverte sur le web, sur tablette ...)  \n Analyser ces exemples pour en d\u00e9gager les contenus d'apprentissage et lister les strat\u00e9gies utilis\u00e9es au niveau p\u00e9dagogique comme au niveau technique, pour obtenir de l'interactivit\u00e9. Mise en commun avec les enseignants.  \n Par groupe, choisir une oeuvre ou une th\u00e9matique porteuse d'apprentissage, argumenter ses choix, les soumettre aux enseignants pour validation.  \n Analyser la ou les oeuvres qui seront mises en oeuvre.  \n Construire un sc\u00e9nario de d\u00e9couverte.  \n Construire l'outil p\u00e9dagogique qui permettra une d\u00e9couverte interactive de l'oeuvre ou des oeuvres choisies.", "other": ""},
{"id": "CYCL0102-3", "name": "Apprentissages au cycle 2 (module 1 : cycle 5-8)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Oger Virginie", "Pauls Doroth\u00e9e", "Siroul Magali", "Libon Emmanuelle", "Luyckx Arnaud", "Chaput Corine", "Henchyr Marie-Danielle", "Nicolas Sandrine", "Vancappellen Florence", "Bodet Maxime"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/CYCL0102-3.html", "content": "Pourquoi et comment favoriser des pratiques p\u00e9dagogiques qui visent la continuit\u00e9 des apprentissages\u00a0?  \n \u00c9viter les ruptures pour promouvoir la r\u00e9ussite de tous (notion de cycle)  \n Se r\u00e9f\u00e9rer aux documents officiels (les textes, le socle et le programme) et d\u00e9cliner les comp\u00e9tences mentionn\u00e9es en fin de cycle 2, sous la forme d'objectifs  \n Se r\u00e9f\u00e9rer aux connaissances du d\u00e9veloppement global de l'enfant pour adapter ses interventions dans le cycle 5-8\u00a0: la logique de progression dans les apprentissages, la p\u00e9dagogie, les documents, le tableau, le mat\u00e9riel, l'organisation spatiale et temporelle, la r\u00e9partition humaine  \n Imaginer des outils pour harmoniser la liaison maternelle/primaire  \n D\u00e9velopper des savoirs professionnels et des d\u00e9marches pour assurer la progression des apprentissages au cycle 5-8 en \u00e9ducation musicale, en \u00e9ducation plastique, en formation g\u00e9ographique et en \u00e9veil scientifique  \n Concevoir des s\u00e9quences d'apprentissage au d\u00e9part d'une comp\u00e9tence, d\u00e9clin\u00e9e en objectifs sp\u00e9cifiques\nAtelier pluridisciplinaire 1 (outils et d\u00e9marches pour concevoir des apprentissages en progression au cycle 5-8 en \u00e9ducation musicale, en \u00e9ducation plastique, en formation g\u00e9ographique et en \u00e9veil scientifique) (Atelier pluridisciplinaire 1 (outils et d\u00e9marches pour concevoir des apprentissages en progression au cycle 5-8))\nAborder le d\u00e9veloppement de la conscience phonologique des enfants de M3, P1 et P2 \u00e0 travers des activit\u00e9s vocales en expression musicale.\n \n \n \n\n \n \n d\u00e9couverte des caract\u00e9ristiques vocales des enfants de 5 \u00e0 8 ans et de leur d\u00e9veloppement  \n notions de d\u00e9veloppement de la conscience phonologique  \n activit\u00e9s types d'expression vocale ciblant le d\u00e9veloppement de la conscience phonologique des enfants de M3, P1 et P2  \n analyse de supports musicaux \u00e0 utiliser dans le cadre de telles activit\u00e9s", "goal": "D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement \n\n \n \n \n\n \n \n D\u00e9velopper des savoirs professionnels et des d\u00e9marches pour assurer la progression des apprentissages au cycle 5-8 en \u00e9ducation musicale, en \u00e9ducation plastique, en formation g\u00e9ographique et en \u00e9veil scientifique  \n Pr\u00e9voir des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s et au public vis\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n\n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n\n \n \n \n\n \n \n Concevoir des s\u00e9quences d'apprentissage progressives au d\u00e9part d'une comp\u00e9tence, d\u00e9clin\u00e9e en objectifs sp\u00e9cifiques  \n Structurer les d\u00e9marches, techniques et outils appris lors des UE th\u00e9oriques  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence\nAtelier pluridisciplinaire 1 (outils et d\u00e9marches pour concevoir des apprentissages en progression au cycle 5-8 en \u00e9ducation musicale, en \u00e9ducation plastique, en formation g\u00e9ographique et en \u00e9veil scientifique) (Atelier pluridisciplinaire 1 (outils et d\u00e9marches pour concevoir des apprentissages en progression au cycle 5-8))\nA la fin de cette UE, l'\u00e9tudiant sera capable de concevoir, planifier et organiser une s\u00e9quence d'apprentissage ciblant le d\u00e9veloppement de la conscience phonologique en M3, P1 ou P2", "activity": "/\nAtelier pluridisciplinaire 1 (outils et d\u00e9marches pour concevoir des apprentissages en progression au cycle 5-8 en \u00e9ducation musicale, en \u00e9ducation plastique, en formation g\u00e9ographique et en \u00e9veil scientifique) (Atelier pluridisciplinaire 1 (outils et d\u00e9marches pour concevoir des apprentissages en progression au cycle 5-8))\nCours th\u00e9oriques, pratiques  \n Activit\u00e9s types (mod\u00e9lisation)  \n Travaux", "other": ""},
{"id": "CYCL0102-4", "name": "Apprentissages au cycle 2 (module 1 : cycle 5-8)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Oger Virginie", "Pauls Doroth\u00e9e", "Siroul Magali", "Libon Emmanuelle", "Luyckx Arnaud", "Chaput Corine", "Henchyr Marie-Danielle", "Nicolas Sandrine", "Vancappellen Florence", "Bodet Maxime"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/CYCL0102-4.html", "content": "Pourquoi et comment favoriser des pratiques p\u00e9dagogiques qui visent la continuit\u00e9 des apprentissages\u00a0?  \n \u00c9viter les ruptures pour promouvoir la r\u00e9ussite de tous (notion de cycle)  \n Se r\u00e9f\u00e9rer aux documents officiels (les textes, le socle et le programme) et d\u00e9cliner les comp\u00e9tences mentionn\u00e9es en fin de cycle 2, sous la forme d'objectifs  \n Se r\u00e9f\u00e9rer aux connaissances du d\u00e9veloppement global de l'enfant pour adapter ses interventions dans le cycle 5-8\u00a0: la logique de progression dans les apprentissages, la p\u00e9dagogie, les documents, le tableau, le mat\u00e9riel, l'organisation spatiale et temporelle, la r\u00e9partition humaine  \n Imaginer des outils pour harmoniser la liaison maternelle/primaire  \n D\u00e9velopper des savoirs professionnels et des d\u00e9marches pour assurer la progression des apprentissages au cycle 5-8 en \u00e9ducation musicale, en \u00e9ducation plastique, en formation g\u00e9ographique et en \u00e9veil scientifique  \n Concevoir des s\u00e9quences d'apprentissage au d\u00e9part d'une comp\u00e9tence, d\u00e9clin\u00e9e en objectifs sp\u00e9cifiques\nAtelier pluridisciplinaire 1 (outils et d\u00e9marches pour concevoir des apprentissages en progression au cycle 5-8 en \u00e9ducation musicale, en \u00e9ducation plastique, en formation g\u00e9ographique et en \u00e9veil scientifique) (Atelier pluridisciplinaire 1 (outils et d\u00e9marches pour concevoir des apprentissages en progression au cycle 5-8))\nAborder le d\u00e9veloppement de la conscience phonologique des enfants de M3, P1 et P2 \u00e0 travers des activit\u00e9s vocales en expression musicale.\n \n \n \n\n \n \n d\u00e9couverte des caract\u00e9ristiques vocales des enfants de 5 \u00e0 8 ans et de leur d\u00e9veloppement  \n notions de d\u00e9veloppement de la conscience phonologique  \n activit\u00e9s types d'expression vocale ciblant le d\u00e9veloppement de la conscience phonologique des enfants de M3, P1 et P2  \n analyse de supports musicaux \u00e0 utiliser dans le cadre de telles activit\u00e9s", "goal": "D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement \n\n \n \n \n\n \n \n D\u00e9velopper des savoirs professionnels et des d\u00e9marches pour assurer la progression des apprentissages au cycle 5-8 en \u00e9ducation musicale, en \u00e9ducation plastique, en formation g\u00e9ographique et en \u00e9veil scientifique  \n Pr\u00e9voir des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s et au public vis\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n\n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n\n \n \n \n\n \n \n Concevoir des s\u00e9quences d'apprentissage progressives au d\u00e9part d'une comp\u00e9tence, d\u00e9clin\u00e9e en objectifs sp\u00e9cifiques  \n Structurer les d\u00e9marches, techniques et outils appris lors des UE th\u00e9oriques  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence\nAtelier pluridisciplinaire 1 (outils et d\u00e9marches pour concevoir des apprentissages en progression au cycle 5-8 en \u00e9ducation musicale, en \u00e9ducation plastique, en formation g\u00e9ographique et en \u00e9veil scientifique) (Atelier pluridisciplinaire 1 (outils et d\u00e9marches pour concevoir des apprentissages en progression au cycle 5-8))\nA la fin de cette UE, l'\u00e9tudiant sera capable de concevoir, planifier et organiser une s\u00e9quence d'apprentissage ciblant le d\u00e9veloppement de la conscience phonologique en M3, P1 ou P2", "activity": "/\nAtelier pluridisciplinaire 1 (outils et d\u00e9marches pour concevoir des apprentissages en progression au cycle 5-8 en \u00e9ducation musicale, en \u00e9ducation plastique, en formation g\u00e9ographique et en \u00e9veil scientifique) (Atelier pluridisciplinaire 1 (outils et d\u00e9marches pour concevoir des apprentissages en progression au cycle 5-8))\nCours th\u00e9oriques, pratiques  \n Activit\u00e9s types (mod\u00e9lisation)  \n Travaux", "other": ""},
{"id": "DEDE0001-1", "name": "Game development design, Development design", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Damoiseaux Gilles", "Grigorakis Michel", "Defroyennes Michael", "Eippers J\u00e9r\u00f4me", "Sana Thibaut", "Storm C\u00e9dric", "Sauer Franck"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DEDE0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DIDA0003-1", "name": "Didactique de l'\u00e9veil 1 ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Henchyr Marie-Danielle", "Falzone Emmanuel", "Luyckx Arnaud"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DIDA0003-1.html", "content": "Histoire\nDidactique de l'histoire et mise \u00e0 jour des connaissances en histoire.\nSciences\nDidactique de la biologie:\n \n \n \n\n \n \n organographie v\u00e9g\u00e9tale  \n classification des \u00eatres vivants  \n r\u00e9seau trophique  \n  Didactique de la physique:\n \n\n \n \n l'\u00e9lectricit\u00e9  \n les machines simples: leviers, ...\nG\u00e9ographie\nPr\u00e9sentation du programme d'\u00e9veil g\u00e9ographique de l'enseignement fondamental.\n\n\n \n\n\n Mise \u00e0 jour des connaissances en g\u00e9ographie (partie 1)\u00a0:\n \n\n \n \n Les r\u00e9f\u00e9rences spatiales de base.  \n Outils de base en g\u00e9ographie\u00a0: repr\u00e9sentation de la Terre, orientation, points cardinaux, coordonn\u00e9es g\u00e9ographiques, \u00e9chelle cartographique, utilisation de l'atlas.  \n La cartographie, les repr\u00e9sentations spatiales et leurs caract\u00e9ristiques.  \n Le relief, ses caract\u00e9ristiques et ses repr\u00e9sentations (pente, courbes de niveau, bloc diagramme).  \n  M\u00e9thodologie et didactique adapt\u00e9es aux activit\u00e9s d'\u00e9veil g\u00e9ographique.\n \n\n Sp\u00e9cificit\u00e9s des activit\u00e9s d'\u00e9veil g\u00e9ographique au cycle 2 (6-8 ans)\u00a0: analyse des pistes didactiques et conception d'activit\u00e9s.", "goal": "Histoire\nAu terme du cours, les \u00e9tudiants auront appris\n \n\n \n \n \u00e0 exercer leur pens\u00e9e critique\u00a0;  \n \u00e0 d\u00e9velopper leur esprit de synth\u00e8se\u00a0;  \n \u00e0 pr\u00e9parer une s\u00e9quence d'enseignement en histoire.  \n \u00e0 mettre en oeuvre un sc\u00e9nario didactique en histoire.  \n \u00e0 analyser la place occup\u00e9e par l'histoire dans les cours d'\u00e9veil.\nSciences\nAborder les aspects de la d\u00e9marche scientifique  \n Connaissances de base sur les grands embranchements et leur classification phylog\u00e9n\u00e9tique  \n Aborder les grandes fonctions des v\u00e9g\u00e9taux  \n Aborder des notions de physique  \n Pr\u00e9parer des le\u00e7ons, les pr\u00e9senter, les analyser\nG\u00e9ographie\nCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement, en d\u00e9veloppant un lexique disciplinaire ad\u00e9quat.  \n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover.\u00a0  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e.  \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.  \n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques.  \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissages en \u00e9veil g\u00e9ographique.  \n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques.  \n Construire un mat\u00e9riel p\u00e9dagogique ad\u00e9quat et adapt\u00e9.", "activity": "Histoire\nCours magistral ET travaux pratiques.\nSciences\nAcquisition des principes de base par recherche documentaire et-ou via le professeur\n \n\nAcquisition des principes de la d\u00e9marche scinetifique par construction et pr\u00e9sentation de le\u00e7ons aux pairs et dans les classes du primaire\nG\u00e9ographie\nCours en pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance (th\u00e9orie et pratique) ax\u00e9s sur les savoirs et les savoirs-faire disciplinaires \u00e0 ma\u00eetriser.\n \n\nAnalyse de s\u00e9quences d'apprentissage. Exp\u00e9riences m\u00e9thodologiques, activit\u00e9s de recherche et mises en situation, analyse de documents p\u00e9dagogiques. Conception de situations d'apprentissage.\n \n\nTravail \u00e0 domicile ou en groupe lors des s\u00e9ances.", "other": ""},
{"id": "DIDB0003-1", "name": "Didactique de l'\u00e9veil 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Henchyr Marie-Danielle", "Falzone Emmanuel", "Luyckx Arnaud"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DIDB0003-1.html", "content": "Histoire\nDidactique de l'histoire et mise \u00e0 jour des connaissances en histoire.\nSciences\nFonctionnement du corps humain\u00a0:\n \n\n \n \n Appareil respiratoire  \n Appareil digestif  \n Appareil circulatoire  \n Appareil locomoteur  \n Les organes des sens  \n  Didactique de la physique:\n \n\n \n \n Les vases communiquants (\u00e9cluses, ...)\nG\u00e9ographie\nMise \u00e0 jour des connaissances en g\u00e9ographie (partie 2)\u00a0:\n \n\n \n \n Notions d'astronomie\u00a0: le syst\u00e8me solaire, les mouvements de la Terre et ses cons\u00e9quences  \n Le rayonnement solaire et son impact sur le climat.\u00a0 Les zones bioclimatiques et les principaux climats du monde.\u00a0  \n Notions de m\u00e9t\u00e9orologie\u00a0: le temps qu'il fait, les diff\u00e9rents ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9orologiques, les perturbations, les intruments de mesure.  \n D\u00e9couverte des paysages et sensibilisation \u00e0 la lecture de paysage\u00a0: les composantes du paysage, son \u00e9volution, ses atouts et ses contraintes, l'influence des activit\u00e9s humaines et l'organisation de l'espace.\u00a0 Outils pour d\u00e9crire le paysage et le repr\u00e9senter.  \n  M\u00e9thodologie et didactique des activit\u00e9s d'\u00e9veil g\u00e9ographique propres \u00e0 chaque cycle de l'enseignement primaire.\u00a0 Conception d'activit\u00e9s d'apprentissages et d'outils p\u00e9dagogiques.", "goal": "Histoire\nAu terme du cours, les \u00e9tudiants auront appris\n \n\n \n \n \u00e0 exercer leur pens\u00e9e critique\u00a0;  \n \u00e0 d\u00e9velopper leur esprit de synth\u00e8se\u00a0;  \n \u00e0 pr\u00e9parer une s\u00e9quence d'enseignement en histoire.  \n \u00e0 mettre en oeuvre un sc\u00e9nario didactique en histoire.  \n \u00e0 analyser la place occup\u00e9e par l'histoire dans les cours d'\u00e9veil.\nSciences\nAborder les aspects de la d\u00e9marche scientifique\n \n\n Connaitre les bases du fonctionnement du corp humain\n \n\n Aborder les notions de physique\nG\u00e9ographie\nCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement, en d\u00e9veloppant un lexique disciplinaire ad\u00e9quat.  \n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover.\u00a0  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e.  \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.  \n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques.  \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissages en \u00e9veil g\u00e9ographique.  \n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques.  \n Construire un mat\u00e9riel p\u00e9dagogique ad\u00e9quat et adapt\u00e9.", "activity": "Histoire\nCours magistral ET travaux pratiques.\nSciences\nAcquisition des principes de base par recherche documentaire et-ou via le professeur\n \n\nAcquisition des principes de la d\u00e9marche scientifique par construction et pr\u00e9sentation de le\u00e7ons aux pairs et dans les classes du primaire\nG\u00e9ographie\nCours en pr\u00e9sentiel (th\u00e9orie et pratique) et \u00e0 distance, ax\u00e9s sur les savoirs et les savoirs-faire disciplinaires \u00e0 ma\u00eetriser. Analyse de s\u00e9quences d'apprentissage. Exp\u00e9riences m\u00e9thodologiques, activit\u00e9s de recherche et mises en situation, analyse de documents p\u00e9dagogiques. Conception de situations d'apprentissage. Travail \u00e0 domicile ou en groupe lors des s\u00e9ances.", "other": ""},
{"id": "DMSO0001-1", "name": "Design et m\u00e9dias sociaux", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bourgaux Fran\u00e7ois"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DMSO0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DOCA0005-1", "name": "UE 5/1 Dessin d'observation et de cr\u00e9ation 1, Dessin d'observation et de cr\u00e9ation 1 (Dessin d'observation et de cr\u00e9ation 1) ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Rossetto Paola"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DOCA0005-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DOCB0005-1", "name": "UE 10/1 Dessin d'observation et de cr\u00e9ation 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DOCB0005-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DPAJ0102-1", "name": "D\u00e9marche participative HEAJ, D\u00e9marche participative HEAJ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Haesebrouck Marie-No\u00eblle", "Lebrun Estelle", "Siroul Magali"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DPAJ0102-1.html", "content": "D\u00c9MARCHE PARTICIPATIVE HEAJ - 1 Ects \u00e9quivaut \u00e0 12 heures de service \u00e0 choisir parmi les propositions suivantes\u00a0:  \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n PARTICIPATION AU SIEP  \n \n  Participation \u00e0 l'accueil des visiteurs lors d'une journ\u00e9e \u00e0 un salon SIEP en vue de \u00a0promouvoir notre formation et nos pratiques p\u00e9dagogiques.\n \n\n2 \u00e0 4 \u00e9tudiants par journ\u00e9e (1 ou 2 par section PP/PS)\n \n\nUne journ\u00e9e au salon \u00e9quivaut \u00e0\u00a0 6h \u00a0de service\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n ORGANISATION DE LA JPO  \n \n  Pr\u00e9paration et gestion d'activit\u00e9s et \u00a0accueil des visiteurs lors de la JPO en vue de promouvoir notre formation et nos pratiques p\u00e9dagogiques \n \n\nLa pr\u00e9paration des activit\u00e9s, l'accueil des visiteurs et les animations men\u00e9es lors de la JPO \u00e9quivalent \u00e0 de\u00a0 12h \u00a0de service qui se r\u00e9partissent comme suit:\n \n\n\n - pr\u00e9paration des ateliers et/ou exposition et/ ou capsules vid\u00e9os \n\n \n\nen concertation avec les professeurs, conception d'expositions et/ou d'ateliers et/ou capsules vid\u00e9os\u00a0 qui seront propos\u00e9s lors de la JPO -  6h \u00a0de service pour la pr\u00e9paration.\n \n\n\n - \u00a0 accueil des visiteurs\u00a0 et \u00a0gestion des activit\u00e9s lors de la JPO:  \n\n \n\naccueil\u00a0 en presentiel ou \u00e0 distnace des visiteurs et animation des ateliers et/ou expositions\u00a0\u00a0: la journ\u00e9e compl\u00e8te \u00e9quivaut \u00e0 de  6h \u00a0de service pour l'animation.\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n \n REMPLACEMENT DANS LES CLASSES DE L'ENSEIGNEMENT FONDAMENTAL  \n \n  Collaboration avec nos partenaires de formation en rempla\u00e7ant un titulaire et en assumant le fonctionnement de la classe (primaire et/ou pr\u00e9scolaire).\n \n\nRencontre pr\u00e9alable avec le titulaire\u00a0et conduite de la classe sur base des documents fournis.\n \n\nUn \u00e9tudiant par journ\u00e9e de remplacement.\n \n\nUn m\u00eame \u00e9tudiant peut effectuer 3 remplacements maximum.\n \n\nChaque journ\u00e9e de remplacement \u00e9quivaut \u00e0\u00a0 6h \u00a0de service.\n \n \n \n \n\n \n \n \n PARTICIPATION AU PROJET COLLABORATIF\u00a0: LA GAMEJAM  \n \n  Participation \u00e0 un d\u00e9fi collaboratif avec des groupes mixtes d'\u00e9tudiants de la cat\u00e9gorie Technique et d'\u00e9tudiants de la cat\u00e9gorie p\u00e9dagogique en vue de promouvoir notre Haute \u00c9cole.\n \n\nLa participation \u00e0 l'enti\u00e8ret\u00e9 du d\u00e9fi\u00a0\u00e9quivaut \u00e0\u00a0 12H \u00a0de service ; celui-ci se d\u00e9roule en r\u00e9sidentiel, pendant 3 jours.\n \n \n \n \n\n \n \n \n TUTORAT SOLIDAIRE EN PARTENARIAT AVEC L'UNAMUR  \n \n  Le tutorat solidaire vous permettra d'accompagner des \u00e9tudiants de l'enseignement secondaire sur base de vos mati\u00e8res de pr\u00e9dilection, m\u00e9thodes de travail ou profil de m\u00e9tier. Ce tutorat doit correspondre \u00e0 12 heures de prestation.", "goal": "Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9\n \n\nTravailler en \u00e9quipes, entretenir des relations de partenariat avec les familles, les institutions et, de mani\u00e8re plus large, agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DPAJ0102-2", "name": "D\u00e9marche participative HEAJ, D\u00e9marche participative HEAJ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Haesebrouck Marie-No\u00eblle", "Lebrun Estelle", "Siroul Magali"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DPAJ0102-2.html", "content": "D\u00c9MARCHE PARTICIPATIVE HEAJ - 3 ects \n\n \n\n\n Participation activit\u00e9s du CEAJ \n\n \n\nParticipation engag\u00e9e aux diff\u00e9rentes r\u00e9unions en vue de repr\u00e9senter les \u00e9tudiants lors des conseils de gestion de la Haute \u00c9cole.\n \n\n\n Projet entrepreneurial \n\n \n\nAcquisition du statut d'\u00e9tudiant entrepreneur en vue de la mettre en place d'un projet entrepreneurial.\n \n\nSuivi des d\u00e9marches d'accompagnement et aboutissement du projet.", "goal": "Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9\n \n\nTravailler en \u00e9quipes, entretenir des relations de partenariat avec les familles, les institutions et, de mani\u00e8re plus large, agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DRAU0001-1", "name": "Droit d'auteur", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hambersin Fabrice"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DRAU0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DROI0001-2", "name": "Pratique du monde \u00e9conomique et commercial, Droit commercial et des soci\u00e9t\u00e9s", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Genet Maud"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DROI0001-2.html", "content": "- La P.R.J et la faillite\n \n\n- Le r\u00e9glement collectif des dettes\n \n\n- Les principaux contrats d'assurances\n \n\n- Le cr\u00e9dit\n \n\nLa mati\u00e8re du Q2 est li\u00e9e \u00e0 celle du Q1 et \u00e0 l'avancement de la mati\u00e8re durant le Q1.\n \n\nCette table des mati\u00e8res peut donc \u00eatre adapt\u00e9e , modifi\u00e9e.", "goal": "L'\u00e9tudiant sera capable de r\u00e9soudre des cas simples de conflit en mati\u00e8re commerciale.\n \n\n Ma\u00eetrisera la l\u00e9gislation commerciale vue au cours.", "activity": "Le cours sera bas\u00e9 sur l'\u00e9tude des lois , d'articles sp\u00e9cialis\u00e9s , la r\u00e9solution de cas simples et d'expos\u00e9s ex cathedra .", "other": ""},
{"id": "DROI0002-1", "name": "Aspects culturels et institutionnels", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Papart Oriane", "Falzone Emmanuel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DROI0002-1.html", "content": "Instituions belges et europ\u00e9ennes\n \n\n Culture g\u00e9n\u00e9rale\nInstitutions belges et europ\u00e9ennes\nLes principes essentiels consacr\u00e9s par la Constitution\n \n\nLes droits\u00a0fondamentaux\n \n\nLe droit de vote\n \n\nL'Etat f\u00e9d\u00e9ral, les Communaut\u00e9s et les R\u00e9gions\n \n\nLes pouvoirs subordonn\u00e9s ( provinces et communes)\n \n\nLes diff\u00e9rentes r\u00e9formes de l'Etat\n \n\nLa formation d'une loi\n \n\nLa cr\u00e9ation de l'Europe\n \n\nLes institutions europ\u00e9ennes\nCulture g\u00e9n\u00e9rale et visites culturelles\nProfesseur responsable du cours\u00a0: Chantal Secretin\n \n\n\u00a0\n \n\nOutils pour mieux appr\u00e9hender un patrimoine culturel", "goal": "Comprendre l'environnement institutionnel , politique et culturel , ainsi que ses enjeux.\nInstitutions belges et europ\u00e9ennes\nA l'issue de l'AA, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable:\n \n\nD'identifier \u00a0les institutions europ\u00e9ennes\n \n\nD'appr\u00e9hender l'influence des institutions europ\u00e9ennes\n \n\nDe cerner les fondements de l'Etat belge\n \n\nDe ma\u00eetriser les r\u00e8gles de fonctionnement de l'Etat f\u00e9d\u00e9ral et des entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es\n \n\nDe comprendre le r\u00f4le sp\u00e9cifique des pouvoirs subordonn\u00e9s (provinces et communes)\nCulture g\u00e9n\u00e9rale et visites culturelles\nD\u00e9couvertes dans les diff\u00e9rents domaines de l'art et de la culture.\u00a0\n \n\n \n\n\nL'occasion unique de donner aux \u00e9tudiants l'envie de passer du temps dans des lieux de culture. \u00c0 travers l'\u00e9veil de leur curiosit\u00e9, de leur esprit critique et de leur ouverture \u00e0 l'autre, cette exp\u00e9rience pr\u00e9pare leur future vie priv\u00e9e et professionnelle d'adulte et de citoyen.\n \n\n \n \n Identifier les structures, la culture, la strat\u00e9gie et les priorit\u00e9s de l'organisation  \n S'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s'adapter \u00e0 son \u00e9volution  \n Respecter les codes li\u00e9s \u00e0 la culture, aux activit\u00e9s et aux strat\u00e9gies des milieux professionnels  \n Synth\u00e9tiser des documents et \u00e9laborer un dossier  \n D\u00e9velopper sa capacit\u00e9 d'observation, d'\u00e9coute et d'expression par des techniques de cr\u00e9ativit\u00e9  \n Concevoir une activit\u00e9 \u00e0 vis\u00e9e culturelle  \n Distinguer et comprendre les sp\u00e9cificit\u00e9s de chaque lieu de culture\u00a0: mus\u00e9e, centre d'art, galerie, th\u00e9\u00e2tre, conservatoire ...  \n Conna\u00eetre les fonctions des diff\u00e9rents lieux culturels. Ex: un mus\u00e9e:\u00a0conservation, pr\u00e9sentation, restauration...  \n Acqu\u00e9rir des comportements adapt\u00e9s aux\u00a0lieux fr\u00e9quent\u00e9s  \n Identifier et distinguer les\u00a0\u00ab orientations \u00bb, les collections du mus\u00e9e:\u00a0domaines: peinture, sculpture...p\u00e9riode: arts premiers, art moderne,\u00a0contemporain, XIX\u00e8me...  \n Permettre \u00e0 chacun de comprendre le\u00a0monde qui l'entoure, d'agir en citoyen face aux probl\u00e8mes que peut poser la soci\u00e9t\u00e9\u00a0actuelle.", "activity": "Voir les A.A.\nInstitutions belges et europ\u00e9ennes\nCours ex-cathedra\n \n\nAnalyse de l'actualit\u00e9 et analyse de textes\nCulture g\u00e9n\u00e9rale et visites culturelles\nConf\u00e9rence, atelier pratique, visites.", "other": ""},
{"id": "DROI0003-1", "name": "Approfondir le monde de l'entreprise dans ses aspects juridiques et fiscaux", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Papart Oriane", "Genet Maud", "Tilman SYLVAIN"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DROI0003-1.html", "content": "Droit civil commerciel et fiscal\n \n\n L\u00e9gislation des assurances.\nDroit civil, commercial et fiscal\nDroit civil, commercial et fiscal:\n \n\nLa mati\u00e8re relative aux successions fait partie de cette AA en CG et sera abord\u00e9e dans le cours d'hypoth\u00e8ques et successions en CF\n \n\n- Droit de l'entreprise\u00a0:\n \n\n1) Introduction\n \n\n2) Les commer\u00e7ants\n \n\n3) Les actes de commerce\n \n\n4) Le contrat de vente\n \n\n5) La loi sur les pratiques du commerce et la protection du consommateur\n \n\n6) La faillite\n \n\n7) La r\u00e9organisation judiciaire\nL\u00e9gislation des assurances\nL\u00e9gislation des assurances:\n \n\n- Introduction.\n \n\n- La loi de 2014 sur les assurances\u00a0\n \n\n- Les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories d'assurance\n \n\n- Etudes des diff\u00e9rents contrats propres aux particuliers et aux entreprises, comme par exemple\u00a0: la R.C. auto , l'assurance transports de biens et de personnes , l'assurance solde restanr d\u00fb....", "goal": "Ma\u00eetriser et applications les notions juridiques dans le cadre de la profession de comptable.\n \n\n Etre capable de d\u00e9crypter des textes de lois et les notions de base qui s'y rapportent.\nDroit civil, commercial et fiscal\nMa\u00eetriser les r\u00e8gles l\u00e9gales de base en mati\u00e8re\u00a0de droit de l'entreprise\u00a0dans le cadre de la profession de comptable.\nL\u00e9gislation des assurances\nL'\u00e9tudiant sera capable de comprendre un contrat d'assurance , d'\u00e9valuer la couverture , de comparer les propositions d'assurance.", "activity": "voir les A.A.\nDroit civil, commercial et fiscal\nCours excathedra , compl\u00e9ter le syllabus gr\u00e2ce \u00e0 la prise de notes aux cours.\n \n\n Exercices\n \n\nAnalyse d'articles sp\u00e9cialis\u00e9s et d\u00e9cryptage de la l\u00e9gislation \u00e9volutive en la mati\u00e8re.\nL\u00e9gislation des assurances\nLa partie th\u00e9orique fait l'objet d'un expos\u00e9 ex cathedra , l'\u00e9tude des contrats se fait en petits groupes\u00a0 ou individuellement avec un travail \u00e9crit sur un contrat d'assurance bien d\u00e9termin\u00e9.", "other": ""},
{"id": "DROI0010-1", "name": "Droit civil et commercial 2, Droit civil et commercial 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Papart Oriane", "Genet Maud"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DROI0010-1.html", "content": "Droit civil et commecial\u00a0:\n \n\n - La responsabilit\u00e9 civile.\n \n\n - La th\u00e9orie g\u00e9n\u00e9rale des contrats\n \n\n - Le droit de la famille ( 1\u00e8re partie).", "goal": "A terme , l'\u00e9tudiant ma\u00eetrisera la mati\u00e8re d'un point de vue th\u00e9orique et sera capable de r\u00e9soudre des cas simples en rapport avec la mati\u00e8re vue.", "activity": "La th\u00e9orie sera expos\u00e9e \u00e0 l'aide de lecture d'articles sp\u00e9cialis\u00e9s mais aussi ex cathedra.", "other": ""},
{"id": "DROI0011-1", "name": "Droit civil et commercial 1, Droit civil et commercial 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Papart Oriane", "Genet Maud"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DROI0011-1.html", "content": "Droit civil et commercial 1\n \n\n Table des mati\u00e8res:\n \n\n - Introduction\n \n\n - El\u00e9ments de droit constitutionnel\n \n\n - Le monde judiciaire\n \n\n - Les personnes et les biens\n \n\n - La responsabilit\u00e9 civile ( 1\u00e8re partie)", "goal": "Int\u00e9grer les notions juridiques de base et r\u00e9soudre des cas simples \u00e0 l'aide des codes judiciaire et civil.", "activity": "Cours ex cathdra , lectures d'articles sp\u00e9cialis\u00e9s , exercices et mise en autonomie.\n \n\nCours en pr\u00e9sentiel et/ou \u00e0 distance.\n \n\n Des \u00e9valuations formatives sont pr\u00e9vues pour pr\u00e9parer les \u00e9tudiants aux examens", "other": ""},
{"id": "DROI0012-1", "name": "Appronfondir le monde de l'entreprise dans ses aspects juridiques, L\u00e9gislation sociale", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Papart Oriane", "Genet Maud"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DROI0012-1.html", "content": "l\u00e9gislation sociale .\n \n\nTable des mati\u00e8res\u00a0:\n \n\n- Introduction \u00e0 la l\u00e9gislation sociale\n \n\n- Les contrats de travail\u00a0( depuis l'embauche jusqu'au licenciement)\n \n\n- Le statut unique\n \n\n- La r\u00e9glementation du travail\n \n\n- Les organismes sociaux \n \n\n- L'ONSS\n \n\n - La mati\u00e8re abord\u00e9e lors des expos\u00e9s des \u00e9tudiants", "goal": "Ma\u00eetriser la mati\u00e8re de l'embauche , de la gestion du personnel ( contrat, r\u00e9glement du travail , faute grave , chemin du travail ...)\n \n\n Etre capable de s'adapter aux changements en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 sociale.", "activity": "Expos\u00e9 th\u00e9orique , exercices pratiques , r\u00e9alisation et \u00a0pr\u00e9sentation de travaux de groupe ou individuels faisant partie int\u00e9grante de la mati\u00e8re. Ces travaux portent sur des mati\u00e8res li\u00e9es aux droit du travail , de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ou tout autre aspect juridique ayant des r\u00e9percutions sur le monde l'entreprise.\n \n\nLa pr\u00e9sentation des travaux se fera en pr\u00e9sentiel ou \u00e0 distance en vertu de la situation sanitaire.", "other": ""},
{"id": "DSCM0001-1", "name": "Digital sculpting and modeling", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Defroyennes Michael", "Melard Fran\u00e7ois-Xavier", "Scheen Amaury", "Vanhemelryck Nicolas"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DSCM0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DWTR0001-1", "name": "Design Web Transm\u00e9dia", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Tournay Alexandre", "Latour Laura", "Bourgaux Fran\u00e7ois", "Thronte Philippe", "Collienne Alexandre", "Wera Maude", "Therasse Fran\u00e7ois", "Terranova Christophe", "Marchal Simon"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/DWTR0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "EBSA0001-1", "name": "Education physique bien-\u00eatre et sant\u00e9: psychomotricit\u00e9 1, Education physique bien-\u00eatre et sant\u00e9: psychomotricit\u00e9 1 (Psychomotricit\u00e9 1) ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lefevre Fabien"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EBSA0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "EBSB0001-1", "name": "Education physique bien-\u00eatre et sant\u00e9: psychomotricit\u00e9 2, Education physique bien-\u00eatre et sant\u00e9: psychomotricit\u00e9 2 (Psychomotricit\u00e9 2) ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lefevre Fabien"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EBSB0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "ECGC0000-1", "name": "Etude critique des grands courants p\u00e9dagogiques et sciences de l'\u00e9ducation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Oger Virginie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECGC0000-1.html", "content": "Les grands courants p\u00e9dagogiques et des sciences de l'\u00e9ducation\u00a0: aspects historiques et g\u00e9ographiques", "goal": "Se familiariser avec les diff\u00e9rents courants p\u00e9dagogiques et des sciences de l'\u00e9ducation, en comprendre leurs apparitions, leurs int\u00e9r\u00eats en fonction de diff\u00e9rentes situations d'apprentissage", "activity": "- Recherche et construction d'une ligne du temps des courants p\u00e9dagogiques et de situations particuli\u00e8res li\u00e9es\n \n\n- Historique des sciences de l'\u00e9ducation\n \n\n- Illustration\n \n\n- Travail de groupe en fonction du nombre d'\u00e9tudiants inscrits, recherches personnelles, attitudes r\u00e9flexives\n \n\n- Utilisation \u00e9ventuelle de la p\u00e9dagogie invers\u00e9e", "other": ""},
{"id": "ECON0001-1", "name": "Comprendre le monde \u00e9conomique et commercial 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Saaidi Samira", "Ferauge C\u00e9line"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0001-1.html", "content": "Voir le contenu propre \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nEconomie g\u00e9n\u00e9rale et financi\u00e8re\n-Introduction \u00e0 l'\u00e9conomie politique\n \n\n-L'activit\u00e9 \u00e9conomique (agents et circuit \u00e9conomiques)\n \n\n-Le march\u00e9 des produits (les diff\u00e9rentes formes de march\u00e9s)\n \n\n-La th\u00e9orie du consommateur\n \n\n-La th\u00e9orie du producteur (comportement des entreprises)\n \n\n-La comptabilit\u00e9 nationale (PIB, PNB, RN, balance commerciale)\n \n\n-La monnaie\n \n\n-L'inflation\n \n\n- Notions d'\u00e9conomie financi\u00e8re: les march\u00e9s et acteurs financiers, les cr\u00e9dits, l'\u00e9pargne, les placements bancaires et valeurs mobili\u00e8res\nOrganisation des entreprises et documents commerciaux\nEtude des diff\u00e9rentes op\u00e9rations commerciales de l'entreprise.\n \n\n Etude des documents commerciaux, r\u00e9daction et calculs. (factures, offres de prix,...).\n \n\nEtude du vocabulaire \u00e9conomique et commercial li\u00e9 aux\u00a0entreprises.\n \n\n Analyse des diff\u00e9rentes structures et fonctions de l'entreprise.\nComptabilit\u00e9 1\nIntroduction \u00e0 la comptabilit\u00e9 et cadre l\u00e9gal; les m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double; les op\u00e9rations courantes et leur r\u00e8glement.", "goal": "Connaissance du vocabulaire \u00e9conomique et commercial li\u00e9 aux entreprises  \n Appr\u00e9hender le monde \u00e9conomique, comprendre les diff\u00e9rents acteurs et param\u00e8tres qui le r\u00e9gissent.  \n Appr\u00e9hender le monde de l'entreprise, comprendre les diff\u00e9rentes op\u00e9rations commerciales, comprendre et manipuler les documents commerciaux.  \n \u00catre capable de critiquer un texte \u00e9conomique, d'analyser un th\u00e8me de l'actualit\u00e9 \u00e9conomique.  \n \u00catre capable de comprendre une comptabilit\u00e9 et de g\u00e9rer les principales pi\u00e8ces comptables.\nEconomie g\u00e9n\u00e9rale et financi\u00e8re\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n- comprendre les notions \u00e9conomiques fondamentales tant sur le plan micro-\u00e9conomique que macro-\u00e9conomique\n \n\n- suivre et comprendre les d\u00e9bats et enjeux \u00e9conomiques actuels\n \n\n- utiliser un vocabulaire \u00e9conomique et financier de base, comprendre des articles de presse dans le domaine \u00e9conomique et financier;\n \n\n - \u00eatre capable de comprendre et utiliser les outils financiers (placement et cr\u00e9dits) dans un cadre personnel ou professionnel.\n \n\n- comprendre les comportements des entreprises sur les diff\u00e9rents types de march\u00e9s.\nOrganisation des entreprises et documents commerciaux\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de:\u00a0\n \n\n \n \n comprendre et analyser les op\u00e9rations commerciales de l'entreprise;  \n comprendre, analyser et r\u00e9diger les principaux documents commerciaux;  \n comprendre l'organisation des entreprises, les diff\u00e9rents types d'entreprises;  \n comprendre les diff\u00e9rents acteurs et param\u00e8tres qui r\u00e9gissent les entreprises.\nComptabilit\u00e9 1\nComprendre les m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double.\n \n\n Enregistrer les op\u00e9rations courantes de la vie de l'entreprise au livre-journal et au grand-livre.\n \n\n Etablir le bilan et le compte de r\u00e9sultats sur base des op\u00e9rations courantes \u00e9tudi\u00e9es dans les formes l\u00e9gales.\n \n\n Ma\u00eetriser la structure du Plan Comptable Minimum Normalis\u00e9 (P.C.M.N.).\n \n\n Appliquer avec rigueur les proc\u00e9dures et les r\u00e8gles du droit comptable lors de l'enregistrement des op\u00e9rations courantes de la vie de l'entreprise.\n \n\n Evaluer le patrimoine de l'entreprise (calcul du r\u00e9sultat, \u00e9criture d'affectation du r\u00e9sultat et inventaire).", "activity": "Cours ex cathedra, exercices et applications\n \n\n Travail en autonomie\n \n\n Articles de presse\nEconomie g\u00e9n\u00e9rale et financi\u00e8re\nCours magistraux:\u00a0La th\u00e9orie est expliqu\u00e9e et illustr\u00e9e par le professeur.\n \n\n De plus, des s\u00e9ances d'exercices sont organis\u00e9es.\nOrganisation des entreprises et documents commerciaux\nEnseignement pr\u00e9sentiel, hybride et \u00e0 distance.\n\n\nTravail en autonomie.\n \n\nLa calculatrice est indispensable pour assister au cours.\nComptabilit\u00e9 1\nPr\u00e9sentiel, travail \u00e0 domicile, pratique \u00e0 la Haute Ecole et mise en autonomie.\n \n\n Sur base d'un syllabus lacunaire, le cours est donn\u00e9 oralement. Celui-ci sera compl\u00e9t\u00e9 par des explications, illustr\u00e9 par des exemples. Des exercices pratiques seront propos\u00e9s, permettant \u00e0 l'\u00e9tudiant de mettre en pratique la th\u00e9orie enseign\u00e9e.\n \n\n La pr\u00e9sence au cours est indispensable pour compl\u00e9ter le syllabus et corriger les exercices vus au cours.\n \n\n La calculatrice est indispensable pour assister au cours.", "other": ""},
{"id": "ECON0002-1", "name": "Comprendre le monde \u00e9conomique et commercial 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Overdeput Virginie", "Genet Maud", "Ferauge C\u00e9line", "Virl\u00e9e Justine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0002-1.html", "content": "Comptabilit\u00e9 2\nIntroduction \u00e0 la comptabilit\u00e9 et cadre l\u00e9gal; les m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double; les op\u00e9rations courantes et leur r\u00e8glement.\nDroit civil et commercial\nDroit civil et commercial .\n \n\nTable des mati\u00e8res\u00a0:\n \n\n- Introduction au droit\n \n\n- L'organisation judiciaire de la Belgique\n \n\n- Les personnes et les biens\n \n\n- La responsabilit\u00e9 civile\n \n\n- le droit de la famille\nStatistique\nOp\u00e9rations \u00e0 partir de donn\u00e9es brutes\u00a0: d\u00e9pouillement, recensement, tableau ordonn\u00e9, tableau class\u00e9\n \n\n Analyse de donn\u00e9es\u00a0: fr\u00e9quences, fr\u00e9quences cumul\u00e9es, effectifs, effectifs cumul\u00e9s\n \n\n Repr\u00e9sentation des donn\u00e9es\u00a0: diagramme en b\u00e2tonnet, polygone des fr\u00e9quences, diagramme circulaire.\n \n\n Valeurs centrales et indices de dispersion\u00a0: moyenne, m\u00e9diane, quartiles, variance et \u00e9cart-type d'une s\u00e9rie de donn\u00e9es.", "goal": "Comptabilit\u00e9 2\nComprendre les m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double.\n\n\n \n\n\n Enregistrer les op\u00e9rations courantes de la vie de l'entreprise au livre-journal et au grand-livre.\n\n\n \n\n\n Etablir le bilan et le compte de r\u00e9sultats sur base des op\u00e9rations courantes \u00e9tudi\u00e9es dans les formes l\u00e9gales.\n\n\n \n\n\n Ma\u00eetriser la structure du Plan Comptable Minimum Normalis\u00e9 (P.C.M.N.).\n\n\n \n\n\n Appliquer avec rigueur les proc\u00e9dures et les r\u00e8gles du droit comptable lors de l'enregistrement des op\u00e9rations courantes de la vie de l'entreprise.\n\n\n \n\n\n Evaluer le patrimoine de l'entreprise (calcul du r\u00e9sultat, \u00e9criture d'affectation du r\u00e9sultat et inventaire).\nDroit civil et commercial\nSe familiariser au vocabulaire juridique,comprendre un texte de loi et r\u00e9soudre des situations simples en rapport avec la mati\u00e8re vue.\nStatistique\nGlobal \n\n \n\nEn utilisant les outils statistiques, acqu\u00e9rir une vision globale d'un cycle complet d'analyse des donn\u00e9es, depuis la captation jusqu'\u00e0 la production de r\u00e9sultats permettant de prendre une d\u00e9cision\n \n\n\n Sp\u00e9cifiques \n\n \n\nSavoirs / Connaissances d\u00e9claratives\n\n\nMa\u00eetriser la terminologie et les concepts li\u00e9s aux analyses statistiques.\n \n\n\n  Savoir-faire / Connaissances proc\u00e9durales  \n\n \n \n \n\n \n \n Repr\u00e9senter les donn\u00e9es sous forme de tableaux et de graphes;  \n Utiliser les connaissances statistiques pour d\u00e9terminer le type de distribution des donn\u00e9es;  \n Calculer sans aide-m\u00e9moire des indicateurs de statistique descriptive unidimensionnelle;  \n Interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats d'analyses statistiques (textes, tableaux, graphiques).  \n  \n  Connaissances conditionnelles  \n\n \n \n \n\n \n \n Mettre en \u009cuvre les concepts ad\u00e9quats et les m\u00e9thodes d'analyse adapt\u00e9es;  \n R\u00e9aliser une collecte de donn\u00e9es et les analyser statistiquement, selon les notions vues au cours.  \n  \n  Savoir-\u00eatre  \n\n\nD\u00e9velopper une attitude critique dans l'interpr\u00e9tation de donn\u00e9es statistiques chiffr\u00e9es et sch\u00e9matiques.", "activity": "Comptabilit\u00e9 2\nPr\u00e9sentiel, travail \u00e0 domicile, pratique \u00e0 la Haute Ecole et mise en autonomie.\n\n\n \n\n\n Sur base d'un syllabus lacunaire, le cours est donn\u00e9 oralement. Celui-ci sera compl\u00e9t\u00e9 par des explications, illustr\u00e9 par des exemples. Des exercices pratiques seront propos\u00e9s, permettant \u00e0 l'\u00e9tudiant de mettre en pratique la th\u00e9orie enseign\u00e9e.\n\n\n \n\n\n La pr\u00e9sence au cours est indispensable pour compl\u00e9ter le syllabus et corriger les exercices vus au cours.\n\n\n \n\n\n La calculatrice est indispensable pour assister au cours.\nDroit civil et commercial\nCours ex cathedra , lecture d'articles sp\u00e9cialis\u00e9s , manipulation des codes , applications.\n \n\n Evaluation formative.\nStatistique\nEtude de situations r\u00e9elles\n \n\n Cours magistral pour ancrage et synth\u00e8se des notions d\u00e9gag\u00e9es", "other": ""},
{"id": "ECON0003-1", "name": "Pratique du monde \u00e9conomique et commercial 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Genet Maud", "Ferauge C\u00e9line"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0003-1.html", "content": "Comptabilit\u00e9 et fiscalit\u00e9 informatis\u00e9es\nApprofondissement des notions comptables abord\u00e9es en premi\u00e8re ann\u00e9e concernant\u00a0:\n \n\n - L'\u00e9criture de centralisation TVA\n \n\n - Les calculs et les \u00e9critures relatives aux op\u00e9rations courantes (achat/vente/NCA/NCV)\n \n\n - Les emprunts\n \n\n \n\n\nManipulation du logiciel comptable BOB\n \n\n - encodage de op\u00e9rations de bases (achats, ventes, notes de cr\u00e9dits, mouvements financiers et des op\u00e9rations diverses)\n \n\n - cr\u00e9ation des clients et fournisseurs\n \n\n - simulation de la d\u00e9claration TVA\n \n\n - impression ( et g\u00e9n\u00e9ration) d'une balance et d'un livre journal\n \n\n - modification du plan comptable utilis\u00e9 par le logiciel\nDroit commercial et des soci\u00e9t\u00e9s 1\nDroit commercial et des soci\u00e9t\u00e9s\n \n\nTable des mati\u00e8res:\n \n \n\n\u00a0- Le droit de la famille (fin)\n \n\n- La th\u00e9orie g\u00e9n\u00e9rale des contrats.\n \n\n- Introduction au droit de l'entreprise\n \n\n- Le statut des commer\u00e7ants.\n \n\n- Les actes de commerces.\n \n\n- La loi sur\u00a0les pratiques du march\u00e9 et la protection du consommateur\n \n\n- Le contrat de vente ( 1\u00e8re partie)\n \n\n La table des mati\u00e8res peut \u00eatre modifi\u00e9e en vertu de l'avancement dans la mati\u00e8res ou d'autres circonstances .", "goal": "Comptabilit\u00e9 et fiscalit\u00e9 informatis\u00e9es\nLes \u00e9tudiants doivent pouvoir \u00eatre capables d'enregistrer les op\u00e9rations courantes sur le logiciel comptable.\n \n\n Les op\u00e9rations courantes\u00a0sont les op\u00e9rations comptables qui leurs ont \u00e9t\u00e9 enseign\u00e9es lors de leur cours de comptabilit\u00e9 de\u00a0premi\u00e8re et dans la partie \"th\u00e9orique\" du cours.\n \n\n Elles concernent les achats, les ventes, les notes de cr\u00e9dits, les mouvements financiers et certaines op\u00e9rations diverses.\n \n\n Les \u00e9tudiants doivent \u00eatre capables de g\u00e9n\u00e9rer le livre journal, la balance et la d\u00e9claration TVA ainsi que d'ouvrir un nouvel exercice comptable.\nDroit commercial et des soci\u00e9t\u00e9s 1\nMa\u00eetriser les r\u00e8gles de bases des mati\u00e8res vues et pouvoir les mettre en oeuvre.", "activity": "Comptabilit\u00e9 et fiscalit\u00e9 informatis\u00e9es\nPr\u00e9sentiel, travail \u00e0 domicile, pratique \u00e0 la Haute Ecole et mise en autonomie.\n \n\n Sur base d'un syllabus lacunaire, le cours est donn\u00e9 oralement. Celui-ci sera compl\u00e9t\u00e9 par des explications, illustr\u00e9 par des exemples. Des exercices pratiques seront propos\u00e9s, permettant \u00e0 l'\u00e9tudiant de mettre en pratique la th\u00e9orie enseign\u00e9e.\n \n\n La pr\u00e9sence au cours est indispensable pour compl\u00e9ter le syllabus et corriger les exercices vus au cours.\n \n\n Les \u00e9tudiants iront, pour certains cours, dans les locaux informatiques afin de pouvoir manipuler le logiciel comptable.\nDroit commercial et des soci\u00e9t\u00e9s 1\nA partir de cas pratiques et d'articles sp\u00e9cialis\u00e9s les r\u00e8gles juridiques sont d\u00e9gag\u00e9es , expliqu\u00e9es , exploit\u00e9es.", "other": ""},
{"id": "ECON0005-1", "name": "Relations internationales", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vancaubergh Nicolas", "Elgharrafi Sanna"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0005-1.html", "content": "Voir le contenu propre \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nCommerce ext\u00e9rieur\nContexte du commerce international au niveau europ\u00e9en et mondial;\n \n\n Principales activit\u00e9s d'importation et d'exportation en Belgique et en Europe;\n \n\n Origine, principes, objectifs et caract\u00e9ristiques de l'OMC;\n \n\n Que faire pour se lancer dans l'exportation;\n \n\n Les Incoterms;\n \n\n Les taux de change;\n \n\n Les avantages comparatifs;\n \n\n Autres sujets selon l'actualit\u00e9 li\u00e9e au commerce international.\nActualit\u00e9s socio-\u00e9conomiques et probl\u00e8mes g\u00e9opolitiques\nLe but du cours est de permettre aux \u00e9tudiants de se familiariser avec les notions dont il est question dans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique et g\u00e9opolitique.\n \n\n Ces notions varient en fonction de l'actualit\u00e9.", "goal": "Commerce ext\u00e9rieur\nAu terme de cet enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable\u00a0:\n \n\n- de comprendre les mod\u00e8les th\u00e9oriques et les concepts qui lui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s\n \n\n- de les utiliser afin d'expliquer des probl\u00e9matiques \u00e9conomiques concr\u00e8tes et les d\u00e9bats d'actualit\u00e9 touchant aux th\u00e8mes de l'\u00e9conomie internationale\n \n\n- Utiliser les outils du commerce international\nActualit\u00e9s socio-\u00e9conomiques et probl\u00e8mes g\u00e9opolitiques\nLes \u00e9tudiants doivent pouvoir expliquer les notions qui leurs ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es durant le cours et\u00a0 les utiliser dans un contexte ad\u00e9quat.", "activity": "Commerce ext\u00e9rieur\n- Cours ex cathedra pour la th\u00e9orie\n \n\n - Le syllabus sera \u00e9ventuellement compl\u00e9t\u00e9 par des informations communiqu\u00e9es lors des cours. La prise de notes compl\u00e9mentaires reste \u00e0 charge des \u00e9tudiants\n \n\n - Exercices, applications, travaux pratiques et travaux dirig\u00e9s.\u00a0 Ces derniers peuvent se faire soit en classe, soit \u00e0 domicile, soit en autonomie\n \n\n - Travaux de groupe \u00e9ventuels", "other": ""},
{"id": "ECON0025-3", "name": "Approches \u00e9conomiques et juridiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Papart Oriane", "Tilman SYLVAIN", "Elgharrafi Sanna", "Heuzer Myriam", "Virl\u00e9e Justine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0025-3.html", "content": "Economie g\u00e9n\u00e9rale (y compris actualit\u00e9s socio-\u00e9conomiques)\nNotamment:\n \n \n \n\n \n \n Introduction \u00e0 l'\u00e9conomie politique  \n Activit\u00e9 \u00e9conomique (agents \u00e9conomiques et circuit \u00e9conomique)  \n Les diff\u00e9rents march\u00e9s  \n Th\u00e9orie du consommateur  \n Th\u00e9orie du producteur  \n Notions de comptabilit\u00e9 nationale (notamment PIB, balance commerciale)  \n Notions d'inflation, de d\u00e9flation  \n ...  \n  \n\n\nIllustration de certains concepts \u00e9conomiques \u00e0 travers l'actualit\u00e9 socio-\u00e9conomique\nOrganisation des entreprises\nAnalyse des diff\u00e9rentes structures et fonctions de l'entreprise (Direction, fonction achat, fonction production, fonction financi\u00e8re, fonction RH, fonction commerciale, etc.)\nDroit civil et commercial\nDroit Civil\u00a0:  \n\n \n\nLes sources du droit\u00a0 \u00a0\n\n\nLa hi\u00e9rarchie des normes juridiques\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\n\n\nLa capacit\u00e9 des personnes physiques\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\nLes obligations\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\nLa responsabilit\u00e9 civile\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\nLes conditions de validit\u00e9 des contrats et les principales esp\u00e8ces de contrats\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\nLes principales esp\u00e8ces de contrats\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\n\n\nLes effets des conventions\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\n\n\nLes principales causes d'extinction des obligations\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\n\n\nLa dissolution des conventions\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\nLes preuves en mati\u00e8re d'obligations\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n \n\n\n Droit Commercial\u00a0: \n\n \n\nLe commer\u00e7ant (notion et d\u00e9finition)\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\nLes obligations du commer\u00e7ant\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\nR\u00e9forme du droit commercial\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\n\n\nQuelques caract\u00e9ristiques du droit de l'entreprise par rapport au droit civil \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\nLe contrat de vente (Notions et d\u00e9finition) \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\nLes \u00e9l\u00e9ments essentiels du contrat de vente\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\n\n\nDroits et obligations dans le contrat de vente\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\n\n\nObligations du vendeur \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\n\n\nLes obligations de l'acheteur\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale\nIntroduction \u00e0 la comptabilit\u00e9 et cadre l\u00e9gal; les m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double; les op\u00e9rations courantes et leur r\u00e8glement.", "goal": "Economie g\u00e9n\u00e9rale (y compris actualit\u00e9s socio-\u00e9conomiques)\nA l'issue de cette activit\u00e9, l'\u00e9tudiant sera capable de:\n \n\n- comprendre et expliquer les concepts \u00e9conomiques fondamentaux tant sur le plan micro que macro-\u00e9conomique\n\n\n- suivre et comprendre les d\u00e9bats et enjeux \u00e9conomiques actuels\n\n\n- utiliser un vocabulaire \u00e9conomique de base\n\n\n- comprendre et expliquer des articles de presse dans le domaine \u00e9conomique, faisant appel aux concepts abord\u00e9s dans le cours d'\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale\n\n\n- comprendre les comportements des entreprises sur les diff\u00e9rents types de march\u00e9s\n \n\n -...\nOrganisation des entreprises\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de\u00a0:\n \n\n \n \n conna\u00eetre les diff\u00e9rentes fonctions qui peuvent exister au sein des entreprises ;  \n faire des liens entre les diff\u00e9rentes fonctions ;  \n comprendre l'organisation des entreprises et les diff\u00e9rents types de structures ;  \n confronter la r\u00e9alit\u00e9 d'une entreprise \u00e0 la mati\u00e8re vue au cours;  \n exploiter les ressources mises \u00e0 sa disposition et en trouver par lui-m\u00eame.\nDroit civil et commercial\nA l'issue de l'AA, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable:\n \n\nD'identifier les diff\u00e9rentes sources du droit\n \n\nDe ma\u00eetriser la hi\u00e9rarchie des normes juridiques\n \n\nDe cerner les incapacit\u00e9s ainsi que leurs cons\u00e9quences sur les activit\u00e9s civiles et \u00e9conomiques\n \n\nDe conclure, ex\u00e9cuter, prouver et r\u00e9silier correctement un contrat\n \n\nDe comprendre les conditions d'application de la responsabilit\u00e9 civile\n \n\nDe ma\u00eetriser la notion d'entreprise et de commer\u00e7ant\n \n\nDe comprendre le contrat de vente (obligations du vendeur et de l'acheteur)\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale\nComprendre les m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double.\n \n\nEnregistrer les op\u00e9rations courantes de la vie de l'entreprise au livre-journal et au grand-livre.\n \n\nEtablir le bilan et le compte de r\u00e9sultats sur base des op\u00e9rations courantes \u00e9tudi\u00e9es dans les formes l\u00e9gales.\n \n\nMa\u00eetriser la structure du Plan Comptable Minimum Normalis\u00e9 (P.C.M.N.).\n \n\nAppliquer avec rigueur les proc\u00e9dures et les r\u00e8gles du droit comptable lors de l'enregistrement des op\u00e9rations courantes de la vie de l'entreprise.\n \n\nEvaluer le patrimoine de l'entreprise (calcul du r\u00e9sultat, \u00e9criture d'affectation du r\u00e9sultat et inventaire).", "activity": "Economie g\u00e9n\u00e9rale (y compris actualit\u00e9s socio-\u00e9conomiques)\nCours ex cathedra en ce qui concerne la th\u00e9orie. Exercices et applications\n \n\nRecours \u00e9galement \u00e0 la m\u00e9thode p\u00e9dagogique de \"classe invers\u00e9e\"\n \n\nEnseignement interactif en ce qui concerne l'analyse d'articles de presse (avec pr\u00e9sentations possibles par les \u00e9tudiants)\n \n\nTravaux de groupe possibles\nOrganisation des entreprises\nEnseignement interactif, possibilit\u00e9 de classe \"invers\u00e9e\"\nDroit civil et commercial\nCours ex-cathedra\n \n\nAnalyse de cas\n \n\nR\u00e9solution de probl\u00e8mes\n \n\nLa pr\u00e9sence au cours est indispensable pour compl\u00e9ter le syllabus et corriger les exercices vus au cours.\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale\nPr\u00e9sentiel, travail \u00e0 domicile, pratique \u00e0 la Haute Ecole et mise en autonomie.\n \n\nSur base d'un syllabus lacunaire, le cours est donn\u00e9 oralement. Celui-ci sera compl\u00e9t\u00e9 par des explications, illustr\u00e9 par des exemples. Des exercices pratiques seront propos\u00e9s, permettant \u00e0 l'\u00e9tudiant de mettre en pratique la th\u00e9orie enseign\u00e9e.\n \n\nLa pr\u00e9sence au cours est indispensable pour compl\u00e9ter le syllabus et corriger les exercices vus au cours.\n \n\nLa calculatrice est indispensable pour assister au cours.", "other": ""},
{"id": "ECON0031-2", "name": "Comprendre et appliquer la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Heuzer Myriam", "Degryse G\u00e9raldine", "Elgharrafi Sanna"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0031-2.html", "content": "Voir le contenu propre \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 1\nD\u00e9finition et but de la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale (introduction, principes comptables, obligations l\u00e9gales, pi\u00e8ces justificatives, inventaires, notions de commer\u00e7ants,...)\n \n\nLa facture et ses compl\u00e9ments;\n \n\nNotions de TVA y compris des exercices;\n \n\nLes m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double:\n \n\n\u00a0 \u00a0- notions de bilan, de compte de r\u00e9sultats;\n \n\n\u00a0 \u00a0- cr\u00e9ation de la soci\u00e9t\u00e9;\n \n\n\u00a0 \u00a0- amortissements;\n \n\n\u00a0 \u00a0- etc...\nApproche du monde professionnel stage d'observation stage 2 jours\nRecherche d'une entreprise afin d'effectuer le stage les jeudi 10 et vendredi 11 d\u00e9cembre 2020\n \n\nElaboration d'une convention entre l'entreprise et l'\u00e9tudiant\u00a0\n \n\nStage d'observation de 2 jours \u00e0 effectuer\n \n\nPr\u00e9sentation d'un rapport de stage \u00e9crit \u00e0 remettre en mains propres au professeur concern\u00e9 pour le vendredi 18 d\u00e9cembre 2020 \u00e0 13H00", "goal": "Voir les\u00a0objectifs d'apprentissage propres \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 1\n\u00c0 l'issue du cours, l'\u00e9tudiant sera capable de:\n \n\n- restituer les principes fondamentaux li\u00e9s \u00e0 la comptabilit\u00e9 et de pouvoir les expliquer;\n \n\n- ma\u00eetriser le droit comptable \u00e9tudi\u00e9 en classe;\n \n\n- restituer le droit comptable li\u00e9 aux op\u00e9rations \u00e9tudi\u00e9es et de l'appliquer aux op\u00e9rations;\n \n\n- ma\u00eetriser les m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double;\n \n\n- enregistrer au livre-journal et au grand livre les op\u00e9rations li\u00e9es \u00e0 la cr\u00e9ation de l'entreprise et aux investissements;\n \n\n- \u00e9tablir les comptes financiers.\n \n\n - etc ...\nApproche du monde professionnel stage d'observation stage 2 jours\nSe faire une id\u00e9e plus pr\u00e9cise de sa future profession\n \n\nElaborer un rapport de stage de 2 \u00e0 3 pages\u00a0\n \n\nSe rendre compte des r\u00e9alit\u00e9s professionnelles sur le terrain", "activity": "Voir les activit\u00e9s d'apprentissage pr\u00e9vues et m\u00e9thodes d'enseignement propres \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 1\nTh\u00e9orie: \n\n \n\nex-cath\u00e9dra, le cours se base sur un syllabus (\u00e9galement disponible sur Moodle) lacunaire \u00e0 compl\u00e9ter lors des cours avec des notes et explications.\n \n\n\n Partie pratique: \n\n \n\nles exercices se font soit en autonomie, en classe ou \u00e0 domicile.", "other": ""},
{"id": "ECON0036-1", "name": "Analyser, pr\u00e9voir et contr\u00f4ler", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bruyneel Pierre", "Elgharrafi Sanna", "Heuzer Myriam", "Virl\u00e9e Justine", "Massart Xavier"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0036-1.html", "content": "Voir les diff\u00e9rentes AA\nAnalyse de bilan\nRestructuration du bilan et du compte de r\u00e9sultats.\n \n\nAnalyse verticale et analyse horizontale.\n \n\nFlux de fonds (Cash flow \"simplifi\u00e9\", Fonds de roulement net, Besoin en fonds de roulement, Tr\u00e9sorerie nette) et tableau de financement simplifi\u00e9.\n \n\nEtude des ratios (liquidit\u00e9, solvabilit\u00e9, rentabilit\u00e9, valeur ajout\u00e9e): mode de calcul, interpr\u00e9tation et analyse.\n \n\nApplication sur les comptes d'une soci\u00e9t\u00e9.\nGestion budg\u00e9taire\nChapitre 1\u00a0: introduction\u00a0\n \n\nChapitre 2\u00a0: le syst\u00e8me budg\u00e9taire\u00a0\n \n\nChapitre 3\u00a0: le budget des ventes \n \n\nChapitre\u00a0 4\u00a0: le budget de production\u00a0\n \n\nChapitre 5\u00a0: le budget des approvisionnements\u00a0\n \n\nChapitre 6: le budget des frais g\u00e9n\u00e9raux\u00a0\n \n\nChapitre 7\u00a0: le budget des investissements\u00a0\n \n\nChapitre 8\u00a0: le budget de tr\u00e9sorerie\n \n\n Chapitre 9\u00a0: bilan et compte de r\u00e9sultats pr\u00e9visionnel\nContr\u00f4le comptable\n- Missions l\u00e9gales des professionnels de la comptabilit\u00e9: les instituts organisant ces professions, leur r\u00f4le et leur mission.\n \n\n- Le contr\u00f4le interne: d\u00e9finition, objectifs, moyens, limitations, s\u00e9paration des fonctions, mise en pratique.\n \n\n- Le contr\u00f4le externe: objectifs, \u00e9tapes de la mission de contr\u00f4le\n \n\n- Aspect pratique du contr\u00f4le externe\n \n\n- Nouveaut\u00e9s en mati\u00e8re comptable, droit des soci\u00e9t\u00e9s et fiscalit\u00e9\n \n\n- Mise \u00e0 jours de certaines mati\u00e8res n\u00e9cessaire pour la compr\u00e9hension du cours", "goal": "Analyse de bilan\nL'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de poser un diagnostic et donner quelques conseils par rapport \u00e0 la sant\u00e9 financi\u00e8re d'une entreprise en se basant sur l'analyse des comptes annuels d'une entreprise choisie par ses soins et/ou impos\u00e9e par le professeur.\n \n\n Ce diagnostic sera \u00e9tabli \u00e0 l'aide des diff\u00e9rents outils vus au cours et sur la base de comptes annuels r\u00e9els recherch\u00e9s par ses soins.\n \n\n L'\u00e9tudiant doit \u00e9galement comprendre les \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques du cours et \u00eatre capable d'utiliser un vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 l'analyse de bilan.\nGestion budg\u00e9taire\nL'\u00e9tudiant sera capable d'\u00e9laborer, d'analyser et de comprendre un budget\nContr\u00f4le comptable\nMaitriser le vocabulaire propre au contr\u00f4le comptable.\n \n\n Identifier les forces et faiblesses en mati\u00e8re de contr\u00f4le interne au sein d'une entreprise.\n \n\n Maitriser les diff\u00e9rents aspects th\u00e9oriques du contr\u00f4le externe.\n \n\n Maitriser les \u00e9l\u00e9ments justificatifs et les contr\u00f4les \u00e0 pr\u00e9voir dans chaque classe de l'actif et du passif.", "activity": "Analyse de bilan\n- Cours ex cathedra pour la th\u00e9orie\n \n\n- Exercices, applications, travaux pratiques et travaux dirig\u00e9s, sur la base de comptes annuels r\u00e9els, du CSA et du Moniteur belge\n \n\n- Expos\u00e9 non syst\u00e9matique r\u00e9alis\u00e9 par l'\u00e9tudiant\nGestion budg\u00e9taire\n- Cours ex cathedra pour la th\u00e9orie\n \n\n - Le syllabus sera \u00e9ventuellement compl\u00e9t\u00e9 par des informations communiqu\u00e9es lors des cours. La prise de notes compl\u00e9mentaires reste \u00e0 charge des \u00e9tudiants\n \n\n - Exercices, applications, travaux pratiques et travaux dirig\u00e9s. \u00a0Ces derniers peuvent se faire soit en classe, soit \u00e0 domicile, soit en autonomie\n \n\n - Travaux de groupe \u00e9ventuels\nContr\u00f4le comptable\n- Cours ex cathedra\n \n\n - Exercices et analyse de cas concrets.", "other": ""},
{"id": "ECON0038-1", "name": "Approfondir la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 1, Comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Petrenko Linda"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0038-1.html", "content": "R\u00e9vision des op\u00e9rations vues dans les cours de comptabilit\u00e9 en bloc 1 et TVA de bloc 1\n \n\nDans cette UE, c'est la  suite des op\u00e9rations courantes  qui sera \u00e9tudi\u00e9e dont voici  quelques \u00e9l\u00e9ments \u00a0:\n \n\n les relations entrepreneur-entreprise\u00a0\n\n\nle rattachement des op\u00e9rations \u00e0 l'exercice comptable,\n\n\nles imp\u00f4ts,\n\n\nles r\u00e9mun\u00e9rations\u00a0\n\n\n...\n \n \n\nCette liste n' est pas exhaustive et le contenu du cours est susceptible de varier en fonction du niveau d'apprentissage.", "goal": "Au terme de l'A.A., \u00a0l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n ma\u00eetriser les m\u00e9canismes comptables relatifs aux op\u00e9rations vues en bloc 1 et dans l'A.A.  \n sera en mesure de dresser les comptes annuels (bilan, comptes de r\u00e9sultats, bilan social et annexes) relatifs aux mati\u00e8res \u00e9tudi\u00e9es;  \n enregistrer les op\u00e9rations courantes de la vie de l'entreprise ainsi que toute autre op\u00e9ration vue en classe au livre-journal et au grand-livre ;  \n ma\u00eetriser le droit comptable et sera capable de l'appliquer aux diff\u00e9rentes situations vues;  \n devra \u00eatre capable de reconstituer certains num\u00e9ros du PCMN sur base des explications donn\u00e9es en classe;  \n sera capable de r\u00e9aliser les calculs de salaires ainsi que toutes les obligations sociales qui incombent \u00e0 un employeur.", "activity": "Le cours sera donn\u00e9 de mani\u00e8re ex cathedra sur base d'un syllabus lacunaire r\u00e9alis\u00e9 par le professeur.\u00a0\n \n\nPour certaines parties du cours, l'\u00e9tudiant pourrait \u00eatre amen\u00e9 \u00e0\u00a0:\n\n\n- r\u00e9aliser des recherches pour certaines parties du cours;\n \n\n - assister \u00e0 des conf\u00e9rences\n \n\n - r\u00e9aliser des travaux individuels ou de groupe.\n \n\nL'\u00e9tudiant devra \u00e9galement r\u00e9aliser des exercices en classe et \u00e0 domicile. \u00a0S'il n'a pas r\u00e9alis\u00e9 les exercices demand\u00e9s, l'\u00e9tudiant pourrait \u00eatre exclu du cours durant la correction.\n \n\nMise en autonomie \u00e9ventuelle pour certaines parties du cours", "other": ""},
{"id": "ECON0039-1", "name": "S'initier \u00e0 la comptabilit\u00e9 analytique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Petrenko Linda", "Tomanos Angelo"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0039-1.html", "content": "Contenu (non exhaustif) du cours\u00a0: \n\n \n\nIntroduction et d\u00e9finition de la comptabilit\u00e9 analytique;\n \n\nAnalyse des charges et leur ventilation;\n \n\nEtude de m\u00e9thodes de calcul de co\u00fbts et rentabilit\u00e9 d'un produit\n \n\n ...", "goal": "Objectifs du cours\u00a0: \n\n \n\nMa\u00eetriser les notions essentielles de comptabilit\u00e9 analytique ;\n \n\nComprendre les techniques de r\u00e9partition des charges de l'entreprise;\n \n\nAnalyser les composantes d'un P.R , \u00e9tablir un P.R., \u00eatre capable de d\u00e9terminer le r\u00e9sultat analytique et d'interpr\u00e8ter le r\u00e9sultat\u00a0 ;\n \n\nUtiliser et de choisir une m\u00e9thode d'\u00e9laboration des co\u00fbts en fonction des particularit\u00e9s propres \u00e0 l'entreprise ;\n \n\nma\u00eetriser tous les concepts \u00e9tudi\u00e9s et les appliquer.", "activity": "Activit\u00e9s d'apprentissage pr\u00e9vues et m\u00e9thodes d'enseignement\u00a0 \n\n \n\nAfin de bien appr\u00e9hender la mati\u00e8re, celle-ci sera \u00e9tudi\u00e9e de la mani\u00e8re suivante\u00a0:\n \n\n une partie th\u00e9orique sera abord\u00e9e de fa\u00e7on magistrale\u00a0;\n \n\ndes exercices seront ensuite distribu\u00e9s\u00a0; certains seront r\u00e9solus en classe par le professeur et les \u00e9tudiants, d'autres devront \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s par groupe ou individuellement et pr\u00e9sent\u00e9s en classe \u00a0;\n \n\nles \u00e9tudiants pourraient \u00eatre mis en autonomie;", "other": ""},
{"id": "ECON0044-3", "name": "Approfondir la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Papart Oriane", "Petrenko Linda"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0044-3.html", "content": "Cette UE comporte deux \u00e9l\u00e9ments\u00a0:\n \n\n - un cours de comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale approfondie\n \n\n - un stage d'insertion professionnelle de 10 jours\nApproche du monde professionnel, stage d'insertion professionnelle (10 jours)\nL'unit\u00e9 d'enseignement consiste en 10 jours de stage\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 2\nR\u00e9vision des op\u00e9rations vues dans le cours de comptabilit\u00e9 en bloc 1 et bloc 2 (1er quadri)\n \n\nEtude des op\u00e9rations de comptabilit\u00e9 approfondie telles que\u00a0les cr\u00e9ances \u00e0 LT, les immobilisations financi\u00e8res et les placements de tr\u00e9sorerie, les plus-values de r\u00e9\u00e9valuation, ...\n \n\n Cette liste n' est pas exhaustive et le contenu du cours est susceptible de varier en fonction du niveau d'apprentissage", "goal": "Au terme de l'U.E, l'\u00e9tudiant sera capable de\n \n\n- comptabiliser les diff\u00e9rentes op\u00e9rations vues au cours de comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et TVA et\n \n\n - r\u00e9aliser les comptes annuels relatifs aux op\u00e9rations \u00e9tudi\u00e9es\n \n\n- de les appliquer dans la vie professionnelle\nApproche du monde professionnel, stage d'insertion professionnelle (10 jours)\nPremier contact avec le monde professionnel afin de mettre en pratique les notions \u00e9tudi\u00e9es en cours.\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 2\nAu terme de l'A.A., \u00a0l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\nma\u00eetriser les m\u00e9canismes comptables relatifs aux op\u00e9rations vues en bloc 1 et dans les A.A du bloc 2 relatives \u00e0 la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale;\n \n\nsera en mesure de dresser les comptes annuels (bilan, compte de r\u00e9sultats, bilan social et annexes) relatifs aux mati\u00e8res \u00e9tudi\u00e9es;\n \n\nr\u00e9aliser tous les calculs n\u00e9cessaires \u00e0 l'enregistrement comptable;\n \n\nenregistrer les op\u00e9rations courantes de la vie de l'entreprise et les op\u00e9rations approfondies au livre-journal et au grand-livre ;\n \n\nma\u00eetriser le droit comptable et sera capable de l'appliquer aux diff\u00e9rentes situations vues ;\n \n\nd\u00e9terminer les num\u00e9ros du PCMN \u00e0 utiliser sur base de techniques \u00e9tudi\u00e9es au cours", "activity": "Cours ex cath\u00e9dra pour la partie comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale\n \n\n Stage en entreprise pour l'insertion\nApproche du monde professionnel, stage d'insertion professionnelle (10 jours)\nL'unit\u00e9 d'enseignement consiste en 10 jours de stage\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 2\nLe cours sera donn\u00e9 de mani\u00e8re ex cathedra sur base d'un syllabus lacunaire r\u00e9alis\u00e9 par le professeur.\u00a0\n \n\nPour certaines parties du cours, l'\u00e9tudiant pourrait \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 assister \u00e0 des conf\u00e9rences (en journ\u00e9e ou en soir\u00e9e) en pr\u00e9sentiel ou \u00e0 distance.\n\n\nLes conf\u00e9rences peuvent avoir lieu sur d'autres implantations de la HEAJ. Dans ce cas, les frais de d\u00e9placement sont \u00e0 charge des \u00e9tudiants. Les mati\u00e8res enseign\u00e9es lors de ces conf\u00e9rences font partie de la mati\u00e8re de cours.\n \n\nL'\u00e9tudiant devra \u00e9galement r\u00e9aliser des exercices en classe et \u00e0 domicile. \u00a0 S'il n'a pas r\u00e9alis\u00e9 les exercices demand\u00e9s, l'\u00e9tudiant pourrait se voir exclu du cours durant la correction .\n \n\nMise en autonomie \u00e9ventuelle pour certaines parties du cours", "other": ""},
{"id": "ECON0046-1", "name": "Comprendre le monde de l'entreprise", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Heuzer Myriam", "Ferauge C\u00e9line"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0046-1.html", "content": "Voir le contenu propre \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nOrganisation et gestion de l'entreprise\nEtude des diff\u00e9rentes op\u00e9rations commerciales de l'entreprise;\n \n\n Etude des documents commerciaux, r\u00e9daction et calculs (factures, offres de prix,...)\n \n\n Analyse des diff\u00e9rentes structures et fonctions de l'entreprise, les organigrammes et types de gestion/direction (management).\nMarketing\nLes fondements du marketing;  \n L'information en marketing et les \u00e9tudes de march\u00e9;  \n La politique de prix;  \n La politique de produit;  \n La politique de communication;  \n La politique de distribution.", "goal": "Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n \n\n \n \n Utiliser un vocabulaire commercial li\u00e9 \u00e0 l'entreprise;  \n Appr\u00e9hender le monde de l'entreprise, comprendre les transactions commerciales  \n Comprendre le fonctionnement et le management des organisations ainsi que leur syst\u00e8me de direction  \n Comprendre et r\u00e9diger les documents commerciaux  \n Appr\u00e9hender le monde de l'entreprise, comprendre les diff\u00e9rentes op\u00e9rations commerciales, comprendre et manipuler les documents commerciaux.\nOrganisation et gestion de l'entreprise\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de\u00a0:\n \n\n \n \n comprendre et analyser les op\u00e9rations commerciales de l'entreprise;  \n comprendre et analyser les principaux documents commerciaux ;  \n comprendre les organisations, leurs structures et les diff\u00e9rentes m\u00e9thodes de gestion de l'entreprise.  \n \u00eatre capable d'expliquer le fonctionnement des outils de gestion abord\u00e9s en cours et \u00eatre capable d'utiliser ces outils.\nMarketing\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n comprendre et distinguer les diff\u00e9rentes strat\u00e9gies du marketing;  \n comprendre l'importance de la prise en compte des politiques de marketing dans les objectifs strat\u00e9giques de l'entreprise;  \n comprendre les cons\u00e9quences financi\u00e8res de chaque d\u00e9cision marketing;  \n comprendre comment r\u00e9colter des informations sur un march\u00e9 et l'importance de ces informations;  \n de construire un questionnaire d'\u00e9tude de march\u00e9.", "activity": "Cours ex cathedra, exercices et applications.\n \n\n Articles de presse\n \n\n Travail en autonomie\nOrganisation et gestion de l'entreprise\nCours ex cathedra, exercices et applications, articles de presse,...\nMarketing\nCours ex cathedra, exercices et applications, \u00e9tudes de cas, articles de presse, supports vid\u00e9os, etc.", "other": ""},
{"id": "ECON0047-1", "name": "Comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s, Comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Heuzer Myriam", "Massart Xavier"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0047-1.html", "content": "Introduction g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\n \n\nInd\u00e9pendant - \" Personne physique\"\u00a0\n \n\nSoci\u00e9t\u00e9 simple\n \n\n Soci\u00e9t\u00e9 en Nom Collectif\u00a0(SNC)\n \n\n Soci\u00e9t\u00e9 en Commandite\u00a0(SComm)\n \n\n Soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 Responsabilit\u00e9 Limit\u00e9e (SRL)\n \n\n Soci\u00e9t\u00e9 Coop\u00e9rative (SC)\n \n\n Les Associations Sans But Lucratif (ASBL)", "goal": "A l'issue de l'activit\u00e9 d'apprentissage, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de/d':\n\n\n- restituer les principes du droit des soci\u00e9t\u00e9s et de pouvoir les expliquer;\n\n\n- ma\u00eetriser le droit des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9tudi\u00e9 en classe;\n\n\n- appliquer le droit des soci\u00e9t\u00e9s aux exercices;\n\n\n- enregistrer au livre-journal les \u00e9critures relatives aux op\u00e9rations \u00e9tudi\u00e9es;\n\n\n- analyser et expliquer divers articles li\u00e9s \u00e0 la mati\u00e8re, divers statuts &amp; comptes annuels, etc.\n \n\n Dans le cadre des ASBL\u00a0: ma\u00eetriser le vocabulaire et les principes juridiques.", "activity": "- L'enseignement relatif \u00e0 la th\u00e9orie pourra se faire de fa\u00e7on ex cathedra ou selon la m\u00e9thode p\u00e9dagogique de la \"classe invers\u00e9e\"\n \n\n - Le syllabus sera \u00e9ventuellement compl\u00e9t\u00e9 par des informations communiqu\u00e9es lors des cours. La prise de notes compl\u00e9mentaires reste \u00e0 charge des \u00e9tudiants\n \n\n - Exercices, applications, travaux pratiques et travaux dirig\u00e9s. \u00a0Ces derniers peuvent se faire en classe, \u00e0 domicile ou en autonomie\n \n\n - Travaux de groupe \u00e9ventuels", "other": ""},
{"id": "ECON0048-1", "name": "Comprendre le monde \u00e9conomique ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Heuzer Myriam", "Elgharrafi Sanna", "Ferauge C\u00e9line", "Virl\u00e9e Justine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0048-1.html", "content": "Voir le contenu propre \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nEconomie financi\u00e8re\nLe secteur financier;  \n Les g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s du march\u00e9 financier;  \n Les diff\u00e9rents acteurs financiers;  \n Le cr\u00e9dit;  \n L'\u00e9pargne;  \n Les d\u00e9p\u00f4ts bancaires;  \n Les valeurs mobili\u00e8res (obligations, actions, bons de caisse,...) ;  \n Les autres formes de placements et produits d'assurance-vie.\nEconomie g\u00e9n\u00e9rale\n-Introduction \u00e0 l'\u00e9conomie politique\n \n\n-L'activit\u00e9 \u00e9conomique (agents et circuit \u00e9conomique)\n \n\n-Le march\u00e9 des produits (les diff\u00e9rentes formes de march\u00e9s)\n \n\n-La th\u00e9orie du consommateur\n \n\n-La th\u00e9orie du producteur (comportement des entreprises)\n \n\n-La comptabilit\u00e9 nationale (PIB, PNB, RN, balance commerciale)\n \n\n-L'inflation\n \n\n-La monnaie\nActualit\u00e9s \u00e9conomiques et financi\u00e8res\nCe cours a pour but de familiariser les \u00e9tudiants avec les concepts \u00e9conomiques et financiers de base repris dans l'actualit\u00e9.\n\n\n\u00a0\n\n\nLes concepts expliqu\u00e9s d\u00e9pendent des articles d'actualit\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s par le professeur et/ou les \u00e9tudiants.\u00a0\n \n\nLes articles \u00e9ventuellement choisis et trait\u00e9s par les \u00e9tudiants devront recevoir l'aval du professeur.", "goal": "Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Comprendre le vocabulaire \u00e9conomique et financier li\u00e9 aux march\u00e9s.  \n Appr\u00e9hender le monde \u00e9conomique, comprendre les diff\u00e9rents acteurs et param\u00e8tres qui le r\u00e9gissent et comprendre les d\u00e9bats et enjeux \u00e9conomiques actuels  \n Comprendre le march\u00e9 financier et pouvoir y faire appel dans le cadre professionnel ou dans le cadre priv\u00e9  \n Etre capable de critiquer un texte \u00e9conomique ou financier, d'analyser un th\u00e8me de l'actualit\u00e9 \u00e9conomique.\nEconomie financi\u00e8re\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de\u00a0:\n \n\n \n \n comprendre le fonctionnement du march\u00e9 financier\u00a0;  \n faire appel au march\u00e9 financier dans le cadre professionnel ou dans le cadre priv\u00e9\u00a0;  \n utiliser un vocabulaire financier de base\u00a0;  \n comprendre les notions th\u00e9oriques fondamentales concernant les d\u00e9p\u00f4ts, les cr\u00e9dits et les valeurs mobili\u00e8res\u00a0;  \n comprendre les articles de presse dans le domaine financier.\nEconomie g\u00e9n\u00e9rale\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n- comprendre les notions \u00e9conomiques fondamentales tant sur le plan micro-\u00e9conomique que macro-\u00e9conomique\n \n\n- suivre et comprendre les d\u00e9bats et enjeux \u00e9conomiques actuels\n \n\n- utiliser un vocabulaire \u00e9conomique de base\n \n\n - comprendre des articles de presse dans le domaine \u00e9conomique\n \n\n- comprendre les comportements des entreprises sur les diff\u00e9rents types de march\u00e9s\nActualit\u00e9s \u00e9conomiques et financi\u00e8res\n\u00c0 l'issue du cours, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable:\n \n\n \n \n d'expliquer les concepts th\u00e9oriques de l'\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale et financi\u00e8re abord\u00e9s;  \n de comprendre et d'expliquer des articles de l'actualit\u00e9 \u00e9conomique et financi\u00e8re faisant appel aux concepts abord\u00e9s lors des cours d'\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale et d'\u00e9conomie financi\u00e8re;  \n de d\u00e9velopper un regard critique sur la neutralit\u00e9 ou non de la presse par rapport au sujet  \n d'utiliser des outils tels que tableau comparatif, PowerPoint, etc.;  \n d'\u00e9mettre des hypoth\u00e8ses vraisemblables d'\u00e9volution suppos\u00e9e du sujet dans l'avenir;  \n de poser des questions pertinentes ouvertes et d'animer un d\u00e9bat;  \n de s'exprimer correctement oralement;  \n de travailler en groupe.", "activity": "Cours ex cathedra, exercices et applications.\n \n\n Analyses d'articles de presse.\n \n\n Travail en autonomie\nEconomie financi\u00e8re\nCours ex cathedra, exercices et applications, articles de presse,...\nEconomie g\u00e9n\u00e9rale\nPr\u00e9sentiel ou \u00e0 distance, travail \u00e0 domicile, pratique \u00e0 la Haute Ecole et mise en autonomie.\n \n\nSur base d'un syllabus \u00e9ventuellement lacunaire, le cours est donn\u00e9 oralement. Celui-ci sera compl\u00e9t\u00e9 par des explications, illustr\u00e9 par des exemples. Des exercices pratiques seront propos\u00e9s, permettant \u00e0 l'\u00e9tudiant de mettre en pratique la th\u00e9orie enseign\u00e9e.\n \n\nLa pr\u00e9sence au cours est recommand\u00e9e pour compl\u00e9ter le syllabus et corriger les exercices vus au cours.\n \n\nLa calculatrice est indispensable pour assister au cours.\nActualit\u00e9s \u00e9conomiques et financi\u00e8res\nM\u00e9thode d'enseignement interactif: les \u00e9tudiants pr\u00e9senteront un sujet d'actualit\u00e9 \u00e0 l'aide d'articles de diff\u00e9rents m\u00e9dias durant les s\u00e9ances de cours. Les \u00e9tudiants animeront par la suite un d\u00e9bat.", "other": ""},
{"id": "ECON0049-1", "name": "Th\u00e9orie g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts, Th\u00e9orie g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vancaubergh Nicolas", "Gilson Bernard"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0049-1.html", "content": "Introduction \u00e0 la th\u00e9orie g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts\u00a0;  \n Termes et notions utiles\u00a0sur la th\u00e9orie g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts\u00a0;  \n Caract\u00e9ristiques de l'imp\u00f4t des points de vue social et \u00e9conomique\u00a0;  \n D\u00e9finition et caract\u00e9ristiques de l'imp\u00f4t\u00a0;  \n La classification des imp\u00f4ts\u00a0;  \n Les sources formelles du droit fiscal\u00a0;  \n Le champ d'application de la loi fiscale\u00a0;  \n Le caract\u00e8re d'ordre public de la loi fiscale\u00a0;  \n Le droit fiscal se fonde sur des r\u00e9alit\u00e9s\u00a0;  \n L'interpr\u00e9tation de la loi fiscale\u00a0;  \n Les imp\u00f4ts directs\u00a0;  \n Les imp\u00f4ts indirects\u00a0;  \n Introduction aux finances publiques\u00a0;  \n \u00c0 quoi servent nos imp\u00f4ts et o\u00f9 l'Etat va-t-il chercher son argent ?  \n Conclusion g\u00e9n\u00e9rale", "goal": "Les \u00e9tudiants devront pouvoir expliquer\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n la fonctionnement g\u00e9n\u00e9ral de la fiscalit\u00e9\u00a0;  \n les caract\u00e9ristiques et le fonctionnement principales des imp\u00f4ts\u00a0;  \n les caract\u00e9ristiques et le fonctionnement des imp\u00f4ts sp\u00e9cifiques (IPP, IPM, les douanes et accises, droit de successions, etc.) qui ont \u00e9t\u00e9 vus pendant les diff\u00e9rentes s\u00e9ances de cours.", "activity": "Le cours est donn\u00e9 de mani\u00e8re classique mais les \u00e9tudiants sont invit\u00e9s \u00e0 poser des questions, \u00e0 participer et \u00e0 intervenir durant les diff\u00e9rentes s\u00e9ances de cours.", "other": ""},
{"id": "ECON0050-1", "name": "El\u00e9ments de fiscalit\u00e9 dont TVA, El\u00e9ment de fiscalit\u00e9 dont TVA", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Petrenko Linda", "Collin Fr\u00e9d\u00e9ric", "Gilson Bernard"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0050-1.html", "content": "L'unit\u00e9 d'enseignement aborde les th\u00e8mes suivants\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Historique, r\u00f4le et les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories d'assujettis  \n Les livraisons de biens et leurs localisations  \n Les prestations de services en TVA et leurs localisations  \n Les op\u00e9rations internationales \u00e0 l'entr\u00e9e\u00a0: importation de biens en dehors de l'Union europ\u00e9enne versus acquisitions intracommunautaires de biens  \n Les op\u00e9rations internationales \u00e0 la sortie\u00a0: exportations de biens en dehors de l'Union europ\u00e9enne versus livraisons intracommunautaires de biens  \n La base d'imposition \u00e0 la Tva  \n Le fait g\u00e9n\u00e9rateur, les r\u00e8gles d'exigibilit\u00e9 en Tva et la notion de redevable  \n Les op\u00e9rations exon\u00e9r\u00e9es de TVA en vertu de l'article 44 du CTVA quoi n'ouvrent pas de droit \u00e0 d\u00e9duction  \n Le droit \u00e0 d\u00e9duction TVA (dont application br\u00e8ve pour les assujettis mixtes) et les cas de r\u00e9vision de la d\u00e9duction TVA  \n Les r\u00e9gimes particuliers (notions succinctes de l'assujetti franchis\u00e9 et de l'assujetti forfaitaire, ainsi que du r\u00e9gime de la marge et du r\u00e9gime cocontractant)  \n La d\u00e9claration p\u00e9riode \u00e0 la TVA", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n- de comprendre le r\u00f4le de l'assujetti;\n \n\n- diff\u00e9rencier les cat\u00e9gories d'assujettis;\n \n\n- de distinguer la notion de livraison de biens et de prestations de services en TVA;\n \n\n- de localiser les diff\u00e9rentes op\u00e9rations;\n \n\n- de d\u00e9terminer les op\u00e9rations exon\u00e9r\u00e9es de TVA ouvrant droit \u00e0 d\u00e9duction de celle n'ouvrant pas droit \u00e0 d\u00e9duction;\n \n\n- de d\u00e9finir et de calculer la base d'imposition \u00e0 la TVA d'une op\u00e9ration taxable;\n \n\n- de d\u00e9terminer le droit \u00e0 d\u00e9duction d'un assujetti;\n \n\n- de lire, remplir et comprendre une d\u00e9claration p\u00e9riodique \u00e0 la TVA.", "activity": "Support bas\u00e9 sur un syllabus et d'un dossier de documentation  \n  \u00a0\n \n \n \n\n \n \n P\u00e9dagogie active (exemples tir\u00e9s de la pratiques et interactions nombreuses avec l'\u00e9tudiant, notamment dans la bonne compr\u00e9hension de la mati\u00e8re, des questions \u00e0 se poser pour appr\u00e9hender le r\u00e9gime TVA applicable et les exercices \u00e0 solutionner)  \n  \u00a0\n \n \n \n\n \n \n Exercices et cas pratiques", "other": ""},
{"id": "ECON0051-1", "name": "Comprendre et appliquer la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Elgharrafi Sanna", "Tomanos Angelo"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0051-1.html", "content": "Voir le contenu propre \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 2\nles frais d'\u00e9tablissements;\n \n\nles immobilisations incorporelles;\n \n\nles immobilisations corporelles;\n \n\nles stocks;\n \n\nles op\u00e9rations courantes de l'entreprise (achats, ventes, centralisation TVA, mouvements de liquidit\u00e9s),\n \n\n etc ...\nApproche du monde professionnel, visites et conf\u00e9rences\nL'activit\u00e9 est compos\u00e9e de plusieurs conf\u00e9rences et/ou ateliers et/ou workshops et/ou visites d'entreprises auxquels les \u00e9tudiants sont tenus d'\u00eatre pr\u00e9sents et/ou de participer.\n \n\nLes conf\u00e9rences sont principalement donn\u00e9es par des professionnels externes \u00e0 la Haute Ecole.\n \n\nCes diverses activit\u00e9s permettent aux \u00e9tudiants de se faire une id\u00e9e plus pr\u00e9cise des diff\u00e9rentes facettes de leur m\u00e9tier, des possibilit\u00e9s de fonctions au sein de diff\u00e9rentes organisations, dans diff\u00e9rents secteurs. Elles sont aussi l'occasion d'approfondir un concept abord\u00e9 dans l'une de leurs activit\u00e9s d'apprentissage ou d'en d\u00e9couvrir de nouveaux. Enfin, elles leur donnent l'opportunit\u00e9 d'\u00e9tablir des premiers contacts professionnels, lesquels pourraient ult\u00e9rieurement d\u00e9boucher sur un stage \u00e9ventuel, un job d'\u00e9tudiant ou encore un futur emploi suite \u00e0 une candidature spontan\u00e9e ou en r\u00e9ponse \u00e0 une offre d'emploi.", "goal": "Voir les\u00a0objectifs d'apprentissage propres \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 2\nrestituer les principes fondamentaux li\u00e9s \u00e0 la comptabilit\u00e9 et pouvoir les expliquer;\n \n\nrestituer le droit comptable li\u00e9 aux op\u00e9rations \u00e9tudi\u00e9es et l'appliquer aux op\u00e9rations;\n \n\nma\u00eetriser les m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double;\n \n\nenregistrer au livre journal et au grand livre les op\u00e9rations li\u00e9es \u00e0 la cr\u00e9ation de l'entreprise et aux investissements;\n \n\n\u00e9tablir les comptes financiers sur base des op\u00e9rations \u00e9tudi\u00e9es dans le cadre de ce cours.\n \n\n etc ...\nApproche du monde professionnel, visites et conf\u00e9rences\nL'acquis d'apprentissage est compos\u00e9 des mati\u00e8res abord\u00e9es dans les diverses activit\u00e9s propos\u00e9es (conf\u00e9rences, visites, etc.).", "activity": "Voir les activit\u00e9s d'apprentissage pr\u00e9vues et m\u00e9thodes d'enseignement propres \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale 2\nTh\u00e9orie: \n\n \n\nLe cours est donn\u00e9 ex cath\u00e9dra. Un syllabus lacunaire est \u00e0 compl\u00e9ter avec des notes et des explications dispens\u00e9es lors de l'AA.\u00a0 Egalement disponible sur\u00a0 Moodle\n \n\n\n Partie pratique: \n\n \n\nLes exercices se faisant soit en classe, soit en autonomie, soit \u00e0 domicile;\n \n\nAnalyse de comptes;\n \n\nVisites et conf\u00e9rences.\nApproche du monde professionnel, visites et conf\u00e9rences\nLa m\u00e9thode d'enseignement sera li\u00e9e aux activit\u00e9s organis\u00e9es (conf\u00e9rence et/ou visite, etc.)", "other": ""},
{"id": "ECON0052-1", "name": "Imp\u00f4t des personnes physiques, Imp\u00f4t des personnes physiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lekeu Santos", "Gilson Bernard"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0052-1.html", "content": "IPP partie 1 de la d\u00e9claration cadres I \u00e0 IV", "goal": "Etre capable de compl\u00e9ter la partie 1 de la d\u00e9claration IPP du cadre I \u00e0\u00a0IV\n \n\n Ma\u00eetriser la taxation pour la partie 1 de la d\u00e9calration IPP du cadre I \u00e0\u00a0IV\n \n\n Etre capable d'optimiser la d\u00e9claration selon les cas pratiques", "activity": "Partie 1\u00a0de la d\u00e9claration IPP\n \n \n\nCadres\u00a0I \u00e0 IV analyse des codes sur base du CIR92\n \n\n \u00a0\n \n\n Exercices pratiques relatifs aux mati\u00e8res \u00e9tudi\u00e9es", "other": ""},
{"id": "ECON0053-1", "name": "Imp\u00f4t des personnes physiques - Compl\u00e9ment, Imp\u00f4t des personnes physiques - compl\u00e9ment", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lekeu Santos", "Gilson Bernard"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0053-1.html", "content": "IPP partie 1 de la d\u00e9claration cadres I \u00e0 IV", "goal": "Etre capable de compl\u00e9ter la partie 1 de la d\u00e9claration IPP du cadre I \u00e0\u00a0IV\n \n\n Ma\u00eetriser la taxation pour la partie 1 de la d\u00e9calration IPP du cadre I \u00e0\u00a0IV\n \n\n Etre capable d'optimiser la d\u00e9claration selon les cas pratiques", "activity": "Partie 1\u00a0de la d\u00e9claration IPP\n \n\n \n\n\n Cadres\u00a0I \u00e0 IV analyse des codes sur base du CIR92", "other": ""},
{"id": "ECON0054-1", "name": "Approfondir la comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s 1, Comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Heuzer Myriam", "Massart Xavier"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0054-1.html", "content": "Notions juridiques et comptables relatives \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 Anonyme, notamment:\n \n\n - Constitution\n \n\n - Administration et contr\u00f4le\n \n\n - Modifications de capital\n \n\n - Analyse de statuts et de comptes annuels", "goal": "Dans le cadre d'une soci\u00e9t\u00e9 anonyme:\u00a0\n \n\n - Ma\u00eetriser le vocabulaire juridique\u00a0\n \n\n - Connaitre les implications juridiques en mati\u00e8re de constitution et de modifications de capital\u00a0\n \n\n - Enregistrer les op\u00e9rations comptables de constitution et de modifications de capital\n \n\n - Etre capable d'analyser des statuts et des comptes annuels en lien avec les notions vues", "activity": "- L'enseignement relatif \u00e0 la th\u00e9orie pourra se faire de fa\u00e7on ex cathedra ou selon la m\u00e9thode p\u00e9dagogique de la \"classe invers\u00e9e\"\n \n\n - Le syllabus sera \u00e9ventuellement compl\u00e9t\u00e9 par des informations communiqu\u00e9es lors des cours. La prise de notes compl\u00e9mentaires reste \u00e0 charge des \u00e9tudiants\n \n\n - Exercices, applications, travaux pratiques et travaux dirig\u00e9s. \u00a0Ces derniers peuvent se faire soit en classe, soit \u00e0 domicile, soit en autonomie\n \n\n - Travaux de groupe \u00e9ventuels", "other": ""},
{"id": "ECON0055-1", "name": "Approfondir la TVA, Taxe sur la valeur ajout\u00e9e", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Collin Fr\u00e9d\u00e9ric", "Gilson Bernard"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0055-1.html", "content": "Le cours d'approfondissement TVA aborde les 6 th\u00e8mes suivants:\n \n\n 1) rappel des diff\u00e9rentes cat\u00e9gories d'assujettis;\n \n\n 2) le secteur automobile: r\u00e8gles de d\u00e9duction (approfondissement) et de revente de v\u00e9hicules investis au sein de l'entreprise (cas pratiques d'application);\n \n\n 3) l'assujetti mixte et ses deux r\u00e8gles de calcul de son droit \u00e0 d\u00e9duction (notamment cas pratique d'une ASBL et d'une unit\u00e9 TVA);\n \n\n 4) taux r\u00e9duit de TVA dans le secteur immobilier en g\u00e9n\u00e9ral et en mati\u00e8re de travaux de transformation et d'agrandissement en particulier (+ application combin\u00e9e taux r\u00e9duit et r\u00e9gime cocontractant);\n \n\n 5) le nouveau r\u00e9gime de la taxation optionnelle de la location immobili\u00e8re;\n \n\n 6) proc\u00e9dure en TVA (pr\u00e9contentieux, contentieux administratif et contentieux judiciaire - mani\u00e8re dont se d\u00e9roule un contr\u00f4le en mati\u00e8re de TVA) et les d\u00e9lais de prescription en mati\u00e8re de recouvrement et de d\u00e9duction.", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable\u00a0:\n \n\n1) de distinguer les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories d'assujettis \u00e0 la TVA;\n \n\n2) de ma\u00eetriser le droit \u00e0 d\u00e9duction et le calcul de la base d'imposition \u00e0 la TVA en ce qui concerne les v\u00e9hicules automobiles investis au sein de l'entreprise;\n \n\n3) d'op\u00e9rer le droit \u00e0 d\u00e9duction des assujettis mixtes;\n \n\n4) d'appliquer le r\u00e9gime TVA en mati\u00e8re de taux r\u00e9duit dans le secteur de l'immobilier;\n \n\n5) d'appliquer les r\u00e8gles de proc\u00e9dures en mati\u00e8re de TVA (contentieux administratif versus contentieux judiciaire).", "activity": "1) enseignement bas\u00e9 sur un support \u00e9crit (syllabus) et powerpoint;\n \n\n2) enseignement \u00e0 p\u00e9dagogie active (interactions nombreuses avec l'\u00e9tudiant);\n \n\n3) cas pratiques bas\u00e9s sur des cas concrets solutionn\u00e9s en classe avec la participation active de l'\u00e9tudiant\n \n\n4) travail en autonomie", "other": ""},
{"id": "ECON0056-1", "name": "Approfondir la comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s 2, Comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Heuzer Myriam", "Massart Xavier"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0056-1.html", "content": "Ce cours de comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s est la suite du cours \"Comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s\" du Q1 (39h,\u00a0ECON0054-A-a). Notions juridiques et comptables relatives \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 anonyme, notamment\u00a0:\u00a0\n \n\n- Emprunts obligataires\n \n\n- Inventaire et comptes annuels: affectation du r\u00e9sultat et \u00e9critures comptables\n \n\n- Fusion et scission\n \n\n- Liquidation\n \n\n- Les tableaux de bord\n \n\n- Certaines th\u00e9matiques en fonction de l'actualit\u00e9 comptable", "goal": "Dans le cadre d'une soci\u00e9t\u00e9 anonyme:\u00a0\n \n\n- Ma\u00eetriser le vocabulaire juridique.\u00a0\n \n\n- Connaitre les implications juridiques en mati\u00e8re d'emprunts obligataires, d'affectation du r\u00e9sultat, de liquidation, de fusion et de scission.\u00a0\n \n\n- Enregistrer les op\u00e9rations comptables li\u00e9es aux notions vues\n \n\n- Etre capable d'analyser des statuts et des comptes annuels en lien avec les notions vues\n \n\nEtre capable d'analyser des textes en lien avec l'actualit\u00e9 comptable", "activity": "- L'enseignement relatif \u00e0 la th\u00e9orie pourra se faire de fa\u00e7on ex cathedra ou selon la m\u00e9thode p\u00e9dagogique de la \"classe invers\u00e9e\"\n \n\n - Le syllabus sera \u00e9ventuellement compl\u00e9t\u00e9 par des informations communiqu\u00e9es lors des cours. La prise de notes compl\u00e9mentaires reste \u00e0 charge des \u00e9tudiants\n \n\n - Exercices, applications, travaux pratiques et travaux dirig\u00e9s. \u00a0Ces derniers peuvent se faire soit en classe, soit \u00e0 domicile, soit en autonomie\n \n\n - Travaux de groupe \u00e9ventuels", "other": ""},
{"id": "ECON0057-1", "name": "Imp\u00f4t des personnes physiques - Compl\u00e9ment 1, Imp\u00f4t des personnes physiques - Compl\u00e9ment 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lekeu Santos", "Gilson Bernard"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0057-1.html", "content": "IPP partie 1 de la d\u00e9claration\u00a0\n \n\n Il s'agit de la suite du cours de 1\u00e8re ann\u00e9e et de 2\u00e8me ann\u00e9e Q1", "goal": "Etre capable de compl\u00e9ter la partie 1 de la d\u00e9claration IPP du cadre I \u00e0 IX\n \n\n Ma\u00eetriser la taxation pour la partie 1 de la d\u00e9calration IPP du cadre I \u00e0 IX\n \n\n Etre capable d'optimiser la d\u00e9claration selon les cas pratiques", "activity": "Partie 1\u00a0de la d\u00e9claration IPP\n \n\n \n\n\nCadres\u00a0I \u00e0 IX\u00a0analyse des codes sur base du CIR92", "other": ""},
{"id": "ECON0058-1", "name": "Approfondir la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et les aspects juridiques et comptables des soci\u00e9t\u00e9s", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Petrenko Linda", "Vanderpypen Pierre-Michel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0058-1.html", "content": "Comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et consolidation\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale\nEtude de la comptabilit\u00e9 approfondie (suite et fin).\u00a0\n \n\n Dans cette partie seront notamment envisag\u00e9es\u00a0: \u00a0les op\u00e9rations en devises, \u00a0les op\u00e9rations li\u00e9es \u00e0 la classe 0, \u00a0le financement de l'entreprise, l'introduction aux normes IAS/IFRS, ...\n \n\nLe contenu du cours est susceptible de varier en fonction du niveau d'apprentissage\nComptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s\nChapitre 1\u00a0: les objectifs de la consolidation\n \n\n Chapitre 2\u00a0: le cadre l\u00e9gal\n \n\n Chapitre 3\u00a0: La consolidation en pratique\n \n\n Chapitre 4\u00a0: Exercices pratiques", "goal": "L'\u00e9tudiant devra maitriser l'ensemble des \u00e9critures de comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et de consolidation.\n \n\nIl devra aussi pouvoir compl\u00e9ter les sh\u00e9mas des comptes annuels et des comptes annuels consolid\u00e9s.\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\u00a0:\u00a0\n \n\ncomprendre et restituer la mati\u00e8re relative aux\u00a0 normes comptables \u00e9tudi\u00e9es durant les 3 ann\u00e9es\n \n\ntraduire comptablement toutes les op\u00e9rations relatives \u00e0 la comptabilit\u00e9 d'une entreprise et r\u00e9aliser les comptes annuels d'une entreprise.\n \n\nsera capable de faire les liens entre diff\u00e9rents cours;\n \n\ncomprendre le contenu du bilan social et compl\u00e9ter certaines rubriques;\n \n\ncomprendre d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale les normes IAS/AFRS\nComptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s\nA l'issue du cours , l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de\u00a0:\n \n\n * passer les \u00e9critures de consolidation\n \n\n * \u00e9tablir le sch\u00e9ma BNB des comptres consolid\u00e9s", "activity": "Comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale\nCours ex cathedra et exercices d'application \u00e0 faire \u00e0 domicile ou en classe.\n \n\nDes travaux de recherche relatifs \u00e0 certaines parties du cours peuvent \u00eatre demand\u00e9s aux \u00e9tudiants.\n \n\nLe cours pourrait \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 par un programme de conf\u00e9rences dont certaines auront lieu durant les heures de cours et d'autres en soir\u00e9e (en pr\u00e9sentiel ou \u00e0 distance)\n\n\nLes conf\u00e9rences pourraient avoir lieu sur une autres implantation de le HEAJ; dans ce cas, les frais de d\u00e9placement seraient \u00e0 charge des \u00e9tudiants.\n\n\nSi de telles conf\u00e9rences sont organis\u00e9es, la participation \u00e0 celles-ci est obligatoire et\u00a0 la mati\u00e8re abord\u00e9e lors des conf\u00e9rences fait partie int\u00e9grante de la mati\u00e8re du cours.\nComptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s\nCours ex cathedra et exercices \u00e0 faire \u00e0 domicile ou en classe", "other": ""},
{"id": "ECON0059-1", "name": "Comptabilit\u00e9 analytique - compl\u00e9ment, Comptabilit\u00e9 analytique - compl\u00e9ment", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Petrenko Linda"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0059-1.html", "content": "Ce cours traite des m\u00e9thodes de calcul de co\u00fbts qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9es dans le cours d'initiation \u00e0 la comptabilit\u00e9 analytique comme les co\u00fbts partiels, par exemple\n \n\nIl traite \u00e9galement les composants des co\u00fbts et en fait une analyse compl\u00e8te.\n \n\nEtude du seuil de rentabilit\u00e9 et de son interpr\u00e9tation\n \n\nEtude du co\u00fbt standard et analyse des \u00e9carts\n \n\n Cette liste n' est pas exhaustive et le contenu du cours est susceptible de varier en fonction du niveau d'apprentissage", "goal": "Au terme de l'A.A.,  l'\u00e9tudiant sera capable  de\u00a0:\n \n\nanalyser les composantes d'un P.R selon diff\u00e9rentes m\u00e9thodes (co\u00fbt complet, co\u00fbt partiel, co\u00fbt standard, ...)\n \n\nd'utiliser et de choisir une m\u00e9thode d'\u00e9laboration des co\u00fbts en fonction des particularit\u00e9s propres \u00e0 l'entreprise:\n \n\nd\u00e9terminer le seuil de rentabilit\u00e9 et en tirer des conclusions;\n \n\n\u00e9laborer une fiche de co\u00fbt standard et pouvoir d\u00e9terminer et analyser les \u00e9carts sur co\u00fbts", "activity": "Afin de bien appr\u00e9hender la mati\u00e8re, nous proc\u00e9derons de la mani\u00e8re suivante\u00a0:\n \n \n\nune partie th\u00e9orique sera abord\u00e9e de fa\u00e7on magistrale\u00a0;\n \n\ndes exercices seront ensuite distribu\u00e9s ; certains seront r\u00e9solus en classe par le professeur et les \u00e9tudiants, d'autres devront \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s individuellement; si les exercices ne sont pas r\u00e9alis\u00e9s, l'\u00e9tudiant pourrait \u00eatre exclu du cours le jour concern\u00e9.\n \n\ndes visites d'entreprise pourraient \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es afin de bien prendre conscience de la r\u00e9alit\u00e9", "other": ""},
{"id": "ECON0060-1", "name": "Imp\u00f4t des personnes physiques - compl\u00e9ment, Imp\u00f4t des personnes physiques - compl\u00e9ment", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lekeu Santos", "Gilson Bernard"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0060-1.html", "content": "IPP partie 1 de la d\u00e9claration cadres I \u00e0 IV", "goal": "Etre capable de compl\u00e9ter la partie 1 de la d\u00e9claration IPP du cadre I \u00e0\u00a0IV\n \n\n Ma\u00eetriser la taxation pour la partie 1 de la d\u00e9calration IPP du cadre I \u00e0\u00a0IV\n \n\n Etre capable d'optimiser la d\u00e9claration selon les cas pratiques", "activity": "Partie 1\u00a0de la d\u00e9claration IPP\n \n\n \n\n\n Cadres\u00a0I \u00e0 IV analyse des codes sur base du CIR92", "other": ""},
{"id": "ECON0062-1", "name": "Imp\u00f4t des personnes physiques - Compl\u00e9ment 2, Imp\u00f4t des personnes physiques - Compl\u00e9ment 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lekeu Santos", "Gilson Bernard"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0062-1.html", "content": "IPP partie 1 et 2 de la d\u00e9claration\u00a0\n \n\nIl s'agit de la suite du cours de 1\u00e8re ann\u00e9e", "goal": "Etre capable de compl\u00e9ter la partie 1 et 2 de la d\u00e9claration IPP.\n \n\nMa\u00eetriser la taxation pour la partie 1 et 2 de la d\u00e9calration IPP.\n \n\nEtre capable d'optimiser la d\u00e9claration selon les cas pratiques", "activity": "Partie 1 et 2 de la d\u00e9claration IPP\n \n \n\nCadres I \u00e0 XXI analyse des codes sur base du CIR92", "other": ""},
{"id": "ECON0063-1", "name": "Imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s, Imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vancaubergh Nicolas", "Gilson Bernard"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0063-1.html", "content": "", "goal": "Introduction \u00e0 l'imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s\n \n\n Comprendre les m\u00e9canismes de celui-ci\n \n\n Comp\u00e9ter la d\u00e9claration fiscale\n \n\n Conna\u00eetre les \u00e9l\u00e9ments imposables, d\u00e9ductibles, les imputations et compl\u00e9ments \u00e0 l'imp\u00f4t.\n \n\n Calcul de l'imp\u00f4t", "activity": "Cours pr\u00e9sentiel avec\u00a0:\n \n\n \n \n Copie des slides  \n Actualisation lors de l'expos\u00e9 du cours  \n Cahier d'exercice  \n Codes, formulaire de la d\u00e9claration, formulaires annexes", "other": ""},
{"id": "ECON0064-1", "name": "Organisation de l'Etat et des imp\u00f4ts territoriaux", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Papart Oriane", "Saaidi Samira"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0064-1.html", "content": "Voir A.A.\nImp\u00f4ts indirects locaux et r\u00e9gionaux\nImp\u00f4ts locaux et r\u00e9gionaux \n\n \n\nLa structure des institutions belges\u00a0\n \n\nLa fiscalit\u00e9 communale:\u00a0\n\n\nles comp\u00e9tences fiscales des communes\u00a0\n \n\n \n \n le contr\u00f4le de l'autorit\u00e9 de tutelle\u00a0  \n les imp\u00f4ts additionnels au pr\u00e9compte immobilier et \u00e0 l'imp\u00f4t des personnes physiques\u00a0  \n les taxes communales\u00a0  \n les redevances communales\u00a0  \n  La fiscalit\u00e9 provinciale:\u00a0\n\n\nles comp\u00e9tences fiscales des provinces\u00a0\n \n\n \n \n les imp\u00f4ts additionnels au pr\u00e9compte immobilier\u00a0  \n les taxes provinciales\u00a0  \n  La fiscalit\u00e9 r\u00e9gionale:\u00a0\n\n\nles comp\u00e9tences fiscales des r\u00e9gions\u00a0\n \n\n \n \n les recettes fiscales g\u00e9r\u00e9es par l'Etat f\u00e9d\u00e9ral\u00a0  \n les taxes r\u00e9gionales\nDroit public\nLes principes essentiels consacr\u00e9s par la Constitution\n \n\nLes droits\u00a0fondamentaux\n \n\nLe droit de vote\n \n\nL'Etat f\u00e9d\u00e9ral, les Communaut\u00e9s et les R\u00e9gions\n \n\nLes pouvoirs subordonn\u00e9s ( provinces et communes)\n \n\nLes diff\u00e9rentes r\u00e9formes de l'Etat\n \n\nLa formation d'une loi\n \n\nLa cr\u00e9ation de l'Europe\n \n\nLes institutions europ\u00e9ennes", "goal": "Voir A.A.\nImp\u00f4ts indirects locaux et r\u00e9gionaux\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant sera capable:\u00a0\n \n\n \n \n de ma\u00eetriser les r\u00e8gles fiscales applicables au niveau local et r\u00e9gional\u00a0  \n de r\u00e9soudre des cas concrets qu'il pourrait rencontrer dans sa vie professionnelle\nDroit public\nA l'issue de l'AA, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable:\n \n\nD'identifier \u00a0les institutions europ\u00e9ennes\n \n\nD'appr\u00e9hender l'influence des institutions europ\u00e9ennes\n \n\nDe cerner les fondements de l'Etat belge\n \n\nDe ma\u00eetriser les r\u00e8gles de fonctionnement de l'Etat f\u00e9d\u00e9ral et des entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es\n \n\nDe comprendre le r\u00f4le sp\u00e9cifique des pouvoirs subordonn\u00e9s (provinces et communes)", "activity": "voir A.A.\nImp\u00f4ts indirects locaux et r\u00e9gionaux\nImp\u00f4ts locaux et r\u00e9gionaux\u00a0 \n\n \n\n Cours ex-cathedra\u00a0\n \n\n Cas concrets r\u00e9solus avec l'\u00e9tudiant\nDroit public\nCours ex-cathedra\n\n\nMise en application de la th\u00e9orie avec des exercices\n\n\nAnalyse de l'actualit\u00e9 et de textes", "other": ""},
{"id": "ECON0065-2", "name": "Comptabilit\u00e9s sp\u00e9ciales", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Saaidi Samira", "Mangon Julian"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0065-2.html", "content": "Voir A.A.\nComptabilit\u00e9 communale\nLe cadre l\u00e9gal\n \n\nLa nouvelle comptabilit\u00e9\n \n\nLe budget\n \n\nLa structure des articles budg\u00e9taires\n \n\nLes tableaux r\u00e9capitulatifs\n \n\nLe cycle des recettes et des d\u00e9penses\n \n\nLe r\u00f4le du Directeur financier\n \n\nLa comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale des communes\nComptabilit\u00e9 des assurances\nIntroduction au domaine des assurances\n \n\nComptabilisation dans le chef de l'entreprise cliente\n \n\nComptabilisation dans le chef de l'entreprise d'assurance\n \n\nLes sp\u00e9cificit\u00e9s de l'assurance", "goal": "Voir A.A.\nComptabilit\u00e9 communale\n\u00c0 l'issue du cours, l'\u00e9tudiant sera capable\u00a0:\n \n\n \n \n d'expliquer ce qu'on entend par nouvelle comptabilit\u00e9 communale  \n de d\u00e9finir le budget et ses principes  \n d'expliquer les \u00e9tapes relatives \u00e0 l'\u00e9laboration et l'approbation du budget  \n d'identifier les diff\u00e9rents codes qui composent de l'article budg\u00e9taire  \n d'identifier un article budg\u00e9taire en recettes et en d\u00e9penses  \n d'\u00e9tablir un budget et les tableaux r\u00e9capitulatifs  \n d'identifier les \u00e9tapes d'une d\u00e9pense et d'une recette  \n de citer les diff\u00e9rents livres comptables qu'il est obligatoire de tenir  \n d'enregistrer des op\u00e9rations dans le grand livre des op\u00e9rations budg\u00e9taires en recette et en d\u00e9penses  \n expliquer le m\u00e9canisme du report de cr\u00e9dit et compl\u00e9ter un formulaire T de report de cr\u00e9dit\nComptabilit\u00e9 des assurances\n\u00c0 l'issue du cours, l'\u00e9tudiant sera capable\u00a0:\n \n \n \n\n 1) D\u00e9finir et comparer les principes de base en assurances (Contrat d'assurance, les intervenants, les \u00e9l\u00e9ments essentiels du contrat, Dommages VS Personnes, Indemnitaires VS Forfaitaires, assurances obligatoires)\n \n\n 2) Passer les \u00e9critures comptabes sur base de documents d'assurance dans le chef du client\n \n\n 3) Passer les \u00e9critures comptables sur base de documents d'assurance dans le chef de la compagnie\n \n\n 4) D\u00e9finir et comparer les principes connexes \u00e0 l'assurance (r\u00e9assurance, co-assurance, ...)", "activity": "Voir A.A.\nComptabilit\u00e9 communale\nCours ex-cathedra\n \n\n Cas concrets r\u00e9solus avec l'\u00e9tudiant\nComptabilit\u00e9 des assurances\nCours ex-cathedra\n \n\nCas concrets r\u00e9solus avec l'\u00e9tudiant", "other": ""},
{"id": "ECON0066-1", "name": "Imp\u00f4t des personnes physiques, Imp\u00f4t des personnes physiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lekeu Santos", "Gilson Bernard"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0066-1.html", "content": "IPP partie 2 de la d\u00e9claration", "goal": "Etre capable de compl\u00e9ter la partie 1 et\u00a0la partie 2 \u00a0de la d\u00e9claration IPP\n \n\n Ma\u00eetriser la taxation pour la partie 1 et la partie 2 de la d\u00e9calration IPP\u00a0\n \n\n Etre capable d'optimiser la d\u00e9claration selon les cas pratiques", "activity": "Partie 2 de la d\u00e9claration IPP\n \n\n Cadres XV \u00e0 XXI analyse des codes sur base du CIR92", "other": ""},
{"id": "ECON0067-1", "name": "Comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s - compl\u00e9ment, Comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s - compl\u00e9ment", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanderpypen Pierre-Michel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0067-1.html", "content": "Analyse du sch\u00e9ma des comptes annuels (sch\u00e9ma complet) \u00e0 d\u00e9poser \u00e0 la Banque Nationale de Belgique", "goal": "A l'issue du cours , l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de\u00a0:\n \n\n * comprendre le m\u00e9canisme des diff\u00e9rentes rubriques des comptes annuels\n \n\n * voir les liens avec le code des soci\u00e9t\u00e9s et le droit comptable", "activity": "Cours ex cathedra et exercices \u00e0 faire \u00e0 domicile ou en classe", "other": ""},
{"id": "ECON0068-1", "name": "Hypoth\u00e8ques et successions, Hypoth\u00e8ques et successions", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Papart Oriane"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0068-1.html", "content": "Hypoth\u00e8ques et successions \n\n \n\nLes s\u00fbret\u00e9s r\u00e9elles et personnelles\n \n\nLes hypoth\u00e8ques l\u00e9gales et conventionnelles\n \n\nLa d\u00e9volution l\u00e9gale\n \n\nLes h\u00e9ritiers r\u00e9servataires\n \n\nLes testaments\n \n\nLes options des h\u00e9ritiers\n \n\n Les nouveaut\u00e9s en mati\u00e8re successorale", "goal": "Hypoth\u00e8ques\u00a0 \n\n \n\n A l'issue de l'AA, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable:\n \n\n De distinguer les s\u00fbret\u00e9s r\u00e9elles et personnelles\n \n\n De comprendre l'incidence des hypoth\u00e8ques l\u00e9gales, des hypoth\u00e8ques conventionnelles et des privil\u00e8ges immobiliers\n \n\n De conseiller utilement les cr\u00e9anciers soucieux de r\u00e9cup\u00e9rer leurs cr\u00e9ances\n \n\n \n Successions \n\n \n\n L'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable:\n \n\n De ma\u00eetriser les r\u00e8gles de la d\u00e9volution l\u00e9gale\n \n\n De cerner les droits des h\u00e9ritiers r\u00e9servataires\n \n\n De diff\u00e9rencier les testaments\n \n\n De comprendre les options laiss\u00e9es \u00e0 tout h\u00e9ritier", "activity": "Cours ex-cathedra\n \n\n Analyse de cas\n \n\n R\u00e9solution de probl\u00e8mes", "other": ""},
{"id": "ECON0069-1", "name": "Gestion budg\u00e9taire - compl\u00e9ment, Gestion budg\u00e9taire - compl\u00e9ment", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Elgharrafi Sanna"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0069-1.html", "content": "Bilan et compte de r\u00e9sultat pr\u00e9visionnel\n \n\nLes budgets par centre de responsabilit\u00e9\n \n\n ....", "goal": "Etablir et comprendre un bilan et un compte de r\u00e9sultats pr\u00e9visionnel\n \n\nLes budgets par centre de responsabilit\u00e9.\n \n\n ...", "activity": "ex cathedra et mise en autonomie pour la partie pratique possible.\n \n\nle syllabus est lacunaire et doit \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 par des notes et explications dispens\u00e9es lors du cours en pr\u00e9sentiel.", "other": ""},
{"id": "ECON0070-1", "name": "Ing\u00e9nierie fiscale, Ing\u00e9nierie fiscale", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lekeu Santos", "Gilson Bernard"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0070-1.html", "content": "Etude de cas pratiques d'optimisation fiscale", "goal": "Analyse de divers sujets pointus et d'actualit\u00e9s fiscales, liste non exhaustive:\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n Tax shelter  \n Soci\u00e9t\u00e9 de transport en Belgique ou dans un des pays de l'Est (auchoix)  \n Acquisitions d'actions propres  \n Soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Malte en comparaison \u00e0 la Belgique  \n Syst\u00e8me de taxation du partage total de l'avoir social suite \u00e0 dissolution  \n Fusions, scissions r\u00e9alis\u00e9es en neutralit\u00e9 fiscale  \n Apport d'une branche d'activit\u00e9 sans dissolution  \n Patrimoine immobilier\u00a0: cr\u00e9ation d'une soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re \u00e0 la place de la taxation personne physique", "activity": "Etudes de cas pratiques r\u00e9alis\u00e9s par les \u00e9tudiants et pr\u00e9sent\u00e9s par ceux-ci", "other": ""},
{"id": "ECON0071-1", "name": "Fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne, Fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lekeu Santos", "Gilson Bernard"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0071-1.html", "content": "Ce cours est le prolongement du cours de fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne (AFPR0014-D-a - 13h) \u00e0 destination des \u00e9tudiants de la fili\u00e8re \"comptabilit\u00e9 fiscalit\u00e9\".\n \n\n Il aura pour objectif d'approfondir les th\u00e9matiques de la fiscalit\u00e9 au niveau europ\u00e9en.", "goal": "Dans le cadre de la fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0:\u00a0\n \n\n - Ma\u00eetriser le vocabulaire juridique\u00a0;\n \n\n - identifier les implications nationales (dans diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens) de la politique fiscale europ\u00e9enne\u00a0;\u00a0\n \n\n - Etre capable d'analyser un article de presse sp\u00e9cialis\u00e9 qui aborde des questions de fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne", "activity": "- L'enseignement relatif \u00e0 la th\u00e9orie pourra se faire de fa\u00e7on ex cathedra\n \n\n - Le syllabus sera \u00e9ventuellement compl\u00e9t\u00e9 par des informations communiqu\u00e9es lors des cours. La prise de notes compl\u00e9mentaires reste \u00e0 charge des \u00e9tudiants.\n \n\n - Exercices, applications, travaux pratiques et travaux dirig\u00e9s sur la base de documents sp\u00e9cialis\u00e9s. \u00a0Ces derniers peuvent se faire soit en classe, soit \u00e0 domicile, soit en autonomie.\n \n\n - Travaux de groupe \u00e9ventuels.", "other": ""},
{"id": "ECON0072-1", "name": "Proc\u00e9dure, Proc\u00e9dure", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bruyneel Pierre", "Gilson Bernard"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0072-1.html", "content": "Ce cours consiste en une \u00e9tude profonde du CIR 92 au niveau de la proc\u00e9dure en mati\u00e8re fiscale", "goal": "Conna\u00eetre\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Obligations du contribuable  \n Moyens de preuve de l'administration  \n Obligations de l'administration  \n Proc\u00e9dure de taxation  \n Sanctions  \n R\u00e9clamation et d\u00e9gr\u00e8vement d'office  \n Contestation d\u00e9cision directoriale", "activity": "Cours ex cathedra\n \n\nExercices sur les calculs des d\u00e9lais de taxation, r\u00e9clamation, droit de recours.", "other": ""},
{"id": "ECON0073-1", "name": "Imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s, Imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vancaubergh Nicolas", "Gilson Bernard"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0073-1.html", "content": "", "goal": "Introduction \u00e0 l'imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s\n \n\n Comprendre les m\u00e9canismes de celui-ci\n \n\n Comp\u00e9ter la d\u00e9claration fiscale\n \n\n Conna\u00eetre les \u00e9l\u00e9ments imposables, d\u00e9ductibles, les imputations et compl\u00e9ments \u00e0 l'imp\u00f4t.\n \n\n Calcul de l'imp\u00f4t", "activity": "Cours pr\u00e9sentiel avec\u00a0:\n \n\n \n \n Copie des slides  \n Actualisation lors de l'expos\u00e9 du cours  \n Cahier d'exercice  \n Codes, formulaire de la d\u00e9claration, formulaires annexes", "other": ""},
{"id": "ECON0075-1", "name": "Imp\u00f4t des personnes physiques, Imp\u00f4t des personnes physiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lekeu Santos", "Gilson Bernard"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0075-1.html", "content": "IPP partie 1 de la d\u00e9claration cadres V \u00e0 XIV", "goal": "Etre capable de compl\u00e9ter la partie 1 de la d\u00e9claration IPP du cadre V \u00e0 XIV\n \n\n Ma\u00eetriser la taxation pour la partie 1 de la d\u00e9calration IPP du cadre I \u00e0 XIV\n \n\n \n\n\n Etre capable d'optimiser la d\u00e9claration selon les cas pratiques", "activity": "Partie 1\u00a0de la d\u00e9claration IPP\n \n\n \n\n\n Cadres V \u00e0 XIV analyse des codes sur base du CIR92", "other": ""},
{"id": "ECON0077-2", "name": "Le monde \u00e9conomique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Virl\u00e9e Justine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0077-2.html", "content": "Voir le contenu propre \u00e0 chaque activit\u00e9 d'apprentissage comprise dans l'UE\nMarketing\nLe comportement du consommateur et les facteurs d'influence  \n La politique de marque (fonctions, visibilit\u00e9, rajeunissement, extension, co-branding, cannibalisme);  \n La communication marketing et le marketing \u00e0 l'heure du digital\u00a0\n \n \n\n \n \n  De mani\u00e8re transversale, les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 appliquer les concepts marketing \u00e9tudi\u00e9s au cours \u00e0 la promotion d'une cause sociale.\nTechniques de ventes\nLa force de vente \n\n \n\n \n \n Organisation et mise en place de la force de vente  \n S\u00e9lection et formation des vendeurs  \n Statuts et r\u00e9mun\u00e9rations des vendeurs  \n Animation et contr\u00f4le de la force de vente  \n  \n La n\u00e9gociation commerciale \n\n \n\n \n \n D\u00e9finition et objectifs de la n\u00e9gociation commerciale  \n Facteurs influen\u00e7ant la n\u00e9gociation commerciale  \n Les \u00e9tapes de la n\u00e9gociation commerciale  \n Les techniques de n\u00e9gociation commerciale  \n  \n Le merchandising D\u00e9finition et importance\n \n\n \n \n Acteurs du merchandising  \n Gestion du lin\u00e9aire  \n Moyens d'action  \n  \n La promotion des ventes \n\n \n\n \n \n D\u00e9finition et importance  \n Objectifs et r\u00f4les de la promotion  \n Principales techniques promotionnelles  \n Etapes d'\u00e9laboration, d'une op\u00e9ration promotionnelle", "goal": "Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n \n\n \n \n comprendre les notions de marketing en relation avec sa formation  \n comprendre et analyser l'importance de la communication et des relations publiques dans le domaine du marketing et de la vente  \n comprendre l'importance de l'image d'une entreprise, de sa communication visuelle  \n comprendre l'importance de la gestion de l'image de marque d'une entreprise  \n comprendre les diff\u00e9rents aspects de la publicit\u00e9  \n acqu\u00e9rir les r\u00e9flexes adapt\u00e9s \u00e0 une n\u00e9gociation commerciale efficace et identifier les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de la transaction commerciale  \n distinguer les diff\u00e9rentes m\u00e9thodes de vente\nMarketing\nAu terme de ce cursus, l'\u00e9tudiant sera capable de: \n \n \n \n\n \n \n comprendre certaines notions de marketing en relation avec sa formation  \n \u00e9tudier le comportement du consommateur et comment celui-ci peut \u00eatre influenc\u00e9\u00a0  \n comprendre l'importance de l'identit\u00e9 visuelle d'une entreprise ou marque (image de l'entreprise, communication visuelle);  \n comprendre et analyser la communication digitale\nTechniques de ventes\nAu terme de ce cours, l'\u00e9tudiant sera capable de:\n \n\n \n \n mettre en application les grands principes du marketing;  \n comprendre les aspects de la communication dans le monde commercial notamment \u00e0 travers le merchandising et autres techniques de mise en avant dans les points de vente;  \n acqu\u00e9rir les r\u00e9flexes adapt\u00e9s \u00e0 une n\u00e9gociation commerciale;  \n identifier les \u00e9tapes d'un transaction commerciale;  \n comprendre et appr\u00e9hender la gestion d'une force de vente.", "activity": "Cours ex cathedra, exercices et applications.\n\n\nAnalyses d'articles et de reportage.\n\n\nObservations sur le terrain.\n \n\n Conf\u00e9rences et s\u00e9minaires en interne ou en externe.\nMarketing\nCours ex cathedra, lecture d'articles scientifiques, collecte de donn\u00e9es, recherche de sources secondaires etc.\u00a0\n \n\n \n\n\nTravail en autonomie\nTechniques de ventes\nCours ex cathedra, analyses d'articles, activit\u00e9s, reportages,...\n \n\nTravail en autonomie.\n \n\n Les developpements et explications donn\u00e9s oralement et non-repris dans le syllabus constituent un compl\u00e9ment de mati\u00e8re sur lequel les \u00e9valuations peuvent porter.", "other": ""},
{"id": "ECON0082-1", "name": "Approches \u00e9conomique, juridique et informatique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kishi Teddy", "Papart Oriane", "Virl\u00e9e Justine", "Massart Xavier"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ECON0082-1.html", "content": "Budget d'\u00e9v\u00e8nements RP\nCe cours proposera d'\u00e9tudier comment \u00e9tablir un budget dans le cadre de l'organisation d'un \u00e9v\u00e8nement:\n \n\n- calculer un r\u00e9sultat comptable\n \n\n- \u00e9tablir un budget des ventes\n \n\n- d\u00e9finir un prix de vente\n \n\n- \u00e9tudes des types de charges dans le cadre d'un \u00e9v\u00e9nement + \u00e9tablir un appel d'offre\n \n\n- \u00e9tablir un budget de tr\u00e9sorerie (encaissement, d\u00e9caissement).\nDroit public\nLes principes essentiels consacr\u00e9s par la Constitution\n \n\nLes droits\u00a0fondamentaux\n \n\nLe droit de vote\n \n\nL'Etat f\u00e9d\u00e9ral, les Communaut\u00e9s et les R\u00e9gions\n \n\nLes pouvoirs subordonn\u00e9s ( provinces et communes)\n \n\nLes diff\u00e9rentes r\u00e9formes de l'Etat\n \n\nLa formation d'une loi", "goal": "Budget d'\u00e9v\u00e8nements RP\nL'\u00e9tudiant sera capable d'\u00e9laborer, d'analyser et de comprendre un budget\nDroit public\nDe cerner les fondements de l'Etat belge\n \n\nDe ma\u00eetriser les r\u00e8gles de fonctionnement de l'Etat f\u00e9d\u00e9ral et des entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es\n \n\nDe comprendre le r\u00f4le sp\u00e9cifique des pouvoirs subordonn\u00e9s (provinces et communes)", "activity": "Budget d'\u00e9v\u00e8nements RP\n- Cours ex cathedra pour la th\u00e9orie\n \n\n - Le syllabus sera \u00e9ventuellement compl\u00e9t\u00e9 par des informations communiqu\u00e9es lors des cours. La prise de notes compl\u00e9mentaires reste \u00e0 charge des \u00e9tudiants\n \n\n - Exercices, applications, travaux pratiques et travaux dirig\u00e9s. \u00a0Ces derniers peuvent se faire soit en classe, soit \u00e0 domicile, soit en autonomie\n \n\n - Travaux de groupe \u00e9ventuels\nDroit public\nCours ex-cathedra\n \n\nAnalyse de l'actualit\u00e9 et analyse de textes", "other": ""},
{"id": "EDIT0001-1", "name": "Edition", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Durdu Nicolas", "Studer Raymond", "Dekemmeter Philippe"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EDIT0001-1.html", "content": "Image imprim\u00e9e\nR\u00e9alisation d'un travail sur un th\u00e8me bien pr\u00e9cis qui est d\u00e9voil\u00e9 au d\u00e9but du cours. L'\u00e9tudiant r\u00e9alise le travail avec la technique d'impression demand\u00e9e (linogravure, monotype,...). Le travail est r\u00e9alis\u00e9 pendant les heures de cours. Le but\u00a0 est de faire d\u00e9couvrir une technique d'impression accessible \u00e0 tous tout en gardant une qualit\u00e9 graphique indispensable.", "goal": "Image imprim\u00e9e\nFaire d\u00e9couvrir \u00e0 l'\u00e9tudiant une ou plusieurs techniques d'impression graphique traditionnelle et faire le lien avec les techniques graphiques num\u00e9riques.", "activity": "Image imprim\u00e9e\nPr\u00e9sentation de gravures, d'estampes et de mat\u00e9riel de gravure en classe.\u00a0L'\u00e9tudiant se met \u00e0 la pratique et est suivi individuellement durant son apprentissage.", "other": ""},
{"id": "EEXA0001-3", "name": "Education - expression 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cavalier Nathalie", "Lefevre Fabien", "Dubru G\u00e9rard"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EEXA0001-3.html", "content": "Expression plastique\nD\u00e9couverte des notions de m\u00e9lange de couleurs\n \n\n \n \n Exp\u00e9rimentations de techniques, supports, outils multiples\n \n\n \n \n Exploration du domaine du graphisme et du dessin\nExpression musicale\n- Notions de rythme et de pulsation\n \n\n- Posture du meneur d'activit\u00e9 en \u00e9ducation musicale\n \n\n- Capsules d'activit\u00e9s d'\u00e9ducation musicale permettant la gestion de groupe\n \n\n- Exploiations rythmiques sur base d'oeuvres musicales diverses\n \n\n- Classe laboratoire: analyses d'activit\u00e9s types donn\u00e9es par le professeur\n \n\n- Activit\u00e9s de co enseignement: activit\u00e9s con\u00e7ues par les \u00e9tudiants et test\u00e9es en classe", "goal": "Expression plastique\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n De ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n De porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e  \n De concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler.\nExpression musicale\nL'\u00e9tudiant sera capable de choisir en toute autonomie son support musical \u00e0 des fins d'apprentissages.", "activity": "Expression plastique\nCours en pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance \u00a0 \u00a0: oui \u00a0(pratique et th\u00e9orique)\nExpression musicale\nCours pratiques\u00a0  \n activit\u00e9s types  \n travaux", "other": ""},
{"id": "EEXA3002-1", "name": "Education culturelle et artistique en ce y compris la didactique 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Chaput Corine", "Pauls Doroth\u00e9e", "Dubru G\u00e9rard"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EEXA3002-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "EEXB0001-2", "name": "Education - expression 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lefevre Fabien", "Derydt Christel", "Pirotte Sophie", "Dubru G\u00e9rard", "Cavalier Nathalie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EEXB0001-2.html", "content": "Expression plastique\nExplorer les notions de volume, de cr\u00e9ativit\u00e9, en suivant un th\u00e8me, en explorant des composants plastiques (forme, couleur, mati\u00e8re, composition).\n \n\nExp\u00e9rimentation de techniques d'ex\u00e9cution en relief et en 3D (le modelage, les assemblages, le recouvrement, le pliage,...)\n \n\nD\u00e9couverte de cultures, recherche de modes d'expression.\n \n\nApproche m\u00e9thodologique d'une activit\u00e9 d'\u00e9ducation plastique en 3D, transf\u00e9rable en classe maternelle .\nExpression musicale\nR\u00e9vision du lexique des instruments:\n \n\n \n \n pr\u00e9sentation des instruments  \n manipulation des instruments  \n  Cr\u00e9ation d'orchestrations instrumentales:\n \n\n \n \n Canevas de construction d'une orchestration.  \n Canevas de direction d'une orchestration.  \n  Cr\u00e9ation d'orchestrations vocales:\n \n\n \n \n utilisation de la voix sur diff\u00e9rents types de supports.", "goal": "Expression plastique\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de:\n \n\n- Maitriser les savoirs et savoir-faire disciplinaires.\n \n\n- Comprendre la d\u00e9marche cr\u00e9ative, la d\u00e9velopper dans un projet de d\u00e9couverte culturelle.\n \n\n- Travailler en groupe pour d\u00e9velopper un projet.\n \n\n- D\u00e9velopper une d\u00e9marche de recherche th\u00e9orique et d'exp\u00e9rimentation plastique.\n \n\n- Avoir une analyse r\u00e9flexive sur le transfert des savoirs et savoir-faire dans une activit\u00e9 d'\u00e9ducation plastique \u00e0 destination d'une classe maternelle.\nExpression musicale\nL'\u00e9tudiant sera capable de choisir un support et de cr\u00e9er une orchestration instrumentale ou vocale sur celui-ci.", "activity": "Expression plastique\nCours:\n \n\n - exp\u00e9rimentations et constructions pratiques aux cours, individuelles et en groupe.\n \n\n - recherches th\u00e9orique et documentaire, individuelles et en groupe.\n \n\nPratique \u00e0 la HE\n \n\nTravail \u00e0 domicile: oui (finalisation de certains travaux pratiques commenc\u00e9s au cours).\n \n\nVisites d'exposition et de spectacles Jeune public: en autonomie\nExpression musicale\nCours pratiques\u00a0  \n activit\u00e9s types  \n travaux", "other": ""},
{"id": "EEXB3002-1", "name": "Education culturelle et artistique en ce y compris la didactique 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Chaput Corine", "Pauls Doroth\u00e9e", "Nicolas Sandrine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EEXB3002-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "EEXC0106-1", "name": "Education -expression 3", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cavalier Nathalie", "Lefevre Fabien", "Dubru G\u00e9rard"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EEXC0106-1.html", "content": "Education plastique\nContenu\u00a0: \n\n \n\n \n \n Exploration de techniques diversifi\u00e9es et exploitation des notions de formes, couleurs, mati\u00e8res, composition au d\u00e9part d'oeuvres plastiques propos\u00e9es  \n Maniement de divers outils scripteurs \u00e0 travers des activit\u00e9s graphiques de trac\u00e9s dans des compositions figuratives ou abstraites\nEducation musicale\nPhonation:\n \n\n \n \n D\u00e9couverte de la voix.  \n Fonctionnement de la voix  \n  Paysages sonores:\n \n\n \n \n R\u00e9vision des param\u00e8tres du son (Hauteur, intensit\u00e9, timbre, dur\u00e9e)  \n cr\u00e9ation d'un paysage sonore \u00e0 l'aide d'instruments de muisques  \n Cr\u00e9ation d'un paysage sonore \u00e0 l'aide d'objets autres que des instruments  \n Cr\u00e9ation d'un paysage sonore \u00e0 l'aide de la voix ou du corps.\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nTh\u00e9orie et pratique concernant la structuration spatiale, temporelle et le sch\u00e9ma corporel  \n Description et fonctionnement des syst\u00e8mes physiologiques et anatomiques  \n M\u00e9thodologie et didactique des activit\u00e9s d'\u00e9ducation psychomotrice (partie 3)  \n Pr\u00e9paration et analyses des activit\u00e9s d'enseignement (stage, enseignement r\u00e9ciproque, ...)", "goal": "Education plastique\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable\u00a0:\n \n\n  \n \n De ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n De faire preuve d'une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d'\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde culturel  \n De porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e  \n De concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler.\nEducation musicale\nL'\u00e9tudiant sera capable d'interpr\u00e9ter des chants du r\u00e9pertoire enfantin, d'utiliser sa voix dans un contexte d'enseignement, utiliser sa voix dans des orchestrations vocales.\n\n\nL'\u00e9tudiant sera \u00e9galement capable d'utiliser son corps au service de sa voix.\n \n\n L'\u00e9tudiant sera capable de cr\u00e9er par lui-m\u00eame un paysage sonore \u00e0 l'aide d'instruments, d'objets autres que des instruments, sa voix ou son corps.\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nVivre et tester ses propres aptitudes psychomotrices  \n Concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler  \n Concevoir diff\u00e9rents types de le\u00e7ons de psychomotricit\u00e9 aux m\u00e9thodes vari\u00e9es  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e  \n Transf\u00e9rer et diff\u00e9rencier les activit\u00e9s connues en fonction du public vis\u00e9  \n Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n Interagir verbalement et non verbalement avec le public vis\u00e9", "activity": "Education plastique\nCours en pr\u00e9sentiel \u00a0et \u00e0 distance \u00a0\u00a0: oui \u00a0(th\u00e9orique et pratique) \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n \n\nCours pratiques\n \n\n Activit\u00e9s type\n \n\n Travaux divers\nEducation musicale\nCours pratiques\u00a0  \n activit\u00e9s types  \n travaux\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nCours pr\u00e9sentiel \u00a0et \u00e0 dsitance \u00a0\u00a0: \u00a0(th\u00e9orique et pratique) \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n \n\nPratique \u00e0 la HE \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0: oui \u00a0(enseignement r\u00e9ciproque) \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n \n\nTravail \u00e0 domicile \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0:oui \u00a0(pr\u00e9paration d'activit\u00e9s d'enseignement)", "other": ""},
{"id": "EEXC2002-1", "name": "Education artistique et didactique en \u00e9ducation artistique (module 3)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Nicolas Sandrine", "Vancappellen Florence", "Pauls Doroth\u00e9e"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EEXC2002-1.html", "content": "Activit\u00e9 d'apprentissage (AA) en expression plastique  \n Activit\u00e9 d'apprentissage (AA) en expression musicale  \n  Pour chaque AA\n \n \n \n\n \n \n Initiation au nouveau r\u00e9f\u00e9rentiel d'\u00e9ducation culturelle et artistique\u00a0;\u00a0  \n D\u00e9veloppement des capacit\u00e9s sensorielles et cognitives dans trois modes d'expressions\u00a0: expression musicale, plastique et expression fran\u00e7aise et corporelle ;  \n Savoir, savoir-Faire et comp\u00e9tences portant sur la Culture et l'expression artistique ;  \n Construction de r\u00e9f\u00e9rences et rep\u00e8res culturels\u00a0;  \n D\u00e9veloppement du jugement esth\u00e9tique.  \n  D\u00e9tails: voir engagement p\u00e9dagogique de chaque AA\nEducation plastique\nLecture d'oeuvres\n \n\n Etude du programme d'\u00e9ducation plastique\n \n\n Exploration de techniques diversifi\u00e9es\n \n\n Approfondissement des notions de couleurs, de formes, de mati\u00e8res et de composition\n \n\n R\u00e9alisations en 2 et en 3 dimensions\n \n\n Ma\u00eetrise du vocabulaire sp\u00e9cifique aux arts plastiques\nEducation musicale\nApports et approfondissements de savoirs li\u00e9s \u00e0 la discipline\u00a0: d\u00e9couvertes, analyses et exploitations de rep\u00e8res culturels musicaux\n \n\nSavoirs abord\u00e9s\n \n \n \n\n \n \n S2 \"Temps/Rythmes\"  \n S2 \"Corps/Gestes/Voix/Outils\"  \n S2 \"Espace/Formes/Mati\u00e8res/Supports\"  \n S2\" Couleurs/Timbres\"  \n S3 \"Contexte/Fonction/Sens  \n  Savoir-faire\n \n \n \n\n \n \n SF2 \"Utiliser des outils, des instruments, le corps, l'image, la voix\"  \n SF3 \"Interroger le contexte, la fonction, le sens d'\u00e9l\u00e9ments culturels\"  \n SF4 \"Exercer son imagination, sa cr\u00e9ativit\u00e9\"  \n SF4 \"Partager une r\u00e9alisation\"  \n  Comp\u00e9tences\n \n \n \n\n \n \n C2 \"D\u00e9coder les fondamentaux des trois modes d'expressions artistiques (expression musicale, expression plastique et expression fran\u00e7aise et corporelle) par des pratiques et au travers d'\u009cuvres, de genres, de cultures et d'\u00e9poques diff\u00e9rentes  \n C4 \"Interpr\u00e9ter collectivement et/ou individuellement", "goal": "Au terme de cette UE, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n \n \n \n \n\n \n \n Saisir les enjeux de l'\u00e9ducation culturelle et artistique  \n Naviguer dans le r\u00e9f\u00e9rentiel et sa structure  \n Mobiliser certains contenus (savoir, savoir-faire, comp\u00e9tence) du r\u00e9f\u00e9rentiel dans ses pratiques d'enseignements  \n D\u00e9gager les notions \u00e0 exploiter et exploit\u00e9es au sein de rep\u00e8res culturels  \n Utiliser un vocabulaire et une grammaire sp\u00e9cifiques aux deux modes d'expression (expression plastique, musicale)  \n Faire preuve d'esprit critique face \u00e0 une \u009cuvre  \n D\u00e9gager des cat\u00e9gories de savoirs qui concernent chaque mode d'expression et les exercer en interdisciplinarit\u00e9  \n  D\u00e9tails: voir engagement p\u00e9dagogique des diff\u00e9rentes AA\nEducation plastique\nL'\u00e9tudiant sera capable de:\u00a0\n \n\n \n \n Naviguer dans le r\u00e9f\u00e9rentiel et sa structure\u00a0  \n Mobiliser certains contenus (savoir, savoir-faire, comp\u00e9tence) du r\u00e9f\u00e9rentiel dans leurs pratiques d'enseignements  \n D\u00e9gager les notions \u00e0 exploiter/exploit\u00e9es au sein de rep\u00e8res culturels  \n Utiliser un vocabulaire et une grammaire sp\u00e9cifiques au mode d'expression plastique  \n Faire preuve d'esprit critique face \u00e0 une \u009cuvre, production.  \n D'oser exp\u00e9rimenter le langage plastique et les techniques avec des objectifs personnels et originaux  \n De concevoir, de conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\nEducation musicale\nL'\u00e9tudiant sera capable de\n \n \n \n\n \n \n Saisir les enjeux de l'\u00e9ducation culturelle et artistique  \n Naviguer dans le r\u00e9f\u00e9rentiel et sa structure  \n Mobiliser certains contenus (savoir, savoir-faire, comp\u00e9tence) du r\u00e9f\u00e9rentiel dans ses pratiques d'enseignements  \n D\u00e9gager les notions \u00e0 exploiter et exploit\u00e9es au sein des rep\u00e8res culturels  \n Utiliser un vocabulaire et une grammaire sp\u00e9cifiques au mode d'expression musicale  \n Faire preuve d'esprit critique face \u00e0 une \u009cuvre  \n D\u00e9gager des cat\u00e9gories de savoirs qui concernent l'expression musicale et les exercer en interdisciplinarit\u00e9, \u00e0 travers les trois modes d'expression (expression plastique, expression musicale et expression fran\u00e7aise et corporelle)", "activity": "Les activit\u00e9s d'apprentissages pr\u00e9vues sont organis\u00e9es de mani\u00e8re \u00e0 permettre une d\u00e9couverte progressive de savoirs, de savoir-faire et de comp\u00e9tences selon les trois composantes\u00a0: rencontrer, conna\u00eetre et pratiquer.\n \n \n \n\n \n \n Apport de rep\u00e8res culturels et artistiques par le biais de d\u00e9couvertes et d'auditions/de lectures d'\u009cuvres propos\u00e9es dans le r\u00e9f\u00e9rentiel  \n Travaux pratiques visant \u00e0 la d\u00e9couverte et l'exploitation de savoirs sp\u00e9cifiques aux trois modes d'expression (expression plastique, expression musicale et expression fran\u00e7aise et corporelle)  \n D\u00e9couvertes et explorations de techniques diverses en expression artistique, dans les trois modes d'expression  \n  \u00a0\n \n\nAfin d'atteindre les objectifs vis\u00e9s, plusieurs m\u00e9thodes seront pr\u00e9conis\u00e9es\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Travaux pratiques,  \n D\u00e9couvertes guid\u00e9es,  \n Recherches et exp\u00e9rimentation,  \n D\u00e9marche r\u00e9flexive.  \n  D\u00e9tails: voir engagement p\u00e9dagogique des diff\u00e9rentes AA\nEducation plastique\nLes activit\u00e9s d'apprentissages pr\u00e9vues sont organis\u00e9es de mani\u00e8re \u00e0 permettre une d\u00e9couverte progressive de S, SF et C selon les trois composantes\u00a0: rencontrer, conna\u00eetre et pratiquer.\n \n\n \n \n Apport de rep\u00e8res culturels et artistiques par le biais d\u00e9couverte et lecture d'\u009cuvres propos\u00e9es dans le r\u00e9f\u00e9rentiel et d'une visite.  \n Travaux pratiques d'expression visant \u00e0 la d\u00e9couverte et l'exploitation de la couleur, des formes, rythmes, mati\u00e8res et compositions.  \n D\u00e9couverte et exploration de techniques diverses.  \n  \u00a0\n \n\n Afin d'atteindre les objectifs vis\u00e9s, plusieurs m\u00e9thodes seront pr\u00e9conis\u00e9es\u00a0:\n \n\n \n \n Travaux pratiques,  \n D\u00e9couvertes guid\u00e9es,  \n Recherches et exp\u00e9rimentation,  \n D\u00e9marche exploratoire et r\u00e9flexive.\nEducation musicale\nLes activit\u00e9s d'apprentissages pr\u00e9vues sont organis\u00e9es de mani\u00e8re \u00e0 permettre une d\u00e9couverte progressive de S, SF et C selon les trois composantes\u00a0: rencontrer, conna\u00eetre et pratiquer.\n \n \n \n \n \n\n \n \n Apport de rep\u00e8res culturels et artistiques par le biais de d\u00e9couvertes et d'auditions\u00a0 d'\u009cuvres propos\u00e9es dans le r\u00e9f\u00e9rentiel  \n Travaux pratiques visant \u00e0 la d\u00e9couverte et l'exploitation des notions pr\u00e9c\u00e9demment cit\u00e9es  \n D\u00e9couverte et exploration de techniques artistiques musicales diverses.  \n  \u00a0\n \n\nAfin d'atteindre les objectifs vis\u00e9s, plusieurs m\u00e9thodes sont pr\u00e9conis\u00e9es\u00a0:\n \n \n \n \n \n\n \n \n Travaux pratiques,  \n D\u00e9couvertes guid\u00e9es,  \n Recherches et exp\u00e9rimentation,  \n D\u00e9marche r\u00e9flexive.", "other": ""},
{"id": "EEXD2001-1", "name": "Education - expression 4", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cavalier Nathalie", "Lefevre Fabien", "Dubru G\u00e9rard"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EEXD2001-1.html", "content": "Education plastique\nContenu\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Recherches graphiques, formelles, picturales, exp\u00e9rimentales sur divers supports pour aboutir \u00e0 une cr\u00e9ation personnalis\u00e9e  \n R\u00e9daction et r\u00e9alisation d'activit\u00e9s plastiques bas\u00e9es sur des productions artistiques, fabrication de mat\u00e9riel didactique\nEducation musicale\nD\u00e9couverte et exploitation d'activit\u00e9s telles que: \n\n \n\n \n \n Danses\u00a0  \n Chants mim\u00e9s  \n jeux de doigts  \n activit\u00e9s rituelles\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nTh\u00e9orie et pratique concernant la structuration spatiale, temporelle.  \n Description et fonctionnement des syst\u00e8mes physiologiques et anatomiques.  \n M\u00e9thodologie et didactique des activit\u00e9s d'\u00e9ducation psychomotrice (partie 4).  \n Pr\u00e9paration et analyses des activit\u00e9s d'enseignement (stage, enseignement r\u00e9ciproque, ...)\nNatation\nActivit\u00e9s aquatiques qui am\u00e9liorent le niveau de ma\u00eetrise aquatique.  \n Activit\u00e9s aquatiques am\u00e9liorant la gestion s\u00e9curitaire d'un groupe classe, en envisageant les diff\u00e9rents modes d'organisation et de surveillance.  \n Th\u00e9orie sur l' accoutumance \u00e0 l'eau et l'apprentissage de style de nage \u00a0(partie 1)", "goal": "Education plastique\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable\u00a0:\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n De ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n De faire preuve d'une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d'\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde culturel  \n De porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e  \n De concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler.\nEducation musicale\nL'\u00e9tudiant sera capable de cr\u00e9er des animations musicales les plus diversifi\u00e9es possibles \u00e0 l'aide des activit\u00e9s suppl\u00e9m\u00e9ntaires propos\u00e9es.\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nVivre et tester ses propres aptitudes psychomotrices  \n Concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler  \n Concevoir diff\u00e9rents types de le\u00e7ons de psychomotricit\u00e9 aux m\u00e9thodologies vari\u00e9es.  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e  \n Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n Transf\u00e9rer et diff\u00e9rencier les activit\u00e9s connues en fonction du public vis\u00e9  \n Interagir verbalement et non verbalement avec le public vis\u00e9\nNatation\nContenu\u00a0: \n\n \n \n \n \n\n \n \n Vivre et tester ses propres aptitudes aquatiques  \n Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e", "activity": "Education plastique\nCours en pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance \u00a0\u00a0: oui \u00a0(th\u00e9orique et pratique) \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n \n\nCours pratiques\n \n\nActivit\u00e9s types\n \n\nTravaux\nEducation musicale\nCours pratiques\u00a0  \n activit\u00e9s types  \n travaux\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nCours pr\u00e9sentiel \u00a0 \u00a0: oui \u00a0(th\u00e9orique et pratique) \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n \n\n Pratique \u00e0 la HE \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0: oui \u00a0(enseignement r\u00e9ciproque) \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\n \n\n Pratique sur le terrain\u00a0: oui \u00a0 (accueil d'enfants\u00a0: Dm- Ds) \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n \n\n Travail \u00e0 domicile \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0:oui \u00a0(pr\u00e9paration d'activit\u00e9s d'enseignement)\nNatation\nCours pr\u00e9sentiel \u00a0et \u00e0 distance \u00a0\u00a0: oui \u00a0(th\u00e9orique et pratique) \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n \n\nPratique sur le terrain\u00a0: oui \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\n \n\nTravail \u00e0 domicile \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0:oui \u00a0(pratique en piscine)\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n 3-4 s\u00e9ances en piscine ayant pour objectifs de Vivre diff\u00e9rents exercices qui d\u00e9veloppe l'aisance aquatique et l'apprentissage de style de nage. (selon l'\u00e9volution de la situation sanitaire)", "other": ""},
{"id": "EEXD2002-1", "name": "Education artistique et didactique en \u00e9ducation artistique (module 4)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Nicolas Sandrine", "Vancappellen Florence"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EEXD2002-1.html", "content": "Activit\u00e9 d'apprentissage (AA) en expression plastique\u00a0\n\n\nActivit\u00e9 d'apprentissage (AA) expression musicale\n \n \n \n\n \n \n Initiation au nouveau r\u00e9f\u00e9rentiel d'\u00e9ducation culturelle et artistique\u00a0;\u00a0  \n D\u00e9veloppement des capacit\u00e9s sensorielles et cognitives dans les trois modes d'expression\u00a0: expression musicale, expression plastique et expression fran\u00e7aise et corporelle ;  \n Savoirs, savoir-Faire et comp\u00e9tences portant sur la Culture et l'expression artistique ;  \n Construction de r\u00e9f\u00e9rences et de rep\u00e8res culturels ;  \n D\u00e9veloppement du jugement esth\u00e9tique.\nEducation plastique\nLecture d'oeuvres\n \n\n Etude du programme d'\u00e9ducation plastique\n \n\n Exploration de techniques diversifi\u00e9es\n \n\n Approfondissement des notions de couleurs, de formes, de mati\u00e8res et de composition\n \n\n R\u00e9alisations en 2 et en 3 dimensions\n \n\n Ma\u00eetrise du vocabulaire sp\u00e9cifique aux arts plastiques\nEducation musicale\nApports et approfondissements de savoirs li\u00e9s \u00e0 la discipline\u00a0: d\u00e9couvertes, analyses et exploitations de rep\u00e8res culturels musicaux\n \n\nSavoirs abord\u00e9s\n \n \n \n\n \n \n S2 \"Temps/Rythmes\"  \n S2 \"Corps/Gestes/Voix/Outils\"  \n S2 \"Espace/Formes/Mati\u00e8res/Supports\"  \n S2\" Couleurs/Timbres\"  \n S3 \"Contexte/Fonction/Sens  \n  Savoir-faire\n \n \n \n\n \n \n SF2 \"Utiliser des outils, des instruments, le corps, l'image, la voix\"  \n SF3 \"Interroger le contexte, la fonction, le sens d'\u00e9l\u00e9ments culturels\"  \n SF4 \"Exercer son imagination, sa cr\u00e9ativit\u00e9\"  \n SF4 \"Partager une r\u00e9alisation\"  \n  Comp\u00e9tences\n \n \n \n\n \n \n C2 \"D\u00e9coder les fondamentaux des trois modes d'expressions artistiques (expression musicale, expression plastique et expression fran\u00e7aise et corporelle) par des pratiques et au travers d'\u009cuvres, de genres, de cultures et d'\u00e9poques diff\u00e9rentes\"  \n C4 \"Interpr\u00e9ter collectivement et/ou individuellement\"", "goal": "Au terme de cette UE, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n \n \n \n \n\n \n \n Saisir les enjeux de l'\u00e9ducation culturelle et artistique  \n Naviguer dans le r\u00e9f\u00e9rentiel et sa structure  \n Mobiliser certains contenus (savoir, savoir-faire, comp\u00e9tence) du r\u00e9f\u00e9rentiel dans ses pratiques d'enseignements  \n D\u00e9gager les notions \u00e0 exploiter et exploit\u00e9es au sein de rep\u00e8res culturels  \n Utiliser un vocabulaire et une grammaire sp\u00e9cifiques dans deux modes d'expression (expression plastique et musicale)  \n Faire preuve d'esprit critique face \u00e0 une \u009cuvre  \n D\u00e9gager des cat\u00e9gories de savoirs qui concernent chaque mode d'expression et les exercer en interdisciplinarit\u00e9  \n  D\u00e9tails: voir engagement p\u00e9dagogique des diff\u00e9rentes AA\nEducation plastique\nL'\u00e9tudiant sera capable de:\u00a0Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique\n \n\n \n\n\nD'oser exp\u00e9rimenter le langage plastique et les techniques avec des objectifs personnels et originaux\n \n\nDe montrer une \u00e9volution dans la ma\u00eetrise de la lecture plastique et des techniques avec des objectifs personnels et originaux\n \n\nDe concevoir, de conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n \n\n D'Inclure l'\u00e9ducation plastique dans les diverses activit\u00e9s d'enseignement\n \n\nDe ma\u00eetriser le vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la discipline\n \n\n D'acqu\u00e9rir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d'\u00e9veiller l'int\u00e9r\u00eat des \u00e9l\u00e8ves au monde culturel\nEducation musicale\nAu terme de l'activit\u00e9 d'apprentissage, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Saisir les enjeux de l'\u00e9ducation culturelle et artistique  \n Naviguer dans le r\u00e9f\u00e9rentiel et sa structure  \n Mobiliser certains contenus (savoir, savoir-faire, comp\u00e9tence) du r\u00e9f\u00e9rentiel dans ses pratiques d'enseignements  \n D\u00e9gager les notions \u00e0 exploiter et exploit\u00e9es au sein des rep\u00e8res culturels  \n Utiliser un vocabulaire et une grammaire sp\u00e9cifiques au mode d'expression musicale  \n Faire preuve d'esprit critique face \u00e0 une \u009cuvre  \n D\u00e9gager des cat\u00e9gories de savoirs qui concernent l'expression musicale et les exercer en interdisciplinarit\u00e9, \u00e0 travers les trois modes d'expression", "activity": "Les activit\u00e9s d'apprentissages pr\u00e9vues sont organis\u00e9es de mani\u00e8re \u00e0 permettre une d\u00e9couverte progressive de savoirs, savoir-faire et comp\u00e9tences selon les trois composantes\u00a0: rencontrer, conna\u00eetre et pratiquer.\n \n\n \n \n Apport de rep\u00e8res culturels et artistiques par le biais de d\u00e9couvertes et d'auditions/de lectures d'\u009cuvres propos\u00e9es dans le r\u00e9f\u00e9rentiel  \n Travaux pratiques visant \u00e0 la d\u00e9couverte et l'exploitation de savoirs propres aux trois modes d'expression  \n D\u00e9couverte et exploration de techniques artistiques diverses dans les trois modes d'expression  \n  \u00a0\n \n\nAfin d'atteindre les objectifs vis\u00e9s, plusieurs m\u00e9thodes seront pr\u00e9conis\u00e9es\u00a0:\n \n\n \n \n Travaux pratiques,  \n D\u00e9couvertes guid\u00e9es,  \n Recherches et exp\u00e9rimentation,  \n D\u00e9marche r\u00e9flexive.  \n  D\u00e9tails: voir engagement p\u00e9dagogique des diff\u00e9rentes AA\nEducation plastique\nTravaux pratiques\nEducation musicale\nLes activit\u00e9s d'apprentissages pr\u00e9vues sont organis\u00e9es de mani\u00e8re \u00e0 permettre une d\u00e9couverte progressive de savoirs, savoir-faire et comp\u00e9tences selon les trois composantes\u00a0: rencontrer, conna\u00eetre et pratiquer.\n \n \n \n\n \n \n Apport de rep\u00e8res culturels et artistiques par le biais de d\u00e9couvertes et d'auditions d'\u009cuvres propos\u00e9es dans le r\u00e9f\u00e9rentiel  \n Travaux pratiques visant \u00e0 la d\u00e9couverte et l'exploitation des savoirs pr\u00e9c\u00e9demment cit\u00e9s  \n D\u00e9couvertes et explorations de techniques artistiques musicales diverses.  \n  \u00a0\n \n\nAfin d'atteindre les objectifs vis\u00e9s, plusieurs m\u00e9thodes seront pr\u00e9conis\u00e9es\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Travaux pratiques,  \n D\u00e9couvertes guid\u00e9es,  \n Recherches et exp\u00e9rimentation,  \n D\u00e9marche r\u00e9flexive.", "other": ""},
{"id": "EEXE0001-1", "name": "Education - expression 5", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Chaput Corine", "Cavalier Nathalie", "Lefevre Fabien", "Nicolas Sandrine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EEXE0001-1.html", "content": "Activit\u00e9 d'apprentissage (AA) en expression plastique\n \n\n Activit\u00e9 d'apprentissage (AA) en expression musicale\n \n\n Activit\u00e9 d'apprentissage (AA) en expression corporelle\n \n\n \n \n Initiation au nouveau r\u00e9f\u00e9rentiel d'\u00e9ducation culturelle et artistique\u00a0;\u00a0  \n D\u00e9veloppement des capacit\u00e9s sensorielles et cognitives dans deux modes d'expressions\u00a0: expression musicale et plastique.  \n Savoirs, savoir-Faire et comp\u00e9tences portant sur la Culture et l'expression artistique ;  \n Construction de r\u00e9f\u00e9rences et rep\u00e8res culturels\u00a0;  \n D\u00e9veloppement du jugement esth\u00e9tique\u00a0;  \n Appropriation des moyens d'expression et de cr\u00e9ation.  \n  D\u00e9tails: voir engagement p\u00e9dagogique des diff\u00e9rentes activit\u00e9s d'apprentissage (AA)\nEducation plastique\nContenu:\n \n\n \n \n \n\n\nExploration de techniques diversifi\u00e9es et exploitation des notions de formes, couleurs, mati\u00e8res, composition  \n R\u00e9alisations par les \u00e9tudiants de mat\u00e9riel didactique, d'activit\u00e9s plastiques permettant de mobiliser des comp\u00e9tences plastiques cibl\u00e9es en Accueil-DI\nEducation musicale\nConception et r\u00e9alisation d'activit\u00e9s d'apprentissage bas\u00e9es sur l'expressivit\u00e9 et le d\u00e9veloppement de la conscience phonologique aux degr\u00e9s accueil et premi\u00e8re maternelle de l'enseignement fondamental pr\u00e9scolaire.  \n Au travers de ces activit\u00e9s, l'accent sera port\u00e9 sur\u00a0: l'expression corporelle des enfants, les chants mim\u00e9s, les jeux de doigts, les rondes, les chants dans\u00e9s, les comptines, l'expression vocale et rythmique, la d\u00e9couverte et l'utilisation des percussions scolaires de la classe (maracas, tambourin...) et d'objets sonores divers\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nExp\u00e9rimenter des outils p\u00e9dagogiques.  \n Construire des activit\u00e9s et des situations d'apprentissage fonctionnelles, les tester et les \u00e9valuer.  \n Notions de planification", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Naviguer dans le nouveau r\u00e9f\u00e9rentiel et sa structure  \n Mobiliser certains contenus (savoir, savoir-faire, comp\u00e9tence) du r\u00e9f\u00e9rentiel dans ses pratiques d'enseignements  \n Utiliser un vocabulaire et une grammaire sp\u00e9cifiques au mode d'expression cibl\u00e9  \n Concevoir des activit\u00e9s d'apprentissage mobilisant des savoirs (S), savoir-faire (SF) et comp\u00e9tences (C) dans les trois modes d'expression, les r\u00e9aliser et les r\u00e9guler  \n  D\u00e9tails: voir engagement p\u00e9dagogique des diff\u00e9rentes AA\nEducation plastique\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable\u00a0:\n \n\n \n \n De ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n De faire preuve d'une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d'\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde culturel  \n De porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e  \n De concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler.\nEducation musicale\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0\n \n\n \n \n maitriser les savoirs, savoir-faire et comp\u00e9tences disciplinaires et interdisciplinaires qui guident son action p\u00e9dagogique (r\u00e9f\u00e9rences au RCI)  \n faire preuve de recherche et de cr\u00e9ativit\u00e9 afin d'\u00e9veiller les enfants au monde, \u00e0 la culture et \u00e0 l'expressivit\u00e9  \n de concevoir des dispositifs d'enseignement, de les tester, de les \u00e9valuer et de les r\u00e9guler\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nPour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Vivre et tester ses propres aptitudes psychomotrices  \n Concevoir diff\u00e9rents types de le\u00e7ons de psychomotricit\u00e9 aux m\u00e9thodologies vari\u00e9es.  \n Transf\u00e9rer et diff\u00e9rentier les activit\u00e9s en fonction du public vis\u00e9  \n Interagir verbalement et non verbalement avec le public vis\u00e9  \n Envisager la pluralit\u00e9 des approches psychomotrices (\u00e9ducation motrice fondamentale, relationnelle, autres,)", "activity": "D\u00e9tails: voir engagements p\u00e9dagogiques des diff\u00e9rentes AA\nEducation plastique\nEnseignement hybride\n\n\nCours pratiques\n \n\nActivit\u00e9s type\n \n\nTravaux\nEducation musicale\nActivit\u00e9s pratiques, r\u00e9alis\u00e9es, v\u00e9cues et analys\u00e9es en classe\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nM\u00e9thodologie et didactique de diff\u00e9rentes approches de la psychomotricit\u00e9 organis\u00e9es en modules (relationnelle, massage, relaxation, collaboration, danse, ...)  \n Pr\u00e9paration et analyses des activit\u00e9s d'enseignement (stage, enseignement r\u00e9ciproque, ...)  \n Relation entre les connaissances th\u00e9oriques sur le d\u00e9veloppement de l'enfant et les activit\u00e9s propos\u00e9es.", "other": ""},
{"id": "EEXF0001-1", "name": "Education - expression 6", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Chaput Corine", "Mordant Beno\u00eet", "Nicolas Sandrine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/EEXF0001-1.html", "content": "Activit\u00e9 d'apprentissage (AA) en expression corporelle  \n Activit\u00e9 d'apprentissage (AA) en expression plastique  \n Activit\u00e9 d'apprentissage (AA) en expression musicale  \n Activit\u00e9 d'apprentissage (AA) en natation  \n  Dans chaque AA\n \n\n \n \n Utilisation du nouveau r\u00e9f\u00e9rentiel d'\u00e9ducation culturelle et artistique ;\u00a0  \n D\u00e9veloppement des capacit\u00e9s sensorielles et cognitives dans les diff\u00e9rentes AA  \n Savoirs (S), savoir-faire (SF) et comp\u00e9tences (C) inh\u00e9rents aux diff\u00e9rentes AA  \n Appropriation des moyens d'expression et de cr\u00e9ation.  \n  D\u00e9tails: voir engagement p\u00e9dagogique des diff\u00e9rentes AA\nEducation plastique\nExploration de techniques diversifi\u00e9es et exploitation des notions de formes, couleurs, mati\u00e8res, composition  \n Lecture et exploitation d'\u009cuvres d'art \u00e0 des fins p\u00e9dagogiques\u00a0: r\u00e9daction et r\u00e9alisation d'activit\u00e9s plastiques bas\u00e9es sur des productions artistiques, fabrication de mat\u00e9riel didactique  \n Valorisation de la recherche originale, de la sensibilit\u00e9 personnelle, du d\u00e9passement du mod\u00e8le de fa\u00e7on \u00e0 pousser l'enfant \u00e0 d\u00e9finir et affirmer sa personnalit\u00e9\nEducation musicale\nConception, r\u00e9alisation, analyse et r\u00e9gulation d'activit\u00e9s d'apprentissage en expression musicale dans les deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me ann\u00e9es maternelles de l'enseignement fondamental pr\u00e9scolaire, ciblant\n \n\n \n \n l'expression vocale  \n l'expression rythmique  \n l'\u00e9coute  \n l'expression corporelle et instrumentale\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nExp\u00e9rimenter des outils p\u00e9dagogiques.  \n Construire des activit\u00e9s et des situations d'apprentissage fonctionnelles, les tester et les \u00e9valuer.  \n Notions de planification\nNatation\nExp\u00e9rimenter des outils p\u00e9dagogiques.  \n Construire des activit\u00e9s et des situations d'apprentissage fonctionnelles, les tester et les \u00e9valuer.", "goal": "Au terme des activit\u00e9s d'apprentissage, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Naviguer dans le r\u00e9f\u00e9rentiel et sa structure  \n Mobiliser certains contenus (savoir, savoir-faire, comp\u00e9tence) du r\u00e9f\u00e9rentiel dans ses pratiques d'enseignements  \n D\u00e9gager les notions \u00e0 exploiter/exploit\u00e9es lors des diff\u00e9rentes activit\u00e9s r\u00e9alis\u00e9es dans chaque AA  \n Utiliser un vocabulaire et une grammaire sp\u00e9cifiques au mode diff\u00e9rents modes d'expression  \n  D\u00e9tails: voir engagement p\u00e9dagogique des diff\u00e9rentes AA\nEducation plastique\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable\u00a0:\n \n\n \n \n De ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n De faire preuve d'une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d'\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde culturel  \n De porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e  \n De concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler.\nEducation musicale\nAu terme de cette activit\u00e9 d'apprentissage, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable\n \n \n \n\n \n \n De ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n De faire preuve d'une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d'\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde culturel  \n De concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler.\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nPour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Vivre et tester ses propres aptitudes psychomotrices  \n Concevoir diff\u00e9rents types de le\u00e7ons de psychomotricit\u00e9 aux m\u00e9thodologies vari\u00e9es.  \n Transf\u00e9rer et diff\u00e9rentier les activit\u00e9s en fonction du public vis\u00e9  \n Interagir verbalement et non verbalement avec le public vis\u00e9  \n Envisager la pluralit\u00e9 des approches psychomotrices (\u00e9ducation motrice fondamentale, relationnelle, autres,)\nNatation\nPour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n\nConcevoir diff\u00e9rents types de le\u00e7ons d'accoutumance \u00e0 l'eau aux m\u00e9thodologies vari\u00e9es.\n \n\n Tenir compte des particularit\u00e9s des bassins de natation pour l'organisation de l'accoutumance \u00e0 l'eau avec les enfants de maternelle.", "activity": "D\u00e9tails: voir engagement p\u00e9dagogique des diff\u00e9rentes AA\nEducation plastique\nCours en pr\u00e9sentiel \u00a0 \u00a0: oui \u00a0(th\u00e9orique et pratique) \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n \n\nPratique \u00e0 la HE \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0: oui \u00a0(enseignement r\u00e9ciproque) \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\n \n\nPratique sur le terrain\u00a0: oui \u00a0 (activit\u00e9s \u00e0 exp\u00e9rimenter en stage) \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n \n\nTravail \u00e0 domicile \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0:oui \u00a0(pr\u00e9paration d'activit\u00e9s d'enseignement)\nEducation musicale\nActivit\u00e9s types, pratiques v\u00e9cues et analys\u00e9es en classe\nEducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nM\u00e9thodologie et didactique de diff\u00e9rentes approches de la psychomotricit\u00e9 organis\u00e9es en modules (relationnelle, massage, relaxation, collaboration, danse, ...)  \n Pr\u00e9paration et analyses des activit\u00e9s d'enseignement (stage, enseignement r\u00e9ciproque, ...)  \n Relation entre les connaissances th\u00e9oriques sur le d\u00e9veloppement de l'enfant et les activit\u00e9s propos\u00e9es.\nNatation\nM\u00e9thodologie et didactique de l'accoutumance \u00e0 l'eau", "other": ""},
{"id": "ENCG0001-1", "name": "English for Computer Graphics", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Brandt Gretchen", "Toussaint Matthieu", "Dumont Gary", "Harmeling Danielle", "Charlier Laura", "Devillez Diane"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ENCG0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "ENPC0001-1", "name": "English for Professionnal Communication", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Toussaint Matthieu", "Charlier Laura", "Brandt Gretchen", "Deweerdt Jean-Paul"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ENPC0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "ENPR0001-1", "name": "Environment and props", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Damoiseaux Gilles", "Defroyennes Michael", "Storm C\u00e9dric", "Scheen Amaury", "Sauer Franck"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ENPR0001-1.html", "content": "Organic environment and props\nR\u00e9alisation d'un ou plusieurs environnement(s) de type r\u00e9aliste tournant sur une plateforme cible determinee en utilisant un moteur standard de l'industrie.", "goal": "Organic environment and props\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de:\n \n\n \n \n Modeliser des decors et des props  \n Texturer des decors et des props  \n Lighter une scene correctement  \n Integrer ses ressources dans un moteur de jeu  \n Optimiser une scene dans le but d'atteindre une performance cible  \n Builder/exporter vers une plateforme cible\nHard surfaces and modular modeling\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\u00a0\n \n\n D\u00e9montrer ses comp\u00e9tences techniques et artistiques dans la r\u00e9alisation d'environnements 3D temps r\u00e9el pour le jeu vid\u00e9o, et leur int\u00e9gration sur une plate-forme cible donn\u00e9e.", "activity": "Organic environment and props\nExposes theoriques magistraux  \n Exercices et mises en situations", "other": ""},
{"id": "ENTR0001-1", "name": "Entrepreneuriat (Gestion de projets entrepreneurials)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sana Thibaut", "Vercouter Colette"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/ENTR0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FCMA0005-1", "name": "UE 5/3 Forme couleur mati\u00e8re 1, Forme couleur mati\u00e8re 1 (Forme couleur mati\u00e8re 1) ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lebrun Estelle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FCMA0005-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FCMB0005-1", "name": "UE 10/3 Forme couleur mati\u00e8re 2, Forme couleur mati\u00e8re 2 (Forme couleur mati\u00e8re 2) ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lebrun Estelle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FCMB0005-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FDIA0005-1", "name": "UE4 Disciplinaire th\u00e9orique (module 1), Histoire de l'art et esth\u00e9tique 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Luntumbuemuteba Toma"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FDIA0005-1.html", "content": "Approche chronologique permettant de prendre en compte les ruptures dans l'Histoire des arts depuis la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle (les r\u00e9volutions par la couleur et par la forme) jusqu' aujourd'hui ou les  dialogues  que les \u009cuvres provoquent avec les mouvements artistiques du pass\u00e9 ou contemporains.\n \n\n \n \n  En outre, le contenu du cours se structure autour de\u00a0 quatre axes\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Axe notionnel: visant la mise en place de notions propres \u00e0 l'\u00e9tude de l'image (plan, cadrage, champ, point de vue, r\u00e9cepteur, autres)  \n Axe m\u00e9thodologique: permet \u00e0 l'\u00e9tudiant de construire de v\u00e9ritables capacit\u00e9s de ma\u00eetrise (comp\u00e9tences de lecture, attitudes face \u00e0 l'image et l'\u00e9cran)  \n Axe culturel: il a pour vis\u00e9e l'exploration de questions culturelles n\u00e9cessaires \u00e0 la ma\u00eetrise des images. \u00a0  \n Axe th\u00e9matique: permet la confrontation des points de vue et des images qui sont centr\u00e9es sur la m\u00eame th\u00e9matique.", "goal": "L'\u00e9tudiant sera capable d'identifier les grands principes qui sont op\u00e9ratoires dans le langage\u00a0 de l'image pour mieux comprendre \u00e0 la fois ce qu'est une image, ce que \u00ab\u00a0dit\u00a0\u00bb une image, et surtout  comment  elle le dit.\n \n\n L'\u00e9tudiant sera capable de d\u00e9crypter des \u009cuvres d'art et des images en tant qu'elles sont le reflet des modes de vision construits en interaction avec la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9poque dont ils sont issus.\n \n\n L'\u00e9tudiant sera capable d'utiliser un vocabulaire appropri\u00e9 sp\u00e9cifique, objectiv\u00e9 pour fonder la part d'objectivit\u00e9 dans l'\u00e9valuation de ses futurs \u00e9l\u00e8ves, et pouvoir la communiquer clairement.", "activity": "Cours interactif et dialogu\u00e9, avec projections d'images. Des textes th\u00e9oriques d'appuis, des analyses de documents peuvent \u00e9galement (textes, sch\u00e9mas, photos...) accompagner les expos\u00e9s.  \n  \u00a0\n \n\n \n \n Des exercices d'analyse d'images (tir\u00e9es de l'histoire de l'art et des m\u00e9dias actuels) sont propos\u00e9s pour que chacun exerce son regard, affine sa m\u00e9thode et utilise concr\u00e8tement les outils du cours.  \n  \u00a0\n \n\n \n \n Des pr\u00e9sentations orales d'analyse d'\u009cuvres faites par l'\u00e9tudiant au reste du groupe contribueront \u00e0 son appropriation des terminologies ad\u00e9quates.  \n  \u00a0\n \n\n \n \n Selon l'actualit\u00e9 des visites d'expositions recommand\u00e9es ou organis\u00e9e afin de se confronter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de l'art en mouvement.", "other": ""},
{"id": "FDIB0005-1", "name": "UE9 Disciplinaire th\u00e9orique (module 2), Histoire de l'art et esth\u00e9tique 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Luntumbuemuteba Toma"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FDIB0005-1.html", "content": "...\n \n \n \n\n \n \n Approche chronologique permettant de prendre en compte les ruptures dans l'Histoire des arts depuis la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle (les r\u00e9volutions par la couleur et par la forme) jusqu' aujourd'hui ou les\u00a0 dialogues \u00a0que les \u009cuvres provoquent avec les mouvements artistiques du pass\u00e9 ou contemporains.  \n  En outre, le contenu du cours se structure autour de\u00a0 quatre axes\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Axe notionnel: visant la mise en place de notions propres \u00e0 l'\u00e9tude de l'image (plan, cadrage, champ, point de vue, r\u00e9cepteur, autres)  \n Axe m\u00e9thodologique: permet \u00e0 l'\u00e9tudiant de construire de v\u00e9ritables capacit\u00e9s de ma\u00eetrise (comp\u00e9tences de lecture, attitudes face \u00e0 l'image et l'\u00e9cran)  \n Axe culturel: il a pour vis\u00e9e l'exploration de questions culturelles n\u00e9cessaires \u00e0 la ma\u00eetrise des images. \u00a0  \n Axe th\u00e9matique: permet la confrontation des points de vue et des images qui sont centr\u00e9es sur la m\u00eame th\u00e9matique.", "goal": "L'\u00e9tudiant sera capable d'identifier les grands courant de l'art du XXe si\u00e8cle et les mouvements contemporains.\u00a0  \n  \u00a0\n \n\n \n \n L'\u00e9tudiant sera capable d'identifier les grands principes qui sont op\u00e9ratoires dans le langage\u00a0 de l'image pour mieux comprendre \u00e0 la fois ce qu'est une image, ce que \u00ab\u00a0dit\u00a0\u00bb une image, et surtout\u00a0 comment \u00a0elle le dit.  \n  \u00a0\n \n\n \n \n L'\u00e9tudiant sera capable\u00a0de d\u00e9crypter des \u009cuvres d'art et des images en tant qu'elles sont le reflet des modes de vision construits en interaction avec la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9poque dont ils sont issus.  \n  \u00a0\n \n\n \n \n L'\u00e9tudiant sera capable d'utiliser un vocabulaire appropri\u00e9 sp\u00e9cifique, objectiv\u00e9 pour fonder la part d'objectivit\u00e9 dans l'\u00e9valuation de ses futurs \u00e9l\u00e8ves, et pouvoir la communiquer clairement.", "activity": "Cours interactif et dialogu\u00e9, avec projections d'images. Des textes th\u00e9oriques d'appuis, des analyses graphiques des documents (textes, sch\u00e9mas, photos...) accompagnent les expos\u00e9s.  \n  \u00a0\n \n\n \n \n Travaux de groupes sur les th\u00e8mes expos\u00e9s, comme chantier d'analyse plastique et th\u00e9matique provoquant le d\u00e9bat et le questionnement.  \n  \n \n Des exercices d'analyse d'images\u00a0 sont propos\u00e9s pour que chacun exerce son regard, affine sa m\u00e9thode et utilise concr\u00e8tement les outils du cours.  \n  \u00a0\n \n\n \n \n Les sujets abord\u00e9s impliquent de la part de l'\u00e9tudiant, des r\u00e9ponses mettant en \u00e9vidence des qualit\u00e9s de m\u00e9thode, de savoirs, de savoir-faire, ainsi que des comp\u00e9tences dans l'ordre de l'invention et de la cr\u00e9ation artistiques.  \n  \u00a0\n \n\n \n \n Des pr\u00e9sentations orales d'analyse d'\u009cuvres faites par l'\u00e9tudiant au reste du groupe contribueront \u00e0 son appropriation des terminologies ad\u00e9quates.", "other": ""},
{"id": "FDIF0005-3", "name": "UE12 Disciplinaire pratique 3 (module 1) WORKSHOP", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lebrun Estelle", "Mennesson Ludovic"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FDIF0005-3.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FDIG0005-2", "name": "UE15 Disciplinaire pratique 1 (module 3)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lebrun Estelle", "Rossetto Paola", "Monachino Carina"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FDIG0005-2.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FDIH0005-2", "name": "UE16 Disciplinaire pratique 2 (module 3), Repr\u00e9sentation codifi\u00e9e 3", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cavalier Nathalie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FDIH0005-2.html", "content": "Repr\u00e9sentation codifi\u00e9e\n \n\nContenus\u00a0:\n \n\n Les droites et plans projetants dans le di\u00e8dre\n \n\n \n\n\nLes sections par des plans projetants (et\u00a0quelconques) de solides divers\n \n\nLes m\u00e9canismes de vraie grandeur (rabattement et\n\n\nrotation)\n \n\nConception d'\u00e9pures et d'\u00e9nonc\u00e9s", "goal": "Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant:\n \n\n \n \n propose des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s en fonction du public auquel il s'adresse (conception &amp; production de mat\u00e9riels didactiques)\n \n\n \n \n est capable de r\u00e9soudre et concevoir des \u00e9nonc\u00e9s", "activity": "Cours en pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance\n \n\nPratique \u00e0 la HE\u00a0: professeur/\u00e9tudiant(s) ; \u00e9tudiant/\u00e9tudiant(s)\n \n\nTravail \u00e0 domicile \u00e0 distance via MOODLE", "other": ""},
{"id": "FDII0005-1", "name": "UE24 Disciplinaire pratique 3 (module 2) WORKSHOP", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lebrun Estelle", "Mennesson Ludovic"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FDII0005-1.html", "content": "Volume espace 6\nProduire un travail artistique et plastique, le mettre en espace et le promouvoir\nForme couleur mati\u00e8re 6\ndans le domaine de la cr\u00e9ation, le Workshop\n\n\n \u00b7 est centr\u00e9 sur la pratique artistique\n\n\n \u00b7 est ouvert sur l'ext\u00e9rieur et particuli\u00e8rement sur l'environnement culturel\n\n\n \u00b7 est men\u00e9 en \u00e9quipe pluridisciplinaire\n\n\n \u00b7 repose sur un projet artistique\n\n\n \u00b7 est id\u00e9alement men\u00e9 en partenariat avec un ou des intervenants \u00abprofessionnels \u00bb du secteur artistique et culturel", "goal": "Volume espace 6\nEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover\n\n\nD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement\nForme couleur mati\u00e8re 6\n5 d\u00e9velopper une expertise des contenus\n\n\n 4 rapport critique et autonome avec le\n\n\n savoir, oser innover\n \n\n \u00a0\n \n\n Acquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\n\n\n \u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique\n\n\n professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n\n\n -Mener \u00e0 son terme un projet artistique\n\n\n -Travailler en interdisciplinarit\u00e9\u00bf\n\n\n -Mettre en \u009cuvre des comp\u00e9tences techniques\n\n\n et artistiques\n\n\n - Proposer une production \u00ab professionnelle \u00bb\n\n\n - Mettre en espace son travail\n\n\n- Pr\u00e9senter son travail \u00e0 un public externe \u00e0 l'\u00e9cole", "activity": "Volume espace 6\nApprofondissement\u00a0: travail d'inscription de volume(s) dans l'espace, pratique techniques diverses en volume, d\u00e9couverte de r\u00e9f\u00e9rences artistiques, connaissance du vocabulaire sp\u00e9cifique, travail cr\u00e9atif, d'expression et r\u00e9flexif.\nForme couleur mati\u00e8re 6\ndans le domaine de la cr\u00e9ation, le Workshop\n\n\n \u00b7 est centr\u00e9 sur la pratique artistique\n\n\n \u00b7 est ouvert sur l'ext\u00e9rieur et particuli\u00e8rement sur l'environnement culturel\n\n\n \u00b7 est men\u00e9 en \u00e9quipe pluridisciplinaire\n\n\n \u00b7 repose sur un projet artistique\n\n\n \u00b7 est id\u00e9alement men\u00e9 en partenariat avec un ou des intervenants \u00abprofessionnels \u00bb du secteur artistique et culturel", "other": ""},
{"id": "FDIJ0005-1", "name": "UE26 Disciplinaire pratique 4, Atelier pluridisciplinaire 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Rossetto Paola", "Mennesson Ludovic"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FDIJ0005-1.html", "content": "A la fois lieu de recherches et d'exp\u00e9rimentations plastiques et artistiques, de questionnement et d'engagement, l'atelier est pens\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 faire aboutir le projet personnel de l'\u00e9tudiant, parall\u00e8lement aux probl\u00e9matiques propos\u00e9es.\n \n\n En fonction des ann\u00e9es - Voyage\n \n\n \n \n Au travers de l'art contemporain \u00e9tablir le plus de liens  \n Voyager pour d\u00e9couvrir  \n Voyager pour alimenter sa pratique artistique et p\u00e9dagogique  \n d\u00e9velopper des comp\u00e9tences cr\u00e9atives (lieux inspirants)  \n garder des traces d'un voyage  \n cr\u00e9er un travail artistique PLURIDISCIPLINAIRE personnel et professionnel.", "goal": "Comp\u00e9tences\u00a0:5 et 4\n \n\n Cr\u00e9er un travail artistique personnel et professionnel.\n \n\n \n \n vivre, s'impliquer dans une exp\u00e9rience plastique pluridisciplinaire;  \n confronter, rapprocher, associer diff\u00e9rents domaines du langage plastique, aborder l'expression plastique dans toutes ses possibilit\u00e9s;  \n \u00e9laborer un projet en autonomie et le mener \u00e0 terme  \n s'interroger sur sa d\u00e9marche, la mettre en relation avec les d\u00e9marches artistiques contemporaines, les champs culturels;  \n innover au del\u00e0 des sch\u00e9mas \u00e9tablis  \n ma\u00eetriser techniquement les moyens d'expression mis en oeuvre", "activity": "Atelier artistique\n \n\n \n \n Hybride (pr\u00e9sentiel et/ ou \u00e0 distance) - en fonction de l'\u00e9tat de la situation sanitaire", "other": ""},
{"id": "FDIK0005-1", "name": "UE28 Disciplinaire pratique 3 (module 3) WORKSHOP", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Luntumbuemuteba Toma", "Wesel Thierry", "Mennesson Ludovic"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FDIK0005-1.html", "content": "Atelier pluridisciplinaire 2\nAtelier pliridisciplinaire\n \n\n Histoire de l'art\n \n\n Infographie\nHistoire de l'art 5\nInt\u00e9gration de notions d'histoire de l'art dans la r\u00e9alisation du workshop.\n \n\n Mise en relation d'artistes d'hier et d'aujourd'hui avec une cr\u00e9ation personnelle\nInfographie 3\nMener \u00e0 son terme un projet artistique\n\n\n Travailler en interdisciplinarit\u00e9\n\n\n Mettre en\u00a0\u009cuvre des comp\u00e9tences techniques\u00a0et artistiques\n\n\n Proposer une production \u00ab professionnelle \u00bb\n\n\n Mettre en espace son travail", "goal": "Atelier pluridisciplinaire 2\nWorkshop\n\n\n-produire un travail artistique et plastique, le mettre en espace et le promouvoir\nInfographie 3\nNotion de typographie et composition texte/image. Correspondance entre affiche, carton invitation num\u00e9rique et version papier.", "activity": "Atelier pluridisciplinaire 2\nTravaux pratiques, de recherches et reflexifs\n \n\n \n \n Hybride (pr\u00e9sentiel et/ ou \u00e0 distance) - en fonction de l'\u00e9tat de la situation sanitaire\nInfographie 3\nR\u00e9alisations d'affiches et d'invitations pour le workshop selon les processus de cr\u00e9ativit\u00e9.\n \n\nTravail en groupe.", "other": ""},
{"id": "FDTH0005-1", "name": "UE14 Disciplinaire th\u00e9orique (module 3)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Smette Bernard", "Luntumbuemuteba Toma", "Gobin Anne-Sophie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FDTH0005-1.html", "content": "Histoire de l'art 3\nOffrir un cadre chronologique permettant de prendre en compte les  ruptures  ou les  dialogues  que les \u009cuvres provoquent avec les mouvements artistiques du pass\u00e9 (seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, XXe si\u00e8cle) ou contemporains.  \n  \u00a0\n \n\n \n \n \u00a0D\u00e9veloppement de la capacit\u00e9 d'interpr\u00e9ter les \u009cuvres d'art ainsi que les images pour essayer de d\u00e9gager des significations, des plus ferm\u00e9es aux plus ouvertes, implicites ou po\u00e9tiques.  \n  \u00a0\n \n\n \n \n Appropriation des strat\u00e9gies de d\u00e9cryptage des \u009cuvres d'art en tant qu'elles sont le reflet des modes de vision construits en interaction avec la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9poque dont ils sont issus.  \n  \u00a0\n \n\n \n \n Approches des multiples aspects de l'oeuvre d'art (\u00e9clairages par un contexte, r\u00e9f\u00e9rences culturelles, codes de repr\u00e9sentation, motifs iconographiques et invention plastique, valeurs \u00e9thiques ou philosophiques).\nPhilosophie de l'art\nApproche de diff\u00e9rentes questions philosophiques qui rel\u00e8vent du domaine de l'art et du beau.\n \n\n Les supports \u00e0 ces questions seront\u00a0: des \u009cuvres d'art, des th\u00e9ories ou concepts de philosophes ou de th\u00e9oriciens de l'art, des textes qui rel\u00e8vent de la philosophie de l'art.\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 3\nR\u00e9visions sur l'orthographe, la syntaxe, le vocabulaire, la ponctuation.  \n Pratique de textes \u00e9crits de type descriptif et argumentatif (en particulier l'analyse d'\u009cuvres plastiques).  \n Exercices et jeux de vocabulaire (vocabulaire de la description et termes sp\u00e9cifiques \u00e0 la section AP).", "goal": "Histoire de l'art 3\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant sera capable\u00a0\u00a0:\u00a0\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n Identifier, situer dans le temps, mettre en relation les courants artistiques \u00e0 la base de la naissance de l'art \u00ab moderne \u00bb, du XXe si\u00e8cle et des mouvements contemporains.  \n  \u00a0\n \n\n \n \n D'utiliser un vocabulaire appropri\u00e9, sp\u00e9cifique et objectiv\u00e9 pour fonder la part d'objectivit\u00e9 dans l'\u00e9valuation de ses futurs \u00e9l\u00e8ves, et pouvoir la communiquer clairement.  \n  \u00a0\n \n\n \n \n D'identifier les grands principes qui sont op\u00e9ratoires dans le langage de l'image pour mieux comprendre \u00e0 la fois ce qu'est une image, ce que \u00ab\u00a0dit\u00a0\u00bb une image, et surtout  comment  elle le dit.\nPhilosophie de l'art\nAcqu\u00e9rir les outils critiques, argumentatifs, pour r\u00e9fl\u00e9chir sur l'Art.\n \n\n\u00c9tablir des parall\u00e8les entre \u009cuvres d'hier et pratiques contemporaines.\n \n\nCommuniquer au d\u00e9part d'une \u009cuvre d'art.\n \n\nSe r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 l'histoire de l'art pour affiner son argumentation.\n \n\nAdopter un recul r\u00e9flexif \u00e0 propos de sa propre production artistique. \n \n\nD\u00e9celer, rep\u00e9rer et analyser les r\u00e9f\u00e9rences implicites des \u009cuvres.\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 3\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n - structurer, formuler, orthographier, ponctuer correctement un texte (r\u00e9dig\u00e9 / dict\u00e9) ;\n \n\n - utiliser un vocabulaire vari\u00e9 et ad\u00e9quat (vocabulaire de la description) ;\n \n\n - analyser une image au moyen d'une argumentation pertinente et en utilisant ad\u00e9quatement le vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la section A.P.", "activity": "Histoire de l'art 3\nCours interactif et dialogu\u00e9, avec projections d'images. Des textes th\u00e9oriques d'appuis, des analyses collectives des documents visuels accompagnent les expos\u00e9s.\nPhilosophie de l'art\nAA: philosophie de l'art\n \n \n\nR\u00e9flexions,consultations, confrontations, recherches individuelles et collectives.\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 3\nExercices pratiques", "other": ""},
{"id": "FGRA0001-1", "name": "Fondamentaux du graphisme", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dambermont Thierry", "Boel Chantal", "Klinkert Jean-Marc", "Gerard Val\u00e9rie", "Josquin Ang\u00e9lique"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FGRA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nLe graphisme consiste \u00e0 cr\u00e9er, choisir et utiliser des \u00e9l\u00e9ments graphiques (  dessins  , typographie,   photo  graphies,   couleurs  , etc.) pour \u00e9laborer un   objet de communication   et/ou de   culture  . C'est une mani\u00e8re de repr\u00e9senter. Chacun des \u00e9l\u00e9ments est symbolique et signifiant dans la conception du projet, selon les axes d\u00e9finis \u00e9ventuellement avec d'autres intervenants du domaine de la   communication  , dans le but de promouvoir, d'informer ou d'instruire et de divertir.", "goal": "Apprentissage du vocabulaire graphique et des sp\u00e9cificit\u00e9s des images num\u00e9riques, ainsi que de diff\u00e9rentes m\u00e9thodes de cr\u00e9ation d'images graphiques. Par exemple\u00a0: la conception traditionnelle et num\u00e9rique, la couleur, le message, l'\u00e9criture typographique, la composition, et la conduite de projet graphique, les soft skills... \n\n \n\n \n Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\u00a0 \n\n \n\n \n \n \n mener une discussion de mani\u00e8re constructive  \n \n \n choisir et utiliser les moyens d'informations et de communication adapt\u00e9s dans le cadre d'un briefing  \n \n \n utiliser le vocabulaire ad\u00e9quat  \n \n  \n Contribution au profil d'enseignement\u00a0: Communiquer et informer", "activity": "Cr\u00e9ations graphiques vari\u00e9es.\u00a0 \n\n \n\n\n Exemples de cr\u00e9ations graphiques qui pourraient \u00eatre abord\u00e9es\u00a0:  \n\n \n \n \n\n \n \n \n  illustration num\u00e9riqu e (peinture num\u00e9rique sur tablette, valeurs d'ombres et lumi\u00e8res, cr\u00e9ation de personnages, mise en couleurs);   \n \n \n  design vectorie l (trac\u00e9s et formes, pictogramme, logotype, sch\u00e9ma);   \n \n \n  mise en page  (composition et typographie), ...", "other": ""},
{"id": "FMLF0003-1", "name": "Fran\u00e7ais et MLF", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Digregorio Luca", "Gobin Anne-Sophie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FMLF0003-1.html", "content": "Fran\u00e7ais (Fran\u00e7ais)\nLes apprentissages sont organis\u00e9s autour des trois stages qui rythment l'ann\u00e9e-passerelle\u00a0: DI (Q1), DS (Q2), DM (Q2). Les contenus th\u00e9ories, mati\u00e8res et m\u00e9thodologies enseign\u00e9s s'organiseront de sorte \u00e0 fournir une prop\u00e9deutique \u00e0 chaque stage.\n \n\nDI\u00a0: apprentissage initial de la lecture et de l'\u00e9criture\u00a0;\n \n\nDM\u00a0: activit\u00e9s de lecture et d'\u00e9criture, apprentissage de l'oral\u00a0;\n \n\nDS\u00a0: activit\u00e9s de lecture et d'\u00e9criture, compr\u00e9hension \u00e0 la lecture et \u00e0 l'audition.$\n \n\n \n Contenus sp\u00e9cifiques: \n\n \n\n - Typologie des genres discursifs et litt\u00e9raires.\n \n\n - Strat\u00e9gies de lecture et interventions p\u00e9dagogiques favorisant la compr\u00e9hension en lecture.\n \n\n - Approche de la litt\u00e9rature de jeunesse.\n \n\n - M\u00e9thodologie du cercle de lecture.\n \n\n - M\u00e9thodologie du chantier d'\u00e9criture.\n \n\n - \u00c9l\u00e9ments sp\u00e9cifiques aux genres narratifs\u00a0: sch\u00e9matisation du r\u00e9cit et genres litt\u00e9raires.\n \n\n - Le texte informatif.\n \n\n - Enseignement du vocabulaire.\n \n\n - \u00c9veil aux langues et approche de la langue scolaire (FLE-FLA).", "goal": "Fran\u00e7ais (Fran\u00e7ais)\n- Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique.\n \n\n - Ma\u00eetriser la didactique disciplinaire qui guide l'action p\u00e9dagogique.\n \n\n - Faire preuve d'une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d'\u00e9veiller\u00a0les \u00e9l\u00e8ves au monde culturel.\n \n\n - Travailler en \u00e9quipe au sein de l'\u00e9cole.", "activity": "Fran\u00e7ais (Fran\u00e7ais)\nPr\u00e9paration de s\u00e9quences d'apprentissage, cours par homologie, observation d'activit\u00e9s et approche r\u00e9flexive des pratiques d'enseignement.", "other": ""},
{"id": "FONA0001-1", "name": "Fondamentaux 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ligurgo Val\u00e8ria", "Rochet B\u00e9n\u00e9dicte", "Coton Maxime"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FONA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCulture num\u00e9rique\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCulture visuelle\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCommunication et transm\u00e9dia\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FONB0001-1", "name": "Fondamentaux 2, Accompagnement scientifique de projet", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Masset Julie", "Collignon St\u00e9phane"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FONB0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FRAA0001-1", "name": "Fran\u00e7ais 1, Fran\u00e7ais 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pirotte Sophie", "Derydt Christel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAA0001-1.html", "content": "Initiation \u00e0 la litt\u00e9rature enfantine\u00a0 \u00e0 partir d'albums de jeunesse. Exploitation des albums et m\u00e9thodologie de la lecture partag\u00e9e.  \n Exp\u00e9rimentation et analyse d'activit\u00e9s donn\u00e9es dans des classes maternelles.", "goal": "L'\u00e9tudiant sera capable de concevoir une s\u00e9quence de lecture partag\u00e9e.\n \n\nL'\u00e9tudiant sera capable de concevoir et tester dans des classes des activit\u00e9s pratiques \u00e0 partir des m\u00e9thodologies vues au cours.", "activity": "Enseignement par homologie.  \n Tranfert d'\u00e9l\u00e9ments m\u00e9thodologiques vers la pratique  \n Enseignement hybride\u00a0: en pr\u00e9sence et \u00e0 distance", "other": ""},
{"id": "FRAA0002-1", "name": "Fran\u00e7ais et didactique du fran\u00e7ais 1, Fran\u00e7ais et didactique du fran\u00e7ais 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Digregorio Luca", "Lefebvre Isabelle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAA0002-1.html", "content": "Tyopologie de textes  \n Approche th\u00e9orique et didactique de la compr\u00e9hension en lecture  \n Didactique sp\u00e9cifique li\u00e9e \u00e0 la lecture de textes narratifs (m\u00e9thodologie du cercle de lecture, sch\u00e9matisation du r\u00e9cit et genres litt\u00e9raires, approche de la litt\u00e9rature de jeunesse)  \n Lecture et analyse d'oeuvres de litt\u00e9rature de jeunesse - travaux divers", "goal": "L'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:  \n proposer des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s en fonction du public auquel il s'adresse  \n construire une mati\u00e8re-enseignant compl\u00e8te, structur\u00e9e, en fonction de l'apprentissage cibl\u00e9", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FRAB0001-1", "name": "Fran\u00e7ais 2, Fran\u00e7ais 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pirotte Sophie", "Derydt Christel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAB0001-1.html", "content": "El\u00e9ments de psycholinguistique (d\u00e9veloppement du langage de l'enfant).  \n Initiation \u00e0 la litt\u00e9rature enfantine\u00a0: activit\u00e9s autour du conte et de la parodie et outils d'analyse  \n D\u00e9veloppement de la conscience phonologique", "goal": "L'\u00e9tudiant sera capable d'analyser des oeuvres de litt\u00e9rature enfantine.\n \n\nL'\u00e9tudiant sera capable d'utiliser des \u00e9l\u00e9ments de psycholinguistique pour analyser le langage des enfants.", "activity": "Enseignement par homologie.  \n Tranfert d'\u00e9lement m\u00e9thodologiques vers la pratique  \n Enseignement en pr\u00e9sence et \u00e0 distance", "other": ""},
{"id": "FRAB0002-1", "name": "Fran\u00e7ais et didactique du fran\u00e7ais (module 2)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Digregorio Luca", "Lefebvre Isabelle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAB0002-1.html", "content": "M\u00e9thodologie de l'enseignement du vocabulaire\n \n\n Didactique sp\u00e9cifique li\u00e9e \u00e0 la lecture de textes po\u00e9tiques, informatifs, argumentatifs\n \n\n Mise en pratique de la m\u00e9thodologie du cercle de lecture: construction, test et \u00e9valuation d'une situation d'apprentissage\n \n\n Approche th\u00e9orique et mise en pratique de la didactique des le\u00e7ons langagi\u00e8res (orthographe): construction, test et \u00e9valuation d'une situation d'apprentissage", "goal": "L'\u00e9tudiant sera capable de:  \n proposer des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s en fonction du public auquel il s'adresse  \n planifier le travail avec les membres de son groupe et assumer les t\u00e2ches qui lui sont imparties  \n construire une mati\u00e8re enseignant compl\u00e8te, structur\u00e9e, en coh\u00e9rence avec l'apprentissage cibl\u00e9  \n r\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ  \n porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9gule ses dispositifs en cons\u00e9quence  \n reproduire, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ. L'\u00e9tudiant con\u00e7oit des dispositifs didactiques porteurs de sens, mettant en \u009cuvre les m\u00e9thodologies pr\u00e9conis\u00e9es (tout en les adaptant au contexte) et d\u00e9veloppant des apprentissages chez les enfants. Pour ce faire, l'\u00e9tudiant choisit ses points de d\u00e9part, sa progression, ses documents, ses exercices... en ad\u00e9quation avec le but poursuivi.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FRAC0001-1", "name": "Fran\u00e7ais 3, Fran\u00e7ais 3", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pirotte Sophie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAC0001-1.html", "content": "- Typologie de textes \n\n \n\n\n - Conscience phonologique, d\u00e9couverte du principe alphab\u00e9tique et des correspondances grapho-phon\u00e9miques \n\n \n\n\n - Entr\u00e9e dans l'\u00e9crit \u00e0 l'\u00e9cole maternelle", "goal": "- L'\u00e9tudiant sera capable de mener une activit\u00e9 d'exploitation d'album, et de mettre en place diff\u00e9rentes activit\u00e9s de d\u00e9veloppement de la conscience phonologique;\n \n\n- L'\u00e9tudiant sera capable de mener des activit\u00e9s de lecture-\u00e9criture avec des enfants de maternelle", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FRAC0002-1", "name": "Fran\u00e7ais et didactique du fran\u00e7ais (module 3), Fran\u00e7ais et didactique du fran\u00e7ais (module 3)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Oger Virginie", "Bodet Maxime", "Derydt Christel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAC0002-1.html", "content": "Didactique de l'\u00e9criture  \n M\u00e9thodologie du chantier d'\u00e9criture  \n M\u00e9thodologie des le\u00e7ons langagi\u00e8re (orthographe, syntaxe, conjugaison, grammaire,...)  \n Didactique de l'enseignement de l'oral  \n Approche th\u00e9orique de l'apprentissage initial de la lecture", "goal": "L'\u00e9tudiant construit une mati\u00e8re-enseignant compl\u00e8te, structur\u00e9e, en coh\u00e9rence avec l'apprentissage cibl\u00e9.  \n L'\u00e9tudiant r\u00e9dige des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 \u00e0 le HEAJ.  \n L'\u00e9tudiant est capable de reproduire, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ. L'\u00e9tudiant con\u00e7oit des dispositifs didactiques porteurs de sens, mettant en oeuvre les m\u00e9thodologies pr\u00e9conis\u00e9es (tout en les adaptant au contexte) et d\u00e9veloppant des apprentissages chez les enfants. Pour ce faire, l'\u00e9tudiant choisit ses points de d\u00e9part, sa progression, ses documents, ses exercices,...en ad\u00e9quation avec le but poursuivi.  \n Cr\u00e9ation d'un spectacle pour enfants interdisciplinaire.", "activity": "Les \u00e9tudiants vivent un chantier d'\u00e9criture en homologie. Ils en d\u00e9gagent les principes m\u00e9thodologiques. Ils construisent, par petits groupes, des le\u00e7ons langagi\u00e8res en classe, qui sont analys\u00e9es. Ils \u00e9laborent, avec l'aide de l'enseignant, un chantier d'\u00e9criture comprenant une le\u00e7on langagi\u00e8re et le testent dans les classes de l'enseignement fondamental. \n \n\nDurant et \u00e0 l'issue de ce test, des moments d'analyse permettent le r\u00e9ajustement.\n \n\nUn transfert est ensuite demand\u00e9 en stage. La phase de finalisation du chantier permet d'aborder bri\u00e8vement la didactique de l'oral.\n \n\nDes lectures obligatoires viennent compl\u00e9ter les ressources m\u00e9thodologiques des \u00e9tudiants et leur connaissance de la litt\u00e9rature de jeunesse (r\u00e9cits).\n \n\nEn fin d'ann\u00e9e, une introduction th\u00e9orique \u00e0 l'apprentissage initial de la lecture pr\u00e9pare l'AA \"apprentissage initial de la lecture\" dans l'UE \"apprentissages au cycle 2\".\n \n\n\u00a0\n\n\nParticpation active \u00e0 la pr\u00e9paration et la r\u00e9alisation d'un spectacle interdisciplinaire.", "other": ""},
{"id": "FRAD0001-1", "name": "Fran\u00e7ais 4, Fran\u00e7ais 4", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pirotte Sophie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAD0001-1.html", "content": "- D\u00e9veloppement du langage oral \u00e0 l'\u00e9cole maternelle (ateliers de langage, enseignement de la conjugaison, de la syntaxe et du vocabulaire); \n\n \n\n \n - D\u00e9veloppement de la narration orale (techniques de contage, verbalisation \u00e0 partir d'images, etc.)", "goal": "-L'\u00e9tudiant sera capable de cr\u00e9er et exploiter des supports iconiques d\u00e9veloppant les comp\u00e9tences narratives chronologiques et expressives;\n \n\n- L'\u00e9tudiant sera capable de mettre en place des activit\u00e9s de d\u00e9veloppement du langage oral des enfants.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FRAE0001-1", "name": "Fran\u00e7ais 5, Fran\u00e7ais 5", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pirotte Sophie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAE0001-1.html", "content": "- Le d\u00e9veloppement du langage oral chez l'enfant de premi\u00e8re maternelle (outils et supports)\n \n\n- L'exploitation de mat\u00e9riel, de jeux et d'ateliers\n \n\n- Les interactions adulte/enfants verbales et non verbales\n \n\n - L'\u00e9valuation et la diff\u00e9renciation.", "goal": "- L'\u00e9tudiant sera capable de mettre en place des activit\u00e9s de d\u00e9veloppement du langage chez l'enfant de premi\u00e8re maternelle et de d'utiliser des supports permettant la prise de parole ;\n \n\n- L'\u00e9tudiant sera capable de proposer un \u00e9tayage ad\u00e9quat au langage de l'enfant et de s'adapter au niveau de chacun.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FRAN0001-1", "name": "Pratique professionnelle de la langue fran\u00e7aise 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gribomont Marie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAN0001-1.html", "content": "R\u00e9visions grammaticales\n \n\n R\u00e8gles de la correspondance professionnelle\n \n\n Bases de la compr\u00e9hension et de la production de textes structur\u00e9s\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 1\nR\u00e9visions grammaticales, orthographe d'usage, vocabulaire, style.\nCorrespondance et textes professionnels\nCorrespondance professionnelle\u00a0: th\u00e9matiques vari\u00e9es\n \n\nCompr\u00e9hension et production de textes complexes", "goal": "Ecrire sans fautes\n \n\n Pouvoir corriger la production \u00e9crite d'autrui\n \n\n R\u00e9diger correctement un courrier ou un courriel professionnel\n \n\n Comprendre un texte, en identifier les id\u00e9es principales et la structure.\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 1\nEcrire sans fautes\n\n\nPouvoir corriger la production \u00e9crite d'autrui \n\n\nPouvoir mener une r\u00e9flexion sur la langue\nCorrespondance et textes professionnels\nR\u00e9diger correctement un courrier ou un courriel professionnel\n \n\n Comprendre un texte, en identifier les id\u00e9es principales et la structure.", "activity": "V. chaque AA\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 1\nClasse invers\u00e9e\n\n\n Cours ex-cathedra\n\n\n Exercices en classe et \u00e0 domicile, collectifs et individuels\nCorrespondance et textes professionnels\nCours ex-cathedra\n \n\n Exercices en classe et \u00e0 domicile, collectifs et individuels", "other": ""},
{"id": "FRAN0004-1", "name": "Pratique professionnelle de la langue fran\u00e7aise 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gr\u00e9goire Lisette", "Gribomont Marie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAN0004-1.html", "content": "R\u00e9visions grammaticales\n\n\nCorrespondance professionnelle\u00a0: th\u00e9matiques vari\u00e9es\n\n\nCompr\u00e9hension et de la production de textes complexes\n\n\nM\u00e9thode du travail scientifique\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise\nR\u00e9visions grammaticales, orthographe d'usage, vocabulaire, style (approfondis).\nCorrespondance et textes professionnels 1\nEcriture: la correspondance commerciales et les litiges, le curriculum vitae et la lettre de motivation ; l'interview d'un professionnel.  \n Vocabulaire\u00a0: culture g\u00e9n\u00e9rale et professionnelle.\nS\u00e9minaire TFE\nM\u00e9thode du travail scientifique", "goal": "Ecrire sans fautes\n\n\nPouvoir corriger la production \u00e9crite d'autrui\n\n\nR\u00e9diger correctement un courrier ou un courriel professionnel d\u00e9licat\n\n\nComprendre un texte complexe, en identifier les id\u00e9es principales et la structure, en produire une forme plus courte et plus claire.\n\n\nPoser et traiter une question scientifique en vue de construire une question de TFE valide.\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise\nEcrire sans fautes\n \n\n Pouvoir corriger la production \u00e9crite d'autrui\n \n\n Pouvoir mener une r\u00e9flexion sur la langue\nCorrespondance et textes professionnels 1\nR\u00e9diger toute correspondance commerciale, le CV, la lettre de motivation  \n rep\u00e9rer l'argumentation d'un texte,  \n argumenter de mani\u00e8re structur\u00e9e,  \n r\u00e9diger une synth\u00e8se \u00e0 partir de plusieurs documents,  \n r\u00e9diger le proc\u00e8s-verbal d'une r\u00e9union,  \n exposer des mati\u00e8res complexes avec clart\u00e9, utiliser un vocabulaire vari\u00e9 et ad\u00e9quat.\nS\u00e9minaire TFE\nPoser et traiter une question scientifique en vue de construire une question de TFE valide.", "activity": "Cours ex-cathedra\n\n\n Exercices en classe et \u00e0 domicile, collectifs et individuels\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise\nClasse invers\u00e9e\n\n\n Exercices en classe et \u00e0 domicile, collectifs et individuels\nCorrespondance et textes professionnels 1\nCours ex-cathedra.  \n Expos\u00e9 par l'\u00e9tudiant.  \n Exercices  \n Travaux de groupe\nS\u00e9minaire TFE\nCours ex-cathedra\n \n\n Travaux sur base des apports des \u00e9tudiants", "other": ""},
{"id": "FRAN0005-1", "name": "Pratique professionnelle de la langue fran\u00e7aise 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gribomont Marie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAN0005-1.html", "content": "R\u00e9visions grammaticales\n\n\n Correspondance professionnelle\u00a0: th\u00e9matiques vari\u00e9es\n\n\n Compr\u00e9hension et production de textes complexes\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 2\nR\u00e9visions grammaticales, orthographe d'usage, vocabulaire, style (suite).\nCorrespondance et textes professionnels 2\nCorrespondance professionnelle\u00a0: th\u00e9matiques vari\u00e9es\n\n\n Compr\u00e9hension et production de textes complexes", "goal": "Pouvoir corriger la production \u00e9crite d'autrui\n\n\n R\u00e9diger correctement un courrier ou un courriel professionnel d\u00e9licat\n\n\n Comprendre un texte complexe, en identifier les id\u00e9es principales et la structure, en produire une forme plus courte et plus claire.\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 2\nEcrire sans fautes\n\n\nPouvoir corriger la production \u00e9crite d'autrui \n\n\nPourvoir mener une r\u00e9flexion sur la langue\nCorrespondance et textes professionnels 2\nR\u00e9diger correctement un courrier ou un courriel professionnel d\u00e9licat\n\n\n Comprendre un texte complexe, en identifier les id\u00e9es principales et la structure, en produire une forme plus courte et plus claire.", "activity": "V. chaque AA\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 2\nClasse invers\u00e9e\n\n\nCours ex-cathedra\n\n\nExercices en classe et \u00e0 domicile, collectifs et individuels\nCorrespondance et textes professionnels 2\nCours ex-cathedra\n\n\n Exercices en classe et \u00e0 domicile, collectifs et individuels", "other": ""},
{"id": "FRAN0006-1", "name": "Pratique professionnelle de la langue fran\u00e7aise 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gribomont Marie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAN0006-1.html", "content": "Structure d'un expos\u00e9 oral\n\n\n M\u00e9thodes de transmission orale\n \n\n Correspondance professionnelle\u00a0: th\u00e9matiques vari\u00e9es\n\n\n Compr\u00e9hension et production de textes complexes\n \n\n M\u00e9thode de recherche et de r\u00e9daction en vue du TFE\nExpression orale\nBases d'orthophonie et de diction\n \n\n Structure d'une intervention orale\n \n\n M\u00e9thodes de captation d'un auditoire\nCorrespondance et textes professionnels 2\nSynth\u00e8se  \n Argumentation  \n Vocabulaire\u00a0: culture g\u00e9n\u00e9rale et professionnelle\nM\u00e9thodologie du TFE\nRecherche et critique documentaires\n \n\n Bibliographie", "goal": "R\u00e9diger correctement un courrier ou un courriel professionnel d\u00e9licat\n\n\n Comprendre un texte complexe, en identifier les id\u00e9es principales et la structure, en produire une forme plus courte et plus claire.\n \n\n Appliquer des m\u00e9thodes scientifiques, r\u00e9diger dans un style scientifique, pratiquer la recherche documentaire et composer une bibliographie.\nExpression orale\nPr\u00e9senter un expos\u00e9 bien structur\u00e9 et agr\u00e9able\nCorrespondance et textes professionnels 2\nrep\u00e9rer l'argumentation d'un texte;  \n argumenter de mani\u00e8re structur\u00e9e;  \n r\u00e9diger une synth\u00e8se \u00e0 partir de plusieurs documents;  \n exposer une mati\u00e8re complexe avec clart\u00e9;  \n utiliser un vocabulaire vari\u00e9 et ad\u00e9quat.\nM\u00e9thodologie du TFE\nPratiquer une recherche de mani\u00e8re rigoureuse et la pr\u00e9senter selon les normes scientifiques\n \n\n Appliquer les r\u00e8gles de r\u00e9daction et de pr\u00e9sentation d'un travail scientifique", "activity": "V. chaque AA\nExpression orale\nCours ex-cathedra\n\n\n Exercices en classe\nCorrespondance et textes professionnels 2\nCours ex-cathedra\n\n\nExercices individuels et travaux de groupe\nM\u00e9thodologie du TFE\nCours ex-cathedra\n\n\n Exercices en classe", "other": ""},
{"id": "FRAN0012-1", "name": "Fran\u00e7ais 2, Fran\u00e7ais 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gr\u00e9goire Lisette", "Gribomont Marie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAN0012-1.html", "content": "Lecture et \u00e9criture (le plan, le r\u00e9sum\u00e9, la prise de notes).  \n Rappels de grammaire et d'orthographe  \n Culture g\u00e9n\u00e9rale: compr\u00e9hension de l'actualit\u00e9 politique, \u00e9conomique, sociale.", "goal": "A l'issue du cours, l'\u00e9tudiant.e doit \u00eatre capable de/d'\n \n\n \n \n comprendre tout message \u00e9crit;  \n identifier les id\u00e9es d'un texte et leurs relations;  \n \u00e9crire sans fautes, de mani\u00e8re compr\u00e9hensible, en \u00e9vitant les tournures de l'oral.", "activity": "Cours ex-cathedra.  \n Exercices individuels, travaux de groupe.  \n Apprentissage en autonomie.", "other": ""},
{"id": "FRAN0013-1", "name": "Fran\u00e7ais 1, Fran\u00e7ais 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gr\u00e9goire Lisette"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAN0013-1.html", "content": "Grammaire\u00a0: r\u00e9visions ponctuelles selon les besoins\u00a0; liens logiques.  \n Vocabulaire de la sp\u00e9cialit\u00e9.  \n Correspondance\u00a0: probl\u00e8mes et litiges, n\u00e9gociations diverses, lettre de motivation, curriculum vitae, l'interview.  \n Techniques de l'expos\u00e9 oral", "goal": "A l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n\n \n \n r\u00e9diger, dans un style professionnel, toute correspondance ;  \n argumenter de mani\u00e8re structur\u00e9e \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit (en situation de litige notamment);  \n parler clairement en public dans un fran\u00e7ais correct;  \n adapter sa diction aux circonstances.", "activity": "Cours ex-cathedra.  \n Expos\u00e9 par l'\u00e9tudiant.  \n Exercices, applications, travaux pratiques, travaux dirig\u00e9s.  \n Ateliers, travaux de groupe.  \n Apprentissage en autonomie.", "other": ""},
{"id": "FRAN0014-1", "name": "Fran\u00e7ais 2, Fran\u00e7ais 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gr\u00e9goire Lisette"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/FRAN0014-1.html", "content": "Lecture et \u00e9criture: synth\u00e8se d'articles; sondage et prise de notes.  \n Argumentation.  \n Techniques de l'expos\u00e9 oral.", "goal": "A l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n\n \n \n rep\u00e9rer l'argumentation d'un texte;  \n argumenter de mani\u00e8re structur\u00e9e;  \n r\u00e9diger une synth\u00e8se \u00e0 partir de plusieurs documents;  \n pr\u00e9senter une synth\u00e8se d'opinions divergentes\u00a0;  \n exposer des mati\u00e8res complexes avec clart\u00e9\u00a0;  \n parler clairement en public dans un fran\u00e7ais correct;  \n adapter sa diction aux circonstances.  \n ma\u00eetriser les normes de la r\u00e9f\u00e9rence bibliographique et mener \u00e0 bien une recherche documentaire.", "activity": "Cours ex-cathedra.  \n Expos\u00e9 par l'\u00e9tudiant.  \n Exercices, applications, travaux pratiques, travaux dirig\u00e9s.  \n Ateliers, travaux de groupe.  \n Apprentissage en autonomie.", "other": ""},
{"id": "GAMA0001-1", "name": "Game Animation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Delbecque Guillaume", "Fargier Christopher", "Grigorakis Michel", "Ballez Micha\u00ebl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/GAMA0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GAPR0001-1", "name": "Game Programming", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Damoiseaux Gilles", "Ernaelsten Rapha\u00ebl", "Berhin Pierre-Yves", "Jemine Samuel", "Lhermite Olivier", "Riverafernandez Egon", "Gysen Julien"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/GAPR0001-1.html", "content": "Game development basics\nIntroduction to Shader development", "goal": "Game development basics\nIntroduction to Shader development\n \n \n \n\n \n \n Improve your understanding of the inner working of the GPU from a software perspective.  \n Have a practical understanding of shading and lighting in the context of real-time rendering.  \n Become fluent in writing shader code using the HLSL language.  \n Be able to implement various rendering algorithms using Vertex and Fragment shaders.  \n Understand how to integrate shaders into an existing engine (Unity).", "activity": "Game development basics\nIntroduction to Shader development:\n \n\n \n \n Theorie  \n Exercices", "other": ""},
{"id": "GEAN0001-1", "name": "Gestion et animation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dubru G\u00e9rard", "Cavalier Nathalie", "Libon Emmanuelle", "Siroul Magali"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/GEAN0001-1.html", "content": "AA1\u00a0: Dynamique de groupe et leadership \n\n \n\n \n \n D\u00e9velopper l'estime de soi chez l'enfant  \n Utiliser des outils de gestion d\u00e9mocratique et de responsabilisation  \n Animer et g\u00e9rer un groupe\u00a0: \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute et se faire entendre  \n G\u00e9rer et r\u00e9soudre des conflits\u00a0: situations concr\u00e8tes  \n  \n AA2\u00a0: Projet sur l'expression \n\n \n\n \n \n G\u00e9rer la classe gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9ducation musicale  \n Cr\u00e9er un objet d'expression  \n D\u00e9velopper la prise de parole devant un groupe\nDynamique de groupe et leadership\nAA1\u00a0: Dynamique de groupe et leadership \n\n \n\n \n \n D\u00e9velopper l'estime de soi chez l'enfant  \n Utiliser des outils de gestion d\u00e9mocratique et de responsabilisation  \n Animer et g\u00e9rer un groupe\u00a0: \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute et se faire entendre  \n G\u00e9rer et r\u00e9soudre des conflits\u00a0: situations concr\u00e8tes\nProjet sur l'expression\nAA2\u00a0: Projet sur l'expression \n\n \n\n \n \n G\u00e9rer la classe gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9ducation musicale  \n Cr\u00e9er un objet d'expression  \n D\u00e9velopper la prise de parole devant un groupe", "goal": "Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession  \n \n  - S'exprimer oralement dans diverses situations contextualis\u00e9es (jeux de r\u00f4le, lecture, conte, expos\u00e9 d'une recherche, activit\u00e9 men\u00e9e avec des enfants...), film\u00e9es ou non\n \n\n - Analyser les prestations, \u00e9ventuellement sur base des documents film\u00e9s, \u00e0 l'aide de crit\u00e8res \u00e9tablis\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n \n Cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences communes, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9  \n \n  - Imaginer et cr\u00e9er des activit\u00e9s d'accueil et des outils de gestion de classe stimulants, structurants et s\u00e9curisants qui participent \u00e0 l'installation d'un climat de confiance favorable aux apprentissages\n \n\n - Identifier, ma\u00eetriser et utiliser diff\u00e9rents outils qui rel\u00e8vent d'une gestion de classe participative\n \n\n - Planifier et organiser la mise en \u009cuvre de ces outils, dans sa classe de stage\nDynamique de groupe et leadership\n\nProjet sur l'expression", "activity": "Cours en pr\u00e9sentiel  \n Cours/travail \u00e0 distance  \n Ateliers d'expression\nDynamique de groupe et leadership\n/\nProjet sur l'expression\nAteliers d'expression", "other": ""},
{"id": "GEAN0002-2", "name": "Gestion et animation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Oger Virginie", "Cals Sarah", "Lefevre Fabien", "Nicolas Sandrine", "Dubru G\u00e9rard", "Derydt Christel", "Vancappellen Florence", "Bodet Maxime", "Cavalier Nathalie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/GEAN0002-2.html", "content": "Projet sur l'expression\nMettre en oeuvre les techniques et outils d'expressivit\u00e9 vus lors du s\u00e9minaire.\n \n\nSe responsabiliser au sein d'un travail en \u00e9quipe pour oeuvrer sur une t\u00e2che commune.\n \n\nVivre un projet.\nPosture vocale de l'enseignant\nD\u00e9couvrir l'appareil phonatoire  \n D\u00e9couvrir sa propre voix  \n D\u00e9couvrir la voix de l'enseignant en tant qu'outil de travail  \n Exercer les rem\u00e9diations vocales propos\u00e9es  \n D\u00e9couvrir et utiliser les outils vocaux permettant de porter et poser sa voix. Construire sa voix d'enseignant  \n Jeux vocaux divers\nOutils de gestion de groupes et de gestion de conflits\nFavoriser l'estime de soi  \n G\u00e9rer les conflits  \n Concevoir et appliquer des outils de gestion de classe (jeux de r\u00f4les)\nLe jeu comme outil de gestion\nJeux d'accueil\n \n\n Jeux collaboratifs\n \n\n Mise en place lors du s\u00e9jour \u00e0 la Marlagne\n \n\n (voir site\u00a0: Universit\u00e9 de la Paix)", "goal": "Projet sur l'expression\nAnalyser un album jeunesse\n \n\nD\u00e9gager le message implicite pour le restituer aupr\u00e8s d'un public d'enfants en employant diff\u00e9rentes techniques d''expression (\u00e9crite, orale, musicale, corporelle, artistique).\u00a0\n \n\nCes \u00e9l\u00e9ments seront transmis lors d'un spectacle pour enfants orchestr\u00e9 par les \u00e9tudiants.\nPosture vocale de l'enseignant\nL'\u00e9tudiant sera capable d'adapter sa voix aux situations sp\u00e9cifiques au m\u00e9tier d'enseignant et \u00e0 son public.\nOutils de gestion de groupes et de gestion de conflits\nG\u00e9rer une classe de mani\u00e8re d\u00e9mocratique  \n Utiliser les outils propos\u00e9s lors du s\u00e9minaire pendant leurs semaines de stage.  \n G\u00e9rer les conflits de mani\u00e8re d\u00e9mocratique et responsabilisante\nLe jeu comme outil de gestion\nMettre en place des techniques bas\u00e9es sur le jeu pour la gestion d'une classe\n \n\n Concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester , les \u00e9valuer et les r\u00e9guler.", "activity": "Projet sur l'expression\nTravail r\u00e9alis\u00e9 en ateliers.\n \n\nTravaux de groupe.\nPosture vocale de l'enseignant\nActivit\u00e9s pratiques en pr\u00e9sentiel\n \n\nExercices de techniques vocales et de pose de voix\n \n\nAnanlyse de supports vid\u00e9os (pratique r\u00e9flexive)\nOutils de gestion de groupes et de gestion de conflits\nGroupes d'\u00e9tudiants r\u00e9alis\u00e9s au s\u00e9minaire\nLe jeu comme outil de gestion\nPratique sur le terrain, prise en charge \u00a0de \u00a0groupes \u00a0d'enfants de l'enseignement fondamental\n \n\n Enseignement r\u00e9ciproque\n \n\n S\u00e9ances d'analyse r\u00e9flexive", "other": ""},
{"id": "GLDE0001-1", "name": "Global design", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Durdu Nicolas", "Studer Raymond", "Henquin Aur\u00e9lie", "Dekemmeter Philippe", "Lamy Vinciane", "Mahy Carine", "Delsaux Fr\u00e9d\u00e9ric", "Dawlat Maria"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/GLDE0001-1.html", "content": "Illustration mix-m\u00e9dias\nLe but est de sensibiliser l'\u00e9tudiant \u00e0 l'illustration en g\u00e9n\u00e9ral.  \n\n \n\n\n Une illustration est un moyen visuel de communication (dessin, collage, d\u00e9coupage, montage, sculpture, installation, vid\u00e9o, animation, photographie, jeu typographique, etc...) \n\n \n\n\n Les notions de base sont \u00e9tudi\u00e9es et d\u00e9velopp\u00e9es sous forme de diff\u00e9rents briefings dont les objectifs r\u00e9pondent aux notions \u00e9l\u00e9mentaires de la r\u00e9alisation d'un visuel. \n\n \n\n\n Ces notions, telles que la composition d'une image, le choix et l'importance d'une gamme chromatique, l'interpretation visuelle d'un concept, la curiosit\u00e9, la culture visuelle, l'innovation, ... sont abord\u00e9es tout au long de la formation.", "goal": "Illustration mix-m\u00e9dias\nLes objectifs du cours sont les fondamentaux \u00e0 la r\u00e9alisation d'un visuel.\n \n\n La composition, le cadrage, l'\u00e9quilibre, le choix typographique, le choix colorim\u00e9trique, le choix du style graphique, la mise en page, l'interpr\u00e9tation du sujet, ...\n \n\n Une quantit\u00e9 de notions sont \u00e9tudi\u00e9es lors du cours.\n \n\n Diff\u00e9rents supports et moyens sont abord\u00e9s.\n \n\n Il est imp\u00e9ratif de se d\u00e9tacher du logiciel et de consid\u00e9rer ce dernier comme un outil de \"finalisation\" et non de \"cr\u00e9ation\".\n \n\n Diff\u00e9rents processus seront mis en place afin d'ouvrir l'\u00e9tudiant \u00e0 d'autres horizons graphiques, et ce, par le biais de diff\u00e9rents outils de cr\u00e9ation.\n \n\n L'exp\u00e9rimentation graphique est de mise.", "activity": "Illustration mix-m\u00e9dias\n\u00b0 Cours en classe (distance ou pr\u00e9sence)\n \n\n \u00b0 Workshops\n \n\n \u00b0 Collaboration interdisciplines (avec d'autres professeurs)\n \n\n \u00b0 Sorties organis\u00e9es et visites", "other": ""},
{"id": "GRCC0001-1", "name": "Fondamentaux Communication visuelle", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Klinkert Jean-Marc", "Vercouter Colette", "Villers Fran\u00e7ois"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/GRCC0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GRCD0001-1", "name": "Communication visuelle", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Klinkert Jean-Marc", "Vercouter Colette", "Villers Fran\u00e7ois"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/GRCD0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GTAN0001-1", "name": "Game Technical Animation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Damoiseaux Gilles", "Fargier Christopher", "Eippers J\u00e9r\u00f4me", "Sana Thibaut", "Lebrun Estelle", "Scheen Amaury"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/GTAN0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "HARA0001-1", "name": "Histoire de l'Art (XIXe)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Janus C\u00e9lia", "Wesel Thierry"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/HARA0001-1.html", "content": "Histoire de la peinture du XIXe et du XXe si\u00e8cle\n\n\nInt\u00e9gration de l'\u00e9volution artistique \u00e0 l'\u00e9volution des id\u00e9es et des techniques\n\n\nArticulation des principaux mouvements artistiques de la fin du XVIIIe \u00e0 nos jours\n\n\nMise en relations des \u009cuvres du XIXe et de celles du XXe si\u00e8cle\n \n\n Recherches th\u00e9matiques au fil des mouvements artistiques des deux derniers si\u00e8cles.", "goal": "Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n\n\n- identifier les principaux mouvements, artistes et \u009cuvres de l'art moderne et\u00a0 contemporain\n\n\n- analyser et commenter les \u009cuvres\n\n\n- op\u00e9rer des liens entre diff\u00e9rentes \u009cuvres, artistes (ex: concevoir des th\u00e8mes\u00a0 d'exposition", "activity": "", "other": ""},
{"id": "HARB0001-1", "name": "Histoire de l'Art (XXe et Arts num\u00e9riques)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Janus C\u00e9lia", "Pauls Doroth\u00e9e", "Wesel Thierry"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/HARB0001-1.html", "content": "Ce cours est divis\u00e9 en deux modules de 15h chacun\u00a0: \n\n \n\n\n  Module 1\u00a0: Histoire de la peinture du XIXe et du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle\u00a0  \n\n \n\nInt\u00e9gration de l'\u00e9volution artistique \u00e0 l'\u00e9volution des id\u00e9es et des techniques\u00a0\n \n\nComp\u00e9tences\u00a0:\u00a0\n \n\n \n \n Communiquer et informer (capacit\u00e9\u00a0: mener une discussion, argumenter, convaincre de mani\u00e8re constructive)\u00a0  \n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover\u00a0  \n Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle\u00a0  \n  \n\n\n\n  Module 2\u00a0: Initiation \u00e0 l'histoire des arts num\u00e9riques\u00a0  \n\n \n\n\u00c9volution des arts num\u00e9riques et probl\u00e9matiques li\u00e9es aux \u009cuvres (production, diffusion, conservation).", "goal": "Au terme des deux modules, l'\u00e9tudiant sera capable\u00a0:\u00a0\n \n\n \n \n D'identifier les principaux mouvements,  artistes et oeuvres de l'art moderne et contemporain ;  \n De commenter les oeuvres\u00a0;  \n op\u00e9rer  des liens entre diff\u00e9rentes oeuvres, artistes (ex: concevoir des th\u00e8mes d'exposition)\u00a0;  \n D\u00e9finir une \u009cuvre d'arts num\u00e9riques\u00a0;  \n D'acqu\u00e9rir les notions g\u00e9n\u00e9rales sur les principaux mouvements qui ont marqu\u00e9 les arts num\u00e9riques ;  \n D'\u00e9tablir des liens entre diff\u00e9rentes formes d'arts\u00a0;  \n D'\u00e9tablir des liens entre les \u009cuvres artistiques et innovations techniques.", "activity": "Module 1\u00a0: Remise de travaux hebdomadaires\u00a0\n \n\nModule 2\u00a0: Les activit\u00e9s pr\u00e9vues sont organis\u00e9es de mani\u00e8re \u00e0 permettre une d\u00e9couverte progressive de l'histoire des arts num\u00e9riques par le biais de projections comment\u00e9es d'\u009cuvres.\u00a0\u00a0\n \n\nM\u00e9thode d'enseignement\u00a0: cours magistraux.", "other": ""},
{"id": "HTML0001-1", "name": "HTML/CSS", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vafidis Rachelle", "Schmouker Cl\u00e9ment"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/HTML0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "IDEN0003-1", "name": "Construction de l'identit\u00e9 professionnelle", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Haesebrouck Marie-No\u00eblle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/IDEN0003-1.html", "content": "///\nElaboration du projet professionnel\nLe concept d'identit\u00e9, d'identit\u00e9 professionnelle  \n De ses valeurs personnelles aux valeurs de l'\u00e9cole.  \n Les comp\u00e9tences du profil g\u00e9n\u00e9rique de l'enseignant-e  \n Les contenus \u00e0 enseigner en primaire (P1 \u00e0 P6)  \n La navigation dans les r\u00e9f\u00e9rentiels du tronc commun\nIdentit\u00e9 enseignante, d\u00e9ontologie et dossier de l'enseignant\nLe concept d'identit\u00e9, d'identit\u00e9 professionnelle  \n De ses valeurs personnelles aux valeurs de l'\u00e9cole.  \n Evolution des finalit\u00e9s et des programmes de l'\u00e9cole primaire\u00a0: de l1922 au Pacte d'excellence.  \n Les prescrits l\u00e9gaux\u00a0: d\u00e9crets relatifs \u00e0 l'\u00e9cole dont le pacte d'excellence, le code de l'enseignement, la neutralit\u00e9, les devoirs \u00e0 domicile, etc.  \n Les comp\u00e9tences du profil g\u00e9n\u00e9rique de l'enseignant-e  \n Les relations famille/\u00e9cole  \n D\u00e9ontologie/\u00e9thique", "goal": "///\nElaboration du projet professionnel\nSe conna\u00eetre vraiment en tant que personne  \n Faire \u00e9voluer sa repr\u00e9sentation du m\u00e9tier  \n Etablir des liens avec son m\u00e9tier et ses comp\u00e9tences d'institutrice (teur) maternelle  \n Pratiquer l'analyse r\u00e9flexive  \n Construire de nouvelles repr\u00e9sentations mentales par rapport \u00e0 la profession  \n Se projeter dans la profession d'enseignant primaire\nIdentit\u00e9 enseignante, d\u00e9ontologie et dossier de l'enseignant\nSe conna\u00eetre vraiment en tant que personne  \n Faire \u00e9voluer sa repr\u00e9sentation du m\u00e9tier  \n Etablir des liens avec son m\u00e9tier et ses comp\u00e9tences d'institutrice (teur) maternelle  \n Pratiquer l'analyse r\u00e9flexive  \n Construire de nouvelles repr\u00e9sentations mentales par rapport \u00e0 la profession.  \n Etre conscient-e de ses \u00a0propres valeurs, des valeurs multiples qui traversent l'\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques sociaux et \u00e9thiques.  \n S'approprier des outils de r\u00e9f\u00e9rence professionnels.", "activity": "///\nElaboration du projet professionnel\nR\u00e9flexions\u00a0 sur son parcours de formation et son choix professionnel  \n Confrontation de points de vue\nIdentit\u00e9 enseignante, d\u00e9ontologie et dossier de l'enseignant\nEtudes de cas sur la base d'un recueil d'informations donn\u00e9s et \u00a0recherch\u00e9s par l'\u00e9tudiant-e (extraits de textes de lois / articles / extraits de rapports de recherche / notes descriptives /...)  \n Confrontation de points de vue", "other": ""},
{"id": "INFA0005-1", "name": "UE 11/2 Infographie 1, Infographie 1 (Infographie 1) ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Wesel Thierry"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFA0005-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "INFB0001-1", "name": "Informatique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vafidis Rachelle", "Bodin Morel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFB0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "INFO0001-1", "name": "Ma\u00eetriser les outils informatiques, Informatique de gestion", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dubois Yves"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFO0001-1.html", "content": "D\u00e9couverte des principes et concepts informatiques, utilisation d'un syst\u00e8me d'exploitation via l'interface graphique et en ligne de commande, etc\n \n\n Familiarisation avec les \u00e9quipements informatiques de la HEAJ. E.a: Acc\u00e8s serveur, boite mail via PC ou Smartphone. Plus largement, r\u00e9flexion et mise en pratique de l'utilisation efficace d'un ordinateur.\n \n\n Optimisation des recherches web (utilisation du moteur google).\n \n\n Tableur Excel\u00a0: Introduction, fonctions de base et fonctions avanc\u00e9es.\n \n\n \n \n Interpr\u00e9tation de probl\u00e8mes et choix des outils propos\u00e9s par Excel dans une mise en situation  \n Lecture de tableau  \n Mise en forme de cellules, de lignes, de colonnes  \n Ma\u00eetrise des adresses\u00a0relatives et absolues (pr\u00e9sentation des r\u00e9f\u00e9rences mixtes)  \n Calculs utilisant les 6 op\u00e9rateurs math\u00e9matiques  \n Utilisation de fonctions simples  \n Utilisation de fonctions logiques \u00e0 conditions simples  \n Interpr\u00e9tation de probl\u00e8mes et choix des outils propos\u00e9s par Excel face \u00e0\u00a0une mise en situation  \n Recherches verticales et horizontales", "goal": "A l'issue de ce cours l'\u00e9tudiant sera capable\u00a0:\n \n\n \n \n de comprendre les concepts mis en oeuvre en informatique  \n d'organiser et d'automatiser une partie de ses t\u00e2ches  \n d'effectuer des recherches pertinentes et efficaces sur internet  \n d'utiliser entre 20 et 30 fonctions d'Excel afin de mod\u00e9liser une situation r\u00e9elle (r\u00e9aliste).  \n de poursuivre l'appentissage du logiciel en autonomie en fonction de ses besoins futurs.", "activity": "Conditionnement sur les proc\u00e9dures et l'utilisation de la syntaxe\n \n\nSituations probl\u00e8mes g\u00e9n\u00e9rales\n \n\nMise en situation face \u00e0 des statistiques actuelles", "other": ""},
{"id": "INFO0002-1", "name": "Technologie de la communication", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pierard Nathalie", "Dubois Yves"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFO0002-1.html", "content": "Technologie de l'internet\nSites Web \n\n \n\n \n \n Analyse de la structure de sites web  \n Cycle de vie d'un site  \n Apprentissage de logiciels sp\u00e9cialis\u00e9s  \n Cr\u00e9ation des premi\u00e8res pages et insertion d'\u00e9l\u00e9ments de diff\u00e9rents types  \n  \n R\u00e9seaux sociaux \n\n \n\n \n \n Aspects professionnels de certains d'entre eux  \n Adaptation du message et du langage  \n Cr\u00e9ation d'une page  \n Fid\u00e9lisation\nPr\u00e9sentations et publications assist\u00e9es par ordinateur\nPowerpoint\u00a0 :\n \n \n \n\n \n \n retoucher des images (ins\u00e9rer une image, couleur, dimension, position, recadrer l'image, encadrer et am\u00e9liorer, effets artistiques, orientation, multiplier les images)  \n ajouter des graphiques anim\u00e9s (objet smartart, d\u00e9grouper et animer, ins\u00e9rer graphique, animations s\u00e9quenc\u00e9es...)  \n int\u00e9grer des s\u00e9quences vid\u00e9o (ins\u00e9rer vid\u00e9o, conserver un extrait, rogner, correction des couleurs, ajouter un rep\u00e8re, pr\u00e9parer une l\u00e9gende, activer le d\u00e9clencheur),  \n Diaporama personnel \u00e0 pr\u00e9parer, pr\u00e9sentation orale en vue du TFE  \n  \n Publisher\u00a0:  \n\n \n \n \n\n \n \n Cr\u00e9er une composition vierge  \n Changer le mod\u00e8le d'une composition  \n Cr\u00e9er un mod\u00e8le personnel (Jeux de couleurs et jeux de polices,\u00a0 page ma\u00eetre, en-t\u00eate et/ou un pied de page, filigrane, zone de texte, mise en valeur des caract\u00e8res et mise en forme des paragraphes, styles, forme)  \n Blocs de construction  \n Liens hypertextes et incorporation d'objets  \n Gestion des objets\u00a0: tableau, images...  \n Fusion et publipostage\u00a0: cr\u00e9er un mailing  \n Exporter une composition  \n Compresser une composition...", "goal": "Technologie de l'internet\nL'\u00e9tudiant sera capable\n \n\n \n \n de comprendre le cycle de vie d'un projet web  \n de concevoir et de cr\u00e9er un site web statique et dynamique (utilisation d'un outil de d\u00e9veloppement de site web)\nPr\u00e9sentations et publications assist\u00e9es par ordinateur\nAcquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Retoucher des images dans Powerpoint et int\u00e9grer des s\u00e9quences vid\u00e9o  \n Pr\u00e9senter oralement son propre diaporama (pr\u00e9paration pour le TFE)  \n Cr\u00e9er sa propre composition \u00e0 l'aide de Publisher et composer une brochure contenant des blocs", "activity": "Technologie de l'internet\nActivit\u00e9s en laboratoire\n \n\nExercices et travaux pratiques\n \n\nTravail en autonomie\nPr\u00e9sentations et publications assist\u00e9es par ordinateur\nCours en pr\u00e9sentiel  \n Activit\u00e9s en laboratoire  \n Exercicies et travaux pratiques  \n Travail en autonomie", "other": ""},
{"id": "INFO0010-1", "name": "Comprendre et utiliser les outils informatiques et statistiques 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Overdeput Virginie", "Scharff Beno\u00eet", "Pierard Nathalie", "Dubois Yves"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFO0010-1.html", "content": "Informatique de gestion 2\nInformatique - Le tableur: Introduction et fonctions de base\n \n \n \n\n \n \n Interpr\u00e9tation de probl\u00e8mes et choix des outils propos\u00e9s par Excel dans une mise en situation  \n Lecture de tableau  \n Mise en forme de cellules, de lignes, de colonnes\n \n\nMa\u00eetrise des adresses relatives et absolues au minimum (pr\u00e9sentation des r\u00e9f\u00e9rences mixtes)  \n Calculs utilisant les 6 op\u00e9rateurs math\u00e9matiques  \n Utilisation de fonctions simples (Min, max, moyenne, somme,... et d'autres)  \n Utilisation de fonctions logiques \u00e0 conditions simples / int\u00e9gration des conditions multiples simultan\u00e9es ou alternatives  \n utilisation de fonctions de recherches par intervalles  \n La cr\u00e9ation de graphiques simples  \n Interpr\u00e9tation de probl\u00e8mes et choix des outils propos\u00e9s par Excel face \u00e0\u00a0une mise en situation\nStatistique 2\nStatistique inf\u00e9rentielle \n\n \n\n\n Combinatoire \u00a0: notions de base relatives aux d\u00e9nombrements (combinatoire\u00a0: arrangements combinaisons) et aux probabilit\u00e9s (formule de Laplace, probabilit\u00e9 conditionnelle).\n \n\nNotion de  variable al\u00e9atoire \u00a0: Esp\u00e9rance, Variance, Ecart-type\n \n\nPrincipales  distributions  statistiques\u00a0: loi binomiale, loi de Poisson, introduction \u00e0 la loi normale\n \n\n Notions d'\u00e9chantillonnage, de r\u00e9gression et de corr\u00e9lation\nBureautique\nD\u00e9couverte et analyse de l'\u00e9cran Word,  \n Utilisation et modification des mod\u00e8les Word,  \n Cr\u00e9ation de mod\u00e8les,  \n Mise en page simple et complexe de textes et courriers,  \n R\u00e9alisation de tableaux,  \n Publipostage simple,  \n Cr\u00e9ation de feuilles de styles,  \n Hi\u00e9rarchisation de styles,  \n Compilation de la table des mati\u00e8res, de l'index..\u00a0.", "goal": "Informatique de gestion 2\nL'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\nLire, comprendre, et analyser un \u00e9nonc\u00e9 et en r\u00e9aliser un tableau dans une situation professionnelle\n \n\n Automatiser le traitement des donn\u00e9es en utilisant formules, fonctions et proc\u00e9dures permettant d'\u00e9crire le traitement \u00e0 faire sur la 1\u00e8re cellule et ensuite la copier sur l'ensemble des autres.\n \n\n Synth\u00e9tiser des informations avec un graphique gr\u00e2ce \u00e0 un tableau\nStatistique 2\nMa\u00eetriser la terminologie et les concepts li\u00e9s aux distributions statistiques\n \n\nMettre en \u009cuvre les concepts ad\u00e9quats et les m\u00e9thodes d'analyse adapt\u00e9es aux probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre\n \n\n D\u00e9velopper une attitude critique dans l'interpr\u00e9tation de distributions statistiques chiffr\u00e9es et sch\u00e9matiques.\nBureautique\nAcquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de:\n \n\n \n \n Cr\u00e9er et modifier un mod\u00e8le  \n Mettre en page divers textes et courriers  \n Disposer correctement les tableaux  \n R\u00e9aliser la mise en page d'un long document tel qu'un travail de fin d'\u00e9tudes, un rapport...  \n Compiler la table des mati\u00e8res et l'index  \n R\u00e9aliser un publipostage simple", "activity": "Informatique de gestion 2\nConditionnement sur les proc\u00e9dures et l'utilisation de la syntaxe\n \n\nSituations probl\u00e8mes g\u00e9n\u00e9rales\n \n\nMise en situation face \u00e0 des statistiques actuelles\n \n\n Travail en autonomie\nStatistique 2\nEtude de situations r\u00e9elles\n \n\n Cours magistral pour ancrage et synth\u00e8se des notions d\u00e9gag\u00e9es\nBureautique\nCours en pr\u00e9sentiel  \n Activit\u00e9s en laboratoire  \n Exercices et travaux pratiques  \n Travail en autonomie", "other": ""},
{"id": "INFO0011-1", "name": "Comprendre et utiliser les outils informatiques et statistiques 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Alloubi Rachid", "Overdeput Virginie", "Dubois Yves"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFO0011-1.html", "content": "Voir fiche AA\nInformatique de gestion 1\nPour les 1CF de Namur\u00a0:\n \n\nD\u00e9couverte et apprentissage du logiciel Microsoft PowerPoint.\n \n\nFamiliarisation avec les \u00e9quipements informatiques de la HEAJ. E.a: Acc\u00e8s serveur, boite mail via PC ou Smartphone. Plus largement, r\u00e9flexion et mise en pratique de l'utilisation efficace d'un ordinateur.\n \n\nVisite du mus\u00e9e de l'informatique situ\u00e9 \u00e0 Salzinnes (Namur) afin de saisir l'\u00e9volution de l'informatique au fil des d\u00e9cennies et de comprendre le d\u00e9velopement mat\u00e9riel.\n \n\nSuivi d'un module destin\u00e9 \u00e0 comprendre et \u00e0 am\u00e9liorer les recherches sur le web.\n \n\n \u00a0\n \n\n Pour les 1CG de Tamlnes\u00a0:\n \n\n D\u00e9couverte des principes et concepts informatiques, utilisation d'un syst\u00e8me d'exploitation via l'interface graphique et en ligne de commande, etc\n \n\n Familiarisation avec les \u00e9quipements informatiques de la HEAJ. E.a: Acc\u00e8s serveur, boite mail via PC ou Smartphone. Plus largement, r\u00e9flexion et mise en pratique de l'utilisation efficace d'un ordinateur.\n \n\n Optimisation des recherches web (utilisation du moteur google).\nStatistique 1\nOp\u00e9rations \u00e0 partir de donn\u00e9es brutes\u00a0: d\u00e9pouillement, recensement, tableau ordonn\u00e9, tableau class\u00e9\n \n\n Analyse de donn\u00e9es\u00a0: fr\u00e9quences, fr\u00e9quences cumul\u00e9es, effectifs, effectifs cumul\u00e9s\n \n\n Repr\u00e9sentation des donn\u00e9es\u00a0: diagramme en b\u00e2tonnet, polygone des fr\u00e9quences, diagramme circulaire.\n \n\n Valeurs centrales et indices de dispersion\u00a0: moyenne, m\u00e9diane, quartiles, variance et \u00e9cart-type d'une s\u00e9rie de donn\u00e9es.", "goal": "Informatique de gestion 1\nPour les 1CF de Namur\u00a0:\n \n\nL'etudiant sera capable de r\u00e9aliser une pr\u00e9sentation via le programe PowerPoint en fonction de consignes donn\u00e9es.\n \n\nIl aura acquis les notions de base de l'informatique tant au niveau mat\u00e9riel que software.\n \n\nIl sera capable de comprendre et d'effectuer une recherche web de mani\u00e8re efficiente.\n \n\n \u00a0\n \n\n Pour les 1CG de Tamines\u00a0:\n \n\n A l'issue de ce cours l'\u00e9tudiant sera capable\u00a0:\n \n\n \n \n de comprendre les concepts mis en oeuvre en informatique  \n d'organiser et d'automatiser une partie de ses t\u00e2ches  \n d'effectuer des recherches pertinentes et efficaces sur internet  \n de poursuivre ses appentissages en autonomie en fonction de ses besoins futurs\nStatistique 1\nGlobal \n\n \n\nEn utilisant les outils statistiques, acqu\u00e9rir une vision globale d'un cycle complet d'analyse des donn\u00e9es, depuis la captation jusqu'\u00e0 la production de r\u00e9sultats permettant de prendre une d\u00e9cision\n \n\n\n Sp\u00e9cifiques \n\n \n\n \n \n Savoirs / Connaissances d\u00e9claratives  \n Ma\u00eetriser la terminologie et les concepts li\u00e9s aux analyses statistiques.  \n  \n  Savoir-faire / Connaissances proc\u00e9durales  \n\n \n\n \n \n Repr\u00e9senter les donn\u00e9es sous forme de tableaux et de graphes;  \n Utiliser les connaissances statistiques pour d\u00e9terminer le type de distribution des donn\u00e9es;  \n Calculer sans aide-m\u00e9moire des indicateurs de statistique descriptive unidimensionnelle;  \n Interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats d'analyses statistiques (textes, tableaux, graphiques).  \n  \n  Connaissances conditionnelles  \n\n \n\n \n \n Mettre en \u009cuvre les concepts ad\u00e9quats et les m\u00e9thodes d'analyse adapt\u00e9es;  \n R\u00e9aliser une collecte de donn\u00e9es et les analyser statistiquement, selon les notions vues au cours.  \n  \n  Savoir-\u00eatre  \n\n\nD\u00e9velopper une attitude critique dans l'interpr\u00e9tation de donn\u00e9es statistiques chiffr\u00e9es et sch\u00e9matiques.", "activity": "Informatique de gestion 1\nEssentiellement via les laboratoires informatiques.\n \n\n \u00a0\n \n\n Pour les 1CG de Tamines\u00a0:\u00a0\n \n\n exercices en laboratoire et \u00e0 distance selon les modalit\u00e9s COVID\n \n\n projet de g\u00e9nie logiciel\nStatistique 1\nEtude de situations r\u00e9elles\n \n\n Cours magistral pour ancrage et synth\u00e8se des notions d\u00e9gag\u00e9es", "other": ""},
{"id": "INFO0013-1", "name": "Approfondir les outils math\u00e9matiques et informatiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Overdeput Virginie", "Scharff Beno\u00eet", "Dubois Yves"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFO0013-1.html", "content": "Math\u00e9matique appliqu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9conomie\nLes m\u00e9thodes math\u00e9matiques qui sous-tendent les notions\u00a0:\n \n\n \n \n suites arithm\u00e9tiques et g\u00e9om\u00e9triques  \n int\u00e9r\u00eat simple  \n int\u00e9r\u00eat compos\u00e9  \n calcul des param\u00e8tres d'une annuit\u00e9  \n amortissement des emprunts et des emprunts obligataires\nInformatique de gestion : tableur\nLe tableur - suite:\n \n\nr\u00e9vision des op\u00e9rations/fonctions de base / Fonctions NB.SI et Somme.SI / recherches par intervalles et de valeurs exactes / outil Valeur Cible / utilisation du solveur et d'outils d'optimisation / Fonctions financi\u00e8res / Tableaux crois\u00e9s dynamiques, VBA, graphiques avanc\u00e9s,...", "goal": "Informatique de gestion : tableur\nMa\u00eetriser l'ensemble des fonctions classiques des tableurs\n \n\nConna\u00eetre l'ensemble des outils courants et \u00eatre capable de d\u00e9couvrir et exploiter des outils inconnus\n \n\nEtre capable de r\u00e9soudre un probl\u00e8me rencontr\u00e9 en situation r\u00e9elle en d\u00e9terminant sa nature, choisissant les outils ad\u00e9quats et en appliquant des strat\u00e9gies de r\u00e9solution correctes, efficaces et pertinentes\n \n\nEtre familiaris\u00e9 avec les notions de macros et de script et apte \u00e0 approfondir ces notions dans un contexte professionnel", "activity": "Math\u00e9matique appliqu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9conomie\nExpos\u00e9 magistral\n \n\n Exercices et \u00e9tude de cas\n \n\n \u00a0\n \n\n Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant seracapable\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n d'\u00e9valuer l'impact des param\u00e8tres dans le calcul des int\u00e9r\u00eats simples et compos\u00e9s  \n d'actualiser une annuit\u00e9 selon diff\u00e9rents sch\u00e9mas  \n de construire et justifier les tableaux d'amortissement des emprunts  \n de construire et d'amortir un emprunt obligataire\nInformatique de gestion : tableur\nSituations-probl\u00e8mes, pratique, mises en situation, travail en autonomie", "other": ""},
{"id": "INFO0014-2", "name": "Approfondir les outils informatiques, Gestion informatis\u00e9e de la comptabilit\u00e9 (Gestion informatis\u00e9e de la comptabilit\u00e9 (30heures)) ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ferauge C\u00e9line", "Elgharrafi Sanna"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFO0014-2.html", "content": "Cette unit\u00e9 a pour but de familiariser les \u00e9tudiants aux logiciels comptables:\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n Introduction aux notions de logiciel et de syst\u00e8me centralisateur;  \n Pr\u00e9sentation et explications du logiciel Sage-BOB;  \n Configuration et param\u00e9trage du logiciel;  \n Applications pratiques consistant en l'encodage des op\u00e9rations diverses, des factures d'achat et de vente, des notes de cr\u00e9dit, des relev\u00e9s de caisse et des extraits de compte.  \n ...", "goal": "Les \u00e9tudiants doivent \u00eatre capables au terme du cours:\n \n \n \n\n \n \n de comprendre le fonctionnement de base d'un logiciel comptable;  \n d'enregistrer toutes les op\u00e9rations comptables (qu'ils ont apprises dans le cadre de leurs cours de comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale) dans le logiciel;  \n d'interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats obtenus gr\u00e2ce au logiciel;  \n de g\u00e9n\u00e9rer et imprimer les documents comptables officiels ainsi que la d\u00e9claration TVA.  \n ...", "activity": "Pr\u00e9sentiel et/ou distanciel\u00a0\n \n\nLes \u00e9tudiants apprendront \u00e0 manipuler le logiciel tout au long du quadimestre.", "other": ""},
{"id": "INFO0015-1", "name": "Approfondir l'informatique, Informatique : base de donn\u00e9es", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Scharff Beno\u00eet", "Dubois Yves"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFO0015-1.html", "content": "Bases de donn\u00e9es \n\n \n\nStructure d'une BD: table, champ, type, cl\u00e9, relation\n \n\nCr\u00e9ation de formulaires / Requ\u00eates s\u00e9lection portant sur plusieurs tables / Insertion de champs calcul\u00e9s / requ\u00eates de type mise-\u00e0-jour, suppression,...\n \n\nSelon le temps disponible: \u00e9tats, agr\u00e9gation, recherche de type m-\u00e0-j, supprression; code SQL....", "goal": "A l'issue du cours, l'\u00e9tudiant maitrisera les structures d'une BD simple et sera capable de cr\u00e9er des requ\u00eates complexes de diff\u00e9rents types (s\u00e9lecction, m-\u00e0-j, suppression...) permettant d'interroger ou modifier les donn\u00e9es de cette BD.\n \n\nIl sera capable d'\u00e9tablir la liste des tables n\u00e9cessaires pour \u00e9tablir une BD relative \u00e0 un \u00e9nonc\u00e9 donn\u00e9, ainsi que les champs n\u00e9cessaires (+leurs types) dans chacune des tables.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "INFO0019-2", "name": "Langages informatiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Alloubi Rachid", "Mauroy Bruno", "Pierard Nathalie", "Dubois Yves"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFO0019-2.html", "content": "Bureautique\nD\u00e9couverte et analyse de l'\u00e9cran Word,  \n Utilisation et modification des mod\u00e8les Word,  \n Cr\u00e9ation de mod\u00e8les,  \n Mise en page simple et complexe de textes et courriers,  \n R\u00e9alisation de tableaux,  \n Publipostage simple,  \n Cr\u00e9ation de feuilles de styles,  \n Hi\u00e9rarchisation de styles,  \n Compilation de la table des mati\u00e8res, de l'index..\u00a0.", "goal": "Bureautique\nAcquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de:\n \n \n \n\n \n \n Cr\u00e9er et modifier un mod\u00e8le  \n Mettre en page divers textes et courriers  \n Disposer correctement les tableaux  \n R\u00e9aliser la mise en page d'un long document tel qu'un travail de fin d'\u00e9tudes, un rapport...  \n Compiler la table des mati\u00e8res et l'index  \n R\u00e9aliser un publipostage simple", "activity": "Bureautique\nCours en pr\u00e9sentiel  \n Activit\u00e9s en laboratoire  \n Exercices et travaux pratiques  \n Travail en autonomie", "other": ""},
{"id": "INFO0020-1", "name": "Outils informatiques et statistiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Overdeput Virginie", "Scharff Beno\u00eet", "Mauroy Bruno"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/INFO0020-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "IPRO0001-1", "name": "Int\u00e9gration professionnelle", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Konstantinov Nikolay", "Wauthoz Bastien", "Dechamps Maxime"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/IPRO0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "IVCP0001-1", "name": "Identit\u00e9 visuelle et conception publicitaire ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Durdu Nicolas", "Studer Raymond", "Henquin Aur\u00e9lie", "Dekemmeter Philippe", "Lamy Vinciane", "Mahy Carine", "Delsaux Fr\u00e9d\u00e9ric", "Dawlat Maria"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/IVCP0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "JOUR0001-1", "name": "Reportages sp\u00e9cialis\u00e9s", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lorent Pascal", "Bertrand Daphn\u00e9", "Massaux Vincent", "Bonfigli Emiliano"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/JOUR0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "JOUR0002-1", "name": "Journalisme judiciaire", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Valentin Marie-B\u00e9atrice"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/JOUR0002-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "JOUR0003-1", "name": "Etre interview\u00e9 par les m\u00e9dias", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Crucifix Eric", "Massaux Vincent", "Bonfigli Emiliano"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/JOUR0003-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "JOUR0004-1", "name": "M\u00e9dias web et Radio-TV", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kishi Teddy", "Noirhomme Axelle", "Bertrand Daphn\u00e9"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/JOUR0004-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "JVTP0001-1", "name": "Production and Management for video game", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Damoiseaux Gilles", "Hambersin Fabrice", "Grigorakis Michel", "Defroyennes Michael", "Cressot Nicolas", "Avi Lorenzo", "Lhermite Olivier", "Sana Thibaut", "Bouckaert Guillaume", "Storm C\u00e9dric", "Moens Didier", "Liera Thomas"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/JVTP0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "JVTS0001-1", "name": "Techniques sp\u00e9cialis\u00e9es en jeux vid\u00e9o", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Damoiseaux Gilles", "Defroyennes Michael", "Jacquet Jean-Marie", "Avi Lorenzo", "Lhermite Olivier", "Sana Thibaut", "Bouckaert Guillaume", "Storm C\u00e9dric", "Zeippen Jean-Marc"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/JVTS0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LANG0001-1", "name": "Anglais et initiation \u00e0 l'anglais commercial 1", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Degryse G\u00e9raldine", "Lapotre Murielle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0001-1.html", "content": "Vocabulaire  \n\n \n\nR\u00e9vision /acquisition d'un vocabulaire de base via des textes \u00ab\u00a0oraux\u00a0\u00bb et \u00e9crits\n \n\nSe pr\u00e9senter + pr\u00e9senter qqn (nom, famille, hobbies, chiffres, professions,...)\n \n\nExpressions de base (exprimer son accord\u00a0/ proposer de l'aide, ...)\n \n\nLe monde du travail (introduction)\n \n\nArticles de presse et \u00e9veil culturel\n \n\n\u00a0\n \n\n\n Grammaire \n\n \n\nLes noms/les pronoms/d\u00e9terminants ( grandes lignes)\n \n\n\u00ab\u00a0to be\u00a0\u00bb + \u00ab\u00a0to have\u00a0\u00bb + \u00ab\u00a0do\u00a0\u00bb\n \n\nLes temps du pr\u00e9sent\u00a0\n \n\nLes temps du pass\u00e9\u00a0\n \n\n\u00a0\n \n\n\n Business Vocabulary\u00a0 \n\n \n\nVocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 l'entreprise et \"English for management assistants \"", "goal": "Comprendre un discours oral simple  \n Comprendre et r\u00e9diger un texte simple  \n S'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire  \n  Remarque\u00a0: en 1\u00e8re ann\u00e9e, un test de niveau est organis\u00e9.\n \n\nEn fonction de ce test, les \u00e9tudiants iront dans le groupe avanc\u00e9 ou dans le groupe interm\u00e9diaire.\n \n\nLes 39 heures de cours sont r\u00e9parties comme suit:\n \n\n- 26 heures de cours seront dispens\u00e9es par deux titulaires et se donneront en parall\u00e8le, les AD et CG seront donc r\u00e9partis par niveau et non par section.\n \n\n- 13 heures de cours seront dispens\u00e9es aux AD seules par une autre titulaire.\n \n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n \n\nDes activit\u00e9s de renforcement sous forme \u00a0de permanences et de s\u00e9ances seront \u00e9galement organis\u00e9es tout au long de l'ann\u00e9e acad\u00e9mique, y compris pendant les sessions d'examens et le blocus.\n\n\nle tutorat est \u00e9galement propos\u00e9", "activity": "m\u00e9thode ex-cathedra\u00a0  \n exercices en classes\u00a0  \n travail \u00e9ventuel en autonomie\u00a0  \n travail \u00e0 domicile\u00a0  \n travail \u00e0 distance", "other": ""},
{"id": "LANG0002-1", "name": "N\u00e9erlandais et initiation au n\u00e9erlandais commercial 1", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Degryse G\u00e9raldine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0002-1.html", "content": "- Acquisition d'un vocabulaire de base pour pouvoir communiquer ais\u00e9ment dans une dizaine de th\u00e8mes de la vie courante mais aussi d'un vocabulaire orient\u00e9 AD, tout en privil\u00e9giant les interactions / dialogues li\u00e9s \u00e0 ces th\u00e8mes entre les apprenants.\n \n\n - Acquisition (ou r\u00e9vision) des points de grammaire suivants\u00a0: prononciation, r\u00e8gles d'orthographe, pluriel et formation du radical, les pronoms (sauf relatifs), le pr\u00e9sent, le pass\u00e9, les TP les plus courants.", "goal": "- Pouvoir comprendre et tenir un discours simple dans une situation de communication de la vie courante mais aussi dans une situation de communication professionnelle relative aux AD.\n \n\n- Pouvoir interagir par \u00e9crit et oralement sur des sujets simples soit de la vie courante soit de situations professionnelles relatives aux AD.\n \n\n- Pouvoir comprendre et ensuite utiliser correctement les r\u00e8gles et codes de base de la grammaire n\u00e9erlandaise.\n \n\n \u00a0\n \n\n Remarque\u00a0: en tout d\u00e9but d'ann\u00e9e, r\u00e9partition des \u00e9tudiants en 2 groupes de niveaux (d\u00e9butants et interm\u00e9diaires) selon un test de niveau en n\u00e9erlandais. 2 des 3h de cours sont donc dispens\u00e9es en commun avec les \u00e9tudiants de comptabilit\u00e9 BLOC 1. 1h de cours reste cependant commune \u00e0 tous les AD.", "activity": "- M\u00e9thode ax\u00e9e sur l'interaction, la communication, les mises en situation.\n \n\n- Approche double de la grammaire\u00a0: exercices traditionnels en classe et exercices d'application int\u00e9gr\u00e9s aux th\u00e8mes vus en classe", "other": ""},
{"id": "LANG0004-1", "name": "Anglais et anglais des affaires 1", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Magnoni Sarah"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0004-1.html", "content": "Consolidation et approfondissement de certaines notions grammaticales de niveau \u00abpre-intermediate\u00bb ou \u00abintermediate\u00bb  \n Comprendre, analyser et r\u00e9agir oralement ou par \u00e9crit sur des sujets g\u00e9n\u00e9raux ou professionnels au d\u00e9part d'articles de presse, d'enregistrements audio/video ou de pr\u00e9sentations par les \u00e9tudiants.\u00a0  \n Pratique de la prononciation orale et travail individuel en laboratoire de langues  \n Business vocabulary\u00a0: partie 1  \n Correspondence &amp; E-mails\u00a0: partie 1  \n Telephoning\u00a0: partie 1", "goal": "Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits relatifs \u00e0 la vie en entreprise de niveau A2+  \n S'exprimer clairement et distinctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation de niveau A2+) dans les situations de communication abord\u00e9es au cours\u00a0  \n R\u00e9diger des lettres commerciales et des mails commerciaux similaires \u00e0 ceux \u00e9tudi\u00e9s en classe  \n Pr\u00e9senter et commenter oralement et par \u00e9crit tout article de difficult\u00e9 de niveau A2+ relatifs aux th\u00e8mes abord\u00e9s au cours", "activity": "Cours en pr\u00e9sentiel ou en distanciel  \n Pratique orale en group-work, pair-work et individuelle, en classe et en laboratoire de langues  \n M\u00e9thode communicative, mises en situation  \n Pr\u00e9sentations orales individuelles et/ou en groupe  \n Productions \u00e9crites individuelles  \n Exercices, applications, travaux pratiques et travaux dirig\u00e9s en classe et \u00e0 domicile  \n Exercices de remise \u00e0 niveau individuels si n\u00e9cessaire  \n Apprentissage en autonomie  \n Classe invers\u00e9e", "other": ""},
{"id": "LANG0005-1", "name": "N\u00e9erlandais et n\u00e9erlandais des affaires 1", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Degryse G\u00e9raldine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0005-1.html", "content": "-Grammaire\u00a0:\u00a0  r\u00e9vision des temps et de la structure de la phrase complexe.\n \n\n\n -Vocabulaire \u00a0: et acquisition du vocabulaire li\u00e9 au monde de l'entreprise. Acquisition d'un vocabulaire sp\u00e9cifique au monde des \"management assistants\"\u00a0: prendre et confirmer un rendez-vous, conversations t\u00e9l\u00e9phoniques, ...\n \n\n - Drills oraux et \u00e9crits  via les \"zinnetjes\"", "goal": "\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n\u00a0\n \n \n \n \n \n\n \n \n atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Ils devront comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 sa profession et y r\u00e9pondre.  \n ma\u00eetriser la grammaire  \n ma\u00eetriser le vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la profession de \"management assistant\"  \n \u00eatre capable de lire et r\u00e9sumer un article \u00e9conomique et/ou g\u00e9n\u00e9ral  \n \u00a0Comprendre des textes oraux et \u00e9crits autour du th\u00e8me du secr\u00e9tariat, de l'entreprise et du monde \u00e9conomique.  \n  \u00a0\n \n\n Des activit\u00e9s de renforcement sous forme \u00a0de permanences et de s\u00e9ances seront \u00e9galement organis\u00e9es tout au long de l'ann\u00e9e acad\u00e9mique, y compris pendant les sessions d'examens et le blocus.", "activity": "M\u00e9thode ex-cathedra  pour la grammaire avec nombreux exercices pour activer et fixer les notions vues\n \n\n\n Mise en autonomie  \u00e9ventuelle\u00a0\n \n\n\n Exercices  en classe\u00a0\n \n\n\n Drills oraux et \u00e9crits  via les \"zinnetjes\"", "other": ""},
{"id": "LANG0007-1", "name": "Anglais et initiation \u00e0 l'anglais commercial 2, Anglais 2", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Degryse G\u00e9raldine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0007-1.html", "content": "Vocabulaire  \n\n \n \n \n\nL'argent et le monde de la banque/de la finance\n \n\nLe monde du travail suite et approfondissement:pr\u00e9senter l'entreprise,...)\n \n\nArticles de presse et culture sur des sujets divers\n \n\n\u00a0\n \n\n\n Grammaire \n\n \n\nLes temps du pr\u00e9sent (present perfect simple et continu)\n \n\nLes temps du pass\u00e9 (past perfect simple et continu)\n \n\nAutres \u00e9l\u00e9ments grammaticaux\n \n\nTraduction de phrases\n \n\n\u00a0\n \n\n\n Business Vocabulary\u00a0 \n\n \n\nVocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 l'entreprise et \"English for management assistants \"", "goal": "Comprendre un discours oral simple  \n Comprendre et r\u00e9diger un texte simple  \n S'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire  \n  Remarque\u00a0: en 1\u00e8re ann\u00e9e, un test de niveau est organis\u00e9.\n \n\nEn fonction de ce test, les \u00e9tudiants iront dans le groupe avan\u00e7\u00e9 ou dans le groupe interm\u00e9diaire.\n \n\nLes 39 heures de cours seront r\u00e9parties comme suit:\n \n\n- 26 heures de cours seront dispens\u00e9es par deux titulaires et se donneront en parall\u00e8le.\n \n\nLes AD et les CG seront donc regroup\u00e9s non pas par classe mais par niveau.\n \n\n- 13 heures de cours seront dispens\u00e9es pour les AD seules avec une autre titulaire.\n \n\n\u00a0\n \n\nDes activit\u00e9s de renforcement sous forme \u00a0de permanences et de s\u00e9ances seront \u00e9galement organis\u00e9es tout au long de l'ann\u00e9e acad\u00e9mique, y compris pendant les sessions d'examens et le blocus.\n \n\n le tutorat est \u00e9galement organis\u00e9", "activity": "m\u00e9thode ex-cathedra\u00a0  \n exercices en classes\u00a0  \n travail \u00e9ventuel en autonomie\u00a0  \n travail \u00e0 domicile", "other": ""},
{"id": "LANG0008-1", "name": "Anglais et anglais des affaires 2", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Magnoni Sarah"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0008-1.html", "content": "Approfondissement de certaines notions grammaticales et lexicales plus pointues, de niveau \u00abadvanced\u00bb.  \n Comprendre, analyser et r\u00e9agir oralement ou par \u00e9crit sur des sujets g\u00e9n\u00e9raux ou relatifs \u00e0 la profession vis\u00e9e, au d\u00e9part d'articles de presse, d'enregistrements audio ou de pr\u00e9sentations par les \u00e9tudiants.  \n Correspondance\u00a0: postulation \u00e0 un stage de 15 semaines, en milieu anglophone.\u00a0  \n Pratique de la prononciation orale et travail individuel en laboratoire de langues  \n Lecture individuelle de 5 textes impos\u00e9s, relatifs \u00e0 l'actualit\u00e9 anglo-saxonne  \n Business vocabulary\u00a0:\u00a0 partie 2  \n Correspondence &amp; E-mails\u00a0: partie 2  \n Telephoning\u00a0: partie 2", "goal": "Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits relatifs \u00e0 la vie en entreprise de niveau B1  \n S'exprimer clairement et distinctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation de niveau B1) dans les situations de communication abord\u00e9es au cours\u00a0  \n R\u00e9diger des lettres commerciales et des mails commerciaux similaires \u00e0 ceux \u00e9tudi\u00e9s en classe  \n Pr\u00e9senter et commenter oralement et par \u00e9crit tout article de difficult\u00e9 de niveau B1 relatifs aux th\u00e8mes abord\u00e9s au cours", "activity": "Cours en pr\u00e9sentiel ou en distanciel  \n Pratique orale en group-work, pair-work et individuelle, en classe, \u00e0 distance et en laboratoire de langues  \n M\u00e9thode communicative, mises en situation  \n Pr\u00e9sentations orales individuelles et/ou en groupe  \n Productions \u00e9crites individuelles  \n Exercices, applications, travaux pratiques et travaux dirig\u00e9s en classe et \u00e0 domicile  \n Exercices de remise \u00e0 niveau individuels si n\u00e9cessaire  \n Apprentissage en autonomie  \n Classe invers\u00e9e", "other": ""},
{"id": "LANG0009-1", "name": "N\u00e9erlandais et initiation au n\u00e9erlandais commercial 2, N\u00e9erlandais et initiation au n\u00e9erlandais 2", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Degryse G\u00e9raldine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0009-1.html", "content": "- Acquisition d'un vocabulaire de base de la vie courante pour pouvoir communiquer ais\u00e9ment (suite du module 1) mais aussi d'un vocabulaire plus orient\u00e9 AD, tout en privil\u00e9giant les interactions / dialogues li\u00e9s \u00e0 ces th\u00e8mes entre les apprenants.\n \n\n- Acquisition (ou r\u00e9vision) des points de grammaire suivants\u00a0: les TP (liste \u00e9largie), les pronoms relatifs, les auxiliaires de mode, le futur et le conditionnel, l'imp\u00e9ratif, la structure de la phrase simple et complexe.\n \n\n- Travail individuel en laboratoire de langues (si organisation possible)", "goal": "- Pouvoir comprendre et tenir un discours simple dans une situation de communication de la vie courante mais aussi dans une situation de communication professionnelle relative aux AD.\n \n\n- Pouvoir interagir par \u00e9crit et oralement sur des sujets simples soit de la vie courante soit de situations professionnelles relatives aux AD.\n \n\n- Pouvoir comprendre et ensuite utiliser correctement les r\u00e8gles et codes de base de la grammaire n\u00e9erlandaise.\n \n\n- Devenir progressivement autonome dans l'apprentissage et l'acquisition du vocabulaire et de la grammaire, via les manuels de cours et via les dictionnaires en ligne ou autres outils d'apprentissage.\n \n\nRemarque\u00a0: en tout d\u00e9but d'ann\u00e9e, r\u00e9partition des \u00e9tudiants en 2 groupes de niveaux (d\u00e9butants et interm\u00e9diaires) selon un test de niveau en n\u00e9erlandais. .1h de cours reste cependant commune \u00e0 tous les AD.", "activity": "- M\u00e9thode ax\u00e9e sur l'interaction, la communication, les mises en situation.\n \n\n- Approche double de la grammaire\u00a0: exercices traditionnels en classe et exercices d'application int\u00e9gr\u00e9s aux th\u00e8mes vus en classe.\n \n\n- Travail individuel en laboratoire de langues (si organisation possible)", "other": ""},
{"id": "LANG0010-1", "name": "N\u00e9erlandais et n\u00e9erlandais des affaires 2", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Degryse G\u00e9raldine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0010-1.html", "content": "-Grammaire\u00a0:\u00a0  r\u00e9visions sous forme de traductions de phrases.\n \n\n\n -Vocabulaire \u00a0: et perfectionnement du vocabulaire li\u00e9 au monde de l'entreprise. Acquisition d'un vocabulaire sp\u00e9cifique au monde des \"management assistants\"\u00a0: organisation d'un voyage d'affaire, r\u00e9servations d'h\u00f4tels, ...Lecture de textes plus pointus.\u00a0\n \n\n- Presentation d'un travail \u00a0 bas\u00e9 sur un th\u00e8me au choix et organisation d'un d\u00e9bat (\u00e9valuation formative pour cette partie)\u00a0\n \n\n- Expression orale  bas\u00e9e sur les th\u00e9mes li\u00e9s au monde des \"management assistant\" et sur le t\u00e9l\u00e9phone.\n \n\n-  Introduction \u00e0 la correspondance commerciale\u00a0:  structure d'une lettre formelle et informelle et demande d'informations.\n \n\n- Drills oraux et \u00e9crits  via les \"zinnetjes\"\n \n\n- Contenu du module 1", "goal": "\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n \u00a0\n \n \n \n \n\n \n \n atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Ils devront comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 sa profession et y r\u00e9pondre.  \n ma\u00eetriser la grammaire  \n ma\u00eetriser le vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la profession de \"management assistant\"  \n \u00eatre capable de lire et r\u00e9sumer un article \u00e9conomique et/ou g\u00e9n\u00e9ral  \n \u00a0Comprendre des textes oraux et \u00e9crits autour du th\u00e8me du secr\u00e9tariat, de l'entreprise et du monde \u00e9conomique.  \n de comprendre une lettre formelle ou informelle\u00a0  \n maitriser le vocabulaire li\u00e9 aux conversations t\u00e9l\u00e9phoniques", "activity": "M\u00e9thode ex-cathedra  pour la grammaire avec nombreux exercices pour activer et fixer les notions vues\n \n\n\n Mise en autonomie  \u00e9ventuelle\u00a0\n \n\n\n Exercices  en classe et/ou \u00e0 distance", "other": ""},
{"id": "LANG0013-1", "name": "Anglais et anglais des affaires", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Magnoni Sarah", "Degryse G\u00e9raldine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0013-1.html", "content": "Pr\u00e9paration \u00e0 la recherche d'emploi\u00a0: CV, lettre de candidature, entretien d'embauche (Job Hunting)  \n Conversations t\u00e9l\u00e9phoniques\u00a0: demandes de renseignements, arrangements, commandes, rendez-vous, plaintes (Telephoning)  \n Compr\u00e9hensions \u00e0 la lecture et \u00e0 l'audition, cibl\u00e9es sur les futures situations de travail  \n Exercices de communication et discussion sur des th\u00e8mes donn\u00e9s  \n Pr\u00e9sentations orales individuelles  \n Correspondance commerciale (suite et fin) (Correspondence)  \n Mails commerciaux (E-mail English)  \n Language work (Things to know, Grammar reminder)  \n Telephoning (suite)", "goal": "Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Faire face efficacement \u00e0 tous les besoins linguistiques de sa future vie professionnelle  \n S'exprimer de mani\u00e8re fluide et correcte, lexicalement, grammaticalement et phon\u00e9tiquement\u00a0:\u00a0 par \u00e9crit (lettres, rapports, notes de service, etc.), et oralement (pr\u00e9sentations, conversations t\u00e9l\u00e9phoniques,...)  \n Comprendre et produire tout type de message \u00e9crit et oral  \n Atteindre un niveau B1+ / B2 en CA, CL, EO et EE (selon les crit\u00e8res du Cadre Europ\u00e9en de R\u00e9f\u00e9rence)", "activity": "Cours en pr\u00e9sentiel\u00a0ou en distanciel  \n Pratique orale en group-work, pair-work et individuelle, en classe et en laboratoire de langues  \n M\u00e9thode communicative, mises en situation  \n Pr\u00e9sentations orales individuelles et/ou en groupe  \n Productions \u00e9crites individuelles  \n Exercices, applications, travaux pratiques et travaux dirig\u00e9s en classe et \u00e0 domicile  \n Exercices de remise \u00e0 niveau individuels si n\u00e9cessaire  \n Apprentissage en autonomie  \n Classe invers\u00e9e", "other": ""},
{"id": "LANG0014-1", "name": "N\u00e9erlandais et n\u00e9erlandais des affaires", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Degryse G\u00e9raldine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0014-1.html", "content": "-Exercices pratiques: \u00a0 r\u00e9visions ponctuelles sous forme de traductions de phrases.\n \n\n\n -Vocabulaire \u00a0: pratique courante d'un vocabulaire sp\u00e9cifique au monde des \"management assistants\"\u00a0: l'entreprise et les salaires, le stage en entreprise, les premiers pas dans le milieu du travail.\n \n\n- Presentations orales hebdomadaires  bas\u00e9es sur l'actualit\u00e9 nationale et internationale\n \n\n- Expression orale  bas\u00e9e sur les th\u00e9mes li\u00e9s au monde des \"management assistant\",sur le t\u00e9l\u00e9phone et sur l'entretien d'embauche.\n \n\n- Correspondance commerciale\u00a0:  la demande d'information, l'offre, la commande, la r\u00e9servation, le courrier de circonstance, offre de stage, la lettre de motivation et le CV\n \n\n - Drills oraux et \u00e9crits  via les \"zinnetjes\"", "goal": "\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n \n \n\n \n \n ma\u00eetriser compl\u00e8tment toute la grammaire  \n ma\u00eetriser le vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la profession de \"management assistant\"( t\u00e2ches/profil/qualit\u00e9s /r\u00f4le au sein de l'entreprise)  \n \u00eatre capable de lire et r\u00e9sumer un article \u00e9conomique et/ou g\u00e9n\u00e9ral  \n s'exprimer aisement dans un langage fluide autour du th\u00e8me du secr\u00e9tariat, de l'entreprise et du monde \u00e9conomique.  \n r\u00e9diger un courier commercial \u00a0  \n maitriser compl\u00e8tement le vocabulaire li\u00e9 aux conversations t\u00e9l\u00e9phoniques\u00a0  \n exprimer son avis \u00e0 propos d'un texte \u00e9conomique", "activity": "M\u00e9thode ex-cathedra  pour la grammaire et le vocabulaire avec nombreux exercices pour activer et fixer les notions vues\n \n\n\n Mise en autonomie  \u00e9ventuelle\u00a0\n \n\n\n Exercices  en classe et/ou \u00e0 distance", "other": ""},
{"id": "LANG0042-1", "name": "Fran\u00e7ais 1, Fran\u00e7ais 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gr\u00e9goire Lisette"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0042-1.html", "content": "R\u00e9vision du syst\u00e8me grammatical de la langue fran\u00e7aise.  \n Exercices de vocabulaire.  \n Ecriture: la correspondance.  \n Analyse critique de la publicit\u00e9 commerciale.", "goal": "A l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n\n \n \n comprendre tout message \u00e9crit;  \n \u00e9crire sans fautes, de mani\u00e8re compr\u00e9hensible, en \u00e9vitant les tournures de l'oral;  \n ma\u00eetriser les r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales de la correspondance professionnelle.", "activity": "Cours ex-cathedra  \n Expos\u00e9 par l'\u00e9tudiant  \n Exercices, applications, travaux pratiques, travaux dirig\u00e9s  \n Ateliers, travaux de groupe  \n Apprentissage en autonomie", "other": ""},
{"id": "LANG0043-1", "name": "Anglais 1, Anglais 1", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Lapotre Murielle", "Tombeur Nathalie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0043-1.html", "content": "Vocabulaire  \n\n \n\nR\u00e9vision /acquisition d'un vocabulaire de base via des textes \u00ab oraux \u00bb et \u00e9crits, du manuel Le Mot pour Dire pour les CF\n \n\nSe pr\u00e9senter + pr\u00e9senter qqn ( nom, famille, hobbies,chiffres,professions...)\n \n\nExpressions de base (exprimer son accord\u00a0/ proposer de l'aide, ...)\n \n\nLe monde du travail (introduction)\n \n\nArticles de presse et \u00e9veil culturel\n\n\n\u00a0\n \n\n \n\n \n\n\n Grammaire \n\n \n\nLes noms /les pronoms /les d\u00e9terminants\u00a0\n \n\n\u00ab\u00a0to be\u00a0\u00bb + \u00ab\u00a0to have\u00a0\u00bb + \u00ab\u00a0do\u00a0\u00bb\n \n\nLes temps du pr\u00e9sent (present simple, continuous)\n \n\nLes temps du pass\u00e9 ( simple past, past continuous)", "goal": "Comprendre un discours oral simple  \n Comprendre et r\u00e9diger un texte simple  \n S'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels des langues cibles  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire  \n  \n Remarque pour Compta-Gestion:  en 1\u00e8re ann\u00e9e, un test de niveau est organis\u00e9.\n \n\nEn fonction de ce test, les \u00e9tudiants iront dans le groupe avan\u00e7\u00e9 ou dans le groupe interm\u00e9diaire.\n \n\nLe cours sera dispens\u00e9 par deux titulaires et se donnera en parall\u00e8le.\n \n\nLes AD et les CG seront donc regroup\u00e9s non pas par classe mais par niveau.\n \n\n\u00a0\n \n\nDes activit\u00e9s de renforcement sous forme de permanences et de s\u00e9ances seront \u00e9galement organis\u00e9es tout au long de l'ann\u00e9e acad\u00e9mique, y compris pendant les sessions d'examens et le blocus.\n\n\nLe tutorat est \u00e9galement organis\u00e9", "activity": "M\u00e9thode communicative de type 2", "other": ""},
{"id": "LANG0044-1", "name": "N\u00e9erlandais 1, N\u00e9erlandais 1", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Degryse G\u00e9raldine", "Harmeling Danielle", "Tatli Arzu"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0044-1.html", "content": "- Grammaire\u00a0:  r\u00e9vision et activation de la conjugaison (voix active) et de la syntaxe de base (r\u00e8gles d'orthographe, n\u00e9gation, chiffres, pronoms, adjectifs)\n \n\n-  vocabulaire \u00a0: r\u00e9vision de vocabulaire de base et acquisition du vocabulaire li\u00e9 au monde de l'entreprise\n \n\n- Drills oraux et \u00e9crits  via les zinnetjes pour les CG", "goal": "\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n\u00a0\n \n \n \n\n \n \n Ma\u00eetriser les structures grammaticales de base.  \n Comprendre et utiliser les expressions lexicales et sp\u00e9cifiques dont un bachelier en comptabilit\u00e9 doit disposer afin de communiquer dans la vie de tous les jours et dans sa future situation professionnelle.  \n S'exprimer dans des situations quotidiennes de la vie professionnelle et transmettre une information de fa\u00e7on simple mais correcte.  \n  Comprendre des textes oraux et \u00e9crits autour du th\u00e8me de la comptabilit\u00e9, de l'entreprise et du monde \u00e9conomique.\n \n\n \u00a0\n \n\n Des activit\u00e9s de renforcement sous forme \u00a0de permanences et de s\u00e9ances seront \u00e9galement organis\u00e9es tout au long de l'ann\u00e9e acad\u00e9mique, y compris pendant les sessions d'examens et le blocus.", "activity": "M\u00e9thode ex-cathedra  pour la grammaire avec nombreux exercices pour activer et fixer les notions vues\n \n\n\n Mise en autonomie  \u00e9ventuelle\u00a0\n \n\n\n Exercices  en classe et / ou \u00e0 distance", "other": ""},
{"id": "LANG0045-1", "name": "Anglais - langue des affaires 1, Anglais - langue des affaires 1", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Lapotre Murielle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0045-1.html", "content": "Vocabulaire  \n\n \n\nR\u00e9vision /acquisition d'un vocabulaire de base via des textes \u00ab\u00a0oraux\u00a0\u00bb et \u00e9crits\n \n\nSe pr\u00e9senter + pr\u00e9senter qqn ( nom, famille, hobbies,chiffres,professions...)\n \n\nExpressions de base (exprimer son accord\u00a0/ proposer de l'aide, ...)\n \n \n\nLe monde du travail (introduction)\n \n \n\nArticles de presse et \u00e9veil culturel\n\n\n\u00a0\n \n\n\n Grammaire \n\n \n\nLes noms /les pronoms /les d\u00e9terminants (grande slignes)\n \n\n\u00ab\u00a0to be\u00a0\u00bb + \u00ab\u00a0to have\u00a0\u00bb + \u00ab\u00a0do\u00a0\u00bb\n \n\nLes temps du pr\u00e9sent (present simple, continuous)\n \n\nLes temps du pass\u00e9 ( simple past, past continuous)", "goal": "Comprendre un discours oral simple  \n Comprendre et r\u00e9diger un texte simple  \n S'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels des langues cibles  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire  \n  \n Remarque pour Compta-Gestion:  en 1\u00e8re ann\u00e9e, un test de niveau est organis\u00e9.\n \n\nEn fonction de ce test, les \u00e9tudiants iront dans le groupe avan\u00e7\u00e9 ou dans le groupe interm\u00e9diaire.\n \n\nLe cours sera dispens\u00e9 par deux titulaires et se donnera en parall\u00e8le.\n \n\nLes AD et les CG seront donc regroup\u00e9s non pas par classe mais par niveau.\n \n\n\u00a0\n \n\nDes activit\u00e9s de renforcement sous forme de permanences et de s\u00e9ances seront \u00e9galement organis\u00e9es tout au long de l'ann\u00e9e acad\u00e9mique, y compris pendant les sessiosn d'examens et le blocus.\n\n\nLe tutorat est \u00e9galement organis\u00e9", "activity": "M\u00e9thode communicative de type 2", "other": ""},
{"id": "LANG0046-1", "name": "N\u00e9erlandais - langue des affaires 1, N\u00e9erlandais - langue des affaires 1", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Degryse G\u00e9raldine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0046-1.html", "content": "- Grammaire\u00a0:  r\u00e9vision et activation de la conjugaison (voix active) et de la syntaxe de base (r\u00e8gles d'orthographe, n\u00e9gation, chiffres, pronoms, adjectifs)\n \n\n-  vocabulaire \u00a0: r\u00e9vision de vocabulaire de base et acquisition du vocabulaire li\u00e9 au monde de l'entreprise\n \n\n - Drills oraux et \u00e9crits  via les zinnetjes", "goal": "\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n\u00a0\n \n \n \n\n \n \n Ma\u00eetriser les structures grammaticales de base.  \n Comprendre et utiliser les expressions lexicales et sp\u00e9cifiques dont un bachelier en comptabilit\u00e9 doit disposer afin de communiquer dans la vie de tous les jours et dans sa future situation professionnelle.  \n S'exprimer dans des situations quotidiennes de la vie professionnelle et transmettre une information de fa\u00e7on simple mais correcte.  \n  Comprendre des textes oraux et \u00e9crits autour du th\u00e8me de la comptabilit\u00e9, de l'entreprise et du monde \u00e9conomique.\n \n\n \u00a0\n \n\n Des activit\u00e9s de renforcement sous forme \u00a0de permanences et de s\u00e9ances seront \u00e9galement organis\u00e9es tout au long de l'ann\u00e9e acad\u00e9mique, y compris pendant les sessions d'examens et le blocus.", "activity": "M\u00e9thode ex-cathedra  pour la grammaire avec nombreux exercices pour activer et fixer les notions vues\n \n\n\n Mise en autonomie  \u00e9ventuelle\u00a0\n \n\n\n Exercices  en classe et/ou \u00e0 distance", "other": ""},
{"id": "LANG0047-1", "name": "Italien - langue des affaires 1, Italien - langue des affaires 1", "year": "2021-2022", "languages": ["it"], "teachers": ["Magnoni Sarah"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0047-1.html", "content": "* L'alphabet\n \n\n * Se pr\u00e9senter + pr\u00e9senter quelqu'un\u00a0\n \n\n * Exprimer l'heure et la date, les chiffres cardinaux et ordinaux\n \n\n * Le pr\u00e9sent de l'indicatif r\u00e9gulier et irr\u00e9gulier (andare,venire, volere, potere, dovere)\n \n\n * Le pr\u00e9sent continu\n \n\n * Les r\u00e8gles de prononciation italienne\n \n\n * Les pronoms personnels sujets\n \n\n * Les pronoms interrogatifs et exclamatifs\n \n\n * Les articles d\u00e9terminatifs et ind\u00e9terminatifs\n \n\n * Les pr\u00e9positions contract\u00e9es avec les articles\n \n\n * Le pluriel des adjectifs et des substantifs + les irr\u00e9guliers\n \n\n * Les possessifs\n \n\n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue", "goal": "Au terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n * s'exprimer oralement et par \u00e9crit dans des situations courantes de la vie quotidienne\n \n\n * comprendre des messages oraux et \u00e9crits de niveau \u00e9l\u00e9mentaire\n \n\n * ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne\n \n\n * apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives", "activity": "M\u00e9thode ex-cathedra  \n M\u00e9thode par \"r\u00e9solution-probl\u00e8me\"  \n Exercices, applications, travaux pratiques, productions \u00e9crites, travaux dirig\u00e9s (exercices pratiques de jeux de r\u00f4le en group-work, pair-work et individuellement) en classe ou en ligne  \n Classe invers\u00e9e et apprentissage en autonomie", "other": ""},
{"id": "LANG0048-1", "name": "Espagnol - langue des affaires 1, Espagnol - langue des affaires 1", "year": "2021-2022", "languages": ["es"], "teachers": ["Lapotre Murielle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0048-1.html", "content": "Vocabulaire \n\n \n\n \n \n Se pr\u00e9senter + pr\u00e9senter quelqu'un + les professions  \n Demander le chemin + d\u00e9crire sa maison  \n  \u00a0\n \n\n \u00a0\n \n\n \n Grammaire \n\n \n\n \n \n Le pr\u00e9sent de l'indicatif r\u00e9gulier et irr\u00e9gulier  \n L'accent  \n Les pronoms personnels sujets  \n Les pronoms interrogatifs et exclamatifs  \n L'article  \n La diff\u00e9rence entre ser et estar", "goal": "Comprendre un discours oral simple  \n Comprendre et r\u00e9diger un texte simple  \n s'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n ma\u00eetriser certains points culturels essentiels des cultures de la langue \u00e9tudi\u00e9e  \n apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire  \n  Remarque\u00a0: en 1\u00e8re ann\u00e9e, l'UE \u00a0s'adresse aux d\u00e9butants, aucune connaissance pr\u00e9alable n'est requise. Toutefois les \u00e9tudiants avec un \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0-l\u00e0\u00a0\u00bb pourront aider les autres.", "activity": "m\u00e9thode dite par \"t\u00e2che-probl\u00e8me\"\n \n\n m\u00e9thode communicative de type 2", "other": ""},
{"id": "LANG0050-1", "name": "Anglais 2, Anglais 2", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Degryse G\u00e9raldine", "Tombeur Nathalie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0050-1.html", "content": "Vocabulaire  \n\n \n\nLe monde du travail ( suite et approfondissement: pr\u00e9senter l'entreprise,...)\n \n\nL'argent et le monde de la banque / de la finance\n \n\nArticles de presse et culture sur des sujets divers\n \n\nPour les \u00e9tudiants de CF: approfondissement du vocabulaire de base et introduction \u00e0 un vocabulaire li\u00e9 \u00e0 l'entreprise et au monde \u00e9conomique (notes de cours et manuel Le Mot pour Dire)\n\n\n\u00a0\n \n\n\u00a0\n \n\n\n Grammaire \n\n \n\nLes temps du pr\u00e9sent ( present perfect simple et continuous)\n \n\nLes temps du pass\u00e9 ( past perfect simple et continuous)\n \n\nAutres \u00e9l\u00e9ments grammaticaux\n \n\nTraduction de phrases", "goal": "Comprendre un discours oral simple  \n Comprendre et r\u00e9diger un texte simple  \n s'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n ma\u00eetriser certains points culturels essentiels des cultures de la langue \u00e9tudi\u00e9e  \n apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire  \n  Remarque\u00a0: En 1\u00e8re ann\u00e9e, \u00a0un test de niveau est organis\u00e9 afin de scinder les \u00e9tudiants en deux groupes\u00a0:\u00a0niveau interm\u00e9diaire et niveau avanc\u00e9\n \n\nLes \u00e9tudiants de AD et de CG sont donc group\u00e9s non pas par classe mais par niveau.\n \n\nIl y a deux titulaires et les cours sont dispens\u00e9s en m\u00eame temps.\n \n\nDes renforcements sous forme d'ateliers et de permanences sont organis\u00e9s toute l'ann\u00e9e et ce y compris pendant les exmaens et le blocus afin de bien se pr\u00e9parer.\n \n\nLe tutorat est \u00e9galement organis\u00e9", "activity": "m\u00e9thode communicative de type 2", "other": ""},
{"id": "LANG0051-1", "name": "Italien 1, Italien 1", "year": "2021-2022", "languages": ["it"], "teachers": ["Magnoni Sarah"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0051-1.html", "content": "* L'alphabet\n \n\n * Se pr\u00e9senter + pr\u00e9senter quelqu'un\u00a0\n \n\n * Exprimer l'heure et la date, les chiffres cardinaux et ordinaux\n \n\n * Le pr\u00e9sent de l'indicatif r\u00e9gulier et irr\u00e9gulier (andare,venire, volere, potere, dovere)\n \n\n * Le pr\u00e9sent continu\n \n\n * Les r\u00e8gles de prononciation italienne\n \n\n * Les pronoms personnels sujets\n \n\n * Les pronoms interrogatifs et exclamatifs\n \n\n * Les articles d\u00e9terminatifs et ind\u00e9terminatifs\n \n\n * Les pr\u00e9positions contract\u00e9es avec les articles\n \n\n * Le pluriel des adjectifs et des substantifs + les irr\u00e9guliers\n \n\n * Les possessifs\n \n\n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue", "goal": "Au terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n * s'exprimer oralement et par \u00e9crit dans des situations courantes de la vie quotidienne\n \n\n * comprendre des messages oraux et \u00e9crits de niveau \u00e9l\u00e9mentaire\n \n\n * ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne\n \n\n * apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives", "activity": "M\u00e9thode ex-cathedra  \n M\u00e9thode par \"r\u00e9solution-probl\u00e8me\"  \n Exercices, applications, travaux pratiques, productions \u00e9crites, travaux dirig\u00e9s (exercices pratiques de jeux de r\u00f4le en group-work, pair-work et individuellement) en classe ou en ligne  \n Classe invers\u00e9e et apprentissage en autonomie", "other": ""},
{"id": "LANG0052-1", "name": "N\u00e9erlandais 2, N\u00e9erlandais 2", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Degryse G\u00e9raldine", "Tatli Arzu"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0052-1.html", "content": "-Contenu du module 1 \n\n \n\n\n -Grammaire\u00a0:  la phrase complexe (inversion et subordonn\u00e9e), les temps du futur et conditionnel\n \n\n-  vocabulaire \u00a0: r\u00e9vision de vocabulaire de base et acquisition du vocabulaire li\u00e9 au monde de la banque, de la finance et de la comptabilit\u00e9\n \n\n- Drills oraux et \u00e9crits  via les zinnetjes pour les CG \u00e0 Tamines", "goal": "\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n Ma\u00eetriser les structures grammaticales de base.  \n Comprendre et utiliser les expressions lexicales et sp\u00e9cifiques dont un bachelier en comptabilit\u00e9 doit disposer afin de communiquer dans la vie de tous les jours et dans sa future situation professionnelle.  \n S'exprimer dans des situations quotidiennes de la vie professionnelle et transmettre une information de fa\u00e7on simple mais correcte.  \n  Comprendre des textes oraux et \u00e9crits autour du th\u00e8me de la comptabilit\u00e9, de l'entreprise et du monde \u00e9conomique.", "activity": "M\u00e9thode ex-cathedra  pour la grammaire avec nombreux exercices pour activer et fixer les notions vues\n \n\n\n Mise en autonomie  \u00e9ventuelle\u00a0\n \n\n\n Exercices  en classe ou en ligne", "other": ""},
{"id": "LANG0053-1", "name": "Espagnol 1, Espagnol 1", "year": "2021-2022", "languages": ["es"], "teachers": ["Lapotre Murielle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0053-1.html", "content": "Vocabulaire \n\n \n\n \n \n Se pr\u00e9senter + pr\u00e9senter quelqu'un + les professions  \n Demander le chemin + d\u00e9crire sa maison  \n  \u00a0\n \n\n \u00a0\n \n\n \n Grammaire \n\n \n\n \n \n Le pr\u00e9sent de l'indicatif r\u00e9gulier et irr\u00e9gulier  \n L'accent  \n Les pronoms personnels sujets  \n Les pronoms interrogatifs et exclamatifs  \n L'article  \n La diff\u00e9rence entre ser et estar", "goal": "Comprendre un discours oral simple  \n Comprendre et r\u00e9diger un texte simple  \n s'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n ma\u00eetriser certains points culturels essentiels des cultures de la langue \u00e9tudi\u00e9e  \n apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire  \n  Remarque\u00a0: en 1\u00e8re ann\u00e9e, l'UE \u00a0s'adresse aux d\u00e9butants, aucune connaissance pr\u00e9alable n'est requise. Toutefois les \u00e9tudiants avec un \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0-l\u00e0\u00a0\u00bb pourront aider les autres.", "activity": "m\u00e9thode dite par \"t\u00e2che-probl\u00e8me\"\n \n\n m\u00e9thode communicative de type 2", "other": ""},
{"id": "LANG0055-1", "name": "Italien 2, Italien 2", "year": "2021-2022", "languages": ["it"], "teachers": ["Magnoni Sarah"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0055-1.html", "content": "Suite du cours du Q1\n \n\n \n \n Indicatif pass\u00e9 compos\u00e9, verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers  \n Indicatif futur simple et futur ant\u00e9rieur, verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers  \n Les pronoms compl\u00e9ments  \n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue", "goal": "Au terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n\u00a0\n \n \n \n\n \n \n s'exprimer oralement et par \u00e9crit dans des situations courantes de la vie quotidienne  \n comprendre des messages oraux et \u00e9crits de niveau \u00e9l\u00e9mentaire +  \n ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives", "activity": "M\u00e9thode ex-cathedra  \n M\u00e9thode par \"r\u00e9solution-probl\u00e8me\"  \n Exercices, applications, travaux pratiques, productions \u00e9crites, travaux dirig\u00e9s (exercices pratiques de jeux de r\u00f4le en group-work, pair-work et individuellement) en classe ou en ligne  \n Classe invers\u00e9e et apprentissage en autonomie", "other": ""},
{"id": "LANG0056-1", "name": "Anglais - langue des affaires 2, Anglais - langue des affaires 2", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Degryse G\u00e9raldine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0056-1.html", "content": "Vocabulaire  \n\n \n\nLe monde du travail ( suite et approfondissement: pr\u00e9senter l'entreprise,...)\n \n\nL'argent et le monde de la banque / de la finance\n \n\nArticles de presse et culture sur des sujets divers\n \n\nPour les \u00e9tudiants de CF: approfondissement du vocabulaire de base et introduction \u00e0 un vocabulaire li\u00e9 \u00e0 l'entreprise et au monde \u00e9conomique\n\n\n\u00a0\n \n\n\u00a0\n \n\n\n Grammaire \n\n \n\nLes temps du pr\u00e9sent ( present perfect simple et continuous)\n \n\nLes temps du pass\u00e9 ( past perfect simple et continuous)\n \n\nAutres \u00e9l\u00e9ments grammaticaux\n \n\nTraduction de phrases", "goal": "Comprendre un discours oral simple  \n Comprendre et r\u00e9diger un texte simple  \n s'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n ma\u00eetriser certains points culturels essentiels des cultures de la langue \u00e9tudi\u00e9e  \n apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire  \n  Remarque\u00a0: En 1\u00e8re ann\u00e9e, \u00a0un test de niveau est organis\u00e9 afin de scinder les \u00e9tudiants en deux groupes\u00a0:\u00a0niveau interm\u00e9diaire et niveau avanc\u00e9\n \n\nLes \u00e9tudiants de AD et de CG sont donc group\u00e9s non pas par classe mais par niveau.\n \n\nIl y a deux titulaires et les cours sont dispens\u00e9s en m\u00eame temps.\n \n\nDes renforcements sous forme d'ateliers et de permanences sont organis\u00e9s toute l'ann\u00e9e et ce y compris pendant les exmaens et le blocus afin de bien se pr\u00e9parer.\n \n\nLe tutorat est \u00e9galement organis\u00e9", "activity": "m\u00e9thode communicative de type 2", "other": ""},
{"id": "LANG0057-1", "name": "N\u00e9erlandais - langue des affaires 2, N\u00e9erlandais - langue des affaires 2", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Degryse G\u00e9raldine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0057-1.html", "content": "-Contenu du module 1 \n\n \n\n\n -Grammaire\u00a0:  la phrase complexe (inversion et subordonn\u00e9e), les temps du futur et conditionnel\n \n\n-  vocabulaire \u00a0: r\u00e9vision de vocabulaire de base et acquisition du vocabulaire li\u00e9 au monde de la banque, de la finance et de la comptabilit\u00e9\n \n\n- Drills oraux et \u00e9crits  via les \"zinnetjes\" pour les CG", "goal": "\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n Ma\u00eetriser les structures grammaticales de base.  \n Comprendre et utiliser les expressions lexicales et sp\u00e9cifiques dont un bachelier en comptabilit\u00e9 doit disposer afin de communiquer dans la vie de tous les jours et dans sa future situation professionnelle.  \n S'exprimer dans des situations quotidiennes de la vie professionnelle et transmettre une information de fa\u00e7on simple mais correcte.  \n  Comprendre des textes oraux et \u00e9crits autour du th\u00e8me de la comptabilit\u00e9, de l'entreprise et du monde \u00e9conomique.", "activity": "M\u00e9thode ex-cathedra  pour la grammaire avec nombreux exercices pour activer et fixer les notions vues\n \n\n\n Mise en autonomie  \u00e9ventuelle\u00a0\n \n\n\n Exercices  en classe et ou \u00e0 distance", "other": ""},
{"id": "LANG0058-1", "name": "Italien - langue des affaires 2, Italien - langue des affaires 2", "year": "2021-2022", "languages": ["it"], "teachers": ["Magnoni Sarah"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0058-1.html", "content": "Suite du cours du Q1\n \n\n \n \n Indicatif pass\u00e9 compos\u00e9, verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers  \n Indicatif futur simple et futur ant\u00e9rieur, verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers  \n Les pronoms compl\u00e9ments  \n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue", "goal": "Au terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n s'exprimer oralement et par \u00e9crit dans des situations courantes de la vie quotidienne  \n comprendre des messages oraux et \u00e9crits de niveau \u00e9l\u00e9mentaire +  \n ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives", "activity": "M\u00e9thode ex-cathedra  \n M\u00e9thode par \"r\u00e9solution-probl\u00e8me\"  \n Exercices, applications, travaux pratiques, productions \u00e9crites, travaux dirig\u00e9s (exercices pratiques de jeux de r\u00f4le en group-work, pair-work et individuellement) en classe ou en ligne  \n Classe invers\u00e9e et apprentissage en autonomie", "other": ""},
{"id": "LANG0059-1", "name": "Espagnol - langue des affaires 2, Espagnol - langue des affaires 2", "year": "2021-2022", "languages": ["es"], "teachers": ["Lapotre Murielle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0059-1.html", "content": "Vocabulaire \n\n \n\n Parler de sa famille\n \n\n Pr\u00e9senter la m\u00e9t\u00e9o\n \n\n Aller faire les magasins\n \n\n Aller au march\u00e9\n \n\n Se d\u00e9crire physiquement et mentalement\n \n\n \u00a0\n \n\n \n Grammaire \n\n \n\n Les comparatifs et superlatifs\n \n\n Les pronoms et d\u00e9terminants possessifs, d\u00e9monstratifs\n \n\n Les pronoms personnels (suite) et l'enclise\n \n\n Le genre et le nombre\n \n\n Traduction de \u00ab\u00a0aimer\u00a0\u00bb\n \n\n Le futur simple et ant\u00e9rieur\n \n\n Le conditionnel pr\u00e9sent et pass\u00e9\n \n\n L'imparfait et le plus que parfait\n \n\n Le participe pass\u00e9", "goal": "Comprendre un discours oral simple  \n Comprendre et r\u00e9diger un texte simple  \n s'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n ma\u00eetriser certains points culturels essentiels des cultures de la langue \u00e9tudi\u00e9e  \n apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire  \n  Remarque\u00a0: en 1\u00e8re ann\u00e9e, \u00a0l'UE\u00a0s'adresse aux d\u00e9butants, aucune connaissance pr\u00e9alable n'est requise. Toutefois les \u00e9tudiants avec un \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0-l\u00e0\u00a0\u00bb pourront aider les autres.", "activity": "m\u00e9thode dite par \"t\u00e2che-probl\u00e8me\"\n \n\n m\u00e9thode communicative de type 2", "other": ""},
{"id": "LANG0061-1", "name": "Espagnol 2, Espagnol 2", "year": "2021-2022", "languages": ["es"], "teachers": ["Lapotre Murielle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0061-1.html", "content": "Vocabulaire \n\n \n\n Parler de sa famille\n \n\n Pr\u00e9senter la m\u00e9t\u00e9o\n \n\n Aller faire les magasins\n \n\n Aller au march\u00e9\n \n\n Se d\u00e9crire physiquement et mentalement\n \n\n \u00a0\n \n\n \n Grammaire \n\n \n\n Les comparatifs et superlatifs\n \n\n Les pronoms et d\u00e9terminants possessifs, d\u00e9monstratifs\n \n\n Les pronoms personnels (suite) et l'enclise\n \n\n Le genre et le nombre\n \n\n Traduction de \u00ab\u00a0aimer\u00a0\u00bb\n \n\n Le futur simple et ant\u00e9rieur\n \n\n Le conditionnel pr\u00e9sent et pass\u00e9\n \n\n L'imparfait et le plus que parfait\n \n\n Le participe pass\u00e9", "goal": "Comprendre un discours oral simple  \n Comprendre et r\u00e9diger un texte simple  \n s'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n ma\u00eetriser certains points culturels essentiels des cultures de la langue \u00e9tudi\u00e9e  \n apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire  \n  Remarque\u00a0: en 1\u00e8re ann\u00e9e, \u00a0l'UE\u00a0s'adresse aux d\u00e9butants, aucune connaissance pr\u00e9alable n'est requise. Toutefois les \u00e9tudiants avec un \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0-l\u00e0\u00a0\u00bb pourront aider les autres.", "activity": "m\u00e9thode dite par \"t\u00e2che-probl\u00e8me\"\n \n\n m\u00e9thode communicative de type 2", "other": ""},
{"id": "LANG0063-1", "name": "Italien", "year": "2021-2022", "languages": ["it"], "teachers": ["Servais Mich\u00e8le", "Magnoni Sarah"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0063-1.html", "content": "Voir le contenu correspondant \u00e0 chaque AA de l'UE\nItalien\nPoursuite du cours du Bloc 2 Q1 et Q2 en conjugaison, syntaxe et lexique, avec acquisition d'un vocabulaire sp\u00e9cifique.  \n Revision cyclique des notions grammaticales d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9es  \n Subjonctif imparfait et plus-que-parfait  \n Concordance des modes et des temps  \n Comparatifs et superlatifs  \n Compr\u00e9hension de textes et d'articles complexes, relatifs \u00e0 la profession vis\u00e9e  \n Correspondance relative \u00e0 la profession\u00a0: demande de renseignements, de prix, envoi de publicit\u00e9s, convocation \u00e0 diverses manifestations, r\u00e9servations, organisation de s\u00e9minaires, voyages, excursions ...  \n Lexique ax\u00e9 sur la profession, la recherche d'un emploi, le CV, la lettre de motivation et l'interview d'embauche.  \n L'expression orale portera sur des articles vari\u00e9s et sur des expos\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9s par les \u00e9tudiants, des jeux linguistiques et des jeux de r\u00f4les.\u00a0  \n Perfectionnement de la fluidit\u00e9 verbale en public sur des sujets en relation avec la profession  \n Films ou reportages vid\u00e9o  \n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue\nApproche culturelle de l'italien\nBain linguistique (r\u00e9el ou virtuel) dans un environnement italianophone  \n Acquisition d'outils pour mieux appr\u00e9hender le patrimoine culturel italien", "goal": "Voir les objectifs propres \u00e0 chaque AA de l'UE\nItalien\nAu terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n S'exprimer correctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation) dans des situations de communication de complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e abord\u00e9es au cours.  \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits de complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession future.  \n Produire oralement et par \u00e9crit des messages d'une complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession vis\u00e9e.  \n Argumenter un point de vue personnel.  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives  \n Atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue (= niveau B1 + / B2-). Les \u00e9tudiants devront comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 leur profession et y r\u00e9pondre.\nApproche culturelle de l'italien\nD\u00e9couverte culturelle de l'Italie au travers de visites (en pr\u00e9sentiel ou virtuellement) en langue-cible,\u00a0  \n Au travers de ces activit\u00e9s, les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 \u00e9veiller leur curiosit\u00e9, leur esprit critique et leur ouverture \u00e0 l'autre.  \n Le but de cette exp\u00e9rience est de les pr\u00e9parer \u00e0 leur future vie priv\u00e9e et professionnelle d'adultes et de citoyens. Elle vise \u00e0 les ouvrir sur le monde et \u00e0 les rendre prompts \u00e0 accueillir avec bienveillance les diff\u00e9rences culturelles qu'il rencontreront tout au long de leurs parcours.", "activity": "Voir les activit\u00e9s propres \u00e0 chaque AA de l'UE\nItalien\nM\u00e9thode ex-cathedra  \n M\u00e9thode par \"r\u00e9solution-probl\u00e8me\"  \n Exercices, applications, travaux pratiques, productions \u00e9crites, travaux dirig\u00e9s (exercices pratiques de jeux de r\u00f4le en group-work, pair-work et individuellement) en classe ou en ligne  \n Classe invers\u00e9e et apprentissage en autonomie\nApproche culturelle de l'italien\nOrganisation d'un s\u00e9jour culturel dans une ville d'art italienne  \n Visites culturelles de mus\u00e9es/expositions sur place  \n Rencontre avec des partenaires culturels sur place  \n \n OU, en cas d'impossibilit\u00e9 de quitter le territoire pour raison sanitaire ou autre raison imp\u00e9rative\u00a0:\u00a0  \n \n D\u00e9couverte de la culture italienne au travers de la pr\u00e9sentation d'un panel d'extraits de films, de chansons, d'interviews, de sketches, d'images, de tableaux, d'\u009cuvres d'art, d'auteurs, d'artistes, de monuments, etc...", "other": ""},
{"id": "LANG0064-1", "name": "Espagnol", "year": "2021-2022", "languages": ["es"], "teachers": ["Lapotre Murielle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0064-1.html", "content": "aa espagnol \n\n \n\n \n \n Entra\u00eenement \u00e0 l'expression orale (entretien d'embauche)  \n  \n \n D\u00e9veloppement de la correspondance g\u00e9n\u00e9rale (r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales de la correspondance commerciale, lettre de motivation et CV annex\u00e9, r\u00e9diger et comprendre une demande/annonce d'emploi).  \n R\u00e9vision d'un vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la comptabilit\u00e9 et au secr\u00e9tariat  \n Presse \u00e9crite  \n  \u00a0\n \n\n \n Grammaire\u00a0: \n\n \n\n R\u00e9vision et extension des connaissances grammaticales des AA des Blocs A et B\n \n\n les temps pass\u00e9s du subjonctif\n \n\n \n aa approche culturelle \n\n \n\n organiser un voyage culturel\nEspagnol\nEntra\u00eenement \u00e0 l'expression orale (entretien d'embauche)  \n  \n \n D\u00e9veloppement de la correspondance g\u00e9n\u00e9rale (r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales de la correspondance commerciale, lettre de motivation et CV annex\u00e9, r\u00e9diger et comprendre une demande/annonce d'emploi).  \n R\u00e9vision d'un vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la comptabilit\u00e9 et au secr\u00e9tariat  \n Presse \u00e9crite  \n  \u00a0\n \n\n \n Grammaire\u00a0: \n\n \n\n R\u00e9vision et extension des connaissances grammaticales des AA des Blocs A et B\n \n\n les temps pass\u00e9s du subjonctif\nApproche culturelle de l'espagnol\norganiser un voyage culturel\n \n \n\nLes \u00e9tudiants devront organiser une sortie \u00e0 l'ext\u00e9rieur ( voyage en Espagne) afin de d\u00e9couvrir la culture de la troisi\u00e8me langue qu'ils ont choisie .\n \n\nCe voyage n'est pas obligatoire et sera pay\u00e9 par l'\u00e9tudiant.\n \n\nSi l'\u00e9tudiant ne fait pas le voyage, un travail sera demand\u00e9.\n \n \n \n\n \n \n Trouver une date  \n Trouver le moyen de transport\u00a0: heures aller-retour, billets  \n Trouver les visites \u00e0 r\u00e9aliser\u00a0\u00a0: visite d'expositions, de mus\u00e9es,\u00a0 ...  \n Budg\u00e9tiser et planifier le s\u00e9jour  \n  \u00a0\n \n\nIl est pr\u00e9vu que les \u00e9tudiants montrent leur projet au fur et \u00e0 mesure et qu'ils s'organisent afin de se r\u00e9partir le travail. La cotation sera faite en partie par groupes et en partie en global. Elle tiendra \u00e9galement compte du r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences propre au m\u00e9tier de RP.\n \n\n\u00a0\n \n\n\n Attention, au vu de l'ann\u00e9e particuli\u00e8re, ce voyage ne sera pas organis\u00e9 en 2021-22. \n\n \n\n\n Il sera remplac\u00e9 par une sortie d'une journ\u00e9e en Belgique: visites cutlurelles, cin\u00e9ma,... pay\u00e9 par l'\u00e9tudiant et donc non obligatoire", "goal": "atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Ils devront comprendre de\u00a0 mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 leur profession et y r\u00e9pondre\nEspagnol\natteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Ils devront comprendre de\u00a0 mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 leur profession et y r\u00e9pondre\nApproche culturelle de l'espagnol\natteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Les \u00e9tudiants devront comprendre de\u00a0 mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 leur profession et y r\u00e9pondre", "activity": "m\u00e9thode communicative de type 2\n \n\n t\u00e2che-probl\u00e8me\nEspagnol\nm\u00e9thode communicative de type 2\n \n\n t\u00e2che-probl\u00e8me\nApproche culturelle de l'espagnol\nExploitation des acquis (comp\u00e9tences organisationnelles, langagi\u00e8res, transversales) des \u00e9tudiants:\n \n \n \n\n \n \n S'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s'adapter \u00e0 son \u00e9volution  \n Communiquer\u00a0: \u00e9couter, informer, conseiller tant en interne qu'en externe  \n Mobiliser les savoirs et les savoir-faire propres aux RP", "other": ""},
{"id": "LANG0071-1", "name": "Italien 1, Italien 1", "year": "2021-2022", "languages": ["it"], "teachers": ["Magnoni Sarah"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0071-1.html", "content": "Poursuite du cours du Bloc 1 Q1 et Q2 en conjugaison, syntaxe et lexique, avec acquisition progressive d'un vocabulaire plus sp\u00e9cifique.  \n Revision cyclique des notions grammaticales du bloc 1  \n Indicatif imparfait et plus-que-parfait  \n Conditionnel pr\u00e9sent et pass\u00e9, verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers  \n Les pronoms compl\u00e9ments, partie 2  \n Compr\u00e9hension de textes et d'articles plus complexes.  \n L'expression orale portera sur des articles vari\u00e9s et sur des expos\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9s par les \u00e9tudiants, des jeux linguistiques et des jeux de r\u00f4les.  \n Films ou reportages vid\u00e9o.  \n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue", "goal": "Au terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n S'exprimer correctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation) dans des situations de communication de complexit\u00e9 moyenne abord\u00e9es au cours.  \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits de complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 sa profession future.  \n Produire oralement et par \u00e9crit des messages d'une complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession vis\u00e9e.  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives", "activity": "M\u00e9thode ex-cathedra  \n M\u00e9thode par \"r\u00e9solution-probl\u00e8me\"  \n Exercices, applications, travaux pratiques, productions \u00e9crites, travaux dirig\u00e9s (exercices pratiques de jeux de r\u00f4le en group-work, pair-work et individuellement) en classe ou en ligne  \n Classe invers\u00e9e et apprentissage en autonomie", "other": ""},
{"id": "LANG0072-1", "name": "Espagnol 1, Espagnol 1", "year": "2021-2022", "languages": ["es"], "teachers": ["Lapotre Murielle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0072-1.html", "content": "Vocabulaire \n\n \n \n\nfin du syllabus du cours de bloc 1 q2: tout le vocabulaire et la grammaire non vus l'an dernier au q2: genre et nombre, gustar, de tiendas, al mercado, descritpion physique\n \n \n \n \n\n \n \n \u00a0Al tel\u00e9fono  \n A trabajar partie 1  \n  \u00a0\n \n\n\n Grammaire \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n r\u00e9vision des acquis de premi\u00e8re ann\u00e9e et suite:  \n presente de indicativo, gerundio, futuro simple y pasado, condicional simple y pasado, imperfecto e pluscuamperfecto,pronombres y determinantes  \n presente de subjuntivo ,  \n imperativo  \n pret\u00e9rito perfeto e indefinido", "goal": "Comprendre un discours oral avec de plus grandes difficult\u00e9s  \n  \u00a0\n \n\n \n \n Comprendre un texte \u00e9crit avec de plus grandes difficult\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n \n \n R\u00e9diger un texte plus compliqu\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n \n \n S'exprimer, r\u00e9agir, donner son opinion \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit sur des sujets plus compliqu\u00e9s et en rapport avec les \u00e9tudes d'assistant de direction.", "activity": "m\u00e9thode dite par \"t\u00e2che-probl\u00e8me\"\n \n\n m\u00e9thode communicative de type 2", "other": ""},
{"id": "LANG0074-1", "name": "Italien 2, Italien 2", "year": "2021-2022", "languages": ["it"], "teachers": ["Magnoni Sarah"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0074-1.html", "content": "Poursuite du cours du Bloc 2 Q2 en conjugaison, syntaxe et lexique, avec acquisition progressive d'un vocabulaire plus sp\u00e9cifique.  \n Extension des connaissances grammaticales et lexicales  \n Imp\u00e9ratif verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers + forme de politesse  \n Subjonctif pr\u00e9sent et pass\u00e9, verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers  \n Compr\u00e9hension de textes et d'articles plus complexes.  \n L'expression orale portera sur des articles vari\u00e9s et sur des expos\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9s par les \u00e9tudiants, des jeux linguistiques et des jeux de r\u00f4les.  \n Films ou reportages vid\u00e9o.  \n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue", "goal": "Au terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n S'exprimer correctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation) dans des situations de communication de complexit\u00e9 moyenne abord\u00e9es au cours.  \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits de complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 sa profession future.  \n Produire oralement et par \u00e9crit des messages d'une complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession vis\u00e9e.  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives", "activity": "M\u00e9thode ex-cathedra  \n M\u00e9thode par \"r\u00e9solution-probl\u00e8me\"  \n Exercices, applications, travaux pratiques, productions \u00e9crites, travaux dirig\u00e9s (exercices pratiques de jeux de r\u00f4le en group-work, pair-work et individuellement) en classe ou en ligne  \n Classe invers\u00e9e et apprentissage en autonomie", "other": ""},
{"id": "LANG0075-1", "name": "Espagnol 2, Espagnol 2", "year": "2021-2022", "languages": ["es"], "teachers": ["Lapotre Murielle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0075-1.html", "content": "Vocabulaire \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n el mundo laboral (suite):R\u00e9diger un CV,structure de la lettre commerciale, formules de politesse,  \n comunicaciones por escrito: diff\u00e9rents types de lettres et courriers commerciaux,  \n monde de la presse \u00e9crite et orale  \n  \u00a0\n \n\n\n Grammaire \n\n \n\n\u00a0\n \n\n \n \n imperativo+ y -  \n enclisis  \n diferencia entre indicativo y subjuntivo,  \n concordancia de los tiempos,  \n \"on\"  \n la voix passive  \n las preposiciones,  \n la negaci\u00f3n,", "goal": "Comprendre un discours oral avec de plus grandes difficult\u00e9s  \n  \u00a0\n \n\n \n \n Comprendre un texte \u00e9crit avec de plus grandes difficult\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n \n \n R\u00e9diger un texte plus compliqu\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n \n \n S'exprimer, r\u00e9agir, donner son opinion \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit sur des sujets plus compliqu\u00e9s et en rapport avec les \u00e9tudes de comptabilit\u00e9-gestion et assistant de direction.", "activity": "t\u00e2che-probl\u00e8me\n \n\n communicative de type 2", "other": ""},
{"id": "LANG0077-1", "name": "Anglais 1, Anglais 1", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Dumont Gary", "Lapotre Murielle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0077-1.html", "content": "Vocabulaire de base\u00a0: r\u00e9visions \n \n\nAcquisition d'un vocabulaire sp\u00e9cifique au monde de la comptabilit\u00e9 de la fiscalit\u00e9 \n \n\nR\u00e9vision de la grammaire de B1 et acquisition de nouveaux points (la voix passive ,les auxiliaures de mode, ...)\n \n \n\n\u00a0Presse \u00e9crite et documents audio ou vid\u00e9o", "goal": "Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n\u00a0\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n Comprendre un discours oral plus complexe  \n \u00a0Comprendre et r\u00e9diger un texte plus complexe  \n \u00a0S'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n \u00a0Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  \n  \n\n \n\nLes comp\u00e9tences vis\u00e9es seront les suivantes\u00a0(selon le r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences relatif \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur[1]\u00a0)\u00a0:\n\n\n\u00a0\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n Comp\u00e9tences 1 et 2  \n  \n\n\n[1]  http://www.cghe.cfwb.be/index.php?id=1551", "activity": "Approche communicative et plus traditionnelle (grammaire et vocabulaire)", "other": ""},
{"id": "LANG0078-1", "name": "N\u00e9erlandais 1, N\u00e9erlandais 1", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Calande Delphine", "Degryse G\u00e9raldine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0078-1.html", "content": "-Grammaire\u00a0:\u00a0  r\u00e9vision des temps et de la structure de la phrase complexe.\n \n\n\n -Vocabulaire \u00a0: et acquisition du vocabulaire li\u00e9 au monde de la banque, de l'\u00e9conomie, de la finance et de la comptabilit\u00e9.\n \n\n- Drills oraux et \u00e9crits  via les zinnetjes pour les CG", "goal": "\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n\u00a0\n \n\n \n \n atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Il devra comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 sa profession et y r\u00e9pondre.  \n ma\u00eetriser la grammaire  \n ma\u00eetriser le vocabulaire de la fiscalit\u00e9 et de la comptabilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9crit  \n \u00eatre capable de lire et r\u00e9sumer un article \u00e9conomique et/ou g\u00e9n\u00e9ral  \n  \u00a0\n \n\nComprendre des textes oraux et \u00e9crits autour du th\u00e8me de la comptabilit\u00e9, de l'entreprise et du monde \u00e9conomique.\n \n\nDes activit\u00e9s de renforcement sous forme \u00a0de permanences et de s\u00e9ances seront \u00e9galement organis\u00e9es tout au long de l'ann\u00e9e acad\u00e9mique, y compris pendant les sessions d'examens et le blocus.", "activity": "M\u00e9thode ex-cathedra  pour la grammaire avec nombreux exercices pour activer et fixer les notions vues\n \n\n\n Mise en autonomie  \u00e9ventuelle\u00a0\n \n\n\n Exercices  en classe et ou \u00e0 distance", "other": ""},
{"id": "LANG0079-1", "name": "Anglais - langue des affaires 1, Anglais - langue des affaires 1", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Lapotre Murielle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0079-1.html", "content": "Vocabulaire de base\u00a0: r\u00e9visions \n \n\nAcquisition d'un vocabulaire sp\u00e9cifique au monde de la comptabilit\u00e9 de la fiscalit\u00e9 \n \n\nR\u00e9vision de la grammaire de B1 et acquisition de nouveaux points (la voix passive ,les auxiliaures de mode, ...)\n \n \n\n\u00a0presse \u00e9crite", "goal": "Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n\u00a0\n \n \n \n\n \n \n Comprendre un discours oral plus complexe  \n \u00a0Comprendre et r\u00e9diger un texte plus complexe  \n \u00a0S'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n \u00a0Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  \n  \n\n \n\nLes comp\u00e9tences vis\u00e9es seront les suivantes\u00a0(selon le r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences relatif \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur[1]\u00a0)\u00a0:\n\n\n\u00a0\n \n \n \n\n \n \n Comp\u00e9tences 1 et 2  \n  \n\n\n[1]  http://www.cghe.cfwb.be/index.php?id=1551", "activity": "Approche communicative et plus traditionnelle (grammaire et vocabulaire)", "other": ""},
{"id": "LANG0080-1", "name": "Anglais 2, Anglais 2", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Dumont Gary", "Lapotre Murielle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0080-1.html", "content": "Acquisition d'un vocabulaire sp\u00e9cifique au monde la comptabilit\u00e9 et fiscalit\u00e9\n \n\nExpression orale et jeux de r\u00f4le en rapport avec la comptabilit\u00e9 et la fiscalit\u00e9 \n \n\nUtilisation de la grammaire pour des exercices de traduction de phrase\n \n\nPresse \u00e9crite, documents audio et vid\u00e9o", "goal": "Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n\u00a0\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n Comprendre un discours oral plus complexe  \n \u00a0Comprendre et r\u00e9diger un texte plus complexe  \n \u00a0S'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n \u00a0apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  \n  \n\n \n\nLes comp\u00e9tences vis\u00e9es seront les suivantes\u00a0(selon le r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences relatif \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur[1]\u00a0)\u00a0:\n\n\n\u00a0\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n Comp\u00e9tences 1 et 2  \n  \n\n\n[1]  http://www.cghe.cfwb.be/index.php?id=1551", "activity": "Approche communicative et plus traditionnelle (grammaire et vocabulaire)", "other": ""},
{"id": "LANG0081-1", "name": "N\u00e9erlandais - langue des affaires 1, N\u00e9erlandais - langue des affaires 1", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Degryse G\u00e9raldine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0081-1.html", "content": "-Grammaire\u00a0:\u00a0  r\u00e9vision des temps et de la structure de la phrase complexe.\n \n\n\n -Vocabulaire \u00a0: et acquisition du vocabulaire li\u00e9 au monde de la banque, de l'\u00e9conomie, de la finance et de la comptabilit\u00e9.\n \n\n- Drills oraux et \u00e9crits  via les \"zinnetjes\" pour les CG", "goal": "\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n\u00a0\n \n \n \n \n \n\n \n \n atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Il devra comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 sa profession et y r\u00e9pondre.  \n ma\u00eetriser la grammaire  \n ma\u00eetriser le vocabulaire de la fiscalit\u00e9 et de la comptabilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9crit  \n \u00eatre capable de lire et r\u00e9sumer un article \u00e9conomique et/ou g\u00e9n\u00e9ral  \n  \u00a0\n \n\nComprendre des textes oraux et \u00e9crits autour du th\u00e8me de la comptabilit\u00e9, de l'entreprise et du monde \u00e9conomique.", "activity": "M\u00e9thode ex-cathedra  pour la grammaire avec nombreux exercices pour activer et fixer les notions vues\n \n\n\n Mise en autonomie  \u00e9ventuelle\u00a0\n \n\n\n Exercices  en classe et ou \u00e0 distance", "other": ""},
{"id": "LANG0082-1", "name": "N\u00e9erlandais 2, N\u00e9erlandais 2", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Calande Delphine", "Degryse G\u00e9raldine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0082-1.html", "content": "-Grammaire\u00a0:\u00a0  r\u00e9vision des temps et de la structure de la phrase complexe, introduction au passif, verbes \u00e0 particules,...\n \n\n\n -Vocabulaire \u00a0: et acquisition du vocabulaire li\u00e9 au monde de la banque, de l'\u00e9conomie, de la finance et de la comptabilit\u00e9 et de la fiscalit\u00e9\n \n\n- activit\u00e9s orales \u00a0: pouvoir comprendre et faire passer un message simple mais correct en rapport avec la future profession\n \n\n- Drills oraux et \u00e9crits  via les \"zinnetjes\" pour les CG\u00a0\n \n\n- Contenu du module 1  \u00ab\u00a0n\u00e9erlandais commercial\u00a0\u00bb", "goal": "\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Il devra comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 sa profession et y r\u00e9pondre.  \n ma\u00eetriser la grammaire  \n ma\u00eetriser le vocabulaire de la fiscalit\u00e9 et de la comptabilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9crit  \n \u00eatre capable de lire et r\u00e9sumer un article \u00e9conomique et/ou g\u00e9n\u00e9ral  \n  \u00a0\n \n\n Comprendre des textes oraux et \u00e9crits autour du th\u00e8me de la comptabilit\u00e9, de l'entreprise et du monde \u00e9conomique.", "activity": "M\u00e9thode ex-cathedra  pour la grammaire avec nombreux exercices pour activer et fixer les notions vues\n \n\n\n Mise en autonomie  \u00e9ventuelle\u00a0\n \n\n\n Exercices  en classe et ou \u00e0 distance", "other": ""},
{"id": "LANG0083-1", "name": "Italien - langue des affaires 1, Italien - langue des affaires 1", "year": "2021-2022", "languages": ["it"], "teachers": ["Magnoni Sarah"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0083-1.html", "content": "Poursuite du cours du Bloc 1 Q1 et Q2 en conjugaison, syntaxe et lexique, avec acquisition progressive d'un vocabulaire plus sp\u00e9cifique.  \n Revision cyclique des notions grammaticales du bloc 1  \n Indicatif imparfait et plus-que-parfait  \n Conditionnel pr\u00e9sent et pass\u00e9, verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers  \n Les pronoms compl\u00e9ments, partie 2  \n Compr\u00e9hension de textes et d'articles plus complexes.  \n L'expression orale portera sur des articles vari\u00e9s et sur des expos\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9s par les \u00e9tudiants, des jeux linguistiques et des jeux de r\u00f4les.  \n Films ou reportages vid\u00e9o.  \n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue", "goal": "Au terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n S'exprimer correctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation) dans des situations de communication de complexit\u00e9 moyenne abord\u00e9es au cours.  \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits de complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 sa profession future.  \n Produire oralement et par \u00e9crit des messages d'une complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession vis\u00e9e.  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives", "activity": "M\u00e9thode ex-cathedra  \n M\u00e9thode par \"r\u00e9solution-probl\u00e8me\"  \n Exercices, applications, travaux pratiques, productions \u00e9crites, travaux dirig\u00e9s (exercices pratiques de jeux de r\u00f4le en group-work, pair-work et individuellement) en classe ou en ligne  \n Classe invers\u00e9e et apprentissage en autonomie", "other": ""},
{"id": "LANG0085-1", "name": "Espagnol - langue des affaires 1, Espagnol - langue des affaires 1", "year": "2021-2022", "languages": ["es"], "teachers": ["Lapotre Murielle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0085-1.html", "content": "Vocabulaire \n\n \n \n\nfin du syllabus du cours de bloc 1 q2: tout le vocabulaire et la grammaire non vus l'an dernier au q2: genre et nombre, gustar, de tiendas, al mercado, descritpion physique\n \n \n \n \n\n \n \n \u00a0Al tel\u00e9fono  \n A trabajar partie 1  \n  \u00a0\n \n\n\n Grammaire \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n r\u00e9vision des acquis de premi\u00e8re ann\u00e9e et suite:  \n presente de indicativo, gerundio, futuro simple y pasado, condicional simple y pasado, imperfecto e pluscuamperfecto,pronombres y determinantes  \n presente de subjuntivo ,  \n imperativo  \n pret\u00e9rito perfeto e indefinido", "goal": "Comprendre un discours oral avec de plus grandes difficult\u00e9s  \n  \u00a0\n \n\n \n \n Comprendre un texte \u00e9crit avec de plus grandes difficult\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n \n \n R\u00e9diger un texte plus compliqu\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n \n \n S'exprimer, r\u00e9agir, donner son opinion \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit sur des sujets plus compliqu\u00e9s et en rapport avec les \u00e9tudes d'assistant de direction.", "activity": "m\u00e9thode dite par \"t\u00e2che-probl\u00e8me\"\n \n\n m\u00e9thode communicative de type 2", "other": ""},
{"id": "LANG0086-1", "name": "Anglais - langue des affaires 2, Anglais - langue des affaires 2", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Lapotre Murielle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0086-1.html", "content": "Acquisition d'un vocabulaire sp\u00e9cifique au monde la comptabilit\u00e9 et fiscalit\u00e9\n \n\nexpression orale et jeux de r\u00f4le en rapport avec la comptabilit\u00e9 et la fiscalit\u00e9 \n \n\nUtilisation de la grammaire pour des exercices de traduction de phrase\n \n\n Presse \u00e9crite", "goal": "Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n\u00a0\n \n \n \n\n \n \n Comprendre un discours oral plus complexe  \n \u00a0Comprendre et r\u00e9diger un texte plus complexe  \n \u00a0S'exprimer oralement de mani\u00e8re correcte sur des sujets abordables  \n \u00a0apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec, entre autres, comme moyens utilis\u00e9s ceux d'un syllabus de grammaire, d'un syllabus de cours comprenant du vocabulaire et d'un dictionnaire\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  \n  \n\n \n\nLes comp\u00e9tences vis\u00e9es seront les suivantes\u00a0(selon le r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences relatif \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur[1]\u00a0)\u00a0:\n\n\n\u00a0\n \n \n \n\n \n \n Comp\u00e9tences 1 et 2  \n  \n\n\n[1]  http://www.cghe.cfwb.be/index.php?id=1551", "activity": "Approche communicative et plus traditionnelle (grammaire et vocabulaire)", "other": ""},
{"id": "LANG0087-1", "name": "N\u00e9erlandais - langue des affaires 2, N\u00e9erlandais - langue des affaires 2", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Degryse G\u00e9raldine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0087-1.html", "content": "-Grammaire\u00a0:\u00a0  r\u00e9vision des temps et de la structure de la phrase complexe, introduction au passif, verbes \u00e0 particules,...\n \n\n\n -Vocabulaire \u00a0: et acquisition du vocabulaire li\u00e9 au monde de la banque, de l'\u00e9conomie, de la finance et de la comptabilit\u00e9 et de la fiscalit\u00e9\n \n\n- activit\u00e9s orales \u00a0: pouvoir comprendre et faire passer un message simple mais correct en rapport avec la future profession\n \n\n- Drills oraux et \u00e9crits  via les \"zinnetjes\" pour les CG\n \n\n- Contenu du module 1  \u00ab\u00a0n\u00e9erlandais commercial\u00a0\u00bb", "goal": "\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Il devra comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 sa profession et y r\u00e9pondre.  \n ma\u00eetriser la grammaire  \n ma\u00eetriser le vocabulaire de la fiscalit\u00e9 et de la comptabilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9crit  \n \u00eatre capable de lire et r\u00e9sumer un article \u00e9conomique et/ou g\u00e9n\u00e9ral  \n  \u00a0\n \n\n Comprendre des textes oraux et \u00e9crits autour du th\u00e8me de la comptabilit\u00e9, de l'entreprise et du monde \u00e9conomique.", "activity": "M\u00e9thode ex-cathedra  pour la grammaire avec nombreux exercices pour activer et fixer les notions vues\n \n\n\n Mise en autonomie  \u00e9ventuelle\u00a0\n \n\n\n Exercices  en classe et ou \u00e0 distance", "other": ""},
{"id": "LANG0089-1", "name": "Italien - langue des affaires 2, Italien - langue des affaires 2", "year": "2021-2022", "languages": ["it"], "teachers": ["Magnoni Sarah"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0089-1.html", "content": "Poursuite du cours du Bloc 2 Q2 en conjugaison, syntaxe et lexique, avec acquisition progressive d'un vocabulaire plus sp\u00e9cifique.  \n Extension des connaissances grammaticales et lexicales  \n Imp\u00e9ratif verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers + forme de politesse  \n Subjonctif pr\u00e9sent et pass\u00e9, verbes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers  \n Compr\u00e9hension de textes et d'articles plus complexes.  \n L'expression orale portera sur des articles vari\u00e9s et sur des expos\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9s par les \u00e9tudiants, des jeux linguistiques et des jeux de r\u00f4les.  \n Films ou reportages vid\u00e9o.  \n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue", "goal": "Au terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n S'exprimer correctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation) dans des situations de communication de complexit\u00e9 moyenne abord\u00e9es au cours.  \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits de complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 sa profession future.  \n Produire oralement et par \u00e9crit des messages d'une complexit\u00e9 moyenne relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession vis\u00e9e.  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives", "activity": "M\u00e9thode ex-cathedra  \n M\u00e9thode par \"r\u00e9solution-probl\u00e8me\"  \n Exercices, applications, travaux pratiques, productions \u00e9crites, travaux dirig\u00e9s (exercices pratiques de jeux de r\u00f4le en group-work, pair-work et individuellement) en classe ou en ligne  \n Classe invers\u00e9e et apprentissage en autonomie", "other": ""},
{"id": "LANG0090-1", "name": "Espagnol - langue des affaires 2, Espagnol - langue des affaires 2", "year": "2021-2022", "languages": ["es"], "teachers": ["Lapotre Murielle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0090-1.html", "content": "Vocabulaire \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n el mundo laboral (suite):R\u00e9diger un CV,structure de la lettre commerciale, formules de politesse,  \n comunicaciones por escrito: diff\u00e9rents types de lettres et courriers commerciaux,  \n monde de la presse \u00e9crite et orale  \n  \u00a0\n \n\n\n Grammaire \n\n \n\n\u00a0\n \n\n \n \n imperativo+ y -  \n enclisis  \n diferencia entre indicativo y subjuntivo,  \n concordancia de los tiempos,  \n \"on\"  \n la voix passive  \n las preposiciones,  \n la negaci\u00f3n,", "goal": "Comprendre un discours oral avec de plus grandes difficult\u00e9s  \n  \u00a0\n \n\n \n \n Comprendre un texte \u00e9crit avec de plus grandes difficult\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n \n \n R\u00e9diger un texte plus compliqu\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n \n \n S'exprimer, r\u00e9agir, donner son opinion \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit sur des sujets plus compliqu\u00e9s et en rapport avec les \u00e9tudes de comptabilit\u00e9-gestion et assistant de direction.", "activity": "t\u00e2che-probl\u00e8me\n \n\n communicative de type 2", "other": ""},
{"id": "LANG0109-1", "name": "Anglais - langue des affaires, Anglais - langue des affaires", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Lapotre Murielle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0109-1.html", "content": "Pr\u00e9paration \u00e0 la recherche d'emploi\u00a0: CV, lettre de candidature, entretien d'embauche (Job Hunting)  \n Conversations t\u00e9l\u00e9phoniques\u00a0: demandes de renseignements, arrangements, commandes, rendez-vous, plaintes (Telephoning)  \n Compr\u00e9hensions \u00e0 la lecture et \u00e0 l'audition, cibl\u00e9es sur les futures situations de travail  \n Exercices \u00e9crits et oraux sur des th\u00e8mes donn\u00e9s, relatifs \u00e0 la profession vis\u00e9e (Business Vocabulary)  \n Mails commerciaux (E-mail English)  \n Language work (Things to know, Grammar reminder)", "goal": "Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Faire face efficacement \u00e0 tous les besoins linguistiques de sa future vie professionnelle  \n S'exprimer de mani\u00e8re fluide et correcte, lexicalement, grammaticalement et phon\u00e9tiquement\u00a0:\u00a0 par \u00e9crit et oralement (niveau B1)  \n Comprendre et produire tout type de message \u00e9crit et oral en rapport avec la profession vis\u00e9e (niveau B1)", "activity": "Cours en pr\u00e9sentiel ou en distanciel  \n Exercices oraux et \u00e9crits, applications, travaux pratiques et travaux dirig\u00e9s en classe et \u00e0 domicile  \n Exercices de remise \u00e0 niveau individuels si n\u00e9cessaire  \n Apprentissage en autonomie  \n Classe invers\u00e9e", "other": ""},
{"id": "LANG0110-1", "name": "Anglais, Anglais", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Dumont Gary", "Lapotre Murielle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0110-1.html", "content": "Pr\u00e9paration \u00e0 la recherche d'emploi\u00a0: CV, lettre de candidature, entretien d'embauche (Job Hunting)  \n Conversations t\u00e9l\u00e9phoniques\u00a0: demandes de renseignements, arrangements, commandes, rendez-vous, plaintes (Telephoning)  \n Compr\u00e9hensions \u00e0 la lecture et \u00e0 l'audition, cibl\u00e9es sur les futures situations de travail  \n Exercices \u00e9crits et oraux sur des th\u00e8mes donn\u00e9s, relatifs \u00e0 la profession vis\u00e9e (Business Vocabulary)  \n Mails commerciaux (E-mail English)  \n Language work (Things to know, Grammar reminder)", "goal": "Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n \n \n\n \n \n Faire face efficacement \u00e0 tous les besoins linguistiques de sa future vie professionnelle  \n S'exprimer de mani\u00e8re fluide et correcte, lexicalement, grammaticalement et phon\u00e9tiquement\u00a0:\u00a0 par \u00e9crit et oralement (niveau B1)  \n Comprendre et produire tout type de message \u00e9crit et oral en rapport avec la profession vis\u00e9e (niveau B1)", "activity": "Cours en pr\u00e9sentiel ou en distanciel  \n Exercices oraux et \u00e9crits, applications, travaux pratiques et travaux dirig\u00e9s en classe et \u00e0 domicile  \n Exercices de remise \u00e0 niveau individuels si n\u00e9cessaire  \n Apprentissage en autonomie  \n Classe invers\u00e9e", "other": ""},
{"id": "LANG0111-1", "name": "N\u00e9erlandais - langue des affaires, N\u00e9erlandais - langue des affaires", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Degryse G\u00e9raldine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0111-1.html", "content": "Entra\u00eenement \u00e0 l'expression orale ( t\u00e9l\u00e9phone et entretien d'embauche)  \n D\u00e9veloppement de la correspondance g\u00e9n\u00e9rale et commerciale( demande de renseignements, la commande, la facturation, rappel de paiement, la lettre de motivation et le CV...).  \n R\u00e9vision d'un vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la comptabilit\u00e9 et la fiscalit\u00e9.  \n Drills oraux et \u00e9crits via les \"zinnetjes\" pour les 3 CG  \n revisions de certaines structures grammaticales complexes pour les 3 CF avec Madame Calande qui ont 39 heurs.", "goal": "\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n D'atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue.  \n comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 sa profession et y r\u00e9pondre.  \n Passer un coup de fil et \u00e0 r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone de mani\u00e8re correcte.  \n Comprendre et r\u00e9diger une lettre formelle et informelle.", "activity": "M\u00e9thode ex-cathedra  pour la grammaire avec nombreux exercices pour activer et fixer les notions vues\n \n\n\n Mise en autonomie  \u00e9ventuelle\u00a0\n \n\n\n Exercices  en classe et ou \u00e0 distance", "other": ""},
{"id": "LANG0112-1", "name": "N\u00e9erlandais , N\u00e9erlandais", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Degryse G\u00e9raldine", "Tatli Arzu"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0112-1.html", "content": "Entra\u00eenement \u00e0 l'expression orale ( t\u00e9l\u00e9phone et entretien d'embauche)  \n D\u00e9veloppement de la correspondance g\u00e9n\u00e9rale et commerciale( demande de renseignements, la commande, la facturation, rappel de paiement, la lettre de motivation et le CV...).  \n R\u00e9vision d'un vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la comptabilit\u00e9 et la fiscalit\u00e9.  \n Drills oraux et \u00e9crits via les zinnetjes pour les CG \u00e0 Tamines  \n r\u00e9visions de certaines notions grammaticales complexes pour les \u00e9tudiants de CF qui ont 39 heures de cours.", "goal": "\u00c0 l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n D'atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue.  \n comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 sa profession et y r\u00e9pondre.  \n Passer un coup de fil et \u00e0 r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone de mani\u00e8re correcte.  \n Comprendre et r\u00e9diger une lettre formelle et informelle.", "activity": "M\u00e9thode ex-cathedra  pour la grammaire avec nombreux exercices pour activer et fixer les notions vues\n \n\n\n Mise en autonomie  \u00e9ventuelle\u00a0\n \n\n\n Exercices  en classe /en ligne", "other": ""},
{"id": "LANG0113-1", "name": "Italien - langue des affaires, Italien - langue des affaires", "year": "2021-2022", "languages": ["it"], "teachers": ["Magnoni Sarah"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0113-1.html", "content": "Poursuite du cours du Bloc 2 Q1 et Q2 en conjugaison, syntaxe et lexique, avec acquisition d'un vocabulaire sp\u00e9cifique.  \n Revision cyclique des notions grammaticales d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9es  \n Subjonctif imparfait et plus-que-parfait  \n Concordance des modes et des temps  \n Comparatifs et superlatifs  \n Compr\u00e9hension de textes et d'articles complexes, relatifs \u00e0 la profession vis\u00e9e  \n Correspondance relative \u00e0 la profession\u00a0: demande de renseignements, de prix, envoi de publicit\u00e9s, convocation \u00e0 diverses manifestations, r\u00e9servations, organisation de s\u00e9minaires, voyages, excursions ...  \n Lexique ax\u00e9 sur la profession, la recherche d'un emploi, le CV, la lettre de motivation et l'interview d'embauche.  \n L'expression orale portera sur des articles vari\u00e9s et sur des expos\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9s par les \u00e9tudiants, des jeux linguistiques et des jeux de r\u00f4les.\u00a0  \n Perfectionnement de la fluidit\u00e9 verbale en public sur des sujets en relation avec la profession  \n Films ou reportages vid\u00e9o  \n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue", "goal": "Au terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n S'exprimer correctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation) dans des situations de communication de complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e abord\u00e9es au cours.  \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits de complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession future.  \n Produire oralement et par \u00e9crit des messages d'une complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession vis\u00e9e.  \n Argumenter un point de vue personnel.  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives  \n Atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue (= niveau B1 + / B2-). Les \u00e9tudiants devront comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 leur profession et y r\u00e9pondre.", "activity": "M\u00e9thode ex-cathedra  \n M\u00e9thode par \"r\u00e9solution-probl\u00e8me\"  \n Exercices, applications, travaux pratiques, productions \u00e9crites, travaux dirig\u00e9s (exercices pratiques de jeux de r\u00f4le en group-work, pair-work et individuellement) en classe ou en ligne  \n Classe invers\u00e9e et apprentissage en autonomie", "other": ""},
{"id": "LANG0114-1", "name": "Espagnol - langue des affaires, Espagnol - langue des affaires", "year": "2021-2022", "languages": ["es"], "teachers": ["Lapotre Murielle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0114-1.html", "content": "Entra\u00eenement \u00e0 l'expression orale (entretien d'embauche)  \n  \n \n D\u00e9veloppement de la correspondance g\u00e9n\u00e9rale (r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales de la correspondance commerciale, lettre de motivation et CV annex\u00e9, r\u00e9diger et comprendre une demande/annonce d'emploi).  \n R\u00e9vision d'un vocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la comptabilit\u00e9 et au secr\u00e9tariat  \n Presse \u00e9crite  \n  \u00a0\n \n\n \n Grammaire\u00a0: \n\n \n\n R\u00e9vision et extension des connaissances grammaticales des AA des Blocs A et B\n \n\n les temps pass\u00e9s du subjonctif", "goal": "atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Ils devront comprendre de\u00a0 mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 leur profession et y r\u00e9pondre", "activity": "m\u00e9thode communicative de type 2\n \n\n t\u00e2che-probl\u00e8me", "other": ""},
{"id": "LANG0116-1", "name": "Compl\u00e9ments anglais, Compl\u00e9ments anglais", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Dumont Gary"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0116-1.html", "content": "Pratique orale \u00e0 travers des jeux de r\u00f4le et mise en situation des acquis Lang 110-1\n \n\n\u00a0\n \n\nRemarques de Gary Dumont: \u00e9tant donn\u00e9 la situation actuelle (crise du coronavirus et retard dans le cours), le cours sera essentiellement consacr\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation d'un travail \u00e0 rendre pour le dernier cours.", "goal": "Comprendre et s'exprimer sur les th\u00e9mes sp\u00e9cifiques li\u00e9s au futur m\u00e9tier d\u00e9velopp\u00e9s dans l'unit\u00e9 Lang 110-1", "activity": "Approche communicative", "other": ""},
{"id": "LANG0117-1", "name": "Compl\u00e9ments n\u00e9erlandais, Compl\u00e9ments n\u00e9erlandais", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Tatli Arzu"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0117-1.html", "content": "Articles de presse li\u00e9s au monde de la comptabilit\u00e9 et de la finance", "goal": "A l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant sera capable de comprendre et d'utiliser activement une langue de communication orale et \u00e9crite dans le cadre de situations de la vie socioprofessionnelle, de la vie en entreprise et du monde des affaires, en relation avec les champs th\u00e9matiques abord\u00e9s.\u00a0\n \n\nPlus sp\u00e9cifiquement, il sera capable:\u00a0\n \n \n \n \n \n\n \n \n de comprendre des informations, id\u00e9es et opinions contenues dans une communication orale en rapport \u00a0avec la vie socioprofessionnelle et \u00e9conomique.\u00a0  \n de r\u00e9agir face \u00e0 des situations courantes de communication orale du monde des affaires  \n de comprendre tout type de document \u00e9crit relatif \u00e0 la vie socioprofessionnelle et \u00e9conomique", "activity": "Pour chacun des th\u00e8mes abord\u00e9s: exercices de compr\u00e9hension \u00a0\u00e0 la lecture et \u00e0 l'audition, enrichissement lexical, activit\u00e9s d'expression orale (jeux de r\u00f4les, interviews, expos\u00e9s) et \u00e9crite (formulaires \u00e0 compl\u00e9ter, lettres d'emploi), pr\u00e9sentation orale et \u00e9crite de certains points grammaticaux (adverbes pronominaux, voix passive).\u00a0\n \n\n Travail \u00e0 domicile: pr\u00e9paration d'exercices lexicaux et grammaticaux, lecture de documents.", "other": ""},
{"id": "LANG0133-2", "name": "Allemand", "year": "2021-2022", "languages": ["de"], "teachers": ["Tombeur Nathalie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0133-2.html", "content": "Allemand\n- Approfondissement d'un vocabulaire sp\u00e9cifique aux diverses t\u00e2ches et activit\u00e9s de la future profession (vocabulaire des RP, de la communication, de la postulation \u00e0 un emploi et du monde de l'entreprise)\n \n\n - Consolidations des notions grammaticales simples et complexes abord\u00e9es au cours des deux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes\nAllemand des RP\nApprofondissement d'un vocabulaire sp\u00e9cifique aux RP et \u00e0 la communication\nS\u00e9jour linguistique et culturel en Allemagne\nD\u00e9couverte de la culture germanophone.", "goal": "Allemand\n- S'exprimer oralement et par \u00e9crit sur des sujets complexes\n \n\n - Comprendre les diverses t\u00e2ches et activit\u00e9s du m\u00e9tier de RP et pouvoir y faire face aussi bien oralement que par \u00e9crit\nAllemand des RP\nFaire face \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit aux situations sp\u00e9cifiques aux RP et \u00e0 la communication dans un cadre professionnel\nS\u00e9jour linguistique et culturel en Allemagne\nSavoir s'exprimer \u00e0 l'\u00e9crit et \u00e0 l'oral sur la culture germanophone.", "activity": "Allemand\nApproche communicative et plus traditionnelle (grammaire et vocabulaire)\nAllemand des RP\nApproche communicative", "other": ""},
{"id": "LANG0134-2", "name": "Espagnol", "year": "2021-2022", "languages": ["es"], "teachers": ["Dozot Marie-France", "Dumont Gary", "Lapotre Murielle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0134-2.html", "content": "Poursuite des cours de bac 1 et de bac 2\n \n\nVoir d\u00e9tails LANG0134-A-a , b, c\nEspagnol\nLe cours se divisera en 3 parties: grammaire, vocabulaire th\u00e9matique et pr\u00e9sentations d'articles de presse.\n \n \n \n \n\nPartie 1: grammaire.\u00a0\n \n\n- L'utilisation des temps du pass\u00e9 (pret\u00e9rito perfecto, pret\u00e9rito indefinido, imperfecto, pluscuamperfecto). Ces temps ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s au bloc 2. Ils constituent donc un pr\u00e9requis pour le cours du bloc 3. L'\u00e9tudiant va apprendre \u00e0 en faire un usage ad\u00e9quat, tant \u00e0 l'\u00e9crit qu'\u00e0 l'oral, en fonction du contexte et du sens des phrases.\u00a0\n \n\n- L'utilisation des verbes 'ser' et 'estar'. Approfondissement de la diff\u00e9rence d'usage entre ces deux verbes.\n \n\n- L'utilisation des pr\u00e9positions 'por' et 'para'. Approfondissement de la diff\u00e9rence d'usage entre ces deux pr\u00e9positions.\n \n\n- L'emploi des doubles pronoms (objet direct et indirect).\n \n\n NB: La partie grammaticale sera assur\u00e9e par Monsieur Gary Dumont.\n \n\n Le contenu du cours pourra \u00eatre adapt\u00e9.\n \n\n \n\n \n\nPartie 2: vocabulaire th\u00e9matique.\n \n\nLes th\u00e8mes suivants seront travaill\u00e9s tant \u00e0 l'\u00e9crit qu'\u00e0 l'oral:\u00a0\n \n\n- EN UNA AGENCIA DE VIAJES\n \n\n- DE VIAJE (+ REPASO DE LOS PA\u00cdSES Y ADJETIVOS DE NACIONALIDAD)\n \n\n- EN EL AEROPUERTO\n \n\n- EN EL HOTEL\n \n\n- EN LA CIUDAD\n \n\n- EN UNA OFICINA DE TURISMO .\n \n\n NB: Cette liste est modifiable et modulable et le contenu pourra \u00eatre adapt\u00e9 en cours de quadrimestre.\n \n\n \n\n \n\nPartie 3: pr\u00e9sentation d'articles de presse en classe.\n \n\n NB: Les parties 'vocabulaire th\u00e9matiques' et 'pr\u00e9sentation d'articles de presse' seront assur\u00e9es par Marie-France Dozot.\nEspagnol des RP\nEntra\u00eenement \u00e0 l'expression orale (entretien d'embauche)  \n D\u00e9veloppement de la correspondance g\u00e9n\u00e9rale (r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales de la correspondance commerciale, lettre de motivation et CV annex\u00e9, r\u00e9diger et comprendre une demande/annonce d'emploi).  \n R\u00e9vision d'un vocabulaire sp\u00e9cifique aux relations publiques  \n Presse \u00e9crite \u00e0 la demande  \n r\u00e9vision de la grammaire \u00e0 la demande  \n conversation\nS\u00e9jour linguistique et culturel en Espagne\norganiser un voyage culturel\n \n \n\nLes \u00e9tudiants devront organiser une sortie \u00e0 l'ext\u00e9rieur ( voyage en Espagne) afin de d\u00e9couvrir la culture de la troisi\u00e8me langue qu'ils ont choisie .\n \n\nCe voyage n'est pas obligatoire et sera pay\u00e9 par l'\u00e9tudiant.\n \n\nSi l'\u00e9tudiant ne fait pas le voyage, un travail sera demand\u00e9.\n \n \n \n\n \n \n Trouver une date  \n Trouver le moyen de transport\u00a0: heures aller-retour, billets  \n Trouver les visites \u00e0 r\u00e9aliser\u00a0\u00a0: visite d'expositions, de mus\u00e9es,\u00a0 ...  \n Budg\u00e9tiser et planifier le s\u00e9jour  \n  \u00a0\n \n\nIl est pr\u00e9vu que les \u00e9tudiants montrent leur projet au fur et \u00e0 mesure et qu'ils s'organisent afin de se r\u00e9partir le travail. La cotation sera faite en partie par groupes et en partie en global. Elle tiendra \u00e9galement compte du r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences propre au m\u00e9tier de RP.\n \n\n\u00a0\n \n\n\n Attention, au vu de l'ann\u00e9e particuli\u00e8re, ce voyage ne sera pas organis\u00e9 en 2021-22. \n\n \n\n\n Il sera remplac\u00e9 par une sortie d'une journ\u00e9e en Belgique: visites cutlurelles, cin\u00e9ma,... pay\u00e9 par l'\u00e9tudiant et donc non obligatoire", "goal": "Voir LANG0134-A- et LANG0134-B et LANG0134-c\nEspagnol\n-Atteindre un niveau de perfectionnement dans l'emploi de la langue. Les \u00e9tudiants devront comprendre et produire des messages d'un niveau de complexit\u00e9 sup\u00e9rieur.\n \n\n-Etrre capable d'argumenter un point de vue.\n \n\n-S'exprimer avec aisance, fluidit\u00e9, pr\u00e9cision grammaticale et lexicale, tant \u00e0 l'\u00e9crit qu'\u00e0 l'oral.\nEspagnol des RP\natteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Ils devront comprendre de\u00a0 mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 leur profession et y r\u00e9pondre&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; -Atteindre un niveau de perfectionnement dans l'emploi de la langue. Les \u00e9tudiants devront comprendre et produire des messages d'un niveau de complexit\u00e9 sup\u00e9rieur.\n \n\n -Etrre capable d'argumenter un point de vue.\n \n\n -S'exprimer avec aisance et fluidit\u00e9 tant \u00e0 l'\u00e9crit qu'\u00e0 l'oral.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Atteindre un certain perfectionnement dans l'utilisation de la langue en rapport avec la profession tant \u00e0 l'\u00e9crit qu'\u00e0 l'oral.\nS\u00e9jour linguistique et culturel en Espagne\natteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue. Les \u00e9tudiants devront comprendre de\u00a0 mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 leur profession et y r\u00e9pondre", "activity": "Voir LANG0134-A-a et LANG0134-B-a et LANG 0134-c\nEspagnol\n- Cours ex-cathedra\n \n\n- Travaux individuels ou en groupes, travaux pratiques \u00e9crits et oraux.\n \n\n - Expos\u00e9s par les \u00e9tudiants.\nEspagnol des RP\nm\u00e9thode communicative de type 2\n \n\nt\u00e2che-probl\u00e8me\n \n\nCours ex-cathedra\n \n\nTravaux individuels ou en groupes.\n \n\n pr\u00e9sentiel ou distantiel\nS\u00e9jour linguistique et culturel en Espagne\nExploitation des acquis (comp\u00e9tences organisationnelles, langagi\u00e8res, transversales) des \u00e9tudiants:\n \n \n \n\n \n \n S'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s'adapter \u00e0 son \u00e9volution  \n Communiquer\u00a0: \u00e9couter, informer, conseiller tant en interne qu'en externe  \n Mobiliser les savoirs et les savoir-faire propres aux RP", "other": ""},
{"id": "LANG0135-2", "name": "Italien", "year": "2021-2022", "languages": ["it"], "teachers": ["Magnoni Sarah"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0135-2.html", "content": "Voir le contenu correspondant \u00e0 chaque AA de l'UE\nItalien\nPoursuite du cours du Bloc 2 Q1 et Q2 en conjugaison, syntaxe et lexique, avec acquisition d'un vocabulaire sp\u00e9cifique.  \n Revision cyclique des notions grammaticales d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9es  \n Subjonctif imparfait et plus-que-parfait  \n Concordance des modes et des temps  \n Comparatifs et superlatifs  \n Compr\u00e9hension de textes et d'articles complexes, relatifs \u00e0 la profession vis\u00e9e  \n Correspondance relative \u00e0 la profession\u00a0: demande de renseignements, de prix, envoi de publicit\u00e9s, convocation \u00e0 diverses manifestations, r\u00e9servations, organisation de s\u00e9minaires, voyages, excursions ...  \n Lexique ax\u00e9 sur la profession, la recherche d'un emploi, le CV, la lettre de motivation et l'interview d'embauche.  \n L'expression orale portera sur des articles vari\u00e9s et sur des expos\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9s par les \u00e9tudiants, des jeux linguistiques et des jeux de r\u00f4les.\u00a0  \n Perfectionnement de la fluidit\u00e9 verbale en public sur des sujets en relation avec la profession  \n Films ou reportages vid\u00e9o  \n NB. Pour les \u00e9tudiants de la section RP\u00a0: une heure/semaine suppl\u00e9mentaire de renforcement relatif \u00e0 la mati\u00e8re vue\nItalien des RP\nVocabulaire sp\u00e9cifique \u00e0 la profession de charg\u00e9 des Relations Publiques  \n Exploitation de ce vocabulaire \u00e0 l'\u00e9crit et \u00e0 l'oral  \n Pr\u00e9sentation li\u00e9es \u00e0 l'actualit\u00e9 italienne / au domaine des RP\nS\u00e9jour linguistique et culturel en Italie\nBain linguistique (r\u00e9el ou virtuel) dans un environnement italianophone  \n Acquisition d'outils pour mieux appr\u00e9hender le patrimoine culturel italien", "goal": "Voir les objectifs propres \u00e0 chaque AA de l'UE\nItalien\nAu terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n S'exprimer correctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation) dans des situations de communication de complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e abord\u00e9es au cours.  \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits de complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession future.  \n Produire oralement et par \u00e9crit des messages d'une complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession vis\u00e9e.  \n Argumenter un point de vue personnel.  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives  \n Atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue (= niveau B1 + / B2-). Les \u00e9tudiants devront comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 leur profession et y r\u00e9pondre.\nItalien des RP\nAu terme de l'U.E., pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n S'exprimer correctement\u00a0 (grammaire, lexique, prononciation) dans des situations de communication de complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e abord\u00e9es au cours.  \n Comprendre des messages oraux et \u00e9crits de complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 sa profession future.  \n Produire oralement et par \u00e9crit des messages d'une complexit\u00e9 moyenne \u00e0 avanc\u00e9e relatifs \u00e0 la vie courante et \u00e0 la profession vis\u00e9e.  \n Ma\u00eetriser certains points culturels essentiels de la culture italienne  \n Apprendre \u00e0 travailler en autonomie avec les outils utilis\u00e9s ensemble\u00a0: syllabus de cours (grammaire et vocabulaire), dictionnaire bilingue num\u00e9rique ou format papier, applications \u00e9ducatives  \n Atteindre un certain perfectionnement dans l'emploi de la langue (= niveau B1 + / B2-). Les \u00e9tudiants devront comprendre de mani\u00e8re plus pointue les messages directement li\u00e9s \u00e0 leur profession et y r\u00e9pondre.\nS\u00e9jour linguistique et culturel en Italie\nD\u00e9couverte culturelle de l'Italie au travers de visites (en pr\u00e9sentiel ou virtuellement) en langue-cible,\u00a0  \n Au travers de ces activit\u00e9s, les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 \u00e9veiller leur curiosit\u00e9, leur esprit critique et leur ouverture \u00e0 l'autre.  \n Le but de cette exp\u00e9rience est de les pr\u00e9parer \u00e0 leur future vie priv\u00e9e et professionnelle d'adultes et de citoyens. Elle vise \u00e0 les ouvrir sur le monde et \u00e0 les rendre prompts \u00e0 accueillir avec bienveillance les diff\u00e9rences culturelles qu'il rencontreront tout au long de leurs parcours.", "activity": "Voir les activit\u00e9s propres \u00e0 chaque AA de l'UE\nItalien\nM\u00e9thode ex-cathedra  \n M\u00e9thode par \"r\u00e9solution-probl\u00e8me\"  \n Exercices, applications, travaux pratiques, productions \u00e9crites, travaux dirig\u00e9s (exercices pratiques de jeux de r\u00f4le en group-work, pair-work et individuellement) en classe ou en ligne  \n Classe invers\u00e9e et apprentissage en autonomie\nItalien des RP\nM\u00e9thode ex-cathedra  \n M\u00e9thode par \"r\u00e9solution-probl\u00e8me\"  \n Exercices, applications, travaux pratiques, productions \u00e9crites, travaux dirig\u00e9s (exercices pratiques de jeux de r\u00f4le en group-work, pair-work et individuellement) en classe ou en ligne  \n Classe invers\u00e9e et apprentissage en autonomie\nS\u00e9jour linguistique et culturel en Italie\nOrganisation d'un s\u00e9jour culturel dans une ville d'art italienne  \n Visites culturelles de mus\u00e9es/expositions sur place  \n Rencontre avec des partenaires culturels sur place  \n \u00a0  \n \n OU, en cas d'impossibilit\u00e9 de quitter le territoire pour raison sanitaire ou autre raison imp\u00e9rative\u00a0:\u00a0  \n \n D\u00e9couverte de la culture italienne au travers de la pr\u00e9sentation d'un panel d'extraits de films, de chansons, d'interviews, de sketches, d'images, de tableaux, d'\u009cuvres d'art, d'auteurs, d'artistes, de monuments, etc...", "other": ""},
{"id": "LANG0145-1", "name": "Langues des RP", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Thirion Laurence", "Tatli Arzu", "Magnoni Sarah", "Dumont Gary", "Calande Delphine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0145-1.html", "content": "Fran\u00e7ais\nLecture: articles et ouvrages.  \n Ecriture: (1) les demandes de collaboration, les remerciements, les envois spontan\u00e9s argument\u00e9s, les invitations, les n\u00e9gociations, les v\u009cux, les excuses, etc.; (2) la synth\u00e8se d'opinions divergentes.\nAnglais des RP\nPour le groupe LM (Mme Magnoni)\u00a0:\u00a0\n \n\n \n \n Comprendre, analyser et r\u00e9agir oralement ou par \u00e9crit sur des sujets RP/de communication au d\u00e9part d'articles de presse, d'enregistrements audio/video et/ou de pr\u00e9sentations par les \u00e9tudiants.  \n Pr\u00e9sentations orales\u00a0: know-how  \n Exploitation active d'un corpus de vocabulaire li\u00e9 \u00e0 la communication, aux relations publiques et au monde de l'entreprise.\nN\u00e9erlandais des RP\n- Acquisition d'un vocabulaire orient\u00e9 RP, tout en privil\u00e9giant les interactions / dialogues li\u00e9s \u00e0 ces th\u00e8mes entre les apprenants.\n \n\n- Consolidation des points de grammaire principaux via des activit\u00e9s orient\u00e9es RP\n \n \n\n- Ecoute de podcasts (orient\u00e9s RP / monde de l'entreprise / actualit\u00e9) et exploitation en classe", "goal": "Fran\u00e7ais\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n \n \n\n \n \n r\u00e9diger des lettres personnalis\u00e9es,  \n pr\u00e9senter une synth\u00e8se d'opinions divergentes,  \n ma\u00eetriser les normes de la r\u00e9f\u00e9rence bibliographique,  \n structurer et pr\u00e9senter un travail \u00e9crit ou oral d'une certaine ampleur,  \n parler clairement en public dans un fran\u00e7ais correct;  \n adapter sa diction aux circonstances.\nAnglais des RP\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Faire face efficacement aux diff\u00e9rents besoins linguistiques de sa future vie professionnelle: comprendre et r\u00e9sumer des contenus (oraux ou \u00e9crits) sur le monde de la communication \u00a0et des RP, renseigner, diriger, organiser...  \n R\u00e9diger et pr\u00e9senter oralement, dans un langage simple\u00a0 mais lexicalement et grammaticalement correct et sans ambigu\u00eft\u00e9, des sujets vari\u00e9s et des contenus li\u00e9s aux notions de RP et communication (Press File + Individual Speech)  \n Participer \u00e0 des discussions, jeux de r\u00f4le...  \n Atteindre un niveau B1+ / B2 en CA, CL, EO et EE (selon les crit\u00e8res du Cadre Europ\u00e9en de R\u00e9f\u00e9rence)\nN\u00e9erlandais des RP\n- Oser s'expimer, \u00eatre \u00e0 l'aise \u00e0 l'oral dans une s\u00e9rie de situations concr\u00e8tes li\u00e9es aux RP ou au monde du travail et de l'entreprise.\n \n\n- Pouvoir comprendre certaines situations donn\u00e9es ayant trait aux RP (par exemple: \u00a0les r\u00e9unions professionnelles et les n\u00e9gotiations)\n \n\n- Pouvoir interagir par \u00e9crit et oralement dans certaines situations donn\u00e9es ayant trait aux RP.", "activity": "Fran\u00e7ais\nCours ex-cathedra.  \n Exercices, applications, travaux pratiques, travaux dirig\u00e9s.  \n Ateliers, travaux de groupe.  \n Travail en autonomie.\nAnglais des RP\nPour le groupe LM (Mme Magnoni)\u00a0:\n \n\n \n \n Cours en pr\u00e9sentiel ou distanciel  \n Pratique orale en group-work, pair-work et individuelle, en classe et en laboratoire de langues  \n M\u00e9thode communicative, mises en situation  \n Pr\u00e9sentations orales individuelles et/ou en groupe  \n Productions \u00e9crites individuelles  \n Exercices, applications, travaux pratiques et travaux dirig\u00e9s en classe et \u00e0 domicile  \n Exercices de remise \u00e0 niveau individuels si n\u00e9cessaire  \n Apprentissage en autonomie  \n Classe invers\u00e9e\nN\u00e9erlandais des RP\n- M\u00e9thode ax\u00e9e sur l'interaction, la communication, les mises en situation.", "other": ""},
{"id": "LANG0145-2", "name": "Langues des RP", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Thirion Laurence", "Dumont Gary", "Tombeur Nathalie", "Magnoni Sarah"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0145-2.html", "content": "Fran\u00e7ais\nLecture: articles et ouvrages.  \n Ecriture: (1) les demandes de collaboration, les remerciements, les envois spontan\u00e9s argument\u00e9s, les invitations, les n\u00e9gociations, les v\u009cux, les excuses, etc.; (2) la synth\u00e8se d'opinions divergentes.\nAnglais des RP\nPour le groupe LM (Mme Magnoni)\u00a0:\u00a0\n \n\n \n \n Comprendre, analyser et r\u00e9agir oralement ou par \u00e9crit sur des sujets RP/de communication au d\u00e9part d'articles de presse, d'enregistrements audio/video et/ou de pr\u00e9sentations par les \u00e9tudiants.  \n Pr\u00e9sentations orales\u00a0: know-how  \n Exploitation active d'un corpus de vocabulaire li\u00e9 \u00e0 la communication, aux relations publiques et au monde de l'entreprise.\nAllemand des RP\n- Approfondissement d'un vocabulaire sp\u00e9cifique aux diverses t\u00e2ches et activit\u00e9s de la future profession (vocabulaire des RP, de la communication, de la postulation \u00e0 un emploi et du monde de l'entreprise)\n \n \n\nApprofondissement d'un vocabulaire sp\u00e9cifique aux RP et \u00e0 la communication", "goal": "Fran\u00e7ais\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n \n \n\n \n \n r\u00e9diger des lettres personnalis\u00e9es,  \n pr\u00e9senter une synth\u00e8se d'opinions divergentes,  \n ma\u00eetriser les normes de la r\u00e9f\u00e9rence bibliographique,  \n structurer et pr\u00e9senter un travail \u00e9crit ou oral d'une certaine ampleur,  \n parler clairement en public dans un fran\u00e7ais correct;  \n adapter sa diction aux circonstances.\nAnglais des RP\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Faire face efficacement aux diff\u00e9rents besoins linguistiques de sa future vie professionnelle: comprendre et r\u00e9sumer des contenus (oraux ou \u00e9crits) sur le monde de la communication \u00a0et des RP, renseigner, diriger, organiser...  \n R\u00e9diger et pr\u00e9senter oralement, dans un langage simple\u00a0 mais lexicalement et grammaticalement correct et sans ambigu\u00eft\u00e9, des sujets vari\u00e9s et des contenus li\u00e9s aux notions de RP et communication (Press File + Individual Speech)  \n Participer \u00e0 des discussions, jeux de r\u00f4le...  \n Atteindre un niveau B1+ / B2 en CA, CL, EO et EE (selon les crit\u00e8res du Cadre Europ\u00e9en de R\u00e9f\u00e9rence)\nAllemand des RP\n- S'exprimer oralement et par \u00e9crit sur des sujets complexes\n \n\n- Comprendre les diverses t\u00e2ches et activit\u00e9s du m\u00e9tier de RP et pouvoir y faire face aussi bien oralement que par \u00e9crit\n \n\nFaire face \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit aux situations sp\u00e9cifiques aux RP et \u00e0 la communication dans un cadre professionnel", "activity": "Fran\u00e7ais\nCours ex-cathedra.  \n Exercices, applications, travaux pratiques, travaux dirig\u00e9s.  \n Ateliers, travaux de groupe.  \n Travail en autonomie.\nAnglais des RP\nPour le groupe LM (Mme Magnoni)\u00a0:\n \n\n \n \n Cours en pr\u00e9sentiel ou distanciel  \n Pratique orale en group-work, pair-work et individuelle, en classe et en laboratoire de langues  \n M\u00e9thode communicative, mises en situation  \n Pr\u00e9sentations orales individuelles et/ou en groupe  \n Productions \u00e9crites individuelles  \n Exercices, applications, travaux pratiques et travaux dirig\u00e9s en classe et \u00e0 domicile  \n Exercices de remise \u00e0 niveau individuels si n\u00e9cessaire  \n Apprentissage en autonomie  \n Classe invers\u00e9e\nAllemand des RP\nApproche communicative et plus traditionnelle (grammaire et vocabulaire)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Approche communicative", "other": ""},
{"id": "LANG0146-1", "name": "Langues \u00e9trang\u00e8res", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dumont Gary", "Calande Delphine", "Tatli Arzu", "Magnoni Sarah"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0146-1.html", "content": "Voir le contenu correspondant \u00e0 chaque AA de l'UE\nAnglais\nPour le groupe LM (Mme Magnoni)\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Pr\u00e9paration \u00e0 la recherche d'emploi (Job Hunting)  \n Les relations t\u00e9l\u00e9phoniques professionnelles (Telephoning)  \n Exercices vari\u00e9s bas\u00e9s sur divers documents \u00e9crits ou oraux, dont les th\u00e8mes sont li\u00e9s \u00e0 l'actualit\u00e9 et \u00e0 la profession vis\u00e9e (Speaking practice, Miscellaneous)  \n Revision et consolidation des notions de grammaire via des activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la communication et aux relations publiques\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0  \n Traduction de phrases reprenant toutes les notions grammaticales et lexicales connues et revues au cours (Things to know &amp; Grammar reminder)  \n Telephoning (suite)\nN\u00e9erlandais\n- Acquisition d'un vocabulaire pour pouvoir communiquer ais\u00e9ment dans une s\u00e9rie de th\u00e8mes de la vie professionnelle et de la vie de tous les jours, tout en privil\u00e9giant les interactions / dialogues li\u00e9s \u00e0 ces th\u00e8mes entre les apprenants\u00a0: le boulot d'un RP, le stage,le monde du travail et de l'entreprise, l'entretien d'embauce, etc.\n \n\n \u00a0\n\n\n- R\u00e9vision et consolidation des points de grammaire les plus probl\u00e9matiques (TP, adverbes pronominaux, passif, double infinitif, ...)\n \n \n\n- Acquisition d'un vocabulaire orient\u00e9 RP, tout en privil\u00e9giant les interactions / dialogues li\u00e9s \u00e0 ces th\u00e8mes entre les apprenants.\n\n\n\u00a0\n \n\n- Ecoute de podcasts (orient\u00e9s RP / monde de l'entreprise / actualit\u00e9) et exploitation en classe", "goal": "Voir les objectifs propres \u00e0 chaque AA de l'UE\nAnglais\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Faire face efficacement aux diff\u00e9rents besoins linguistiques de sa future vie professionnelle: comprendre des informations, organiser, postuler \u00e0 un emploi, r\u00e9ussir un entretien d'embauche, informer au t\u00e9l\u00e9phone, renseigner et diriger des visiteurs  \n R\u00e9diger et pr\u00e9senter oralement des sujets vari\u00e9s relatifs \u00e0 la profession vis\u00e9e, dans un langage lexicalement pointu (vocabulaire RP), grammaticalement correct et sans ambigu\u00eft\u00e9.  \n Participer \u00e0 des discussions, jeux de r\u00f4le...  \n Pouvoir comprendre et r\u00e9sumer des messages \u00e9crits (tels que rapports de r\u00e9union, m\u00e9mos, ...) et oraux (renseignements au t\u00e9l\u00e9phone), ...  \n Atteindre un niveau B1+ / B2 en CA, CL, EO et EE (selon les crit\u00e8res du Cadre Europ\u00e9en de R\u00e9f\u00e9rence)\nN\u00e9erlandais\n- Pouvoir comprendre et tenir un discours dans une s\u00e9rie de situations de communication professionnelles li\u00e9e aux RP.\n \n\n - Pouvoir interagir par \u00e9crit et oralement sur des sujets orient\u00e9s RP, dans un n\u00e9erlandais grammaticalement correct.\n \n\n - Oser s'expimer, \u00eatre \u00e0 l'aise \u00e0 l'oral (gr\u00e2ce aux nombreux jeux de r\u00f4le et d'improvisation) dans une s\u00e9rie de situations concr\u00e8tes li\u00e9es aux RP ou au monde du travail et de l'entreprise.", "activity": "Voir les activit\u00e9s propres \u00e0 chaque AA de l'UE\nAnglais\nPour le groupe LM (Mme Magnoni)\u00a0:\u00a0\n \n \n \n\n \n \n Cours en pr\u00e9sentiel ou en distanciel  \n Pratique orale en group-work, pair-work et individuelle, en classe et en laboratoire de langues  \n M\u00e9thode communicative, mises en situation  \n Pr\u00e9sentations orales individuelles et/ou en groupe  \n Productions \u00e9crites individuelles  \n Exercices, applications, travaux pratiques et travaux dirig\u00e9s en classe et \u00e0 domicile  \n Exercices de remise \u00e0 niveau individuels si n\u00e9cessaire  \n Apprentissage en autonomie  \n Classe invers\u00e9e  \n Pr\u00e9sence obligatoire lors de la visite guid\u00e9e (en anglais) du Parlement Europ\u00e9en et du Parlementarium, pour peu que celle-ci soit organis\u00e9e (Cf codes \"Covid\" orange et rouge)\nN\u00e9erlandais\n- M\u00e9thode ax\u00e9e sur l'interaction, les mises en situation, les jeux de r\u00f4le, l'improvisation.\n \n\n- Approche double de la grammaire\u00a0: exercices traditionnels en classe et exercices d'application int\u00e9gr\u00e9s aux th\u00e8mes vus en classe.\n \n\n - cours en pr\u00e9sentiel / \u00e0 distance", "other": ""},
{"id": "LANG0146-2", "name": "Langues \u00e9trang\u00e8res", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dumont Gary", "Tombeur Nathalie", "Magnoni Sarah"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0146-2.html", "content": "Voir le contenu correspondant \u00e0 chaque AA de l'UE\nAnglais\nPour le groupe LM (Mme Magnoni)\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Pr\u00e9paration \u00e0 la recherche d'emploi (Job Hunting)  \n Les relations t\u00e9l\u00e9phoniques professionnelles (Telephoning)  \n Exercices vari\u00e9s bas\u00e9s sur divers documents \u00e9crits ou oraux, dont les th\u00e8mes sont li\u00e9s \u00e0 l'actualit\u00e9 et \u00e0 la profession vis\u00e9e (Speaking practice, Miscellaneous)  \n Revision et consolidation des notions de grammaire via des activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la communication et aux relations publiques\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0  \n Traduction de phrases reprenant toutes les notions grammaticales et lexicales connues et revues au cours (Things to know &amp; Grammar reminder)  \n Telephoning (suite)\nAllemand\n- Consolidations des notions grammaticales simples et complexes abord\u00e9es au cours des deux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes\n \n\nApprofondissement d'un vocabulaire sp\u00e9cifique aux RP et \u00e0 la communication", "goal": "Voir les objectifs propres \u00e0 chaque AA de l'UE\nAnglais\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Faire face efficacement aux diff\u00e9rents besoins linguistiques de sa future vie professionnelle: comprendre des informations, organiser, postuler \u00e0 un emploi, r\u00e9ussir un entretien d'embauche, informer au t\u00e9l\u00e9phone, renseigner et diriger des visiteurs  \n R\u00e9diger et pr\u00e9senter oralement des sujets vari\u00e9s relatifs \u00e0 la profession vis\u00e9e, dans un langage lexicalement pointu (vocabulaire RP), grammaticalement correct et sans ambigu\u00eft\u00e9.  \n Participer \u00e0 des discussions, jeux de r\u00f4le...  \n Pouvoir comprendre et r\u00e9sumer des messages \u00e9crits (tels que rapports de r\u00e9union, m\u00e9mos, ...) et oraux (renseignements au t\u00e9l\u00e9phone), ...  \n Atteindre un niveau B1+ / B2 en CA, CL, EO et EE (selon les crit\u00e8res du Cadre Europ\u00e9en de R\u00e9f\u00e9rence)\nAllemand\n- S'exprimer oralement et par \u00e9crit sur des sujets complexes\n \n\n- Comprendre les diverses t\u00e2ches et activit\u00e9s du m\u00e9tier de RP et pouvoir y faire face aussi bien oralement que par \u00e9crit\n \n\nFaire face \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit aux situations sp\u00e9cifiques aux RP et \u00e0 la communication dans un cadre professionnel", "activity": "Voir les activit\u00e9s propres \u00e0 chaque AA de l'UE\nAnglais\nPour le groupe LM (Mme Magnoni)\u00a0:\u00a0\n \n \n \n\n \n \n Cours en pr\u00e9sentiel ou en distanciel  \n Pratique orale en group-work, pair-work et individuelle, en classe et en laboratoire de langues  \n M\u00e9thode communicative, mises en situation  \n Pr\u00e9sentations orales individuelles et/ou en groupe  \n Productions \u00e9crites individuelles  \n Exercices, applications, travaux pratiques et travaux dirig\u00e9s en classe et \u00e0 domicile  \n Exercices de remise \u00e0 niveau individuels si n\u00e9cessaire  \n Apprentissage en autonomie  \n Classe invers\u00e9e  \n Pr\u00e9sence obligatoire lors de la visite guid\u00e9e (en anglais) du Parlement Europ\u00e9en et du Parlementarium, pour peu que celle-ci soit organis\u00e9e (Cf codes \"Covid\" orange et rouge)\nAllemand\nApproche communicative et plus traditionnelle (grammaire et vocabulaire)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Approche communicative", "other": ""},
{"id": "LANG0153-1", "name": "Comp\u00e9tences linguistiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Thirion Laurence", "Michel Nicolas", "Tombeur Nathalie", "Tatli Arzu", "Gr\u00e9goire Lisette", "Calande Delphine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0153-1.html", "content": "Apprentissage de la langue: approche communicative par comp\u00e9tences (compr\u00e9hension de l'oral, compr\u00e9hension de l'\u00e9crit, expression \u00e9crite et expression orale).\n \n\n   R\u00e9activation de la grammaire et du champs lexical au travers des diff\u00e9rentes comp\u00e9tences.\nFran\u00e7ais\nR\u00e9vision du syst\u00e8me grammatical de la langue fran\u00e7aise.\n \n\n \n \n Exercices de vocabulaire.\n \n\n \n \n Ecriture: la correspondance.\nAnglais\nStructures grammaticales\n \n\nLexique\n \n\nen support aux cours de langues\u00a0\n \n\n \u00a0\n \n\n Anglais\n \n\n Apprentissage de la langue: approche communicative par comp\u00e9tences (compr\u00e9hension de l'oral, compr\u00e9hension de l'\u00e9crit, expression \u00e9crite et expression orale).\n \n\n R\u00e9activation de la grammaire et du champs lexical au travers des diff\u00e9rentes comp\u00e9tences.\nN\u00e9erlandais\n\u00c9tude de la grammaire de base du n\u00e9erlandais\n \n\n \n \n Pratique des 5 comp\u00e9tences linguistiques (expression \u00e9crite, expression orale continue, expression orale en interaction, compr\u00e9hension \u00e0 la lecture et compr\u00e9hension \u00e0 l'audition)", "goal": "A l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants maitriseront:\n \n\n \u00a0\n \n\n \u00a0\n \n\n - les champs lexicaux abord\u00e9s aux cours\n \n\n - les structures grammaticales abord\u00e9es aux cours\n \n\n - toutes les activit\u00e9s d'apprentissage r\u00e9alis\u00e9es au cours\n \n\n \u00a0\n \n\n - toutes les t\u00e2ches de compr\u00e9hension \u00e0 l'audition et \u00e0 la lecture, d'expression \u00e9crite et orale abord\u00e9es aux cours\n \n\n \u00a0\n \n\n - les t\u00e2ches finales d'expression \u00e9crite/orale et de compr\u00e9hension \u00e9crite/orale.\nFran\u00e7ais\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n\n \n \n\n \n \n  comprendre tout message \u00e9crit;\n \n\n  \n \n  \u00e9crire sans fautes, de mani\u00e8re compr\u00e9hensible, en \u00e9vitant les tournures de l'oral;\n \n\n  \n \n  ma\u00eetriser les r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales de la correspondance professionnelle.\nAnglais\nA l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants maitriseront:\n \n\n \u00a0\n \n\n \u00a0\n \n\n - les champs lexicaux abord\u00e9s aux cours\n \n\n - les structures grammaticales abord\u00e9es aux cours\n \n\n - toutes les activit\u00e9s d'apprentissage r\u00e9alis\u00e9es au cours\n \n\n \u00a0\n \n\n - toutes les t\u00e2ches de compr\u00e9hension \u00e0 l'audition et \u00e0 la lecture, d'expression \u00e9crite et orale abord\u00e9es aux cours\n \n\n \u00a0\n \n\n - les t\u00e2ches finales d'expression \u00e9crite/orale et de compr\u00e9hension \u00e9crite/orale.\nN\u00e9erlandais\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n\n\n\u00a0\n \n\n \n \n appliquer les r\u00e8gles de grammaires vues ainsi que de les expliquer\n \n\n \n \n parler bri\u00e8vement (par \u00e9crit ou oralement) des sujets vus au cours\n \n\n \n \n de comprendre un message \u00e9crit ou oral/audio simple", "activity": "Cours bas\u00e9 sur des activit\u00e9s d'apprentissage par approche communicative alliant les diff\u00e9rentes comp\u00e9tences\n \n\n   Cours ex-cathedera pour la grammaire avec pr\u00e9sentation et transfert gr\u00e2ce \u00e0 des exercices, des compr\u00e9hensions \u00e0 l'audition, des compr\u00e9hensions de textes, de l'expression \u00e9crite et orale.\nFran\u00e7ais\nCours ex-cathedra.\n \n\n  \n \n  Expos\u00e9 par l'\u00e9tudiant.\n \n\n  \n \n  Exercices, applications, travaux pratiques, travaux dirig\u00e9s.\n \n\n  \n \n  Ateliers, travaux de groupe.\n \n\n  \n \n  Apprentissage en autonomie.\nAnglais\nCours bas\u00e9 sur des activit\u00e9s d'apprentissage par approche communicative alliant les diff\u00e9rentes comp\u00e9tences\n \n\n   Cours ex-cathedera pour la grammaire avec pr\u00e9sentation et transfert gr\u00e2ce \u00e0 des exercices, des compr\u00e9hensions \u00e0 l'audition, des compr\u00e9hensions de textes, de l'expression \u00e9crite et orale.\nN\u00e9erlandais\nCours ex-cathedra. \n \n\n \n \n Exercices et diverses activit\u00e9s d'application.\n \n\n \n \n Ateliers, travaux de groupe. \n \n\n \n \n Apprentissage en autonomie.", "other": ""},
{"id": "LANG0154-1", "name": "Comp\u00e9tences linguistiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Thirion Laurence", "Michel Nicolas", "Tombeur Nathalie", "Tatli Arzu", "Gr\u00e9goire Lisette", "Calande Delphine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0154-1.html", "content": "Apprentissage de la langue: approche communicative par comp\u00e9tences (compr\u00e9hension de l'oral, compr\u00e9hension de l'\u00e9crit, expression \u00e9crite et expression orale).\n \n\n  R\u00e9activation de la grammaire et du champs lexical au travers des diff\u00e9rentes comp\u00e9tences\nFran\u00e7ais\nLecture: articles et ouvrages.\n \n\n  \n \n  Ecriture: prise de notes et r\u00e9sum\u00e9.\n \n\n  \n \n  Culture g\u00e9n\u00e9rale: compr\u00e9hension de l'actualit\u00e9 culturelle, \u00e9conomique, sociale.\n \n\n  \n \n  Techniques de l'expos\u00e9 oral.\nAnglais\nApprentissage de la langue: approche communicative par comp\u00e9tences (compr\u00e9hension de l'oral, compr\u00e9hension de l'\u00e9crit, expression \u00e9crite et expression orale).\n \n\nR\u00e9activation de la grammaire et du champs lexical au travers des diff\u00e9rentes comp\u00e9tences.\n \n\n \u00a0\n \n\n Remarques de Dumont Gary:\n \n\n Ce contenu pourra \u00eatre adapt\u00e9.\nN\u00e9erlandais\nprolongation de la mati\u00e8re du Q1\n \n\n Apprentissage de la langue: approche communicative par comp\u00e9tences (compr\u00e9hension de l'oral, compr\u00e9hension de l'\u00e9crit, expression \u00e9crite et expression orale).\n \n\nR\u00e9activation de la grammaire et du champs lexical au travers des diff\u00e9rentes comp\u00e9tences.\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n \u00c9tude de la grammaire de base du n\u00e9erlandais\n \n\n \n \n Pratique des 5 comp\u00e9tences linguistiques (expression \u00e9crite, expression orale continue, expression orale en interaction, compr\u00e9hension \u00e0 la lecture et compr\u00e9hension \u00e0 l'audition)", "goal": "A l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants maitriseront:\n \n\n \u00a0\n \n\n \u00a0\n \n\n - les champs lexicaux abord\u00e9s aux cours\n \n\n - les structures grammaticales abord\u00e9es aux cours\n \n\n - toutes les activit\u00e9s d'apprentissage r\u00e9alis\u00e9es au cours\n \n\n \u00a0\n \n\n - toutes les t\u00e2ches de compr\u00e9hension \u00e0 l'audition et \u00e0 la lecture, d'expression \u00e9crite et orale abord\u00e9es aux cours\n \n\n \u00a0\n \n\n - les t\u00e2ches finales d'expression \u00e9crite/orale et de compr\u00e9hension \u00e9crite/orale.\nFran\u00e7ais\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\u00a0:\n \n \n \n \n\n \n \n  comprendre tout message \u00e9crit;\n \n\n  \n \n  identifier les id\u00e9es d'un texte et leurs relations;\n \n\n  \n \n  \u00e9crire sans fautes, de mani\u00e8re compr\u00e9hensible, en \u00e9vitant les tournures de l'oral;\n \n\n  \n \n  parler clairement en public dans un fran\u00e7ais correct;\n \n\n  \n \n  adapter sa diction aux circonstances.\nAnglais\nA l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants maitriseront:\n \n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n- les champs lexicaux abord\u00e9s aux cours\n\n\n- les structures grammaticales abord\u00e9es aux cours\n \n\n- toutes les activit\u00e9s d'apprentissage r\u00e9alis\u00e9es au cours \u00a0\n\n\n- toutes les t\u00e2ches de compr\u00e9hension \u00e0 l'audition et \u00e0 la lecture, d'expression \u00e9crite et orale abord\u00e9es aux cours\n\n\n\u00a0\n\n\n- les t\u00e2ches finales d'expression \u00e9crite/orale et de compr\u00e9hension \u00e9crite/orale.\n\n\n\u00a0\n \n\n Remarques de Dumont Gary:\n \n\n Ce contenu pourra \u00eatre adapt\u00e9.\nN\u00e9erlandais\nA l'issue de l'unit\u00e9 d'enseignement, les \u00e9tudiants maitriseront:\n \n\n\u00a0\n\n\n- les champs lexicaux abord\u00e9s aux cours\n \n\n- les structures grammaticales abord\u00e9es aux cours\n \n\n- toutes les activit\u00e9s d'apprentissage r\u00e9alis\u00e9es au cours\n \n\n- toutes les t\u00e2ches de compr\u00e9hension \u00e0 l'audition et \u00e0 la lecture, d'expression \u00e9crite et orale abord\u00e9es aux cours\n \n\n\u00a0\n \n\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n \n \n\n \n \n appliquer les r\u00e8gles de grammaires vues ainsi que de les expliquer\n \n\n \n \n parler bri\u00e8vement (par \u00e9crit ou oralement) des sujets vus au cours\n \n\n \n \n de comprendre un message \u00e9crit ou oral/audio simple", "activity": "Cours bas\u00e9 sur des activit\u00e9s d'apprentissage par approche communicative alliant les diff\u00e9rentes comp\u00e9tences\n \n\n   Cours ex-cathedera pour la grammaire avec pr\u00e9sentation et transfert gr\u00e2ce \u00e0 des exercices, des compr\u00e9hensions \u00e0 l'audition, des compr\u00e9hensions de textes, de l'expression \u00e9crite et orale.\nFran\u00e7ais\nCours ex-cathedra.\n \n\n  \n \n  Expos\u00e9 par l'\u00e9tudiant.\n \n\n  \n \n  Exercices, applications, travaux pratiques, travaux dirig\u00e9s.\n \n\n  \n \n  Ateliers, travaux de groupe.\n \n\n  \n \n  Apprentissage en autonomie.\nAnglais\nCours bas\u00e9 sur des activit\u00e9s d'apprentissage par approche communicative alliant les diff\u00e9rentes comp\u00e9tences\n \n\nCours ex-cathedera pour la grammaire avec pr\u00e9sentation et transfert gr\u00e2ce \u00e0 des exercices, des compr\u00e9hensions \u00e0 l'audition, des compr\u00e9hensions de textes, de l'expression \u00e9crite et orale.\u00a0\n \n\n Remarques de Dumont Gary:\n \n\n Ce contenu pourra \u00eatre adapt\u00e9.\nN\u00e9erlandais\nCours bas\u00e9 sur des activit\u00e9s d'apprentissage par approche communicative alliant les diff\u00e9rentes comp\u00e9tences\n \n\n   Cours ex-cathedera pour la grammaire avec pr\u00e9sentation et transfert gr\u00e2ce \u00e0 des exercices, des compr\u00e9hensions \u00e0 l'audition, des compr\u00e9hensions de textes, de l'expression \u00e9crite et orale.\u00a0&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  \n  Cours ex-cathedra.\n \n\n  \n \n  Expos\u00e9 par l'\u00e9tudiant.\n \n\n  \n \n  Exercices, applications, travaux pratiques, travaux dirig\u00e9s.\n \n\n  \n \n  Ateliers, travaux de groupe.\n \n\n  \n \n  Apprentissage en autonomie.\n \n\n  \n \n &lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Cours bas\u00e9 sur des activit\u00e9s d'apprentissage par approche communicative alliant les diff\u00e9rentes comp\u00e9tences\n \n\n   Cours ex-cathedera pour la grammaire avec pr\u00e9sentation et transfert gr\u00e2ce \u00e0 des exercices, des compr\u00e9hensions \u00e0 l'audition, des compr\u00e9hensions de textes, de l'expression \u00e9crite et orale.\u00a0&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  \n Cours ex-cathedra. \n \n\n \n \n Exercices et diverses activit\u00e9s d'application.\n \n\n \n \n Ateliers, travaux de groupe. \n \n\n \n \n Apprentissage en autonomie.", "other": ""},
{"id": "LANG0155-1", "name": "Comp\u00e9tences linguistiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Thirion Laurence", "Michel Nicolas", "Tatli Arzu", "Dumont Gary", "Calande Delphine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0155-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LANG0156-1", "name": "Comp\u00e9tences linguistiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Thirion Laurence", "Dumont Gary", "Calande Delphine", "Michel Nicolas"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/LANG0156-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MASA0001-1", "name": "Management strat\u00e9gique de projet", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Konstantinov Nikolay", "Latiers M\u00e9lanie", "Therasse Fran\u00e7ois"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MASA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nConception de projets cr\u00e9atifs\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDynamique de groupe et relations interpersonnelles\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nGestion de projets cr\u00e9atifs (dont nouveaux outils de coordination)\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MASB0001-1", "name": "Management strat\u00e9gique de projet 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Masset Julie", "Rosic Zorana", "Perahia LEON"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MASB0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nFinancement des produits d'innovations\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nCrossmedia Marketing/Marketing et communication\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDroit d'auteur et libert\u00e9 d'expression\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MAST0005-1", "name": "Pr\u00e9paration aux masters artistiques, Pr\u00e9paration au master", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ribaucourt Brigitte"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MAST0005-1.html", "content": "Pr\u00e9paration aux masters artistiques\n \n\n L'UE permettra l'\u00e9tudiant.e qui envisage d'entamer un master artistique, de le faire en connaissance de cause et en mettant un maximum de chances de son c\u00f4t\u00e9. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, l'UE pourrait permettre de pr\u00e9parer l'\u00e9preuve d'admission, dans l'\u00c9cole sup\u00e9rieure des Arts et dans l'option envisag\u00e9e par l'\u00e9tudiant.e.", "goal": "", "activity": "EXEMPLE DE CONTENUS\n \n\n \n \n RECHERCHES SUR LES ESA, LES FORMATIONS\u00a0 PROPOSEES, \u00a0LES CONDITIONS D'ADMISSION, LES CONDITIONS PRATIQUES (aspect financier - mat\u00e9riel - logement - d\u00e9placement)  \n RECOLTER LE T\u00c9MOIGNAGE D'ETUDIANT.E.S  \n JPO - CONTACT APPROFONDI AVEC UNE ECOLE - UN DOMAINE -Compte-rendu  \n EPREUVE D'ADMISSION - ANALYSE ET EVENTUELLEMENT PRATIQUE  \n CHOIX PERSONNEL A FAIRE APPARAITRE DANS VOTRE PORTFOLIO PROFESSIONNEL  \n ...", "other": ""},
{"id": "MATA0001-1", "name": "Math\u00e9matiques 1, Logique et nombres 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dumortiez Monique"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATA0001-1.html", "content": "- Le langage et les objets math\u00e9matiques\n \n\n - Traitement des donn\u00e9es\u00a0: pour doter l'\u00e9tudiant d'un bagage conceptuel assurant son propre d\u00e9veloppement, des notions sur la th\u00e9orie des ensembles, la logique et les relations seront rencontr\u00e9es, selon leur n\u00e9cessit\u00e9, aux travers de situations mettant en jeu de formes g\u00e9om\u00e9triques, des nombres ou des situations de la vie courante\n \n \n\n - Concevoir les mat\u00e9riels permettant de travailler les notions pr\u00e9c\u00e9dentes", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MATA0002-1", "name": "Math\u00e9matiques et didactique des math\u00e9matiques 1, Math\u00e9matiques et didactique des math\u00e9matiques 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Colonius Isabelle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATA0002-1.html", "content": "AA1\u00a0:\u00a0\n \n\n \n \n Les math\u00e9matiques \u00e0 l'\u00e9cole primaire, selon les documents officiels  \n Didactique des math\u00e9matiques, approche historique, ethnique et neurocognitive\n \n\n \n \n Didactique de l'arithm\u00e9tique\u00a0: la num\u00e9ration d\u00e9cimale, le sens des op\u00e9rations, le calcul mental et le calcul \u00e9crit, les fractions\n \n\n \n \n Traitement des donn\u00e9es\u00a0: organisation des donn\u00e9es par un diagramme ou un tableau.", "goal": "Pour la comp\u00e9tence\u00a0: \"Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession.\"\n \n\n \n \n Maitriser la langue math\u00e9matique et la langue fran\u00e7aise afin de pouvoir expliquer un concept, une notion ou un proc\u00e9d\u00e9 dans un langage rigoureux et adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole primaire et structurer les apprentissages des enfants ;  \n Justifier ses r\u00e9ponses en s'appuyant sur des propri\u00e9t\u00e9s et argumenter ses choix dans un langage clair, rigoureux et pr\u00e9cis\u00a0;  \n  \u00a0\n \n\n Pour la comp\u00e9tence\u00a0: \"D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.\"\n \n\n \n \n Comprendre les concepts, les notions, les d\u00e9marches math\u00e9matiques de l'\u00e9cole primaire\u00a0;  \n Savoir enseigner les math\u00e9matiques \u00e9l\u00e9mentaires en tenant compte du sens profond des concepts, des difficult\u00e9s d'apprentissages des notions et des d\u00e9marches et de la m\u00e9thodologie de leur enseignement\u00a0;  \n Comprendre le sens des comp\u00e9tences des socles \u00e0 exercer \u00e0 l'\u00e9cole primaire et identifier les contenus associ\u00e9s \u00e0 chaque comp\u00e9tence.  \n  \u00a0\n \n\n Pour la comp\u00e9tence\u00a0: \"Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissages qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\"\n \n\n \n \n Proposer des situations d'apprentissage signifiantes et motivantes, en privil\u00e9giant les situations-probl\u00e8mes.", "activity": "AA1\u00a0:\n \n \n \n \n \n\n \n \n Cours ex-cathedra et r\u00e9solutions d'exercices de type CEB.", "other": ""},
{"id": "MATA0003-1", "name": "Math\u00e9matiques 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dumortiez Monique"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATA0003-1.html", "content": "Langage math\u00e9matique et traitement des donn\u00e9es  \n \n \n Les nombres   \n \n G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s  \n Les fractions  \n calcul mental- calcul \u00e9crit  \n \n G\u00e9om\u00e9trie   \n \n  \n Figures planes \n\n \n \n \n\n \n \n G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s  \n Le disque  \n Les polygones r\u00e9guliers  \n  \n Solides \n\n \n\n classification- repr\u00e9sentation-construction\n \n \n \n\n \n \n \n Grandeurs  \n \n G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s  \n \n Les math\u00e9matiques au cycle 5-8  \n \n  Nombres -g\u00e9om\u00e9trie-grandeurs", "goal": "Comp\u00e9tence\u00a0: Communiquer ... \n\n \n\n \n \n Maitriser la langue math\u00e9matique et la langue fran\u00e7aise afin de pouvoir expliquer un concept, une notion ou un proc\u00e9d\u00e9 dans un langage rigoureux et adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole primaire et structurer les apprentissages des enfants\u00a0;  \n Justifier ses r\u00e9ponses en s'appuyant sur des propri\u00e9t\u00e9s et argumenter ses choix dans un langage clair, rigoureux et pr\u00e9cis\u00a0;  \n  \n Comp\u00e9tence\u00a0: D\u00e9velopper ... \n\n \n\n \n \n Comprendre les concepts, les notions, les d\u00e9marches math\u00e9matiques de l'\u00e9cole primaire\u00a0;  \n Savoir enseigner les math\u00e9matiques \u00e9l\u00e9mentaires en tenant compte du sens profond des concepts, des difficult\u00e9s d'apprentissages des notions et des d\u00e9marches et de la m\u00e9thodologie de leur enseignement\u00a0;  \n  Comprendre le sens des comp\u00e9tences des socles \u00e0 exercer \u00e0 l'\u00e9cole primaire et identifier les contenus associ\u00e9s \u00e0 chaque comp\u00e9tence.\n \n\n \n Comp\u00e9tence\u00a0:   Concevoir... \n\n \n\n Proposer des points de d\u00e9part signifiants et motivants, en privil\u00e9giant les situations-probl\u00e8mes, en lien avec l'objet d'apprentissage et la comp\u00e9tence \u00e0 d\u00e9velopper.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MATB0002-1", "name": "Math\u00e9matiques et didactique des math\u00e9matiques (module 2), Math\u00e9matiques et didactique des math\u00e9matiques (module 2)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Colonius Isabelle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATB0002-1.html", "content": "AA1\u00a0:\n \n\n \n \n G\u00e9om\u00e9trie\u00a0: G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, constructions et \u00e9tude des figures planes, triangles, quadrilat\u00e8res, polygones r\u00e9guliers, disque et solides.  \n Langage\u00a0: 1) les objets math\u00e9matiques et leur notation, \u00e9l\u00e9ments de logique et raisonnement, th\u00e9orie des ensembles \u00e9l\u00e9mentaire ; 2) propri\u00e9t\u00e9 et d\u00e9finition.  \n  AA2\u00a0:\u00a0\n \n\n \n \n Conception d'une pr\u00e9paration d'activit\u00e9 \u00e0 partir d'une situation-probl\u00e8me.", "goal": "Pour la comp\u00e9tence\u00a0: \"Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession\"\n \n\n \n \n Maitriser la langue math\u00e9matique et la langue fran\u00e7aise afin de pouvoir expliquer un concept, une notion ou un proc\u00e9d\u00e9 dans un langage rigoureux et adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole primaire et structurer les apprentissages des enfants\u00a0;  \n Justifier ses r\u00e9ponses en s'appuyant sur des propri\u00e9t\u00e9s et argumenter ses choix dans un langage clair, rigoureux et pr\u00e9cis\u00a0;  \n R\u00e9diger un programme de construction dans un langage rigoureux et adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole primaire;  \n  Pour la comp\u00e9tence\u00a0: \"D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.\"\n \n\n \n \n Comprendre les concepts, les notions, les d\u00e9marches math\u00e9matiques de l'\u00e9cole primaire\u00a0;  \n Savoir enseigner les math\u00e9matiques \u00e9l\u00e9mentaires en tenant compte du sens profond des concepts, des difficult\u00e9s d'apprentissages des notions et des d\u00e9marches et de la m\u00e9thodologie de leur enseignement\u00a0;  \n Comprendre le sens des comp\u00e9tences des socles \u00e0 exercer \u00e0 l'\u00e9cole primaire et identifier les contenus associ\u00e9s \u00e0 chaque comp\u00e9tence.", "activity": "AA1:\n \n\n \n \n Cours ex-cathedra et r\u00e9solution de questions du CEB.  \n  AA2\u00a0:\u00a0\n \n\n \n \n L'apprentissage des math\u00e9matiques et la r\u00e9solution d'une situation-probl\u00e8me.  \n En classe, vivre une activit\u00e9 d'apprentissage dont le point de d\u00e9part est une situation-probl\u00e8me et, par apr\u00e8s,\u00a0 faire le lien avec la pr\u00e9paration de l'activit\u00e9. Dans une classe d'\u00e9cole primaire, observer la m\u00eame activit\u00e9 donn\u00e9e par le titulaire. Cette observation sera suivie d'un \u00e9change.", "other": ""},
{"id": "MATB0003-1", "name": "Math\u00e9matiques 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dumortiez Monique"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATB0003-1.html", "content": "Contenu\u00a0:  \n\n \n\n \n \n \n Nombres  \n \n Calcul mental  \n Diviseurs et multiples  \n \n G\u00e9om\u00e9trie  \n \n \n Figures planes  \n \n Les triangles  \n Les quadilat\u00e8res  \n \n Grandeurs  \n \n  Longueurs- Aires- Volumes -Capacit\u00e9s-masses - angles\n \n\n \n \n \n Traitement des donn\u00e9es  \n \n  Repr\u00e9sentation des donn\u00e9es", "goal": "Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \n Comp\u00e9tence\u00a0: Communiquer ... \n\n \n\n \n \n Maitriser la langue math\u00e9matique et la langue fran\u00e7aise afin de pouvoir expliquer un concept, une notion ou un proc\u00e9d\u00e9 dans un langage rigoureux et adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole primaire et structurer les apprentissages des enfants\u00a0;  \n Justifier ses r\u00e9ponses en s'appuyant sur des propri\u00e9t\u00e9s et argumenter ses choix dans un langage clair, rigoureux et pr\u00e9cis\u00a0;  \n  \n Comp\u00e9tence\u00a0: D\u00e9velopper ... \n\n \n\n \n \n Comprendre les concepts, les notions, les d\u00e9marches math\u00e9matiques de l'\u00e9cole primaire\u00a0;  \n Savoir enseigner les math\u00e9matiques \u00e9l\u00e9mentaires en tenant compte du sens profond des concepts, des difficult\u00e9s d'apprentissages des notions et des d\u00e9marches et de la m\u00e9thodologie de leur enseignement\u00a0;  \n  Comprendre le sens des comp\u00e9tences des socles \u00e0 exercer \u00e0 l'\u00e9cole primaire et identifier les contenus associ\u00e9s \u00e0 chaque comp\u00e9tence.\n \n\n \n Comp\u00e9tence\u00a0:   Concevoir... \n\n \n\n Proposer des points de d\u00e9part signifiants et motivants, en privil\u00e9giant les situations-probl\u00e8mes, en lien avec l'objet d'apprentissage et la comp\u00e9tence \u00e0 d\u00e9velopper.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MATB2001-1", "name": "Math\u00e9matiques 2, Logique et nombres (module 2)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dumortiez Monique"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATB2001-1.html", "content": "Les nombres: nombres cardinaux, ordinaux, repr\u00e9sentations via les sch\u00e8mes classiques ou \u00e9clat\u00e9s, repr\u00e9sentation chiffr\u00e9e et op\u00e9rations \u00e9l\u00e9mentaires.", "goal": "Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Maitriser le langage math\u00e9matique  \n  afin de l'utiliser \u00e0 bon escient dans les activit\u00e9s propos\u00e9es aux enfants\n \n \n \n\n \n \n Maitriser les savoirs et savoir-faire math\u00e9matiques afin de les transf\u00e9rer dans les activit\u00e9s propos\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole maternelle", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MATC0001-1", "name": "Math\u00e9matiques 3, Math\u00e9matiques 3", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dumortiez Monique"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATC0001-1.html", "content": "FIGURES PLANES\n \n\nDOSSIER DIDACTIQUE: Les math\u00e9matiques \u00e0 travers les actvivit\u00e9s rituelles \u00e0 l'\u00e9cole maternelle.", "goal": "Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Maitriser le langage math\u00e9matique  \n  afin de l'utiliser \u00e0 bon escient dans les activit\u00e9s propos\u00e9es aux enfants\n \n\n \n \n Maitriser les savoirs et savoir-faire math\u00e9matiques afin de les transf\u00e9rer dans les activit\u00e9s propos\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole maternelle", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MATC0002-1", "name": "Math\u00e9matiques et didactiques des math\u00e9matiques (module 3), Math\u00e9matiques et didactiques des math\u00e9matiques (module 3)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Oger Virginie", "Bodet Maxime", "Terzi Franco", "Mauroy Bruno"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATC0002-1.html", "content": "Didactique g\u00e9n\u00e9rale\u00a0: conception d'une situation d'apprentissage en math\u00e9matiques  \n Didactique de l'arithm\u00e9tique  \n Didactique des grandeurs\u00a0: parcours m\u00e9thodologique  \n Activit\u00e9 de classification et apprentissage d'un concept  \n AIP\u00a0: Conception d'une pr\u00e9paration d'activit\u00e9 \u00e0 partir d'une situation-probl\u00e8me", "goal": "Pour la comp\u00e9tence\u00a0: \"Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession\"\n \n\n \n \n Maitriser la langue math\u00e9matique et la langue fran\u00e7aise afin de pouvoir expliquer clairement la mati\u00e8re \u00e0 enseigner et \u00e0 structurer les apprentissages des enfants.  \n S'exprimer en utilisant un vocabulaire rigoureux et adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole primaire.  \n Justifier ses r\u00e9ponses en s'appuyant sur des propri\u00e9t\u00e9s et argumenter ses choix dans un langage clair et pr\u00e9cis\u00a0;  \n  Pour la comp\u00e9tence\u00a0: \"Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover\"\n \n\n \n \n Etre capable d'explorer et d'exploiter les supports et les ressources du cours de mani\u00e8re autonome.  \n  Pour la comp\u00e9tence\u00a0: \"D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.\"\n \n\n \n \n Comprendre les concepts, les notions, les d\u00e9marches math\u00e9matiques de l'\u00e9cole primaire  \n Savoir enseigner les math\u00e9matiques \u00e9l\u00e9mentaires en tenant compte du sens profond des concepts, des difficult\u00e9s d'apprentissages des notions et des d\u00e9marches et de la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n Comprendre le sens des comp\u00e9tences des socles \u00e0 exercer \u00e0 l'\u00e9cole primaire et identifier les contenus associ\u00e9s \u00e0 chaque comp\u00e9tence  \n Construire une fiche mati\u00e8re qui approfondit les savoirs et savoir-faire travaill\u00e9s dans l'activit\u00e9 et \u00e9laborer une trace de structuration pertinente et adapt\u00e9e aux enfants concern\u00e9s par l'apprentissage  \n  Pour la comp\u00e9tence\u00a0: \"Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\"\n \n\n \n \n Choisir avec pertinence la comp\u00e9tence exerc\u00e9e dans une situation d'apprentissage  \n Utiliser la m\u00e9thodologie appropri\u00e9e \u00e0 l'apprentissage et mettre en \u009cuvre diff\u00e9rents types de mat\u00e9riel didactique  \n Proposer des points de d\u00e9part signifiants et mobilisatrices, en privil\u00e9giant les situations-probl\u00e8mes, en lien avec l'objet d'apprentissage et la comp\u00e9tence \u00e0 d\u00e9velopp\u00e9e  \n Savoir analyser des exercices de manuels d'\u00e9cole primaire au niveau du contenu et de la forme afin de proposer des exercices pertinents pour l'\u00e9valuation formative des apprentissages", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MATD0001-1", "name": "Math\u00e9matiques 4, Math\u00e9matiques 4", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dumortiez Monique"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATD0001-1.html", "content": "LES SOLIDES \u00e0 L'ECOLE MATERNELLE\n \n\n LES GRANDEURS \u00e0 L'ECOLE MATERNELLE\n \n\nLES MATHEMATIQUES A TRAVERS LES ACTIVITES CULINAIRES DE L'ECOLE MATERNELLE", "goal": "Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Maitriser le langage math\u00e9matique  \n  afin de l'utiliser \u00e0 bon escient dans les activit\u00e9s propos\u00e9es aux enfants\n \n \n \n\n \n \n Maitriser les savoirs et savoir-faire math\u00e9matiques afin de les transf\u00e9rer dans les activit\u00e9s propos\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole maternelle", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MATE0001-1", "name": "Math\u00e9matiques 5, Math\u00e9matiques 5", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dumortiez Monique"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATE0001-1.html", "content": "Module1\n \n\n Faire des math\u00e9matiques en classe d'accueil et au degr\u00e9 inferieur de l'\u00e9cole maternelle\n \n\nautres modules en fonction des retours de stage", "goal": ". Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Maitriser le langage math\u00e9matique  \n  afin de l'utiliser \u00e0 bon escient dans les activit\u00e9s propos\u00e9es aux enfants\n \n\n \n \n Maitriser les savoirs et savoir-faire math\u00e9matiques afin de les transf\u00e9rer dans les activit\u00e9s propos\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole maternelle", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MATH0001-1", "name": "Math\u00e9matique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Marchal Paul", "Dubois Caroline", "Demuelenaere Emmanuel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATH0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MATH0004-1", "name": "Math\u00e9matique appliqu\u00e9e \u00e0 la gestion, Math\u00e9matique appliqu\u00e9e \u00e0 la gestion", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Overdeput Virginie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATH0004-1.html", "content": "Outils statistiques li\u00e9s aux probabilit\u00e9s viag\u00e8res\u00a0: utilisation des tables de mortalit\u00e9  \n Rentes viag\u00e8res\u00a0: calcul des primes et du montant des rentes  \n Description des diff\u00e9rents types d'assurance et calcul des primes des assurances d\u00e9c\u00e8s  \n Calcul des r\u00e9serves li\u00e9es aux assurances  \n Fonctions financi\u00e8res excel", "goal": "", "activity": "Mises en situation\n \n\n Cours magistral pour ancrage et synth\u00e8se", "other": ""},
{"id": "MATI0001-1", "name": "Math\u00e9matique et informatique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Marchal Paul", "Demuelenaere Emmanuel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MATI0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MCEE0006-1", "name": "Module compl\u00e9mentaire en \u00e9ducation - expression", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Mordant Beno\u00eet", "Cavalier Nathalie", "Lefevre Fabien", "Dubru G\u00e9rard"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MCEE0006-1.html", "content": "\u00c9ducation plastique\nExp\u00e9rimentations de techniques, supports, outils multiples\n \n\n \n \n Exploration du domaine du graphisme\n \n\n \n \n D\u00e9couverte et recherche personnelle d'\u009cuvres d'art\n\u00c9ducation musicale\nExplication du canevas type pour la conception d'animations musicales.\n \n\nExplication du canevas type pour la conception d'orchestrations.\n \n\nD\u00e9couverte et analyse d'une animation musicale r\u00e9alis\u00e9e avec le canevas type.\n \n\nD\u00e9couverte et analyse d'une orchestration r\u00e9alis\u00e9e avec le canevas type.\n \n\nD\u00e9couverte et analyse d'un paysage sonore.\n \n\nPr\u00e9sentation et manipulation des instruments de musique principaux utilis\u00e9s en PS.\n\u00c9ducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nExp\u00e9rimenter des outils p\u00e9dagogiques.  \n Construire des activit\u00e9s et des situations d'apprentissage fonctionnelles, les tester et les \u00e9valuer.  \n Notions de planification", "goal": "\u00c9ducation plastique\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable\u00a0:\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n De ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n De concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler.\n\u00c9ducation musicale\nCe module vise \u00e0 d\u00e9couvrir et \u00e0 apprendre \u00e0 manipuler les diff\u00e9rents canevas propos\u00e9s.\u00a0\n \n\nLes \u00e9tudiants seront capables de reproduire les activit\u00e9s musicales propos\u00e9es par le professeur ainsi que de r\u00e9aliser des activit\u00e9s communes avec celui-ci.\n\u00c9ducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nPour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Vivre et tester ses propres aptitudes psychomotrices  \n Concevoir diff\u00e9rents types de le\u00e7ons de psychomotricit\u00e9 aux m\u00e9thodologies vari\u00e9es.  \n Transf\u00e9rer et diff\u00e9rentier les activit\u00e9s en fonction du public vis\u00e9  \n Interagir verbalement et non verbalement avec le public vis\u00e9  \n Envisager la pluralit\u00e9 des approches psychomotrices (\u00e9ducation motrice fondamentale, relationnelle, autres,)", "activity": "\u00c9ducation plastique\nCours en pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance\u00a0: oui \u00a0(th\u00e9orique et pratique)\n\u00c9ducation corporelle et psychomotricit\u00e9\nM\u00e9thodologie et didactique de diff\u00e9rentes approches de la psychomotricit\u00e9.\u00a0 Ce module compl\u00e9mentaire est bas\u00e9 sur la gestion de groupe adapt\u00e9e au public de maternelle  \n Pr\u00e9paration et analyses des activit\u00e9s d'enseignement (vid\u00e9os, stage, ...)  \n Relation entre les connaissances th\u00e9oriques sur le d\u00e9veloppement de l'enfant et les activit\u00e9s propos\u00e9es.", "other": ""},
{"id": "MCPS0006-1", "name": "Module compl\u00e9mentaire en p\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement maternel", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Brocca Ludivine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MCPS0006-1.html", "content": "M\u00e9thodologies sp\u00e9cifiques \u00e0 l'\u00e9cole maternelle (2PS)\nA voir dans les engagements p\u00e9dagogiques de chacune des AA.\n \n \n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n Concevoir une activit\u00e9 culinaire  \n  \n\n \n\nExploitation d'une visite d'un mus\u00e9e, d'un centre culturel\n \n\nAnalyse d'une \u009cuvre d'art\n \n\nConception et r\u00e9alisation de mat\u00e9riel didactique li\u00e9 \u00e0 l'exploitation d'un artiste et/ou d'une \u009cuvre\n \n\nConception d'activit\u00e9s visant l'exploitation d'un artiste et/ou d'une \u009cuvre\nP\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'\u00e9cole maternelle\nLes besoins et sp\u00e9cificit\u00e9s des enfants d'\u00e2ge pr\u00e9scolaire (en comparaison avec les enfants des classes primaires)  \n L'apprentissage actif \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n L'organisation spatio-temporelle et mat\u00e9rielle de la classe  \n La situation probl\u00e8me \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n La s\u00e9quence d'apprentissage  \n Les ateliers \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n L'apprentissage par projet \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n La gestion de classe \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n L'apport des neurosciences aux pratiques p\u00e9dagogiques actuelles", "goal": "M\u00e9thodologies sp\u00e9cifiques \u00e0 l'\u00e9cole maternelle (2PS)\nD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement \n\n \n\n S'approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques\n \n\n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n\n \n\n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  \n \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n \n  S'approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions  \n \n  Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les savoirs, les savoirs faire, les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Apprendre \u00e0 construire et \u00e0 mener des activit\u00e9s de d\u00e9couverte de traces du pass\u00e9 (objets anciens, documents iconographiques) dans une classe maternelle.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  \n \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n \n  Proposer des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s et au public vis\u00e9\n \n\nTravailler en interdisciplinarit\u00e9 lorsque les contenus et/ou les d\u00e9marches d'apprentissage le permettent\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions  \n \n  Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\nRechercher et exploiter des situations de vie adapt\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves\n \n\nMobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\n \n\nConcevoir des dispositifs d'\u00e9valuation vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  \n \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n \n  Proposer des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s et au public vis\u00e9\n \n\nTravailler en interdisciplinarit\u00e9 lorsque les contenus et/ou les d\u00e9marches d'apprentissage le permettent\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions  \n \n  Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\nRechercher et exploiter des situations de vie adapt\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves\n \n\nMobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\n \n\nConcevoir des dispositifs d'\u00e9valuation vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Construire du mat\u00e9riel p\u00e9dagogique permettant de travailler la chronologie, imaginer des strat\u00e9gies pour le mettre en oeuvre dans une classe de maternelle.\nP\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'\u00e9cole maternelle\nD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n \n  Proposer des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s et au public vis\u00e9\n \n\n Travailler en interdisciplinarit\u00e9 lorsque les contenus et/ou les d\u00e9marches d'apprentissage le permettent\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions  \n \n  Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Rechercher et exploiter des situations de vie adapt\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\n \n\n Concevoir des dispositifs d'\u00e9valuation vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\n \n\n Envisager les in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole maternelle et en tenir compte pour adapter les strat\u00e9gies m\u00e9thodologiques \u00e0 tous et \u00e0 chacun des \u00e9l\u00e8ves", "activity": "M\u00e9thodologies sp\u00e9cifiques \u00e0 l'\u00e9cole maternelle (2PS)\nA voir dans les engagements p\u00e9dagogiques de chacune des AA.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Les \u00e9tudiants seront amen\u00e9es \u00e0 vivre et \u00e0 analyser des activit\u00e9s scientifiques afin d'en extraire des dispositifs p\u00e9dagogiques \u00e0 mettre en place sur le terrain.\n \n\nL'aa comporte\u00a0:\u00a0\n \n\nDes cours en pr\u00e9sentiel\u00a0\u00a0\n \n\nDes cours \u00e0 distance\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n \n\nDu travail \u00e0 domicile\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Demi-journ\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 la d\u00e9couverte des techniques de contage \u00e0 la Maison du conte de Namur.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Approche p\u00e9dagogique \u00e0 la fois inductive et d\u00e9ductive\u00a0:\n \n\n \n \n Analyse d'exemples.  \n Formalisation de la d\u00e9marche.  \n Application \u00e0 d'autres exemples.  \n &lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Elaboration, mise en pratique et analyse des dispositifs d'enseignement-apprentissage\n \n\nL'AA comporte\u00a0:\u00a0\n \n\nDes cours en pr\u00e9sentiel\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n \n\n Des cours \u00e0 distance\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n \n\nDe la pratique \u00e0 la HE\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\n \n\nDu travail \u00e0 domicile&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Cours en pr\u00e9sentiel\n \n\n Cours/travail \u00e0 distance&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;  \n Brainstorming. Id\u00e9es de s\u00e9riations possibles \u00e0 r\u00e9aliser par la photographie. Exemples.  \n R\u00e9alisation d'une premi\u00e8re s\u00e9rie impos\u00e9e, par petits groupes.  \n Analyse critique des productions, \u00e9laboration des crit\u00e8res de pertinence.  \n R\u00e9alisation du travail final (voir modalit\u00e9s d'\u00e9valuation).\nP\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'\u00e9cole maternelle\nLecture d'articles  \n Analyse de pratiques de classe  \n Construction de dispositifs p\u00e9dagogiques", "other": ""},
{"id": "META0002-1", "name": "Apprentissages au cycle 2 (module 2)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Falzone Emmanuel", "Luyckx Arnaud", "Henchyr Marie-Danielle", "Nicolas Sandrine", "Derydt Christel", "Digregorio Luca", "Schammo Joelle", "Mauroy Bruno"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/META0002-1.html", "content": "Voir contenu de chaque AA\nApprentissage initial de la lecture\nPr\u00e9paration d'activit\u00e9s de lecture fonctionnelle autour d'un album et mise en place sur le terrain (didactique - si possible selon les conditions sanitaires).\n \n\nApproche critique des m\u00e9thodes et manuels d'apprentissage initial de la lecture.\nApprentissage initial de l'arithm\u00e9tique\nApprentissage initial de l'arithm\u00e9tique\u00a0 \n\n \n\nApprentissage de la lecture et de l'\u00e9criture des nombres naturels bas\u00e9 sur le langage et le sens selon la m\u00e9thodologie de Stella Baruk.\n \n\nLes autres comp\u00e9tences arithm\u00e9tiques seront d\u00e9velopp\u00e9es \u00e0 travers des activit\u00e9s ludiques qui seront test\u00e9es par l'\u00e9tudiant dans sa classe de stage lors des journ\u00e9es pr\u00e9vues pour les contacts de stage ou la semaine de \"didactique\".\nActivit\u00e9 d'\u00e9veil scientifique\nDidactique de la biologie:\n \n\n \n \n Education \u00e0 la sant\u00e9\u00a0: alimentation, hygi\u00e8ne, ...  \n  Didactique de la physique:\u00a0\n \n\n \n \n La lumi\u00e8re et les ombres\nActivit\u00e9 d'\u00e9veil g\u00e9ographique\nAnalyse des comp\u00e9tences travaill\u00e9es au cycle 2 en g\u00e9ographie.  \n Prise en compte des stades de d\u00e9veloppement de l'enfant dans l'utilisation de rep\u00e8res spatiaux et de repr\u00e9sentations spatiales adapt\u00e9es, avec int\u00e9gration progressive de la d\u00e9centration spatiale.  \n M\u00e9thodologie sp\u00e9cifique \u00e0 la construction de s\u00e9quences d'apprentissage de g\u00e9ographie au cycle 2, en particulier pour le passage de la r\u00e9alit\u00e9 au plan, l'utilisation du vocabulaire spatial et la d\u00e9couverte progressive du milieu de vie de l'enfant.\nActivit\u00e9 d'\u00e9veil musical\nD\u00e9couvrir, vivre, concevoir, analyser et r\u00e9guler\n \n\n \n \n Des activit\u00e9s vocales li\u00e9es au d\u00e9veloppement de la conscience phonologique de l'enfant des premi\u00e8re et deuxi\u00e8me ann\u00e9e de l'enseignement fondamental primaire  \n Des acivit\u00e9s de transition en expression musicale (outil de gestion de groupe)\nActivit\u00e9 d'\u00e9veil historique\nM\u00e9thodologie sp\u00e9cifique aux activit\u00e9s d'histoire au cycle 2.\nDiff\u00e9renciation des apprentissages et gestion de classe sp\u00e9cifique au cycle 2 (6-8 ans)\nComment organiser une rentr\u00e9e en P1\u00a0?  \n Gestion de classe sp\u00e9cifique au DI (autonomie, discipline, rituels, organisation spatiale et temporelle...)  \n Organisation d'un horaire pour des enfants de 6-8 ans  \n Gestion d'une classe verticale P1-P2\u00a0: grands principes  \n Les ateliers  \n La diff\u00e9renciation des apprentissages  \n Accompagnement didactique", "goal": "Voir le d\u00e9tail dans chaque AA\nApprentissage initial de la lecture\nL'\u00e9tudiant sera capable de:\n \n\n \n \n Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d'enseignement...)  \n Mettre en \u009cuvre les dispositifs didactiques\u00a0vus au cours  \n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques  \n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants  \n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage  \n Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle  \n Mettre en question ses connaissances et ses pratiques  \n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques\nApprentissage initial de l'arithm\u00e9tique\nPour la comp\u00e9tence\u00a0: \"Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession\"\n \n \n \n\n \n \n Maitriser la langue math\u00e9matique et la langue fran\u00e7aise afin de pouvoir expliquer clairement la mati\u00e8re \u00e0 enseigner et \u00e0 structurer les apprentissages des enfants.  \n S'exprimer en utilisant un vocabulaire rigoureux et adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole primaire.  \n Justifier ses r\u00e9ponses en s'appuyant sur des propri\u00e9t\u00e9s et argumenter ses choix dans un langage clair et pr\u00e9cis\u00a0;  \n  Pour la comp\u00e9tence\u00a0: \"Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover\"\n \n \n \n\n \n \n Etre capable d'explorer et d'exploiter les supports et les ressources du cours de mani\u00e8re autonome.  \n  \n\n\nPour la comp\u00e9tence\u00a0: \"D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.\"\n \n \n \n\n \n \n Savoir enseigner l'arithm\u00e9tique\u00a0au 2e cycle en tenant compte du sens profond des concepts, des difficult\u00e9s d'apprentissages des notions et des d\u00e9marches et de la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n Comprendre le sens des comp\u00e9tences des socles \u00e0 exercer \u00e0 l'\u00e9cole primaire et identifier les contenus associ\u00e9s \u00e0 chaque comp\u00e9tence  \n Construire une fiche mati\u00e8re qui approfondit les savoirs et savoir-faire travaill\u00e9s dans l'activit\u00e9 et \u00e9laborer une trace de structuration pertinente et adapt\u00e9e aux enfants concern\u00e9s par l'apprentissage  \n  \n\n \n\nPour la comp\u00e9tence\u00a0: \"Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\"\n \n \n \n\n \n \n Choisir avec pertinence la comp\u00e9tence exerc\u00e9e dans une situation d'apprentissage  \n Utiliser la m\u00e9thodologie appropri\u00e9e \u00e0 l'apprentissage et mettre en \u009cuvre diff\u00e9rents types de mat\u00e9riel didactique  \n Mettre en place la p\u00e9dagogie du jeu pour l'apprentissage initial de l'arithm\u00e9tique  \n Proposer des points de d\u00e9part signifiants et mobilisateurs, en privil\u00e9giant les situations-probl\u00e8mes, en lien avec l'objet d'apprentissage et la comp\u00e9tence \u00e0 d\u00e9velopp\u00e9e  \n Savoir analyser des exercices de manuels d'\u00e9cole primaire au niveau du contenu et de la forme afin de proposer des exercices pertinents pour l'\u00e9valuation formative des apprentissages\nActivit\u00e9 d'\u00e9veil scientifique\nAborder les aspects de la d\u00e9marche scientifiques\n \n\n Aborder les notions de physique\n \n\n Connaissances de base sur l'\u00e9ducation \u00e0 la sant\u00e9\nActivit\u00e9 d'\u00e9veil g\u00e9ographique\nEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover.\u00a0  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e.  \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.  \n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques.  \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissages en \u00e9veil g\u00e9ographique.  \n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques.  \n Construire un mat\u00e9riel p\u00e9dagogique ad\u00e9quat et adapt\u00e9 aux sp\u00e9cificit\u00e9s du cycle 2.\nActivit\u00e9 d'\u00e9veil musical\nL'\u00e9tudiant sera capapable de\n \n\n \n \n Concevoir, conduire, analyser et r\u00e9guler des activit\u00e9s vocales en expression musicale, visant le d\u00e9veloppement de la conscience phonologique de l'enfant de P1 et P2  \n Concevoir, conduire, analyser et r\u00e9guler des activit\u00e9s de transition en \u00e9ducation musicale (outil de gestion de groupe)\nActivit\u00e9 d'\u00e9veil historique\nConstruire des activit\u00e9s permettant de travailler la notion d'autrefois, au cycle 2.\nDiff\u00e9renciation des apprentissages et gestion de classe sp\u00e9cifique au cycle 2 (6-8 ans)\nEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover  \n \n  Mettre en question ses connaissances et ses pratiques\n \n\n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques\n \n \n \n\n \n \n \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n \n  S'approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques\n \n \n \n\n \n \n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions  \n \n  Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage", "activity": "Apprentissage initial de la lecture\nApr\u00e8s une pr\u00e9sentation th\u00e9orique, les \u00e9tudiants accompagn\u00e9s se rendront dans une \u00e9cole partenaire (si possible selon les conditions sanitaires) afin de mettre en \u009cuvre et d'analyser la didactique de l'apprentissage initial de la lecture.\nApprentissage initial de l'arithm\u00e9tique\nLes \u00e9tudiants seront accompagn\u00e9s tout au long de leur conception d'un portefeuille d'activit\u00e9s qui d\u00e9veloppent les comp\u00e9tences arithm\u00e9tiques en premi\u00e8re ann\u00e9e primaire.\nActivit\u00e9 d'\u00e9veil scientifique\nAcquisition des principes de base par recherche documentaire et-ou via le prefesseur\n\n\n \n\n\n Acquisition des principes de la d\u00e9marche scinetifique par construction et pr\u00e9sentation de le\u00e7ons aux pairs et dans les classes du primaire\nActivit\u00e9 d'\u00e9veil g\u00e9ographique\nCours en pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance (th\u00e9orie et pratique)\u00a0:\n \n\nAnalyse de s\u00e9quences d'apprentissage. Exp\u00e9riences m\u00e9thodologiques, activit\u00e9s de recherche et mises en situation, analyse de ressources sp\u00e9cifiques au cycle 2. Conception de situations d'apprentissage.\nActivit\u00e9 d'\u00e9veil musical\nActivit\u00e9s types, r\u00e9alis\u00e9es, v\u00e9cues, analys\u00e9es en classe\nActivit\u00e9 d'\u00e9veil historique\nAnalyse ou construction d'activit\u00e9s parmi lesquelles\u00a0:\n \n\n \n \n Les \u00e9tapes de la vie d'une personne (\u00e0 partir de photographies la repr\u00e9sentant)  \n La famille royale (construction d'un arbre g\u00e9n\u00e9alogique)  \n La dynastie (d\u00e9couverte des rois et des reines)  \n Activit\u00e9s \u00e0 partir d'objets anciens (objets de la campagne, lessive, confort domestique, jouets, \u00e9cole ...)\nDiff\u00e9renciation des apprentissages et gestion de classe sp\u00e9cifique au cycle 2 (6-8 ans)\nCours en pr\u00e9sentiel, en distanciel et pratique sur le terrain.", "other": ""},
{"id": "META0106-1", "name": "M\u00e9thodologies sp\u00e9cifiques \u00e0 l'enseignement maternel", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Falzone Emmanuel", "Siroul Magali", "Libon Emmanuelle", "Luyckx Arnaud", "Henchyr Marie-Danielle", "Gr\u00e9goire Lisette", "Pirotte Sophie", "Dewez Anne", "Dubru G\u00e9rard", "Detiege Jo\u00eblle", "Cavalier Nathalie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/META0106-1.html", "content": "A voir dans les engagements p\u00e9dagogiques de chacune des AA.\nActivit\u00e9s scientifiques\nD\u00e9finir la d\u00e9marche scientifique et sa mise en place  \n D\u00e9couvrir et analyser les contenus \u00ab\u00a0mati\u00e8re\u00a0\u00bb interdisciplinaires et la didactique sp\u00e9cifique aux activit\u00e9s scientifiques  \n Analyser des activit\u00e9s scientifiques  \n Concevoir une activit\u00e9 culinaire  \n Concevoir un mode d'emploi  \n D\u00e9finir les outils de structuration des observations dans le temps\nFormation aux narrations plurielles\n- Formation en collaboration avec La Maison du Conte de Namur.\n \n\n - Exploitation des diff\u00e9rents types de narration.\nActivit\u00e9s d'\u00e9mergence de la notion d'autrefois\nM\u00e9thodologie sp\u00e9cifique \u00e0 la construction d'activit\u00e9s d'\u00e9mergence de la notion d'autrefois.\nExploitation d'un artiste \u00e0 l'\u00e9cole maternelle\nExploitation d'une visite d'un mus\u00e9e, d'un centre culturel\n \n\n Analyse d'une \u009cuvre d'art\n \n\n Conception et r\u00e9alisation de mat\u00e9riel didactique li\u00e9 \u00e0 l'exploitation d'un artiste et/ou d'une \u009cuvre\n \n\n Conception d'activit\u00e9s visant l'exploitation d'un artiste et/ou d'une \u009cuvre\nActivit\u00e9s rituelles et de transition \u00e0 l'\u00e9cole maternelle\nD\u00e9finir les activit\u00e9s rituelles et de transition, la place qu'elles occupent dans le d\u00e9veloppement de l'enfant et dans la classe\n \n\nD\u00e9couvrir et analyser les contenus mati\u00e8re et la didactique sp\u00e9cifique aux activit\u00e9s rituelles v\u00e9cues en classes maternelle\n \n\nAnalyser deux activit\u00e9s rituelles pour en expliciter les contenus et les apports, envisager les exploitations possibles ainsi que les supports y correspondant\n \n\nConcevoir la mise en progression de deux activit\u00e9s rituelles\nLes activit\u00e9s de chronologie\nM\u00e9thodologie sp\u00e9cifique des activit\u00e9s de chronologie, \u00e0 partir d'images s\u00e9quentielles.", "goal": "D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement \n\n \n\n S'approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques\n \n\n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n\n \n\n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\nActivit\u00e9s scientifiques\nD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n \n  S'approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions  \n \n  Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les savoirs, les savoirs faire, les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\nActivit\u00e9s d'\u00e9mergence de la notion d'autrefois\nApprendre \u00e0 construire et \u00e0 mener des activit\u00e9s de d\u00e9couverte de traces du pass\u00e9 (objets anciens, documents iconographiques) dans une classe maternelle.\nExploitation d'un artiste \u00e0 l'\u00e9cole maternelle\nD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n \n  Proposer des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s et au public vis\u00e9\n \n\nTravailler en interdisciplinarit\u00e9 lorsque les contenus et/ou les d\u00e9marches d'apprentissage le permettent\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions  \n \n  Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\nRechercher et exploiter des situations de vie adapt\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves\n \n\nMobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\n \n\nConcevoir des dispositifs d'\u00e9valuation vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\nActivit\u00e9s rituelles et de transition \u00e0 l'\u00e9cole maternelle\nD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n \n  Proposer des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s et au public vis\u00e9\n \n\nTravailler en interdisciplinarit\u00e9 lorsque les contenus et/ou les d\u00e9marches d'apprentissage le permettent\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions  \n \n  Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\nRechercher et exploiter des situations de vie adapt\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves\n \n\nMobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\n \n\nConcevoir des dispositifs d'\u00e9valuation vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\nLes activit\u00e9s de chronologie\nConstruire du mat\u00e9riel p\u00e9dagogique permettant de travailler la chronologie, imaginer des strat\u00e9gies pour le mettre en oeuvre dans une classe de maternelle.", "activity": "A voir dans les engagements p\u00e9dagogiques de chacune des AA.\nActivit\u00e9s scientifiques\nLes \u00e9tudiants seront amen\u00e9es \u00e0 vivre et \u00e0 analyser des activit\u00e9s scientifiques afin d'en extraire des dispositifs p\u00e9dagogiques \u00e0 mettre en place sur le terrain.\n \n\nL'aa comporte\u00a0:\u00a0\n \n\nDes cours en pr\u00e9sentiel\u00a0\u00a0\n \n\nDes cours \u00e0 distance\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n \n\nDu travail \u00e0 domicile\nFormation aux narrations plurielles\nDemi-journ\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 la d\u00e9couverte des techniques de contage \u00e0 la Maison du conte de Namur.\nActivit\u00e9s d'\u00e9mergence de la notion d'autrefois\nApproche p\u00e9dagogique \u00e0 la fois inductive et d\u00e9ductive\u00a0:\n \n\n \n \n Analyse d'exemples.  \n Formalisation de la d\u00e9marche.  \n Application \u00e0 d'autres exemples.\nExploitation d'un artiste \u00e0 l'\u00e9cole maternelle\nElaboration, mise en pratique et analyse des dispositifs d'enseignement-apprentissage\n \n\nL'AA comporte\u00a0:\u00a0\n \n\nDes cours en pr\u00e9sentiel\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n \n\n Des cours \u00e0 distance\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n \n\nDe la pratique \u00e0 la HE\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\n \n\nDu travail \u00e0 domicile\nActivit\u00e9s rituelles et de transition \u00e0 l'\u00e9cole maternelle\nCours en pr\u00e9sentiel\n \n\n Cours/travail \u00e0 distance\nLes activit\u00e9s de chronologie\nBrainstorming. Id\u00e9es de s\u00e9riations possibles \u00e0 r\u00e9aliser par la photographie. Exemples.  \n R\u00e9alisation d'une premi\u00e8re s\u00e9rie impos\u00e9e, par petits groupes.  \n Analyse critique des productions, \u00e9laboration des crit\u00e8res de pertinence.  \n R\u00e9alisation du travail final (voir modalit\u00e9s d'\u00e9valuation).", "other": ""},
{"id": "MFMT0002-1", "name": "Module d'initiation \u00e0 la FMTTN, Module d'initiation \u00e0 la FMTTN (Module d'initiation \u00e0 la FMTTN) ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MFMT0002-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MIEL0000-1", "name": "Module d'initiation \u00e0 l'\u00e9veil aux langues, Module d'initiation \u00e0 l'\u00e9veil aux langues (Eveil aux langues) ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Digregorio Luca"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MIEL0000-1.html", "content": "Pr\u00e9sentation des enjeux et des objectifs poursuivis par l'Eveil aux langues. Pratique du r\u00e9f\u00e9rentiel. Pr\u00e9sentation des principales ressources en ligne.  \n D\u00e9couverte des caract\u00e9ristiques linguistiques (phonologiques, (morpho)syntaxiques...) de certaines familles de langues, et r\u00e9flexion avec les \u00e9tudiants sur leur prise en compte par l'enseignant ainsi que leur transposition didactique dans diff\u00e9rentes disciplines scolaires.  \n Pr\u00e9sentation et analyse d'activit\u00e9s d'Eveil aux langues (\u00e0 titre d'exemples: bonjours plurilingues, fleurs des langues, sacs d'histoire, biographie langagi\u00e8re, exploitation d'albums bilingues ou plurilingues, dictionnaires multilingues...)\u00a0; pr\u00e9sentation de la d\u00e9marche \u00e0 privil\u00e9gier pour leur exploitation (mise en situation, situation recherche, synth\u00e8se).  \n Conception sous la guidance du professeur d'activit\u00e9s d'\u00e9veil aux langues et/ou de le\u00e7ons articul\u00e9es autour des balises de progression.", "goal": "comprendre les enjeux de l'\u00e9veil aux langues, situer le cours par rapport aux autres disciplines scolaires\u00a0;  \n attester de connaissances g\u00e9n\u00e9rales sur les langues, et mobiliser celles-ci au sein d'activit\u00e9s\u00a0;  \n concevoir de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie des activit\u00e9s d'\u00e9veil aux langues, adapt\u00e9es \u00e0 un public d'\u00e9l\u00e8ves de la M1 \u00e0 la M3, construites autour des balises de progression, conform\u00e9ment \u00e0 ce que pr\u00e9conise le R\u00e9f\u00e9rentiel\u00a0;  \n dans la mesure du possible, transf\u00e9rer les comp\u00e9tences d\u00e9velopp\u00e9es vers les stages.", "activity": "Construction d'activit\u00e9s p\u00e9dagogiques;  \n Observation des pratiques, r\u00e9flexivit\u00e9;", "other": ""},
{"id": "MLFA0001-1", "name": "Maitrise de la langue fran\u00e7aise 1, Maitrise de la langue fran\u00e7aise 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Thirion Laurence", "Pirotte Sophie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MLFA0001-1.html", "content": "Natures et fonctions.\n \n\nOrthographe lexicale (V O B).\n \n\nValeur s\u00e9mantique du V O B.\n \n\n Phrase interrogative.", "goal": "A l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n \n \n \n \n\n \n \n analyser les natures et les fonctions dans diff\u00e9rents types de phrases;  \n orthographier correctement tous les mots du VOB;  \n r\u00e9diger des phrases interrogatives (lecture partag\u00e9e).", "activity": "Th\u00e9orie\n \n\n Exercices\n \n\n Travail en autonomie", "other": ""},
{"id": "MLFA0002-1", "name": "Maitrise de la langue fran\u00e7aise 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gr\u00e9goire Lisette", "Digregorio Luca"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MLFA0002-1.html", "content": "Contenu\u00a0: Morpho-syntaxe de la phrase (natures et fonctions, types et formes de phrases...), accords fondamentaux de la phrase, orthographe d'usage, grammaticale et conjugaison.", "goal": "Acquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable\u00a0:\n \n\n - d'analyser une phrase\n \n\n - de r\u00e9diger un texte ou de retranscrire un texte dict\u00e9 en effectuant correctement les accords de base\n \n\n - d'appliquer les r\u00e8gles d'orthographe et de conjugaison vues au cours.", "activity": "///", "other": ""},
{"id": "MLFA0005-1", "name": "UE3 Maitrise \u00e9crite et orale de la langue fran\u00e7aise (module 1), Maitrise de la langue fran\u00e7aise 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gobin Anne-Sophie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MLFA0005-1.html", "content": "- R\u00e9vision orthographique et notions d'analyse de phrase ;\n \n\n- exercices d'expression \u00e9crite (en particulier\u00a0: r\u00e9daction d'une synth\u00e8se de documents) ;\n \n\n- exercices d'expression orale (en particulier\u00a0: d\u00e9finition, comparaison et utilisation de termes sp\u00e9cifiques \u00e0 la section AP).", "goal": "Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n - pr\u00e9senter un texte (r\u00e9dig\u00e9 ou dict\u00e9) selon les conventions orthographiques requises (orthographe grammaticale) ;\n \n\n - r\u00e9diger une syth\u00e8se de documents ad\u00e9quate, claire et correcte ;\n \n\n - d\u00e9finir, comparer et utiliser ad\u00e9quatement des termes sp\u00e9cifiques \u00e0 la section AP.", "activity": "Exercices pratiques", "other": ""},
{"id": "MLFB0001-1", "name": "Maitrise de la langue fran\u00e7aise 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Thirion Laurence", "Pirotte Sophie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MLFB0001-1.html", "content": "Exercices d'expression \u00e9crite et orale.\n \n\n Approfondissement des notions d'orthographe.", "goal": "A l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n \n \n \n \n\n \n \n pr\u00e9senter un texte (r\u00e9dig\u00e9 ou dict\u00e9) selon les conventions orthographiques requises\u00a0;  \n r\u00e9diger une production \u00e9crite li\u00e9e \u00e0 la situation professionnelle;  \n lire un album dans un langage clair, correct et expressif;  \n formuler des questions oralement (lecture partag\u00e9e).", "activity": "Th\u00e9orie\n \n\n Exercices\n \n\n Travail en autonomie", "other": ""},
{"id": "MLFB0002-1", "name": "Maitrise de la langue fran\u00e7aise (module 2), Maitrise de la langue (module 2)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gr\u00e9goire Lisette", "Digregorio Luca"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MLFB0002-1.html", "content": "Contenu\u00a0: Orthographe d'usage, grammaticale et de conjugaison, questions particuli\u00e8res de syntaxe, accords typiques et particuliers, r\u00e9daction de textes argumentatifs.", "goal": "Acquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\ns'exprimer dans une langue respectueuse du fran\u00e7ais standard", "activity": "Cours en pr\u00e9sentiel, exercices et suivi \u00e0 domicile", "other": ""},
{"id": "MLFB0005-1", "name": "UE8 Maitrise \u00e9crite et orale de la langue fran\u00e7aise (module 2), Maitrise de la langue fran\u00e7aise 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gobin Anne-Sophie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MLFB0005-1.html", "content": "- R\u00e9vision orthographique et notions d'analyse de phrase ;\n \n\n- exercices d'expression \u00e9crite (en particulier\u00a0: r\u00e9daction d'une \"mati\u00e8re enseignant\") ;\n \n\n- exercices d'expression orale (en particulier\u00a0: analyse d'image en utilisant des termes sp\u00e9cifiques \u00e0 la section AP).", "goal": "Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n -pr\u00e9senter un texte (r\u00e9dig\u00e9 ou dict\u00e9) selon les conventions orthographiques requises (orthographe grammaticale et lexicale) ;\n \n\n - r\u00e9diger une \"mati\u00e8re enseignant\" ad\u00e9quate, claire et correcte ;\n \n\n - s'exprimer oralement dans un fran\u00e7ais clair, fluide et correct ;\n \n\n - analyser une image en utilisant de fa\u00e7on ad\u00e9quate les termes sp\u00e9cifiques \u00e0 la section AP.", "activity": "Exercices pratiques", "other": ""},
{"id": "MLFC0001-1", "name": "Maitrise de la langue 3", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pirotte Sophie", "Gobin Anne-Sophie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MLFC0001-1.html", "content": "- R\u00e9vision orthographique grammaticale et lexicale, emploi des modes et temps \n\n \n\n\n - Expression \u00e9crite\u00a0: pratique de textes professionnels", "goal": "L'\u00e9tudiant.e sera capable de\u00a0:\n \n\n - structurer, formuler, orthographier et ponctuer correctement un texte (r\u00e9dig\u00e9 et/ou dict\u00e9) ;\n \n\n- s\u00e9lectionner ses id\u00e9es de fa\u00e7on pertinente en tenant compte du contexte de communication.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MLFC0002-1", "name": "Maitrise de la langue fran\u00e7aise (module 3), Maitrise de la langue fran\u00e7aise (module 3)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cals Sarah", "Derydt Christel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MLFC0002-1.html", "content": "Contenu\u00a0: entretien des comp\u00e9tences en maitrise du fran\u00e7ais standard et de la syntaxe, correction de productions \u00e9crites d'enfants, production de textes professionnels tourn\u00e9s vers l'ext\u00e9rieur (ex: lettre aux parents), expression orale.", "goal": "s'exprimer oralement et par \u00e9crit dans une langue conforme au fran\u00e7ais standard  \n r\u00e9diger des \u00e9crits professionnels  \n analyser une phrase", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MLFD0001-1", "name": "Maitrise de la langue fran\u00e7aise 4, Maitrise de la langue fran\u00e7aise 4", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pirotte Sophie", "Gobin Anne-Sophie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MLFD0001-1.html", "content": "- Pratique de l'expression orale et \u00e9crite. \n\n \n\n\n - R\u00e9vision orthographique, emploi des modes et temps.", "goal": "L'\u00e9tudiant.e sera capable de\u00a0:\n \n\n- r\u00e9aliser une narration orale claire, vivante, structur\u00e9e, correctement formul\u00e9e et adapt\u00e9e \u00e0 son public ;\n \n\n- structurer, formuler, orthographier et ponctuer correctement un texte (r\u00e9dig\u00e9 et/ou dict\u00e9) ;\n \n\n- s\u00e9lectionner ses id\u00e9es de fa\u00e7on pertinente en tenant compte du contexte de communication.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MLFD0002-1", "name": "Maitrise de la langue fran\u00e7aise (module 4), Maitrise de la langue fran\u00e7aise (module 4)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Derydt Christel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MLFD0002-1.html", "content": "Contenu\u00a0: approfondissement des connaissances du fran\u00e7ais standard et de la syntaxe, correction de productions \u00e9crites d'enfants, contage.", "goal": "Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n - corriger une copie d'enfant\n \n\n - conter une histoire.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MMPA0005-1", "name": "Milieu professionnel: autre, Milieu professionnel: autre", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Szpes Silvia", "Wesel Thierry"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MMPA0005-1.html", "content": "Objectifs \n\n \n\nProposer un projet d'int\u00e9gration dans une institution sociale ou humanitaire dont les raisons d'\u00eatre ne soient pas n\u00e9cessairement p\u00e9dagogiques.\n \n \n \n\nD\u00e9couvrir, imaginer\u00a0 et proposer comment l'\u00e9tudiant.e\u00a0 en arts plastiques pourrait s'int\u00e9grer au sein de l'\u00e9quipe de cette institution en mettant ses comp\u00e9tences professionnelles \u00e0 leur service", "goal": "Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9\n \n\n Travailler en \u00e9quipes, entretenir des relations de partenariat avec les institutions et, de mani\u00e8re plus large, agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9", "activity": "Stage d'observation en milieu professionnel et r\u00e9alisation d'un carnet de bord num\u00e9rique", "other": ""},
{"id": "MNHA0001-1", "name": "Etude du milieu", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Henchyr Marie-Danielle", "Luyckx Arnaud"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MNHA0001-1.html", "content": "Formation G\u00e9ographique\nPr\u00e9sentation du programme d'\u00e9veil g\u00e9ographique de l'enseignement fondamental.  \n  \n \n La repr\u00e9sentation de l'espace et l'acquisition des notions spatiales chez les enfants de maternelle.  \n La perception de l'espace selon Piaget et les diff\u00e9rents stades d'appropriation de l'espace de vie par les jeunes enfants.  \n Notion d'\u00e9chelle, espace topologique, espace projectif et espace euclidien, r\u00e9f\u00e9rentiel morphologique humain.  \n  \n \n Applications pratiques\u00a0: r\u00e9alisation d'une maquette et conception d'activit\u00e9s spatiales destin\u00e9es aux enfants de maternelle.\nFormation Scientifique\nDidactique de la biologie:\n \n\n \n \n organographie v\u00e9g\u00e9tale  \n classification des \u00eatres vivants  \n r\u00e9seau trophique", "goal": "Formation G\u00e9ographique\nObjectifs du cours\u00a0: \n\n \n\n \n \n Am\u00e9liorer la mani\u00e8re dont vous structurez l'espace g\u00e9ographique, la fa\u00e7on dont vous l'exprimez et le repr\u00e9sentez en respectant les conventions g\u00e9ographiques.  \n Acqu\u00e9rir une mati\u00e8re mobilisable pour des activit\u00e9s qui d\u00e9veloppent, chez l'enfant, la construction et la structuration de l'espace v\u00e9cu.  \n D\u00e9velopper un esprit critique \u00e0 l'\u00e9gard des diverses sources documentaires.  \n Favoriser le travail d'\u00e9quipe lors de la r\u00e9alisation d'activit\u00e9s.  \n Concevoir du mat\u00e9riel adapt\u00e9 aux activit\u00e9s pr\u00e9vues pour les enfants de maternelle.  \n  \n\n\n \n Comp\u00e9tences \u00e0 atteindre\u00a0: \n\n \n\n \n \n Ma\u00eetriser les notions g\u00e9ographiques abord\u00e9es au cours\u00a0: les comprendre, les conna\u00eetre, \u00eatre capable de mobiliser les savoirs.  \n Ma\u00eetriser le langage oral et \u00e9crit, en ce compris l'utilisation de termes g\u00e9ographiques sp\u00e9cifiques se rapportant \u00e0 la mati\u00e8re vue.  \n Int\u00e9grer les notions de m\u00e9thodologie abord\u00e9es au cours.  \n Etre capable d'utiliser les notions de m\u00e9thodologie appr\u00e9hend\u00e9es afin de concevoir des activit\u00e9s adapt\u00e9es, signifiantes et motivantes destin\u00e9es aux enfants de maternelle.\nFormation Scientifique\nAborder les aspects de la d\u00e9marche scientifique  \n Connaissance de base sur les grands embranchements et leur classification phylog\u00e9n\u00e9tique  \n Aborder les grandes fonctions des v\u00e9g\u00e9taux  \n Connaissance de base sur les champignons", "activity": "Formation G\u00e9ographique\nCours en pr\u00e9sentiel (th\u00e9orie et pratique) et \u00e0 distance, ax\u00e9s sur les savoirs et les savoirs-faire disciplinaires \u00e0 ma\u00eetriser.  \n D\u00e9couverte des sp\u00e9cifit\u00e9s des activit\u00e9s d'\u00e9veil g\u00e9ographique \u00e0 l'\u00e9cole maternelle.  \n R\u00e9solution de probl\u00e8mes, ateliers, observations pratiques, exp\u00e9riences et mises en situation.\u00a0 Critique de documents p\u00e9dagogiques et analyse de supports.\u00a0 Activit\u00e9s pratiques, travaux de groupe et partage d'exp\u00e9rience.  \n Travail \u00e0 domicile ou en groupe lors des s\u00e9ances.\nFormation Scientifique\nAcquisition des principes de base par recherche documentaire et-ou via le professeur\n\n\n \n\n\n Acquisition des principes de la d\u00e9marche scientifique par construction et pr\u00e9sentation de le\u00e7ons aux pairs", "other": ""},
{"id": "MNHA0002-1", "name": "Eveil et didactique de l'\u00e9veil 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Henchyr Marie-Danielle", "Detiege Jo\u00eblle", "Lefevre Fabien", "Luyckx Arnaud"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MNHA0002-1.html", "content": "Eveil g\u00e9ographique\nPr\u00e9sentation du programme d'\u00e9veil g\u00e9ographique de l'enseignement fondamental.\u00a0 Analyse des comp\u00e9tences travaill\u00e9es en \u00e9veil g\u00e9ographique.\n \n\n Stades d'\u00e9volution de la perception de l'espace chez les enfants.\n \n\n Mise \u00e0 jour des connaissances en g\u00e9ographie (partie 1)\u00a0:\n \n\n \n \n Les r\u00e9f\u00e9rences spatiales de base (Belgique, Europe, Monde).  \n Outils de base en g\u00e9ographie\u00a0: utilisation de l'atlas, repr\u00e9sentation de la Terre, orientation, directions cardinales, coordonn\u00e9es g\u00e9ographiques, \u00e9chelle cartographique...  \n La cartographie et les repr\u00e9sentations de l'espace, les projections cartographiques et leurs d\u00e9formations, les diff\u00e9rents types de cartes et leurs caract\u00e9ristiques.  \n Le relief, ses caract\u00e9ristiques et ses repr\u00e9sentations.  \n Orientation et travail de terrain.  \n  Didactique associ\u00e9e \u00e0 la mati\u00e8re enseign\u00e9e.\n \n\n Analyse de s\u00e9quences et de supports d'apprentissage.\nEveil historique\nMise \u00e0 jour des connaissances de base\u00a0: les principaux faits de l'histoire de nos r\u00e9gions, de la pr\u00e9histoire \u00e0 aujourd'hui.\nEducation corporelle\nActivit\u00e9s qui am\u00e9liorent la gestion du groupe et les qualit\u00e9s d'animation en envisageant les diff\u00e9rents modes d'organisation  \n Th\u00e9orie sur l'\u00e9ducation corporelle  \n Comp\u00e9tences disciplinaires et approche du programme d'\u00e9ducation motrice  \n M\u00e9thodologie et didactique des activit\u00e9s d'\u00e9ducation corporelle (partie 1)\u00a0  \n Description et fonctionnement des syst\u00e8mes physiologiques et anatomiques\u00a0: travail sur les qualit\u00e9s physiques.  \n Canevas de pr\u00e9paration d'une s\u00e9ance d'\u00e9ducation corporelle  \n Pr\u00e9paration d'activit\u00e9s de courte dur\u00e9e / syst\u00e8me de travail, m\u00e9thodologie des jeux\nEveil scientifique\nDidactique de la biologie:\n \n\n \n \n organographie v\u00e9g\u00e9tale  \n classification des \u00eatres vivants  \n r\u00e9seau trophique", "goal": "Eveil g\u00e9ographique\nCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement, en d\u00e9veloppant un lexique disciplinaire ad\u00e9quat.  \n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover.\u00a0  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e.  \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.  \n Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique.\nEveil historique\nAu terme de cette AA, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n- caract\u00e9riser chaque p\u00e9riode de l'histoire ou \"temps de\" d\u00e9fini dans les socles\n \n\n- situer et donner du sens \u00e0 chaque fait, chaque personnage marquant de la ligne du temps\n \n\n- \u00e9tablir des relations (chronologie, cause \u00e0 effet, comparaison ... ) entre ces faits\n \n\n- d\u00e9finir le vocabulaire de base \u00e0 conna\u00eetre (carnet de route)\nEducation corporelle\nContenu\u00a0:  \n\n \n \n\n \n \n Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e  \n Concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler  \n Interagir verbalement et non verbalement avec le public vis\u00e9  \n Vivre et et tester ses propres aptitudes corporelles\nEveil scientifique\nAborder les aspects de la d\u00e9marche scientifique  \n Connaissance de base sur les grands embranchements et leur classification phylog\u00e9n\u00e9tique  \n Aborder les grandes fonctions des v\u00e9g\u00e9taux  \n Connaissance de base sur les champignons", "activity": "Eveil g\u00e9ographique\nCours en pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance, ax\u00e9s sur les savoirs et les savoirs-faire disciplinaires \u00e0 ma\u00eetriser.\n \n\nActivit\u00e9s de recherche, exp\u00e9riences et mises en situation, critique de documents p\u00e9dagogiques, analyse de supports, activit\u00e9s ludiques en g\u00e9ographie.\n \n\nTravail \u00e0 domicile ou en groupe lors des s\u00e9ances.\nEveil historique\nTechniques de construction de la ligne du temps pop-up et construction de celle-ci.\n\n\nCapsules \u00e0 visionner en ligne, pour chaque fait.\n\n\nExercices auto corrig\u00e9s en ligne.\nEducation corporelle\nCours pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance \u00a0 \u00a0\u00a0: oui \u00a0(th\u00e9orique et pratique, pr\u00e9paration d'activit\u00e9s d'enseignement)) \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n \n\n \n\n\nPratique \u00e0 la HE \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0: oui \u00a0(enseignement r\u00e9ciproque)\nEveil scientifique\nAcquisition des principes de base par recherche documentaire et-ou via le professeur\n\n\n \n\n\n Acquisition des principes de la d\u00e9marche scientifique par construction et pr\u00e9sentation de le\u00e7ons aux pairs", "other": ""},
{"id": "MNHB0001-1", "name": "Encadrement d'une classe de d\u00e9paysement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Siroul Magali", "Lefevre Fabien", "Luyckx Arnaud", "Henchyr Marie-Danielle", "Nicolas Sarah"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MNHB0001-1.html", "content": "A.A.1\u00a0: Exploitation d'une classe de d\u00e9paysement\n \n\n A.A.2\u00a0: Accompagnement d'une classe de d\u00e9paysement", "goal": "Comp\u00e9tences: \n\n \n\n \n \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.  \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions.  \n Cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences communes, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9.  \n  \n Acquis d'apprentissage\u00a0: \n\n \n\n Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Concevoir, pr\u00e9parer et mener une activit\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e dans le cadre d'une classe de d\u00e9paysement, en s'appuyant sur des contenus disciplinaires coh\u00e9rents.  \n Transf\u00e9rer les savoirs abord\u00e9s \u00e0 de nouvelles situations d'apprentissages, proposer des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s en fonction du public auquel il s'adresse.  \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles et environnementales en lien avec un lieu de classes de d\u00e9paysement.  \n D\u00e9velopper un mat\u00e9riel et des documents adapt\u00e9s aux apprentissages vis\u00e9s et aux situations rencontr\u00e9es lors d'une classe de d\u00e9paysement.  \n Travailler en interdisciplinarit\u00e9 lorsque les contenus et/ou les d\u00e9marches d'apprentissage le permettent  \n Planifier et organiser la mise en \u009cuvre d'outils de gestion de classe dans le cadre d'une classe de d\u00e9paysement.  \n S'int\u00e9grer dans un milieu \u00e9ducatif nouveau, s'y engager et collaborer avec l'ensemble des acteurs, en ce compris les acteurs ext\u00e9rieurs \u00e0 l'institution scolaire.", "activity": "Exploitation d'une classe de d\u00e9paysement\nM\u00e9thodes d'enseignement et d'apprentissage\u00a0: \n\n \n\nLes \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 vivre une classe de d\u00e9paysement encadr\u00e9e par les enseignants de la HEAJ. Ils analyseront les activit\u00e9s v\u00e9cues pour en inf\u00e9rer les principes p\u00e9dagogiques et les contenus mati\u00e8re.\n \n \n\n\n Contenu\u00a0:  \n\n \n\n \n \n Activit\u00e9s et exploitations adapt\u00e9es \u00e0 l'enseignement maternel lors d'une classe de d\u00e9paysement  \n Contenus pluridisciplinaires inf\u00e9r\u00e9s par ces exploitations  \n Techniques d'animation et de gestion de groupe.  \n Sp\u00e9cificit\u00e9s d'un s\u00e9jour r\u00e9sidentiel\u00a0: pr\u00e9paration, organisation, participation et gestion collective du s\u00e9jour, responsabilisation, prise en compte de la dimension affective et interpersonnelle.  \n  \u00a0\n \n\n \n Ann\u00e9e acad\u00e9mique 2020-2021 \u00a0: Pas de s\u00e9jour r\u00e9sidentiel en raison des conditions sanitaires.\u00a0 Le s\u00e9jour sera remplac\u00e9 par des activit\u00e9s non r\u00e9sidentielles organis\u00e9es par les enseignants de l'UE.\u00a0 Ces activit\u00e9s peuvent \u00e9ventuellement avoir lieu \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'\u00e9cole (sorties de terrain, visite de centres,...).\nAccompagnement d' une classe de d\u00e9paysement\nInformations relatives aux r\u00e8gles l\u00e9gales concernant l'encadrement d'une classe de d\u00e9paysement  \n Accompagnement d'une classe de d\u00e9paysement avec une classe maternelle\u00a0: participation au s\u00e9jour et \u00e0 l'encadrement, r\u00e9flexion sur la mise en place d'activit\u00e9s.", "other": ""},
{"id": "MNHB2002-2", "name": "\u00c9veil et didactique de l'\u00e9veil (module 2)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Henchyr Marie-Danielle", "Detiege Jo\u00eblle", "Lefevre Fabien", "Luyckx Arnaud"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MNHB2002-2.html", "content": "Eveil g\u00e9ographique et didactique de la g\u00e9ographie\nMise \u00e0 jour des connaissances en g\u00e9ographie (partie 2)\u00a0:\n \n\n \n \n R\u00e9f\u00e9rences spatiales et outils de base en g\u00e9ographie (suite).  \n Notions d'astronomie\u00a0: le syst\u00e8me solaire, les astres, les mouvements de la Terre et ses cons\u00e9quences.  \n Le rayonnement solaire et son impact sur le climat.  \n Les zones bioclimatiques et les principaux climats du monde.  \n Notions de m\u00e9t\u00e9orologie\u00a0: le temps qu'il fait, le climat, les nuages et les pr\u00e9cipitations, le vent, les ph\u00e9nom\u00e8nes atmosph\u00e9riques, les instruments de mesure...  \n Le cycle de l'eau.  \n  M\u00e9thodologie et didactique des activit\u00e9s d'\u00e9veil g\u00e9ographique.\n \n\n Analyse de s\u00e9quences et de supports d'apprentissage.\u00a0 Travail journalier et travail de terrain.\n \n\n Conception de situations d'apprentissage en \u00e9veil g\u00e9ographique.\n\u00c9veil historique et didactique de l'histoire\nInitiation \u00e0 la didactique des activit\u00e9 d'\u00e9veil historique\n\u00c9veil scientifique et didactique des sciences\nDidactique de la biologie:\n \n \n \n\n \n \n organographie v\u00e9g\u00e9tale  \n classification des \u00eatres vivants  \n r\u00e9seau trophique  \n Didactique de la physique\u00a0  \n Electricit\u00e9\nEducation corporelle, didactique en \u00e9ducation corporelle et natation\nActivit\u00e9s qui am\u00e9liorent la gestion du groupe et les qualit\u00e9s d'animation en envisageant les diff\u00e9rents modes d'organisation  \n Th\u00e9orie sur l'\u00e9ducation corporelle  \n Comp\u00e9tences transversales et approche du programme d'\u00e9ducation corporelle  \n M\u00e9thodologie et didactique des activit\u00e9s d'\u00e9ducation corporelle (partie 2)\u00a0  \n Description et fonctionnement du syst\u00e8me physiologique et anatomique\u00a0: le syst\u00e8me cardiovasculaire  \n Pr\u00e9paration d'activit\u00e9s de longue dur\u00e9e \u00a0ALD / syst\u00e8me de travail, m\u00e9thodologie des jeux", "goal": "Eveil g\u00e9ographique et didactique de la g\u00e9ographie\nCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement, en d\u00e9veloppant un lexique disciplinaire ad\u00e9quat.  \n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover.\u00a0  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e.  \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.  \n Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique.  \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissages qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions.\n\u00c9veil historique et didactique de l'histoire\nS'approprier une pr\u00e9paration de le\u00e7on, pouvoir en justifier l'action \u00e9ducative.\n \n\nConna\u00eetre les diff\u00e9rentes phases d'une activit\u00e9 d'histoire, les comp\u00e9tences qui y sont mises en oeuvre et les grandes \u00e9tapes de sa construction.\n \n\nAppliquer les principes m\u00e9thodologiques d\u00e9couverts \u00e0 des situations similaires.\n\u00c9veil scientifique et didactique des sciences\nAborder les aspects de la d\u00e9marche scientifique  \n Connaissance de base sur les grands embranchements et leur classification phylog\u00e9n\u00e9tique  \n Aborder les grandes fonctions des v\u00e9g\u00e9taux  \n Connaissance de base sur les champignons  \n Aborder les notions de physique  \n Pr\u00e9parer des le\u00e7ons incluant une d\u00e9marche scientifique les pr\u00e9senter aux pairs et les analyser\nEducation corporelle, didactique en \u00e9ducation corporelle et natation\nMa\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e  \n Concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler  \n Interagir verbalement et non verbalement avec le public vis\u00e9  \n Vivre et et tester ses propres aptitudes corporelles  \n D\u00e9montrer une aisance suffisante en natation", "activity": "Eveil g\u00e9ographique et didactique de la g\u00e9ographie\nCours en pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance, ax\u00e9s sur les savoirs et les savoirs-faire disciplinaires \u00e0 ma\u00eetriser.\n \n\nPr\u00e9sentation des sp\u00e9cifit\u00e9s des activit\u00e9s d'\u00e9veil g\u00e9ographique et pr\u00e9paration d'une situation d'apprentissage.\n \n\nActivit\u00e9s de recherche, exp\u00e9riences et mises en situation, critique de documents p\u00e9dagogiques, analyse de supports, activit\u00e9s ludiques en g\u00e9ographie.\n \n\nTravail \u00e0 domicile ou en groupe lors des s\u00e9ances.\n\u00c9veil historique et didactique de l'histoire\nD\u00e9couverte de plusieurs exemples d'activit\u00e9s d'\u00e9veil historique (dont les sujets peuvent changer d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre).\n \n\nApproche p\u00e9dagogique \u00e0 la fois inductive et d\u00e9ductive\u00a0:\n \n\n \n \n L'\u00e9tudiant vit l'activit\u00e9 comme s'il \u00e9tait un \u00e9l\u00e8ve ou en prend connaissance \u00e0 travers une description ou la pr\u00e9paration de celle-ci  \n L'activit\u00e9 est analys\u00e9e, l'action \u00e9ducative est justifi\u00e9e  \n Les grands principes m\u00e9thodologiques mis en oeuvre ainsi que les grandes \u00e9tapes de la construction de la le\u00e7on sont d\u00e9gag\u00e9s  \n Ces grands principes sont mis en pratique dans des activit\u00e9s similaires\n\u00c9veil scientifique et didactique des sciences\nAcquisition des principes de base par recherche documentaire et-ou via le professeur\n\n\n \n\n\n Acquisition des principes de la d\u00e9marche scientifique par construction et pr\u00e9sentation de le\u00e7ons aux pairs\nEducation corporelle, didactique en \u00e9ducation corporelle et natation\nCours pr\u00e9sentiel \u00a0 \u00a0: oui \u00a0(th\u00e9orique et pratique) \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n \n\n Pratique \u00e0 la HE \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0: oui \u00a0(enseignement r\u00e9ciproque) \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\n \n\n Pratique sur le terrain\u00a0: oui \u00a0 (accueil d'enfants\u00a0:Dm- Ds) \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n \n\n Travail \u00e0 domicile \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0:oui \u00a0(pr\u00e9paration d'activit\u00e9s d'enseignement)", "other": ""},
{"id": "MNHC0002-1", "name": "Eveil et didactique de l'\u00e9veil (module 3)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Oger Virginie", "Bodet Maxime", "Luyckx Arnaud", "Henchyr Marie-Danielle", "Detiege Jo\u00eblle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MNHC0002-1.html", "content": "Construire des activit\u00e9s scientifiques\nDidactique de la biologie:\n \n\n \n \n le fonctionnement du corps humain: appareil respiratoire, digestif, locomoteur, cardio-vasculaire...  \n les organes des sens  \n  Didactique de la physique:\n \n\n \n \n la mati\u00e8re et changement d'\u00e9tat  \n les machines simples: leviers, engrenages...  \n l'\u00e9nergie  \n les vases communicants\nD\u00e9couvrir les paysages\nSensibilisation \u00e0 la lecture de paysage, au d\u00e9part d'images g\u00e9ographiques ou sur le terrain.  \n D\u00e9finition de la notion de paysage et d\u00e9marche d'analyse de celui-ci.  \n D\u00e9couverte des composantes du paysage, de ses atouts et de ses contraintes, de ses caract\u00e9ristiques (relief, hydrographie, v\u00e9g\u00e9tation, climat...).  \n Evolution du paysage et influence de l'homme sur celui-ci\u00a0: identification des \u00e9l\u00e9ments dominants, des r\u00e9seaux de communication, du cadre b\u00e2ti, dynamique de l'am\u00e9nagement du territoire...  \n Organisation de l'espace selon les fonctions, d\u00e9limitation de l'espace et d\u00e9coupage en diff\u00e9rents plans. Utilisation de diverses repr\u00e9sentations du paysage, angles de vue.  \n Types de relief, ligne d'horizon, histoire g\u00e9ologique. Lien entre climat, g\u00e9ologie, p\u00e9dologie, relief et paysage.\u00a0  \n D\u00e9couverte des r\u00e9gions agro-g\u00e9ographiques de Belgique.\u00a0 Mise en \u00e9vidence de leurs caract\u00e9ristiques.\u00a0 Travail de recherche et application des concepts vus au cours \u00e0 une r\u00e9gion sp\u00e9cifique.  \n  + Ann\u00e9e acad\u00e9mique 2020-2021\u00a0:\n \n\n \n \n Notions d'astronomie, de climatologie et de m\u00e9t\u00e9orologie (suite du cours d'\u00e9veil 2).\nConstruire des activit\u00e9s d'\u00e9veil historique\nM\u00e9thodologie des activit\u00e9s d'\u00e9veil historique\nConstruire un projet interdisciplinaire\nR\u00e9alisation d'un carnet exp\u00e9rimental en sciences et en histoire", "goal": "Construire des activit\u00e9s scientifiques\nAborder les aspects de la d\u00e9marche scientifique\n \n\n Connaissance de base sur les grands embranchements et leur classification phylog\u00e9n\u00e9tique\n \n\n Aborder les notions de physique\n \n\n Pr\u00e9parer des le\u00e7ons, les pr\u00e9senter et les analyser.\nD\u00e9couvrir les paysages\nCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement, en d\u00e9veloppant un lexique disciplinaire ad\u00e9quat.  \n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover.\u00a0  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e.  \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.  \n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques.  \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissages en \u00e9veil g\u00e9ographique.  \n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques.  \n Construire un mat\u00e9riel p\u00e9dagogique ad\u00e9quat et adapt\u00e9.\nConstruire des activit\u00e9s d'\u00e9veil historique\nrechercher, s\u00e9lectionner et analyser des documents \u00e0 mettre en oeuvre, porteurs d'apprentissage  \n d\u00e9finir une probl\u00e9matique  \n imaginer une situation mobilisatrice  \n construire un sc\u00e9nario de le\u00e7on  \n imaginer la forme que peut prendre une synth\u00e8se  \n construire un questionnaire d'accompagnement \u00e0 la lecture d'un ou de plusieurs documents  \n y int\u00e9grer les TIC \u00e0 bon escient\nConstruire un projet interdisciplinaire\nR\u00e9aliser un document enfant en support \u00e0 une activit\u00e9 pratique disciplinaire.", "activity": "Construire des activit\u00e9s scientifiques\nAcquisition des principes de base par recherche documentaire et-ou via le professeur\n\n\n \n\n\n Acquisition des principes de la d\u00e9marche scientifique par construction et pr\u00e9sentation de le\u00e7ons aux pairs\nD\u00e9couvrir les paysages\nCours en pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance (th\u00e9orie et pratique), ax\u00e9s sur les savoirs et les savoirs-faire disciplinaires \u00e0 ma\u00eetriser.\n \n\nAnalyse de s\u00e9quences d'apprentissage. Exp\u00e9riences m\u00e9thodologiques, activit\u00e9s de recherche et mises en situation, analyse de documents p\u00e9dagogiques. Conception de situations d'apprentissage.\n \n\nTravail \u00e0 domicile ou en groupe lors des s\u00e9ances.\nConstruire des activit\u00e9s d'\u00e9veil historique\nL'approche p\u00e9dagogique est \u00e0 la fois inductive et d\u00e9ductive\u00a0:\n \n\nDes exemples concrets (qui peuvent diff\u00e9rer d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre) permettent de comprendre la d\u00e9marche. Cette derni\u00e8re est alors formalis\u00e9e pour \u00eatre ensuite appliqu\u00e9e \u00e0 de nouveaux exemples.\n \n\nLes \u00e9tudiants prennent une part active \u00e0 cette approche en r\u00e9alisant r\u00e9guli\u00e8rement des petits devoirs, sur lesquels le professeur s'appuie ensuite pour avancer dans la construction du cours.\nConstruire un projet interdisciplinaire\nTravaux de groupe.\n \n\n Encadrement d'enfants lors d'une activit\u00e9 pratique en \u00e9veil.", "other": ""},
{"id": "MODE0001-1", "name": "Production mod\u00e9lisation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vercruyssen Nicolas", "Ballez Micha\u00ebl", "Lievens J\u00e9r\u00f4me", "Drese J\u00e9r\u00f4me", "Scheen Amaury"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MODE0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MORA0002-2", "name": "Didactique de la morale (Morale 1) ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Smette Bernard", "Waterschoot Jo\u00eblle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MORA0002-2.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MORB0002-2", "name": "Didactique de la morale  (Morale 2) ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Smette Bernard", "Waterschoot Jo\u00eblle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MORB0002-2.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MORC0002-2", "name": "Didactique de la morale (Morale 3) ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Smette Bernard", "Waterschoot Jo\u00eblle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MORC0002-2.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MOTI0001-1", "name": "Visual Effects Animation ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Trutin Michel", "Vercruyssen Nicolas", "Istasse Xavier", "Decamps C\u00e9dric", "Grigorakis Michel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MOTI0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MRTC0002-1", "name": "Module de pr\u00e9paration aux RTC, Module de pr\u00e9paration aux RTC (Module de pr\u00e9paration aux RTC) ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MRTC0002-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MSTG0000-1", "name": "Module de pr\u00e9paration de stage, Module de pr\u00e9paration de stage", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dewez Anne-Sophie", "Terzi Franco", "Nicolas Sarah", "Dewez Anne", "Bodet Maxime", "Szpes Silvia"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MSTG0000-1.html", "content": "Planification de l'action \u00e9ducative adapt\u00e9e \u00e0 chaque stage. \n\n \n\n\n R\u00e9alisation des pr\u00e9parations d'activit\u00e9s li\u00e9es au stage \"diversit\u00e9 des publics\". \n\n \n\n\n Structure et outils propres au type ou au projet d'enseignement choisi (enseignement fondamental ordinaire ou sp\u00e9cialis\u00e9, enseignement secondaire sp\u00e9cialis\u00e9, de promotion sociale et/ou la formation en alternance)", "goal": "Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n\n \n \n \n\n \n \n \n Reproduire et adapter, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ, lors d'un stage;  \n \n \n Imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages;  \n \n \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles environnantes;  \n \n \n R\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ;  \n \n \n Proposer un mat\u00e9riel et des documents originaux et adapt\u00e9s \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9. Ils seront pr\u00e9sents en quantit\u00e9 suffisante;  \n \n \n S'exprimer oralement et par \u00e9crit dans un fran\u00e7ais correct;  \n \n \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence.", "activity": "Les \u00e9tudiants re\u00e7oivent les consignes de pr\u00e9paration sp\u00e9cifiques au stage choisi. \n\n \n\n\n Ils assistent aux s\u00e9ances de pr\u00e9paration, et soumettent leur travail (en ce compris le mat\u00e9riel \u00e0 r\u00e9aliser) au professeur responsable, pour validation. \n\n \n \n\n\n L'\u00e9tudiant r\u00e9dige une analyse r\u00e9flexive du stage, au d\u00e9part de notes d'observation prises avant, pendant et apr\u00e8s celui-ci.", "other": ""},
{"id": "MULT0001-1", "name": "Anglais et n\u00e9erlandais 3", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Calande Delphine", "Michel Nicolas"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MULT0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MULT0002-1", "name": "3\u00e8me langue 3", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lapotre Murielle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MULT0002-1.html", "content": "Pour l'aa espagnol: \n\n \n\n\n vocabulaire \u00a0:\n \n\n2 t\u00e2ches probl\u00e8me:\u00a0\u00a0\n \n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0de vacaciones \u00bb\u00a0 avec entre autres la cr\u00e9ation d'un folder publicitaire\n \n\n \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00ab de viaje \u00bb\u00a0 (avec entre autres conversation t\u00e9l\u00e9phonique, la conf\u00e9rence de presse et\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 l'organisation d'un voyage d'affaires)\n \n\n Chaque t\u00e2che contenant chaque fois les savoirs -faires et les 4 comp\u00e9tences, la presse\n \n\n\u00a0\n\n\n Grammaire  \u00a0:  \n\n \n\nr\u00e9vision , vision et renforcement des acquis de premi\u00e8re ann\u00e9e (pr\u00e9sent de l'indicatif, futur simple, proche, ant\u00e9rieur, conditionnel pr\u00e9sent et pass\u00e9, g\u00e9rondif, ser&gt;&lt;estar, pronoms et d\u00e9terminants d\u00e9monstratifs, possessifs ,...)\u00a0 , pr\u00e9positions,pret\u00e9rito perfecto e indefinido\n \n\n\u00a0\u00a0\n \n\n\n Pour l'aa espagnol des RP: \n\n \n\nvocabulaire associ\u00e9 \u00e0 la profession de charg\u00e9 de RP\n \n\nconversation\n \n\npr\u00e9sentations\n \n\nexerccies de vocabulaire et de traduction dans le labo, sur des logiciels\nEspagnol\nContenu\u00a0:  \n\n \n\n\n vocabulaire \u00a0:\n \n\n2 t\u00e2ches probl\u00e8me:\u00a0\u00a0\n \n\n \n \n \u00ab\u00a0de vacaciones\u00a0\u00bb\u00a0 avec entre autres la cr\u00e9ation d'un folder publicitaire  \n \u00ab\u00a0de viaje\u00a0\u00bb\u00a0 (avec entre autres conversation t\u00e9l\u00e9phonique, la conf\u00e9rence de presse et l'organisation d'un voyage d'affaires)  \n  Chaque t\u00e2che contenant chaque fois les savoirs -faires et les 4 comp\u00e9tences, la presse\n \n\n\u00a0\n\n\n Grammaire  \u00a0:  \n\n \n\nr\u00e9vision , vision et renforcement des acquis de premi\u00e8re ann\u00e9e (pr\u00e9sent de l'indicatif, futur simple, proche, ant\u00e9rieur, conditionnel pr\u00e9sent et pass\u00e9, g\u00e9rondif, ser&gt;&lt;estar, pronoms et d\u00e9terminants d\u00e9monstratifs, possessifs ,...)\u00a0 , pr\u00e9positions,pret\u00e9rito perfecto e indefinido\nEspagnol des RP\nvocabulaire associ\u00e9 \u00e0 la profession de charg\u00e9 de RP&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Vocabulaire associ\u00e9 \u00e0 la profession de RP", "goal": "Comprendre un discours oral avec de plus grandes difficult\u00e9s  \n \u00a0Comprendre un texte \u00e9crit avec de plus grandes difficult\u00e9  \n \u00a0R\u00e9diger un texte plus compliqu\u00e9  \n \u00a0S'exprimer, r\u00e9agir, donner son opinion \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit sur des sujets plus compliqu\u00e9s et en rapport avec les \u00e9tudes de relations publiques.  \n \u00a0ma\u00eetriser le vocabulaire RP afin de palier aux diff\u00e9rentes situations communicationnelles de la future profession:  \n  \n\n\n\u00a0\n \n\nvoir comp\u00e9tences 2,3 et 4 du r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences\nEspagnol\nComprendre un discours oral avec de plus grandes difficult\u00e9s  \n  \u00a0\n \n\n \n \n \u00a0\n\n\nComprendre un texte \u00e9crit avec de plus grandes difficult\u00e9  \n  \u00a0\n \n \n \n\n \n \n R\u00e9diger un texte plus compliqu\u00e9  \n  \u00a0\n \n \n \n\n \n \n S'exprimer, r\u00e9agir, donner son opinion \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit sur des sujets plus compliqu\u00e9s et en rapport avec les \u00e9tudes de comptabilit\u00e9-gestion.\nEspagnol des RP\nma\u00eetriser le vocabulaire RP afin de palier aux diff\u00e9rentes situations communicationnelles de la future profession:\n \n\n voir comp\u00e9tences 2,3 et 4 du r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences", "activity": "Pour l'aa espagnol: \n\n \n\n m\u00e9thode dite par \"t\u00e2che-probl\u00e8me\"\n \n\n m\u00e9thode communicative de type 2\n \n\n \u00a0\n \n\n \u00a0\n \n\n \n Pour l'aa espagnol des RP: \n\n \n\n pr\u00e9sentations par les \u00e9tudiants\n \n\n conversation\n \n\n exercices de vocabulaire et de traduction dans le labo\nEspagnol\nT\u00e2ches-probl\u00e8mes\n \n\nM\u00e9thode communicative (de type 2)\n \n\nApprentissage en autonomie et \u00e0 distance\n \n\nclasse invers\u00e9e\n \n\npr\u00e9sentiel et/ou distantiel\nEspagnol des RP\npr\u00e9sentations par les \u00e9tudiants\n \n\n conversation\n \n\n exercices de vocabulaire et de traduction dans le labo", "other": ""},
{"id": "MULT0002-2", "name": "3\u00e8me langue 3", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MULT0002-2.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MULT0002-3", "name": "3\u00e8me langue 3", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Magnoni Sarah"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MULT0002-3.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MULT0003-1", "name": "Anglais et n\u00e9erlandais 4 et cultures anglo-saxonne et germanique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Calande Delphine", "Michel Nicolas"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MULT0003-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MULT0004-1", "name": "3\u00e8me langue 4", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lapotre Murielle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MULT0004-1.html", "content": "Pour l'aa espagnol: \n\n \n\n\n Vocabulaire \u00a0:\n \n\n2 t\u00e2ches probl\u00e8me\n \n \n \n\n \n \n de viaje  \n \u00ab\u00a0 el mundo laboral + introducci\u00f3n a la correspondencia comercial\u00a0\u00bb\u00a0 avec entre autres (en vue de pr\u00e9parer par exemple un stage et/ou erasmus \u00e0 l'\u00e9tranger) la r\u00e9daction d' un CV, la structure de la lettre commerciale, les formules de politesse, les diff\u00e9rents types de lettres et courriers commerciaux,\u00a0 le monde de la presse \u00e9crite et orale, l'entretien d'embauche en vue d'un stage(premi\u00e8re approche), la lettre de candidature spontan\u00e9e et en vue d'un stage ou d'un Erasmus (premi\u00e8re approche)  \n  \n\n\nChaque t\u00e2che contenant chaque fois les savoirs -faires et les 4 comp\u00e9tences, la presse \u00e9crite et orale avec dossiers presse, des films, des informations culturelles)\n \n\n\u00a0\n \n\n\u00a0 Grammaire\u00a0:  \n\n \n\nr\u00e9vision, visi\u00f3n et renforcement des acquis de premi\u00e8re :  pret\u00e9rito perfecto e indefinido , pronombres personales + enclisis; comparativos y superlativos,\u00a0 los tiempos del subjuntivo, diferencia entre indicativo y subjuntivo, concordencia de los tiempos, los relativos, los indefinidos, el ap\u00f3cope, la negaci\u00f3n, \"on\", imperativo + y -\n \n\n\u00a0\n \n\n\u00a0\n \n\n\n Pour l'aa espagnol des RP: \n\n \n\nvocabulaire associ\u00e9 \u00e0 la profession de charg\u00e9 de RP\nEspagnol\nVocabulaire \u00a0:\n \n\n2 t\u00e2ches probl\u00e8me\n \n \n \n\n \n \n de viaje (suite): organiser un voyage d'affaires\u00a0 ainsi qu'un s\u00e9jour cutlurel  \n \u00ab\u00a0 el mundo laboral + introducci\u00f3n a la correspondencia comercial\u00a0\u00bb\u00a0 avec entre autres (en vue de pr\u00e9parer par exemple un stage et/ou erasmus \u00e0 l'\u00e9tranger) la r\u00e9daction d' un CV, la structure de la lettre commerciale, les formules de politesse, les diff\u00e9rents types de lettres et courriers commerciaux,\u00a0 le monde de la presse \u00e9crite et orale, l'entretien d'embauche en vue d'un stage(premi\u00e8re approche), la lettre de candidature spontan\u00e9e et en vue d'un stage ou d'un Erasmus (premi\u00e8re approche)  \n  \n\n\nChaque t\u00e2che contenant chaque fois les savoirs -faires et les 4 comp\u00e9tences, la presse \u00e9crite et orale avec dossiers presse, des films, des informations culturelles)\n \n\n\u00a0\n \n\n\u00a0 Grammaire\u00a0:  \n\n \n\nr\u00e9vision, visi\u00f3n et renforcement des acquis de premi\u00e8re :  pret\u00e9rito perfecto e indefinido , pronombres personales + enclisis; comparativos y superlativos,\u00a0 los tiempos del subjuntivo, el imperativo + y - diferencia entre indicativo y subjuntivo, concordencia de los tiempos, los relativos, los indefinidos, el ap\u00f3cope, la negaci\u00f3n, \"on\"\nEspagnol des RP\nvocabulaire associ\u00e9 \u00e0 la profession de charg\u00e9 de RP&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Vocabulaire associ\u00e9 \u00e0 la profession de RP", "goal": "Comprendre un discours oral avec de plus grandes difficult\u00e9s  \n  \u00a0\n \n\n \n \n Comprendre un texte \u00e9crit avec de plus grandes difficult\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n \n \n R\u00e9diger un texte plus compliqu\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n \n \n S'exprimer, r\u00e9agir, donner son opinion \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit sur des sujets plus compliqu\u00e9s et en rapport avec les \u00e9tudes de relations publiques.  \n  \u00a0\n \n\n \n \n ma\u00eetriser le vocabulaire RP afin de palier aux diff\u00e9rentes situations communicationnelles de la future profession:  \n  \n\n\n voir comp\u00e9tences 2,3 et 4 du r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences\nEspagnol\nComprendre un discours oral avec de plus grandes difficult\u00e9s  \n  \u00a0\u00a0\n \n\n \n \n Comprendre un texte \u00e9crit avec de plus grandes difficult\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n \n \n R\u00e9diger un texte plus compliqu\u00e9  \n  \u00a0\n \n\n \n \n S'exprimer, r\u00e9agir, donner son opinion \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit sur des sujets plus compliqu\u00e9s et en rapport avec les \u00e9tudes de comptabilit\u00e9-gestion.\nEspagnol des RP\nma\u00eetriser le vocabulaire RP afin de palier aux diff\u00e9rentes situations communicationnelles de la future profession:\n \n\n voir comp\u00e9tences 2,3 et 4 du r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences", "activity": "Pour l'aa espagnol: \n\n \n\n m\u00e9thode dite par \"t\u00e2che-probl\u00e8me\"\n \n\n m\u00e9thode communicative de type 2\n \n\n \u00a0\n \n\n \u00a0\n \n\n \n Pour l'aa espagnol des RP: \n\n \n\n pr\u00e9sentations par les \u00e9tudiants\n \n\n conversation\n \n\n exercices de vocabulaire et de traduction dans le labo\nEspagnol\nT\u00e2ches-probl\u00e8mes\n \n\n M\u00e9thode communicative (de type 2)\n \n\n Apprentissage en autonomie\nEspagnol des RP\nVocabulaire de la profession\u00a0:   \n \n Diff\u00e9rentes \u00e9tapes d'un \u00e9v\u00e8nement  \n Diff\u00e9rents types d'\u00e9v\u00e8nements  \n Budget d'\u00e9v\u00e8nement    \n \n D\u00e9couverte du P\u00e9rou , de sa culture, de sa gastronomie via un \u00e9change avec l'Universit\u00e9 San Mart\u00edn de Porres de Lima, 3 heures de cours dispens\u00e9es dans la langue cible en visioconf\u00e9rence.  \n \n pr\u00e9sentations d'articles de presse par les \u00e9tudiants  \n \n \n conversation  \n \n \n exercices d e vocabulaire et de traduction dans le labo", "other": ""},
{"id": "MULT0004-2", "name": "3\u00e8me langue 4", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MULT0004-2.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MULT0004-3", "name": "3\u00e8me langue 4", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Magnoni Sarah"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/MULT0004-3.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "OPEN0005-1", "name": "Graphisme Open Source", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Wesel Thierry"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/OPEN0005-1.html", "content": "Exploitation des principaux logiciels graphiques open source\u00a0:\n \n\n \n \n LibreOffice  \n Scribus  \n Gimp  \n Inkscape  \n Freemind  \n Sozi  \n et d'autres  \n  pour r\u00e9aliser des documents p\u00e9dagogiques ou artistiques (d\u00e9pliants, invitations, affiches, portfolios, ...)", "goal": "D\u00e9couverte et compr\u00e9hension des logiciels graphiques libres et open source et de leurs environnements", "activity": "Exercices pratiques en vue de produire des documents num\u00e9riques personnels en utilisant des logiciels libres.", "other": ""},
{"id": "PCLT0102-2", "name": "P\u00e9dagogie culturelle, P\u00e9dagogie culturelle", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Chaput Corine", "Nicolas Sandrine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PCLT0102-2.html", "content": "1. Dans les deux disciplines, analyses d'oeuvres plastiques et musicales culturellement enrichissantes\n \n\n2. En \u00e9ducation plastique\n \n \n \n\n \n \n manipulation de formes/couleurs/mati\u00e8res  \n cr\u00e9ation de productions li\u00e9es \u00e0 un th\u00e8me sp\u00e9cifique d\u00e9termin\u00e9 par le professeur  \n recherches plastiques enrichissant la dimension culturelle des savoirs des \u00e9l\u00e8ves, diversifiant les modes d'expressions plastiques  \n  3. En \u00e9ducation musicale\n \n \n \n\n \n \n recherches musicales enrichissant la dimension culturelles des savoirs des \u00e9l\u00e8ves  \n conception d'activit\u00e9s d'apprentissage en \u00e9ducation musicale, mettant en oeuvre la dimension culturelle des savoirs et savoir-faire sollicit\u00e9s, diversifiant les modes d'expressions musicales", "goal": "Amener les \u00e9tudiants \u00e0\n \n \n \n \n \n\n \n \n analyser des oeuvres plastiques et musicales de renom \u00e0 des fins didactiques et d'enrichissement culturel  \n concevoir des activit\u00e9s d'apprentissage\u00a0mettant en oeuvre la dimension culturelle des savoirs et savoir-faire sollicit\u00e9s, diversifiant les modes d'expressions artistiques", "activity": "Cours th\u00e9oriques et pratiques\n \n\nEn \u00e9ducation plastique\n \n \n \n \n \n\n \n \n consignes, manipulations et cr\u00e9ation de productions en pr\u00e9sentiel  \n travail \u00e0 distance  \n  En \u00e9ducation musicale\n \n \n \n \n \n\n \n \n consignes, activit\u00e9s types pratiques en pr\u00e9sentiel  \n travail \u00e0 distance", "other": ""},
{"id": "PEDA0001-1", "name": "P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement maternel 1, P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement maternel 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Duchesne Sandrine", "Ulusoy Ezgi"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PEDA0001-1.html", "content": "Apprendre et enseigner \u00e0 l'\u00e9cole maternelle \n\n \n\n \n \n Diff\u00e9rencier apprendre et \u00e9tudier  \n Apprendre et enseigner  \n Les diff\u00e9rents types d'apprenants  \n Les facteurs favorisant l'apprentissage  \n  \n Les prescrits institutionnels \n\n \n\n \n \n Code l'Enseignement  \n D\u00e9cret Discrimination +  \n D\u00e9cret Mission  \n Pacte pour un enseignement d'Excellence  \n Le RCI  \n Plans de Pilotage  \n Les devoirs de l'enseignant\u00a0: journal de classe, pr\u00e9parations, organisation en FWB  \n  \n Pr\u00e9parer une activit\u00e9 d'apprentissage\u00a0 \n\n \n\n \n \n La conception d'une activit\u00e9  \n Le canevas de la pr\u00e9paration / fiche descriptive  \n Utilisation du RCI  \n  \n Introduction \u00e0 la p\u00e9dagogie active \n\n \n\n \n \n Le statut de l'enfant acteur pour apprendre  \n L'organisation spatio-temporelle \u00e0 l'\u00e9cole maternelle doit permettre \u00e0 l'enfant d'\u00eatre acteur de ses apprentissages !  \n Les situations probl\u00e8mes  \n L'apprentissage actif \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n Mise en pratique de la p\u00e9dagogie active sur le terrain\u00a0: exercices, \u00e9tudes de cas, ...", "goal": "Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n\n \n\n Mettre en question ses connaissances et ses pratiques\n \n\nActualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques\n \n\n\n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement \n\n \n\n Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d'\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde\n \n\nS'approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques\n \n\nMettre en \u009cuvre des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es\n \n\n\u00c9tablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs (en ce compris D\u00e9crets, socles de comp\u00e9tences, programmes) pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie\n \n\n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n\n \n\n Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\nCr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\nMobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage", "activity": "Cours en pr\u00e9sentiel et en distanciel, travaux de groupe, devoirs et visionnage de documents audiovisuels", "other": ""},
{"id": "PEDA0002-1", "name": "P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement primaire (module 1), P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement primaire (module 1)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bodet Maxime", "Schammo Joelle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PEDA0002-1.html", "content": "Module de planification de l'action \u00e9ducative, premi\u00e8re partie \n\n \n\nComp\u00e9tences vis\u00e9es\u00a0:\n \n\n\n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n\n \n\n\n \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Etablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs (en ce compris D\u00e9crets, Socles, programmes) pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie. \n\n \n \n \n\n\n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve.  \n\n \n\n\n \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Concevoir l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques.", "goal": "Objectifs du module de planification de l'action \u00e9ducative:\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n Prendre connaissance du cadre de l'institution scolaire\u00a0: le D\u00e9cret Missions (l'article 7 essentiellement), les Socles de comp\u00e9tences, le programme des \u00e9tudes du r\u00e9seau de la FWB. Les comparer, en mesurer les enjeux.  \n Diff\u00e9rencier les notions de connaissance et de comp\u00e9tence. En d\u00e9terminer les implications m\u00e9thodologiques.  \n Diff\u00e9rencier apprendre et enseigner.\u00a0  \n Appr\u00e9hender les trois mod\u00e8les pour apprendre\u00a0: mod\u00e8le de l'empreinte, mod\u00e8le du conditionnement, mod\u00e8le du constructivisme interactif (intro)  \n Utiliser \u00e0 bon escient le programme et les Socles.  \n Distinguer comp\u00e9tence, objectif d'apprentissage, objet d'apprentissage.\u00a0  \n Construire des objectifs d'apprentissage op\u00e9rationnels.  \n Observer une activit\u00e9 d'apprentissage.  \n D\u00e9couvrir le canevas de pr\u00e9paration de la haute \u00e9cole.  \n Ma\u00eetriser le canevas de pr\u00e9paration de la haute \u00e9cole.  \n Prendre connaissance des \u00e9l\u00e9ments utiles \u00e0 la conception et \u00e0 la conduite d'une activit\u00e9 d'apprentissage.\u00a0  \n Pr\u00e9parer une activit\u00e9 d'apprentissage en ciblant un objectif, en d\u00e9gageant les \u00e9l\u00e9ments essentiels pour mener \u00e0 bien la conduite d'une telle activit\u00e9 (consignes, modalit\u00e9s organisationnelles, etc.)", "activity": "Cours en pr\u00e9sentiel, \n\n \n\n Cours \u00e0 distance,\n \n\n\n Travail \u00e0 domicile, en individuel ou par groupes, \n\n \n\n\n Analyse de s\u00e9quences vid\u00e9os, \n\n \n\n\n Lectures.", "other": ""},
{"id": "PEDA0003-1", "name": "Formation psychop\u00e9dagogique 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Haesebrouck Marie-No\u00eblle", "Pirard G\u00e9raldine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PEDA0003-1.html", "content": "///\nPsychologie des apprentissages\nLe d\u00e9veloppement cognitif:  mod\u00e8le constructiviste actualis\u00e9 par la perspective neuroscientifique  \n \n La persperctive socioconstructiviste et culturelle:  rappels et r\u00e9sonnance avec les neurosciences.  \n \n Le d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences affectives et sociales:  impact sur le d\u00e9veloppement cognitif  \n \n Activer, structurer et m\u00e9moriser les apprentissages:  Traitement de l'information,\u00a0M\u00e9morisation,\u00a0Apprentissage de concepts,\u00a0M\u00e9tacognition, ...\nTechnique de gestion de groupe et expression orale\nConcevoir une s\u00e9quence d'apprentissage  \n Le canevas d'une s\u00e9quence d'apprentissage  \n La formulation explicite de comportements  \n les facilitateurs \u00e0 l'apprentissage  \n Comment g\u00e9rer sa classe au quotidien\u00a0? Relation p\u00e9dagogique et styles de gestion de classe  \n Dynamique de groupe et leadership  \n Les styles de gestion de classe  \n Les types de conflit  \n Les niveaux de conflit (Le mod\u00e8le d'Ardoino)  \n Concept d'agressivit\u00e9, de violence, d'assertivit\u00e9  \n Outils de gestion de groupes et de gestion de conflits  \n L'\u00e9coute active  \n Le conseil de classe", "goal": "///\nPsychologie des apprentissages\nMettre en question ses connaissances et ses pratiques  \n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques  \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n Concevoir, analyser, commenter, ajuster un dispositif d'apprentissage sur la base des \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques vus au cours  \n Analyser et construire des situations p\u00e9dagogiques en tenant compte des modes de pens\u00e9e de l'enfant ainsi que des avanc\u00e9es th\u00e9oriques en psychologie de l'apprentissage.\nTechnique de gestion de groupe et expression orale\nAm\u00e9liorer ses techniques d'expressivit\u00e9, de gestion et d'animation pour le bien-\u00eatre des Es.\n \n\n G\u00e9rer une classe de mani\u00e8re d\u00e9mocratique.\n \n\n Utiliser les outils envisag\u00e9s en classe.\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants \n\n\n Imaginer et cr\u00e9er des activit\u00e9s d'accueil et des outils de gestion de classe stimulants, structurants et s\u00e9curisants qui participent \u00e0 l'installation d'un climat de confiance favorable aux apprentissages \n\n\n Promouvoir la confiance en soi et le d\u00e9veloppement de la personne de chacun des \u00e9l\u00e8ves\n \n\n Faire participer les \u00e9l\u00e8ves comme groupe et comme individus \u00e0 l'\u00e9tablissement des normes de fonctionnement de la classe \n\n\n Promouvoir le dialogue et la n\u00e9gociation.\n \n\n G\u00e9rer les conflits de mani\u00e8re d\u00e9mocratique et responsabilisante.", "activity": "///\nPsychologie des apprentissages\nObservation de pratiques \u00e0 travers des vid\u00e9os\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\n\n\nTravaux pratiques\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \n\n\nAteliers, travaux de groupe\nTechnique de gestion de groupe et expression orale\nObservation de pratiques\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0  \n Ateliers, travaux de groupe\u00a0\u00a0  \n Accompagnement individuel lors des stages", "other": ""},
{"id": "PEDA0005-1", "name": "UE1 Formation psychop\u00e9dagogique (module 1)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dewez Anne-Sophie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PEDA0005-1.html", "content": "P\u00e9dagogie g\u00e9n\u00e9rale\nIntroduction \u00e0 la p\u00e9dagogie g\u00e9n\u00e9rale\nPsychologie des apprentissages\nLes th\u00e9ories de l'apprentissage", "goal": "P\u00e9dagogie g\u00e9n\u00e9rale\nSe familiariser avec les valeurs de l'enseignement de la f\u00e9d\u00e9ration wallonie/bruxelles (13 comp\u00e9tences de l'enseignant)\n \n\n Les r\u00e9seaux de l'enseignement\n \n\n Les niveaux de l'enseignement\n \n\nEnseigner et ou apprendre\n \n\nles concepts autour de l'enseignement\n \n\nla p\u00e9dagogie mus\u00e9ale\n \n\nSituations p\u00e9dagogiques/ non-p\u00e9dagogiques\n \n\nIniatiation au projet\n \n\nLa situation mobilisatrice (incitant)\n \n\nIntroduction \u00e0 la pr\u00e9pa: objectifs, comp\u00e9tences, \u00e9tapes, mati\u00e8re enseignante, fiche \u00e9l\u00e8ves,...\n \n\nL'objectif: comment le libeller\n \n\nLes comp\u00e9tences\n \n\nLes taxonomies\n \n\nLes styles d'enseignement\nPsychologie des apprentissages\n- se familiariser avec l'apprentissage de l'enfance \u00e0 l'adolescence\n \n\n\u00a0et ses difficult\u00e9s.\n \n\n - Estime de soi et travail des \u00e9motions\n \n\n- la motivation chez l'adolescent\n \n\n- le fonctionnement de la m\u00e9moire et ses troubles\n \n\n- le fonctionnement cognitif\n \n\n- Maslow, les taxonomies et questionnaires\n \n\n - Initiation aux neurosciences: neuromythes, fonstions ex\u00e9cutives,....\n \n\n - Quelques th\u00e9ories de l'apprentissage\n \n\n - Les d\u00e9j\u00e0-l\u00e0\n \n\n - La pens\u00e9e divergente", "activity": "P\u00e9dagogie g\u00e9n\u00e9rale\n- Tests et questionnaires personnels en lien avec la th\u00e9orie\n \n\n - Recherches personnelles\n \n\n - pr\u00e9sentations orales\n \n\n - d\u00e9bats et lien avec le cours de psycho des app\nPsychologie des apprentissages\nrecherches personnelles\n \n\n travaux de groupe\n \n\n cours classiques\n \n\n pr\u00e9sentations\n \n\n d\u00e9bats", "other": ""},
{"id": "PEDB0001-1", "name": "P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement maternel 2, P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement maternel 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Duchesne Sandrine", "Ulusoy Ezgi"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PEDB0001-1.html", "content": "La gestion de classe \n\n \n\n \n \n 3 m\u00e9thodes de gestion diff\u00e9rentes  \n Les styles de leadership  \n Les styles d'enseignement selon la grille Therer-Willemart  \n Les styles de gestion de classe selon Caron  \n Etudes de cas  \n  \n Les diff\u00e9rentes mani\u00e8res d'apprendre \n\n \n\n \n \n Tour d'horizon de diff\u00e9rents types de p\u00e9dagogie  \n  \n La motivation \n\n \n\n \n \n Viau -  Des conditions \u00e0 respecter pour susciter la motivation des \u00e9l\u00e8ves  \n \n L'estime de soi de l'\u00e9l\u00e8ve  \n  \n Annexe\u00a0: Les d\u00e9finitions des grands concepts de la p\u00e9dagogie", "goal": "Planifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques\n \n\n Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Imaginer et cr\u00e9er des activit\u00e9s d'accueil et des outils de gestion de classe stimulants, structurants et s\u00e9curisants qui participent \u00e0 l'installation d'un climat de confiance favorable aux apprentissages\n \n\n Promouvoir le dialogue et la n\u00e9gociation pour instaurer dans la classe un climat de confiance favorable aux apprentissages\n \n\n Faire participer les \u00e9l\u00e8ves comme groupe et comme individus \u00e0 l'\u00e9tablissement des normes de fonctionnement de la classe\n \n\n Promouvoir la confiance en soi et le d\u00e9veloppement de la personne de chacun des \u00e9l\u00e8ves", "activity": "Cours en pr\u00e9sentiel et en distanciel \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n \n\nObservation de pratiques\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n \n\nR\u00e9solution de probl\u00e8mes\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n \n\nTravaux pratiques\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n \n\nTravaux en autonomie\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n \n\nAteliers, travaux de groupe\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n \n\nObservations de terrain", "other": ""},
{"id": "PEDB0002-1", "name": "P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement primaire (module 2), P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement primaire (module 2)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bodet Maxime", "Schammo Joelle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PEDB0002-1.html", "content": "1.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Module planification de l'action \u00e9ducative \n\n \n\n\u00a0\n \n\nD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.\n \n\nEtablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs (en ce compris D\u00e9crets, Socles, programmes) pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie.\n \n\nConcevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve.\n \n\nConcevoir l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques.\n \n\nConcevoir l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques.\n \n \n\n\u00a0\n \n\n\n 2. Module gestion de classe \n\n \n\nCr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9\n \n\n\u00a0\n \n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0G\u00e9rer la classe de mani\u00e8re stimulante, structurante et s\u00e9curisante\n \n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0Promouvoir le dialogue et la confiance en soi.", "goal": "Objectifs du module de planification de l'action \u00e9ducative:\n \n\nConcevoir la conduite d'une s\u00e9ance d'exercices\u00a0: formuler des consignes explicites, ma\u00eetriser la mati\u00e8re, assurer les modalit\u00e9s de correction.\n \n \n \n \n \n\n \n \n Identifier la fonction d'une s\u00e9ance d'exercices  \n D\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments utiles \u00e0 la pr\u00e9paration d'une s\u00e9ance d'exercices  \n Concevoir la pr\u00e9paration de la gestion d'une s\u00e9ance d'exercices en y int\u00e9grant le d\u00e9roulement ainsi que le contenu mati\u00e8re relatif.  \n Choisir des exercices en fonction du niveau taxonomique vis\u00e9.  \n R\u00e9diger une pr\u00e9paration compl\u00e8te et un d\u00e9roulement d\u00e9coup\u00e9 en \u00e9tapes, sur base d'une activit\u00e9 v\u00e9cue en AIP. Faire le lien avec la mati\u00e8re relative au transfert (contextualisation, d\u00e9contextualisation, recontextualisation).  \n  \u00a0\n \n \n \n\n \n \n Planifier une visite extra-muros  \n Articuler les apprentissages autour d'un th\u00e8me, en lien avec le programme et les Socles, relatifs \u00e0 des domaines disciplinaires diff\u00e9rents.  \n R\u00e9aliser les diff\u00e9rents r\u00e9f\u00e9rentiels, les traces de structuration, les outils  \n  Objectifs du module de gestion de classe\n \n \n \n \n \n\n \n \n g\u00e9rer la classe de mani\u00e8re stimulante, structurante et s\u00e9curisante en pointant les 4 composantes de la gestion de classe et en identifiant les styles de gestion de classe  \n promouvoir le dialogue et la confiance en soi en la personne de chacun des \u00e9l\u00e8ves.", "activity": "Cours en pr\u00e9sentiel \n\n \n\nCours \u00e0 distance\u00a0\n \n \n\n\n Travaux en individuel ou par groupes \n\n \n\n\n Analyse de s\u00e9quences vid\u00e9os \n\n \n\n\n Lectures \n\n \n\n\n Sortie sur le terrain", "other": ""},
{"id": "PEDB0003-1", "name": "Formation psychop\u00e9dagogique 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pirard G\u00e9raldine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PEDB0003-1.html", "content": "Psychologie du d\u00e9veloppement\nRappels et mise en perspective des grandes th\u00e9ories de la psychologie du d\u00e9veloppement  \n Les conclusions essentielles de la psychologie du d\u00e9veloppement pour la tranche d'\u00e2ges des 6-12 ans  \n Les apports des neurosciences affectives et sociales\nEvaluation des apprentissages\nRepr\u00e9sentations et enjeux de l'\u00e9valuation scolaire  \n Objets de l'\u00e9valuation  \n Types d'\u00e9valuation\u00a0: diagnostique, formatrice, formative, sommative, certificative...  \n Conceptions de l'\u00e9valuation en lien avec les courants p\u00e9dagogiques.  \n Biais de l'\u00e9valuation  \n Taxonomies\u00a0: Bloom, Tirtiaux  \n Principes de l'\u00e9valuation.  \n Evaluation de savoirs, des comp\u00e9tences\u00a0: mod\u00e8le de Rey  \n Modalit\u00e9s d'\u00e9valuation\u00a0: types de question, des QCM efficaces  \n Effets de l'\u00e9valuation\nDiff\u00e9renciation des apprentissages\nPrincipes de diff\u00e9renciation \u00e0 l'\u00e9cole primaire  \n Les concepts d'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9, d'individualisation, de diff\u00e9renciation  \n De la conception de situations d'apprentissage \u00e0 la r\u00e9daction de la pr\u00e9paration d'activit\u00e9/s\u00e9quence en tenant compte des diff\u00e9rences  \n Troubles de l'apprentissage: les TDA/H, les DYS, ...", "goal": "Psychologie du d\u00e9veloppement\nCibler le niveau de la classe pour d\u00e9finir des contenus adapt\u00e9s  \n Analyser et construire des dipositifs et des situations d'apprentissage en tenant compte des modes de pens\u00e9e de l'enfant ainsi que des th\u00e9ories relatives d\u00e9veloppement de l'enfant  \n Concevoir, analyser, commenter et ajuster un dispositif d'apprentissage sur base des \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques relatif \u00e0 la psychologie du d\u00e9veloppement de l'enfant.  \n Elaborer des dispositifs d'apprentissage qui construisent le sentiment de comp\u00e9tence/d'efficacit\u00e9 et l'estime de soi.\nDiff\u00e9renciation des apprentissages\nConcevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions  \n\n\nPlanifier l'action p\u00e9dagogique en articulant les contenus, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques \n\n\nCr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants \n\n\nMobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage", "activity": "Psychologie du d\u00e9veloppement\nObservation de pratiques\u00a0 notamment vid\u00e9os\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \n\n\n Ateliers, travaux de groupe\nEvaluation des apprentissages\nAnalyse des manuels scolaires \u00a0(progression des exercices) et de leurs usages  \n Elaboration d'une grille de validation de choix de manuels scolaires  \n Analyse d'\u00e9preuves et d'outils d'\u00e9valuation  \n Construction d'une grille d'\u00e9valuation", "other": ""},
{"id": "PEDC0002-1", "name": "P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement primaire (module 3), P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement primaire (module 3)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Oger Virginie", "Bodet Maxime"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PEDC0002-1.html", "content": "La gestion de classe  \n La planification d'une activit\u00e9 d'apprentissage  \n La s\u00e9quence d'apprentissage  \n L'analyse de la t\u00e2che  \n L'analyse de la comp\u00e9tence  \n Les trois mod\u00e8les d'enseignement  \n Les documents \u00e0 destination des \u00e9l\u00e8ves  \n L'\u00e9valuation des apprentissages  \n L'apprentissage par projet  \n La p\u00e9dagogie par le jeu  \n La pratique r\u00e9flexive  \n La pens\u00e9e divergente  \n La gestion des in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole", "goal": "Appuyer et justifier le choix et le contenu de ses interventions sur base de connaissances en didactique et en p\u00e9dagogie  \n Analyser et \u00e9valuer sa pratique en vue de r\u00e9ajuster ses interventions et de se donner des d\u00e9fis  \n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage  \n Concevoir l'action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques, particuli\u00e8rement en r\u00e9digeant des pr\u00e9parations d'activit\u00e9s compl\u00e8tes, soign\u00e9es, structur\u00e9es, lisibles, coh\u00e9rentes, fonctionnelles, adapt\u00e9es au public et tenant compte de la progression des apprentissages  \n Conduire et accompagner les apprentissages  \n Concevoir des dispositifs d'\u00e9valuation vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage  \n G\u00e9rer la classe de mani\u00e8re stimulante, structurante et s\u00e9curisante  \n Envisager les in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole primaire et en tenir compte pour adapter les strat\u00e9gies m\u00e9thodologiques \u00e0 tous et \u00e0 chacun des \u00e9l\u00e8ves", "activity": "Cours en pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance, exercices pratiques, travaux de groupe ou individuel, apprentissage en autonomie, lectures d'articles...", "other": ""},
{"id": "PEDC0001-1", "name": "P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement maternel 3, P\u00e9dagogie sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement maternel 3", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Libon Emmanuelle", "Nicolas Sarah"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PEDC0001-1.html", "content": "La p\u00e9dagogie active et l'approche par comp\u00e9tence  \n La s\u00e9quence d'apprentissage \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n Le fonctionnement par ateliers \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n L'apprentissage par projet \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n Le jeu symbolique \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n Le d\u00e9veloppement cognitif de l'enfant en \u00e2ge d'\u00e9cole maternelle  \n Les neurosciences et leurs implications p\u00e9dagogiques \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n L'\u00e9valuation \u00e0 l'\u00e9cole maternelle\u00a0: types et enjeux  \n La gestion des in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole fondamentale", "goal": "D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement  \n \n  Proposer des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s et au public vis\u00e9\n \n\n Travailler en interdisciplinarit\u00e9 lorsque les contenus et/ou les d\u00e9marches d'apprentissage le permettent\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions  \n \n  Cr\u00e9er des conditions d'apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n \n\n Rechercher et exploiter des situations de vie adapt\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves\n \n\n Mobiliser l'ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d'enseignement-apprentissage\n \n\n Concevoir des dispositifs d'\u00e9valuation vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l'apprentissage\n \n\n Envisager les in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole maternelle et en tenir compte pour adapter les strat\u00e9gies m\u00e9thodologiques \u00e0 tous et \u00e0 chacun des \u00e9l\u00e8ves", "activity": "Contenus m\u00e9thodologiques li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9couverte de\u00a0diff\u00e9rentes mani\u00e8res d'accompagner efficacement l'apprentissage des enfants de l'\u00e9cole maternelle.", "other": ""},
{"id": "PGRA0001-1", "name": "Pratique du graphisme", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dambermont Thierry", "Boel Chantal", "Gerard Val\u00e9rie", "Vercouter Colette", "Josquin Ang\u00e9lique"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PGRA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PHOA0001-1", "name": "Photographie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hamblenne Alain"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PHOA0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PHOT0001-1", "name": "Fondamentaux de la Photographie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Isenborghs Thais", "Hamblenne Alain", "Marbehant Lionel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PHOT0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PHPE0001-1", "name": "Ph\u00e9nom\u00e9nologie de la perception", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kocheleff Tamara", "Bolmain Thomas"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PHPE0001-1.html", "content": "1. Description de l'Unit\u00e9 d'enseignement.\n \n\nDans sa premi\u00e8re partie, le cours entend d\u00e9crire et confronter deux approches possibles de l'exp\u00e9rience humaine de la perception\u00a0: l'approche de la psychologie scientifique, l'approche philosophique de style ph\u00e9nom\u00e9nologique. D'un c\u00f4t\u00e9, apr\u00e8s avoir familiaris\u00e9 l'\u00e9tudiant avec les concepts de base de l'exp\u00e9rimentation scientifique, on le rendra sensible \u00e0 la dimension historique de la discipline psychologique (d'o\u00f9 une br\u00e8ve pr\u00e9sentation de quelques uns de ses courants principaux\u00a0: reflexologie, Gestalttheorie et cognitivisme), avant de lui pr\u00e9senter la mani\u00e8re dont la psychologie contemporaine (cognitivisme) envisage la perception. D'un autre c\u00f4t\u00e9, une pr\u00e9sentation rapide du style ph\u00e9nom\u00e9nologique (Husserl et surtout Merleau-Ponty) doit permettre \u00e0 l'\u00e9tudiant d'op\u00e9rer un recul, et une r\u00e9flexion critique, \u00e0 l'\u00e9gard de l'approche scientifique. On tentera de nourrir cette r\u00e9flexion critique en abordant bri\u00e8vement, et pour achever cette partie, l'ouvrage de D. Abram,  Comment la nature s'est tue , ainsi que l'oeuvre de C\u00e9zanne.\n \n\n\u00a0\n \n\nDans sa seconde partie, il s'agit de familiariser l'\u00e9tudiant avec la m\u00e9thode d'analyse de l'image envisag\u00e9e en termes \"de moyens plastiques et d'effets\". Les moyens plastiques envisag\u00e9s peuvent varier d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre. Les images sont issues du secteur artistique, de la communication visuelle et de la publicit\u00e9. \n \n \n \n\n\u00a0\n \n\n2. Table des mati\u00e8res\n \n\nCelle-ci est susceptible d'\u00e9voluer en cours d'ann\u00e9e.", "goal": "Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant est capable de distinguer entre une approche philosophique (ph\u00e9nom\u00e9nologique) et scientifique du processus perceptif (partie 1); d'utiliser un vocabulaire scientifique pour d\u00e9crire les processus de base en psychologie de la perception (partie 1) ; d'utiliser quelques notions ph\u00e9nom\u00e9nologiques \u00e9l\u00e9mentaires (intentionnalit\u00e9, corps propre) pour aborder l'exp\u00e9rience de la perception (partie 1) ; de justifier \u00e0 l'aide d'une pens\u00e9e personnelle nourrie par le cours une opinion sur les m\u00e9rites respectifs des deux approches de la perception d\u00e9crite dans le cours (partie 1); d'analyser des oeuvres graphiques en termes de moyens et d'effets et de contextualiser ces oeuvres dans une pratique sp\u00e9cifique (partie 2).", "activity": "Cours ex cathedra ; classe invers\u00e9e ; travaux de pr\u00e9paration ; participation des \u00e9tudiants \u00e0 l'analyse des textes et des images ; visionnage de vid\u00e9os.", "other": ""},
{"id": "PHYS0001-1", "name": "Physique appliqu\u00e9e (optique)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Marchal Paul"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PHYS0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PIAA0001-1", "name": "Projet de techniques infographiques approfondies", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kech Ferdinand", "Tournay Alexandre", "Vercruyssen Nicolas", "Saint-Moulin Beno\u00eet", "Grigorakis Michel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PIAA0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PIAB0001-1", "name": "Projet de techniques infographiques approfondies", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vercruyssen Nicolas", "Ballez Micha\u00ebl", "Drese J\u00e9r\u00f4me", "Scheen Amaury", "Grigorakis Michel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PIAB0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PIAC0001-1", "name": "Projet de techniques infographiques approfondies", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Damoiseaux Gilles", "Avi Lorenzo", "Lhermite Olivier", "Sana Thibaut", "Bouckaert Guillaume", "Storm C\u00e9dric", "Grigorakis Michel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PIAC0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PIAF0001-1", "name": "Projet de techniques infographiques approfondies", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Durdu Nicolas", "Henquin Aur\u00e9lie", "Lamy Vinciane", "Mahy Carine", "Delsaux Fr\u00e9d\u00e9ric", "Dawlat Maria"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PIAF0001-1.html", "content": "Illustration\nLe but est de sensibiliser l'\u00e9tudiant \u00e0 l'illustration en g\u00e9n\u00e9ral.  \n\n \n\n\n Une illustration est un moyen visuel de communication (dessin, collage, d\u00e9coupage, montage, sculpture, installation, vid\u00e9o, animation, photographie, jeu typographique, etc...) \n\n \n\n\n Les notions de base sont \u00e9tudi\u00e9es et d\u00e9velopp\u00e9es sous forme de diff\u00e9rents briefings dont les objectifs r\u00e9pondent aux notions \u00e9l\u00e9mentaires de la r\u00e9alisation d'un visuel. \n\n \n\n\n Ces notions, telles que la composition d'une image, le choix et l'importance d'une gamme chromatique, l'interpretation visuelle d'un concept, la curiosit\u00e9, la culture visuelle, l'innovation, ... sont abord\u00e9es tout au long de la formation.", "goal": "Illustration\nLes objectifs du cours sont les fondamentaux \u00e0 la r\u00e9alisation d'un visuel.\n \n\nLa composition, le cadrage, l'\u00e9quilibre, le choix typographique, le choix colorim\u00e9trique, le choix du style graphique, la mise en page, l'interpr\u00e9tation du sujet, ...\n \n\nUne quantit\u00e9 de notions sont \u00e9tudi\u00e9es lors du cours.\n \n\nDiff\u00e9rents supports et moyens sont abord\u00e9s.\n \n\nIl est imp\u00e9ratif de se d\u00e9tacher du logiciel et de consid\u00e9rer ce dernier comme un outil de \"finalisation\" et non de \"cr\u00e9ation\".\n \n\nDiff\u00e9rents processus seront mis en place afin d'ouvrir l'\u00e9tudiant \u00e0 d'autres horizons graphiques, et ce, par le biais de diff\u00e9rents outils de cr\u00e9ation.\n \n\nL'exp\u00e9rimentation graphique est de mise.", "activity": "Illustration\n\u00b0 Cours en classe (distance ou pr\u00e9sence)\n \n\n\u00b0 Workshops\n \n\n\u00b0 Collaboration interdisciplines (avec d'autres professeurs)\n \n\n\u00b0 Sorties organis\u00e9es et visites \u00a0 /", "other": ""},
{"id": "PIAG0001-1", "name": "Projet de Techniques infographiques approfondies", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Tournay Alexandre", "Bourgaux Fran\u00e7ois", "Distefano Olivier", "Thronte Philippe", "Therasse Fran\u00e7ois"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PIAG0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PIAH0001-1", "name": "Projet de techniques infographiques approfondies", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Boel Chantal", "Durin R\u00e9mi", "Grisard Ga\u00eblle", "Vaire Xavier", "Lozinski Philippe", "Coopman Christelle", "Tavier Vincent", "Goka Olivier", "Grigorakis Michel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PIAH0001-1.html", "content": "Cette UE contient les AA:\n \n\n \n \n Suivi de TFE  \n Conception et R\u00e9alisation  \n Narration  \n Volume  \n Son &amp; Edition\nSuivi de TFE\nSuivi de l'\u00e9laboration graphique du TFE du story-board/d\u00e9coupage \u00e0 la r\u00e9alisation finale\nConception et r\u00e9alisation\nTechnique de r\u00e9alisation et de conception de projet illustr\u00e9 ou/et anim\u00e9.\n \n\n Dans cette UE, 3 sous AA\nNarration\nConception narrative du TFE. Suivi sur le story-board et le d\u00e9coupage.\nVolume\nCours sous forme de workshop o\u00f9 les \u00e9tudiants.tes cr\u00e9eront des personnages et un environnement en volume 3D.\nSon et \u00e9dition\nDesign sonore et pr\u00e9paration des TFE d'illustration pour l'impression et la reliure", "goal": "Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n \u00c9laborer une m\u00e9thodologie de travail  \n Planifier des activit\u00e9s  \n Analyser une situation donn\u00e9e sous ses aspects techniques et scientifiques  \n Rechercher et utiliser les ressources ad\u00e9quates  \n Proposer des solutions qui tiennent compte des contraintes  \n Prendre en compte les aspects \u00e9thiques et d\u00e9ontologiques  \n S'informer et s'inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente  \n D\u00e9velopper une pens\u00e9e critique  \n Exp\u00e9rimenter des modes op\u00e9ratoires innovant  \n Participer \u00e0 la d\u00e9marche qualit\u00e9  \n Savoir faire preuve d'autonomie, d'ouverture, de curiosit\u00e9 d'adaptabilit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 dans sa d\u00e9marche de travail  \n Mettre en \u009cuvre tous les acquis au service d'un projet global.  \n Savoir \u00e9laborer un processus de travail propre \u00e0 r\u00e9pondre efficacement \u00e0 la sp\u00e9cificit\u00e9 de la demande et \u00e0 ses contraintes et savoir le faire \u00e9voluer en court de route si besoin.  \n Conna\u00eetre et savoir appr\u00e9hender toutes les phases de travail propres \u00e0 la r\u00e9alisation d'un projet Anim\u00e9 ou illustr\u00e9 ( quelque soit son genre, sa technique, sa nature, sa dur\u00e9e).  \n Concevoir un travail de motion design ou en micro animation  \n Appr\u00e9hender la composition et la cr\u00e9ation d'une succession d'images anim\u00e9es ou fixes avec coh\u00e9rence afin de finaliser le projet de fin d'\u00e9tude. (TFE)  \n Appr\u00e9hender un travail illustratif \u00e0 partir d'objets recycl\u00e9s, r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, cass\u00e9s qui seront assembl\u00e9s en tenant compte de la composition et l'\u00e9quilibre des masses.  \n G\u00e9rer le cadrage d\u00e9fini par l'objectif de l'appareil photo  \n Appr\u00e9hender la lumi\u00e8re afin de traviller les diff\u00e9rents plans et \u00e9l\u00e9ments qui contituent l'illustration en volume.  \n \u00catre apte, \u00e0 choisir les outils et techniques ad\u00e9quats \u00e0 la mise au net d'un projet d'illustration, de reliure et anticiper les contraintes techniques relatives \u00e0 la cr\u00e9ation d'un livre (choix papier, impression, reliure...)\u00a0  \n \u00catre capable de faire un montage sonore narratif pertinent li\u00e9 \u00e0 l'image, comme le design sonore et montage d'un film d'animation via un logiciel de montage audio multipiste tel que Sony Vegas Pro\nSuivi de TFE\nAu terme de cette AA, l'\u00e9tudiant.e sera capable de:\n \n\n \n \n \u00c9laborer une m\u00e9thodologie de travail  \n Planifier des activit\u00e9s  \n Analyser une situation donn\u00e9e sous ses aspects techniques et scientifiques  \n Rechercher et utiliser les ressources ad\u00e9quates  \n Proposer des solutions qui tiennent compte des contraintes  \n Prendre en compte les aspects \u00e9thiques et d\u00e9ontologiques  \n S'informer et s'inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente  \n D\u00e9velopper une pens\u00e9e critique  \n Exp\u00e9rimenter des modes op\u00e9ratoires innovants  \n Participer \u00e0 la d\u00e9marche qualit\u00e9  \n Savoir faire preuve d'autonomie, d'ouverture, de curiosit\u00e9 d'adaptabilit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 dans sa d\u00e9marche de travail  \n Mettre en \u009cuvre tous les acquis au service d'un projet global.  \n Savoir \u00e9laborer un processus de travail propre \u00e0 r\u00e9pondre efficacement \u00e0 la sp\u00e9cificit\u00e9 de la demande et \u00e0 ses contraintes et savoir le faire \u00e9voluer en court de route si besoin.  \n Conna\u00eetre et savoir appr\u00e9hender toutes les phases de travail propres \u00e0 la r\u00e9alisation d'un projet Anim\u00e9 ou illustr\u00e9 ( quelque soit son genre, sa technique, sa nature, sa dur\u00e9e).  \n Concevoir un travail de motion design ou en micro animation  \n Appr\u00e9hender la composition et la cr\u00e9ation d'une succession d'images anim\u00e9es ou fixes avec coh\u00e9rence afin de finaliser le projet de fin d'\u00e9tude. (TFE)\nConception et r\u00e9alisation\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0:\n \n \n \n \n\n \n \n \u00c9laborer une m\u00e9thodologie de travail  \n Planifier des activit\u00e9s  \n Analyser une situation donn\u00e9e sous ses aspects techniques et scientifiques  \n Rechercher et utiliser les ressources ad\u00e9quates  \n Proposer des solutions qui tiennent compte des contraintes  \n Prendre en compte les aspects \u00e9thiques et d\u00e9ontologiques  \n S'informer et s'inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente  \n D\u00e9velopper une pens\u00e9e critique  \n Exp\u00e9rimenter des modes op\u00e9ratoires innovant  \n Participer \u00e0 la d\u00e9marche qualit\u00e9  \n Savoir faire preuve d'autonomie, d'ouverture, de curiosit\u00e9 d'adaptabilit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 dans sa d\u00e9marche de travail  \n Mettre en \u009cuvre tous les acquis au service d'un projet global.  \n Savoir \u00e9laborer un processus de travail propre \u00e0 r\u00e9pondre efficacement \u00e0 la sp\u00e9cificit\u00e9 de la demande et \u00e0 ses contraintes et savoir le faire \u00e9voluer en court de route si besoin.  \n Conna\u00eetre et savoir appr\u00e9hender toutes les phases de travail propres \u00e0 la r\u00e9alisation d'un projet Anim\u00e9 ou illustr\u00e9 ( quelque soit son genre, sa technique, sa nature, sa dur\u00e9e).  \n Concevoir un travail de motion design ou en micro animation  \n Appr\u00e9hender la composition et la cr\u00e9ation d'une succession d'images anim\u00e9es ou fixes avec coh\u00e9rence afin de finaliser le projet de fin d'\u00e9tude. (TFE)\nNarration\nVoir la fiche de cette UE PIAH\nVolume\nA l'issue de cette AA, L'\u00e9tudiant.e sera capable:\n \n\n \n \n Appr\u00e9hender un travail illustratif \u00e0 partir d'objets recycl\u00e9s, r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, cass\u00e9s qui seront assembl\u00e9s en tenant compte de la composition et l'\u00e9quilibre des masses.  \n G\u00e9rer le cadrage d\u00e9fini par l'objectif de l'appareil photo\n \n\n \n \n Appr\u00e9hender la lumi\u00e8re afin de traviller les diff\u00e9rents plans et \u00e9l\u00e9ments qui contituent l'illustration en volume.\nSon et \u00e9dition\nAu terme de cette AA, l'\u00e9tudiant.e sera capable de:\n \n\n \n \n \u00catre apte, \u00e0 choisir les outils et techniques ad\u00e9quats \u00e0 la mise au net d'un projet d'illustration, de reliure et anticiper les contraintes techniques relatives \u00e0 la cr\u00e9ation d'un livre (choix papier, impression, reliure...)\u00a0  \n \u00catre capable de faire un montage sonore narratif pertinent li\u00e9 \u00e0 l'image, comme le design sonore et montage d'un film d'animation via un logiciel de montage audio multipiste tel que Sony Vegas Pro", "activity": "Voir les fiches des AA de cette UE\nSuivi de TFE\nSuivi individuel ou en groupe pour une analyse et critique constructive du TFE autour de l'aspect graphique et structurel du projet.\nConception et r\u00e9alisation\nAppr\u00e9hender les techniques de r\u00e9alisation de projet illustr\u00e9 et/ou anim\u00e9 et du travail de fin d'ann\u00e9e (TFE)\nNarration\nCr\u00e9ation d'une ligne narrative adapt\u00e9e au m\u00e9dium choisi et qui tient compte du temps disponible \u00e0 sa r\u00e9alisation.\nVolume\nAppr\u00e9hender un travail illustratif \u00e0 partir d'objets recycl\u00e9s, r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, cass\u00e9s qui seront assembl\u00e9s en tenant compte de la composition et l'\u00e9quilibre des masses. Le cadrage est d\u00e9fini par l'objectif de l'appareil photo\nSon et \u00e9dition\nDesign Sonore en vue de la finalisation de la bande son des TFE animation, sensibilisation sur la mise en page, la pr\u00e9poaration des fichiers en vue de l'impression et le choix de la reliure en vue de la finalisation des TFE d'illustration.", "other": ""},
{"id": "PIAI0002-1", "name": "Projet de techniques infographiques approfondies", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Tournay Alexandre", "Collignon St\u00e9phane", "Francq St\u00e9phane", "Marbehant Lionel", "Dupret Jean-Christophe", "Istasse Xavier", "Willot Xavier", "Volont Louis", "Kocheleff Tamara", "Hamblenne Alain", "Bruffaerts Lo\u00efc"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PIAI0002-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PITM0001-1", "name": "Principe d'illustration, typo, mise en page et dessin", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Boel Chantal", "Grisard Ga\u00eblle", "Lozinski Philippe", "Durieux Jack", "Coopman Christelle", "Goka Olivier"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PITM0001-1.html", "content": "Cette UE Contient:\n \n\n \n \n 3 AA de PITM  \n Dessin\nPITM 1\nApprentissage de l'image narrative, du d\u00e9coupage et de la composition dans l'illustration\nPITM 2\nApprentissage de la technique du painting digital\nPITM 3\nApprentissage de l'image narrative, du d\u00e9coupage et de la composition dans l'illustration\nDessin\nDessin d'observation autour des objets et mod\u00e8le vivant, analyse visuelle et perspectives", "goal": "Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n \n\n \n \n Structurer des objets dans l'espace   \n \u00c9laborer un mode op\u00e9ratoire.  \n R\u00e9alisation de ressource(s) graphique(s) num\u00e9rique(s)   \n Int\u00e9grer des ressources graphiques \u00e0 un support ad\u00e9quat   \n \u00catre apte \u00e0 g\u00e9rer la composition d'une illustration pour r\u00e9pondre aux volont\u00e9s relatives \u00e0 la dynamique, \u00e0 l'\u00e9quilibre et \u00e0 la lecture de celle-ci.  \n \u00catre apte \u00e0 g\u00e9rer l'ambiance et la dynamique d'une image en \u00e9tablissant les choix couleurs ad\u00e9quats.  \n Savoir les principes de la perspective atmosph\u00e9rique et \u00eatre apte \u00e0 appliquer ces  \n savoirs dans la cr\u00e9ation de d\u00e9cors.  \n R\u00e9fl\u00e9chir et mettre au point un concept de personnage de mani\u00e8re coh\u00e9rente et cr\u00e9ative.  \n R\u00e9aliser un dessin d'apr\u00e8s-nature en utilisant la mesure.  \n Utiliser le dessin dans le cadre de recherches graphiques, de conceptualisations et en vue de l'exploiter ult\u00e9rieurement comme base de travail dans un projet num\u00e9rique.  \n analyser et structurer sa m\u00e9thode de travail afin de styliser des dessins de mani\u00e8re personnelle et coh\u00e9rente.  \n \u00eatre capable d'\u00e9diter, traiter et transformer un son en fonction d'un imp\u00e9ratif narratif li\u00e9 \u00e0 un storyboard ou autre avec un \u00e9diteur de son de type Sony Sound Forge Pro,  \n D\u00e9terminer et m\u00fbrir son regard face \u00e0 la repr\u00e9sentation du mod\u00e8le  \n \u00c9prouver diff\u00e9rents outils et techniques afin d'acqu\u00e9rir une souplesse graphique.  \n \u00c9largir son langage plastique et son \u00e9criture personnelle.  \n Parcourir, \u00e0 travers le rapport au sujet, la question du regard, de la repr\u00e9sentation.  \n Interroger l'outil, le geste, la posture, la recherche d'une \u00e9criture intime.  \n Exp\u00e9rimenter diff\u00e9rents outils, techniques et supports.  \n \u00c9veiller son sens pratique et l'esprit critique dans l'apprentissage et la r\u00e9alisation de la reliure et d'objets imprim\u00e9s.  \n Savoir les appliquer et les utiliser de mani\u00e8re adapt\u00e9e \u00e0 une situation donn\u00e9e.  \n Faire \u00e9voluer ses techniques en fonction d'une situation particuli\u00e8re dont seul le bon sens t\u00e9moigne de la solution appropri\u00e9e.  \n Faire \u00e9voluer ses techniques pour trouver des solutions d'emballages.\nPITM 1\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n \u00c9laborer un mode op\u00e9ratoire.  \n R\u00e9alisation de ressource(s) graphique(s) num\u00e9rique(s)   \n Int\u00e9grer des ressources graphiques \u00e0 un support ad\u00e9quat   \n \u00catre apte \u00e0 g\u00e9rer la composition d'une illustration pour r\u00e9pondre aux volont\u00e9s relatives \u00e0 la dynamique, \u00e0 l'\u00e9quilibre et \u00e0 la lecture de celle-ci.  \n \u00catre apte \u00e0 g\u00e9rer l'ambiance et la dynamique d'une image en \u00e9tablissant les choix couleurs ad\u00e9quats.  \n Savoir les principes de la perspective atmosph\u00e9rique et \u00eatre apte \u00e0 appliquer ces savoirs dans la cr\u00e9ation de d\u00e9cors.  \n R\u00e9fl\u00e9chir et mettre au point un concept de personnage de mani\u00e8re coh\u00e9rente et cr\u00e9ative.  \n Utiliser le dessin dans le cadre de recherches graphiques, de conceptualisations et en vue de l'exploiter ult\u00e9rieurement comme base de travail dans un projet num\u00e9rique.  \n analyser et structurer sa m\u00e9thode de travail afin de styliser des dessins de mani\u00e8re personnelle et coh\u00e9rente.  \n \u00c9prouver diff\u00e9rents outils et techniques afin d'acqu\u00e9rir une souplesse graphique.  \n \u00c9largir son langage plastique et son \u00e9criture personnelle.  \n Faire \u00e9voluer ses techniques en fonction d'une situation particuli\u00e8re dont seul le bon sens t\u00e9moigne de la solution appropri\u00e9e.  \n Faire \u00e9voluer ses techniques pour trouver des solutions d'emballages.\nPITM 2\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n \u00c9laborer un mode op\u00e9ratoire.  \n R\u00e9alisation de ressource(s) graphique(s) num\u00e9rique(s)  \n Int\u00e9grer des ressources graphiques \u00e0 un support ad\u00e9quat  \n \u00catre apte \u00e0 g\u00e9rer la composition d'une illustration pour r\u00e9pondre aux volont\u00e9s relatives \u00e0 la dynamique, \u00e0 l'\u00e9quilibre et \u00e0 la lecture de celle-ci.  \n \u00catre apte \u00e0 g\u00e9rer l'ambiance et la dynamique d'une image en \u00e9tablissant les choix couleurs ad\u00e9quats.  \n Savoir les principes de la perspective atmosph\u00e9rique et \u00eatre apte \u00e0 appliquer ces savoirs dans la cr\u00e9ation de d\u00e9cors.  \n R\u00e9fl\u00e9chir et mettre au point un concept de personnage de mani\u00e8re coh\u00e9rente et cr\u00e9ative.  \n Utiliser le dessin dans le cadre de recherches graphiques, de conceptualisations et en vue de l'exploiter ult\u00e9rieurement comme base de travail dans un projet num\u00e9rique.  \n analyser et structurer sa m\u00e9thode de travail afin de styliser des dessins de mani\u00e8re personnelle et coh\u00e9rente.  \n \u00c9prouver diff\u00e9rents outils et techniques afin d'acqu\u00e9rir une souplesse graphique.  \n \u00c9largir son langage plastique et son \u00e9criture personnelle.  \n Faire \u00e9voluer ses techniques en fonction d'une situation particuli\u00e8re dont seul le bon sens t\u00e9moigne de la solution appropri\u00e9e.  \n Faire \u00e9voluer ses techniques pour trouver des solutions d'emballages.\nPITM 3\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n \u00c9laborer un mode op\u00e9ratoire.  \n R\u00e9alisation de ressource(s) graphique(s) num\u00e9rique(s)  \n Int\u00e9grer des ressources graphiques \u00e0 un support ad\u00e9quat  \n \u00catre apte \u00e0 g\u00e9rer la composition d'une illustration pour r\u00e9pondre aux volont\u00e9s relatives \u00e0 la dynamique, \u00e0 l'\u00e9quilibre et \u00e0 la lecture de celle-ci.  \n \u00catre apte \u00e0 g\u00e9rer l'ambiance et la dynamique d'une image en \u00e9tablissant les choix couleurs ad\u00e9quats.  \n Savoir les principes de la perspective atmosph\u00e9rique et \u00eatre apte \u00e0 appliquer ces savoirs dans la cr\u00e9ation de d\u00e9cors.  \n R\u00e9fl\u00e9chir et mettre au point un concept de personnage de mani\u00e8re coh\u00e9rente et cr\u00e9ative.  \n Utiliser le dessin dans le cadre de recherches graphiques, de conceptualisations et en vue de l'exploiter ult\u00e9rieurement comme base de travail dans un projet num\u00e9rique.  \n analyser et structurer sa m\u00e9thode de travail afin de styliser des dessins de mani\u00e8re personnelle et coh\u00e9rente.  \n \u00c9prouver diff\u00e9rents outils et techniques afin d'acqu\u00e9rir une souplesse graphique.  \n \u00c9largir son langage plastique et son \u00e9criture personnelle.  \n Faire \u00e9voluer ses techniques en fonction d'une situation particuli\u00e8re dont seul le bon sens t\u00e9moigne de la solution appropri\u00e9e.  \n Faire \u00e9voluer ses techniques pour trouver des solutions d'emballages.\nDessin\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0: \n \n\n \n \n Structurer des objets dans l'espace   \n \u00c9laborer un mode op\u00e9ratoire.  \n R\u00e9aliser un dessin d'apr\u00e8s-nature en utilisant la mesure.  \n analyser et structurer sa m\u00e9thode de travail afin de styliser des dessins de mani\u00e8re personnelle et coh\u00e9rente.  \n D\u00e9terminer et m\u00fbrir son regard face \u00e0 la repr\u00e9sentation du mod\u00e8le  \n \u00c9prouver diff\u00e9rents outils et techniques afin d'acqu\u00e9rir une souplesse graphique.  \n \u00c9largir son langage plastique et son \u00e9criture personnelle.  \n Parcourir, \u00e0 travers le rapport au sujet, la question du regard, de la repr\u00e9sentation.  \n Interroger l'outil, le geste, la posture, la recherche d'une \u00e9criture intime.  \n Exp\u00e9rimenter diff\u00e9rents outils, techniques et supports.  \n \u00c9veiller son sens pratique et l'esprit critique dans l'apprentissage", "activity": "Structurer des objets dans l'espace   \n \u00c9laborer un mode op\u00e9ratoire.  \n R\u00e9alisation de ressource(s) graphique(s) num\u00e9rique(s)   \n Int\u00e9grer des ressources graphiques \u00e0 un support ad\u00e9quat   \n \u00catre apte \u00e0 g\u00e9rer la composition d'une illustration pour r\u00e9pondre aux volont\u00e9s relatives \u00e0 la dynamique  \n Structurer des objets dans l'espace   \n \u00c9laborer un mode op\u00e9ratoire.  \n R\u00e9alisation de ressource(s) graphique(s) num\u00e9rique(s)   \n Int\u00e9grer des ressources graphiques \u00e0 un support ad\u00e9quat   \n \u00catre apte \u00e0 g\u00e9rer la composition d'une illustration pour r\u00e9pondre aux volont\u00e9s relatives \u00e0 la dynamique\nPITM 1\nApprentissage de l'image narrative, du d\u00e9coupage et de la composition dans l'illustration\nPITM 2\nAppr\u00e9hender les diff\u00e9rents outils num\u00e9riques afin de travailler sur un rendu pictural d'une image num\u00e9rique.  \n Appr\u00e9hender les contrates et les lumi\u00e8res avec la couleur  \n G\u00e9rer le speed painting\nPITM 3\nApproche de la mise en page et de la typographie  \n Elaborer un univers coh\u00e9rent et globale  \n G\u00e9rer des personnage cr\u00e9atifs et l'environement ad\u00e9quat\nDessin\nDessin d'observation autour des objets et mod\u00e8le vivant, analyse visuelle et perspectives", "other": ""},
{"id": "PPEC0001-1", "name": "Perspective", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jacob Eddy", "Josquin Ang\u00e9lique", "Vercouter Colette"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PPEC0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PRAE0001-2", "name": "Principe d'animation et effet", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hup\u00e9 Beno\u00eet", "Durin R\u00e9mi", "Coopman Christelle", "Piette Laura", "Grigorakis Michel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PRAE0001-2.html", "content": "Cette UE PRAE comprends:\n \n\n \n \n 5 AA d'animation et effets\nAnim&amp;effet 1\nAnimation &amp; effets/1\n \n\nPrincipe d'animation et lips synchro sur support num\u00e9rique (TV Paint ou autres support en open-source)\nAnim&amp;effet 2\nAnimation et effet/2\n \n\nPrincipe d'animation traditionnelle\nAnim&amp;effet 3\nAnimation et Effet/3\n \n\n Animation cut out, motien design et effet sur after effect\nAnim&amp;effet 4\nAnimation &amp; Effets/4\n \n\n Principes d'animation num\u00e9riques sur support du logitiel Toonboom.\nAnim&amp;effet 5\nAnimation &amp; effet/5\n \n\n Design sonore", "goal": "Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0: \n \n\n \n \n D\u00e9velopper une pens\u00e9e critique.  \n Construire un projet en tenant compte des diff\u00e9rentes \u00e9tapes de cr\u00e9ation, de l'id\u00e9e de base \u00e0 la r\u00e9alisation finale.   \n Structurer des objets dans l'espace   \n R\u00e9alisation de ressource(s) graphique(s) num\u00e9rique(s)   \n Int\u00e9grer des ressources graphiques \u00e0 un support ad\u00e9quat   \n R\u00e9aliser des images anim\u00e9es  \n Savoir faire preuve d'autonomie, d'ouverture, de curiosit\u00e9 d'adaptabilit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 dans sa d\u00e9marche de travail  \n Mettre en \u009cuvre tous les acquis au service d'un projet global.   \n Conna\u00eetre et savoir appr\u00e9hender toutes les phases de travail propres \u00e0 la r\u00e9alisation d'un projet ( quelque soit son genre, sa technique, sa nature, sa dur\u00e9e).  \n \u00c9valuer la qualit\u00e9 de la r\u00e9alisation   \n Concevoir un travail de motion design de mani\u00e8re originale et cr\u00e9ative.  \n \u00catre apte \u00e0 g\u00e9rer l'ambiance et la dynamique d'une image en \u00e9tablissant les choix couleurs ad\u00e9quats.  \n Savoir les principes de la perspective atmosph\u00e9rique et \u00eatre apte \u00e0 appliquer ces savoirs dans la cr\u00e9ation de d\u00e9cors.  \n R\u00e9fl\u00e9chir et mettre au point un concept de personnage de mani\u00e8re coh\u00e9rente et cr\u00e9ative.  \n analyser et structurer sa m\u00e9thode de travail afin de styliser des dessins de mani\u00e8re personnelle et coh\u00e9rente.  \n \u00eatre capable d'\u00e9diter, traiter et transformer un son en fonction d'un imp\u00e9ratif narratif li\u00e9 \u00e0 un storyboard ou autre avec un \u00e9diteur de son de type Sony Sound Forge Pro,  \n \u00c9largir son langage plastique et son \u00e9criture personnelle.  \n Exp\u00e9rimenter diff\u00e9rents outils, techniques et supports.  \n Faire \u00e9voluer ses techniques en fonction d'une situation particuli\u00e8re dont seul le bon sens t\u00e9moigne de la solution appropri\u00e9e.\nAnim&amp;effet 1\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n D\u00e9velopper une pens\u00e9e critique.  \n Construire un projet en tenant compte des diff\u00e9rentes \u00e9tapes de cr\u00e9ation, de l'id\u00e9e de base \u00e0 la r\u00e9alisation finale.   \n Structurer des objets dans l'espace   \n R\u00e9alisation de ressource(s) graphique(s) num\u00e9rique(s)   \n Int\u00e9grer des ressources graphiques \u00e0 un support ad\u00e9quat   \n R\u00e9aliser des images anim\u00e9es  \n Appr\u00e9hender les principes classique de l'animation traditionelle.  \n Savoir faire preuve d'autonomie, d'ouverture, de curiosit\u00e9 d'adaptabilit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 dans sa d\u00e9marche de travail  \n Mettre en \u009cuvre tous les acquis au service d'un projet global.   \n Conna\u00eetre et savoir appr\u00e9hender toutes les phases de travail propres \u00e0 la r\u00e9alisation d'un projet ( quelque soit son genre, sa technique, sa nature, sa dur\u00e9e).  \n \u00c9valuer la qualit\u00e9 de la r\u00e9alisation \u00catre apte \u00e0 g\u00e9rer l'ambiance et la dynamique d'une image en \u00e9tablissant les choix couleurs ad\u00e9quats.  \n R\u00e9fl\u00e9chir et mettre au point un concept de personnage animable, de mani\u00e8re coh\u00e9rente et cr\u00e9ative.  \n Analyser et structurer sa m\u00e9thode de travail afin de styliser des dessins de mani\u00e8re personnelle et coh\u00e9rente.  \n \u00c9largir son langage plastique et son \u00e9criture personnelle.  \n Exp\u00e9rimenter diff\u00e9rents outils, techniques et supports.  \n Faire \u00e9voluer ses techniques en fonction d'une situation particuli\u00e8re dont seul le bon sens t\u00e9moigne de la solution appropri\u00e9e.\nAnim&amp;effet 2\nD\u00e9velopper une pens\u00e9e critique.  \n Construire un projet en tenant compte des diff\u00e9rentes \u00e9tapes de cr\u00e9ation, de l'id\u00e9e de base \u00e0 la r\u00e9alisation finale.  \n Structurer des objets dans l'espace  \n R\u00e9alisation de ressource(s) graphique(s) num\u00e9rique(s)  \n Int\u00e9grer des ressources graphiques \u00e0 un support ad\u00e9quat  \n R\u00e9aliser des images anim\u00e9es  \n Appr\u00e9hender les principes classique de l'animation traditionelle.  \n Savoir faire preuve d'autonomie, d'ouverture, de curiosit\u00e9 d'adaptabilit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 dans sa d\u00e9marche de travail  \n Mettre en \u009cuvre tous les acquis au service d'un projet global.  \n Conna\u00eetre et savoir appr\u00e9hender toutes les phases de travail propres \u00e0 la r\u00e9alisation d'un projet ( quelque soit son genre, sa technique, sa nature, sa dur\u00e9e).  \n \u00c9valuer la qualit\u00e9 de la r\u00e9alisation \u00catre apte \u00e0 g\u00e9rer l'ambiance et la dynamique d'une image en \u00e9tablissant les choix couleurs ad\u00e9quats.  \n R\u00e9fl\u00e9chir et mettre au point un concept de personnage animable, de mani\u00e8re coh\u00e9rente et cr\u00e9ative.  \n Analyser et structurer sa m\u00e9thode de travail afin de styliser des dessins de mani\u00e8re personnelle et coh\u00e9rente.  \n \u00c9largir son langage plastique et son \u00e9criture personnelle.  \n Exp\u00e9rimenter diff\u00e9rents outils, techniques et supports.  \n Faire \u00e9voluer ses techniques en fonction d'une situation particuli\u00e8re dont seul le bon sens t\u00e9moigne de la solution appropri\u00e9e.\nAnim&amp;effet 3\nAu terme de cette AA, l'\u00e9tudiant.e sera capable de:\n \n\n \n \n D\u00e9velopper une pens\u00e9e critique.  \n Construire un projet en tenant compte des diff\u00e9rentes \u00e9tapes de cr\u00e9ation, de l'id\u00e9e de base \u00e0 la r\u00e9alisation finale.  \n Structurer des objets dans l'espace  \n R\u00e9alisation de ressource(s) graphique(s) num\u00e9rique(s)  \n Int\u00e9grer des ressources graphiques \u00e0 un support ad\u00e9quat  \n R\u00e9aliser des images anim\u00e9es  \n Appr\u00e9hender les principes classique de l'animation traditionelle et du motion design  \n Savoir faire preuve d'autonomie, d'ouverture, de curiosit\u00e9 d'adaptabilit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 dans sa d\u00e9marche de travail  \n Mettre en \u009cuvre tous les acquis au service d'un projet global.  \n Conna\u00eetre et savoir appr\u00e9hender toutes les phases de travail propres \u00e0 la r\u00e9alisation d'un projet ( quelque soit son genre, sa technique, sa nature, sa dur\u00e9e).  \n \u00c9valuer la qualit\u00e9 de la r\u00e9alisation \u00catre apte \u00e0 g\u00e9rer l'ambiance et la dynamique d'une image en \u00e9tablissant les choix couleurs ad\u00e9quats.  \n R\u00e9fl\u00e9chir et mettre au point un concept de personnage animable, de mani\u00e8re coh\u00e9rente et cr\u00e9ative.  \n Analyser et structurer sa m\u00e9thode de travail afin de styliser des dessins de mani\u00e8re personnelle et coh\u00e9rente.  \n \u00c9largir son langage plastique et son \u00e9criture personnelle.  \n Exp\u00e9rimenter diff\u00e9rents outils, techniques et supports.  \n Faire \u00e9voluer ses techniques en fonction d'une situation particuli\u00e8re dont seul le bon sens t\u00e9moigne de la solution appropri\u00e9e.\nAnim&amp;effet 4\nAu terme de cette AA, l'\u00e9tudiat.e sera capable de:\n \n\n \n \n D\u00e9velopper une pens\u00e9e critique.  \n Construire un projet en tenant compte des diff\u00e9rentes \u00e9tapes de cr\u00e9ation, de l'id\u00e9e de base \u00e0 la r\u00e9alisation finale.  \n Structurer des objets dans l'espace  \n R\u00e9alisation de ressource(s) graphique(s) num\u00e9rique(s)  \n Int\u00e9grer des ressources graphiques \u00e0 un support ad\u00e9quat  \n R\u00e9aliser des images anim\u00e9es  \n Appr\u00e9hender les principes classique de l'animation traditionelle.  \n Savoir faire preuve d'autonomie, d'ouverture, de curiosit\u00e9 d'adaptabilit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 dans sa d\u00e9marche de travail  \n Mettre en \u009cuvre tous les acquis au service d'un projet global.  \n Conna\u00eetre et savoir appr\u00e9hender toutes les phases de travail propres \u00e0 la r\u00e9alisation d'un projet ( quelque soit son genre, sa technique, sa nature, sa dur\u00e9e).  \n \u00c9valuer la qualit\u00e9 de la r\u00e9alisation \u00catre apte \u00e0 g\u00e9rer l'ambiance et la dynamique d'une image en \u00e9tablissant les choix couleurs ad\u00e9quats.  \n R\u00e9fl\u00e9chir et mettre au point un concept de personnage animable, de mani\u00e8re coh\u00e9rente et cr\u00e9ative.  \n Analyser et structurer sa m\u00e9thode de travail afin de styliser des dessins de mani\u00e8re personnelle et coh\u00e9rente.  \n \u00c9largir son langage plastique et son \u00e9criture personnelle.  \n Exp\u00e9rimenter diff\u00e9rents outils, techniques et supports.  \n Faire \u00e9voluer ses techniques en fonction d'une situation particuli\u00e8re dont seul le bon sens t\u00e9moigne de la solution appropri\u00e9e.\nAnim&amp;effet 5\nAu terme de l'AA, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n D\u00e9velopper une pens\u00e9e critique.  \n Construire un projet en tenant compte des diff\u00e9rentes \u00e9tapes de cr\u00e9ation, de l'id\u00e9e de base \u00e0 la r\u00e9alisation finale.   \n Savoir faire preuve d'autonomie, d'ouverture, de curiosit\u00e9 d'adaptabilit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 dans sa d\u00e9marche de travail  \n Mettre en \u009cuvre tous les acquis au service d'un projet global.   \n Etre capable d'\u00e9diter, traiter et transformer un son en fonction d'un imp\u00e9ratif narratif li\u00e9 \u00e0 un storyboard ou autre avec un \u00e9diteur de son de type Sony Sound Forge Pro,  \n Faire \u00e9voluer ses techniques en fonction d'une situation particuli\u00e8re dont seul le bon sens t\u00e9moigne de la solution appropri\u00e9e.", "activity": "Voir les fiches de chaque AA de cette UE PRAE\nAnim&amp;effet 1\nApprentissage sous forme d'excercice et d\u00e9monstration en classe\nAnim&amp;effet 2\nSuite du cours d'anim T &amp; N/1 du Q1.\n \n\n Prise en main des 12 principes de technique d'animation de Ollie Johnston et Frank Thomas des techniques d'animation de Preston Blair et de Richard Williams.\n\n\nLes trucs et astuces de ces pratiques, en application dans des exercices techniques tout au long des cours.\nAnim&amp;effet 3\nPrincipes d'animation num\u00e9riques et traditionnelles, r\u00e9alisation et structuration d'environnement, analyse du motion design, apprentissage d'after-effect\u00a0: historique et exercice\nAnim&amp;effet 4\nProjections de films, Slides et d\u00e9monstration en classe\nAnim&amp;effet 5\nSuivi du design sonore sur support anim\u00e9 et cin\u00e9matographique (TFA)", "other": ""},
{"id": "PRCO0001-1", "name": "Projet Code", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Zara Dino", "Taminiaux Gabriel", "Thronte Philippe", "Terranova Christophe", "Therasse Fran\u00e7ois", "Collienne Alexandre", "Marchal Simon"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PRCO0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PRIR0001-1", "name": "Pratiques de l'image r\u00e9elle", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Tournay Alexandre", "Marbehant Lionel", "Francq St\u00e9phane", "Dupret Jean-Christophe", "Istasse Xavier", "Willot Xavier", "Chabot Eric", "Decamps C\u00e9dric", "Volont Louis", "Hamblenne Alain"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PRIR0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PRJA0001-1", "name": "Projet", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Liera Thomas", "Demasy Carole", "Kech Ferdinand", "Grigorakis Michel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PRJA0001-1.html", "content": "Introduction au travail de fin d'\u00e9tude  \n Formation des groupes de travail  \n Validation du sujet de TFE  \n Suivis de Pr\u00e9-production du TFE  \n Gestion du Pipeline de TFE", "goal": "Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Elaborer une m\u00e9thodologie de travail  \n Planifier des activit\u00e9s  \n Analyser une situation donn\u00e9e sous ses aspects techniques et scientifiques  \n Rechercher et utiliser les ressources ad\u00e9quates  \n Proposer des solutions qui tiennent compte des contraintes  \n Prendre en compte les aspects \u00e9thiques et d\u00e9ontologiques  \n S'informer et s'inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente  \n D\u00e9velopper une pens\u00e9e critique  \n Exp\u00e9rimenter des modes op\u00e9ratoires innovant  \n Participer \u00e0 la d\u00e9marche qualit\u00e9  \n Pr\u00e9senter l'\u00e9volution de son travail", "activity": "suivis de projet sous forme de lectures et feedbacks r\u00e9guliers  \n pr\u00e9sentation de r\u00e9f\u00e9rence", "other": ""},
{"id": "PRJB0001-1", "name": "Projet ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kech Ferdinand", "Collignon St\u00e9phane", "Ballez Micha\u00ebl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PRJB0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PRJC0001-1", "name": "Projet", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Moens Didier", "Sana Thibaut", "Storm C\u00e9dric"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PRJC0001-1.html", "content": "", "goal": "Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\u00a0\n \n\n Elaborer une m\u00e9thodologie de travail\n \n\n Planifier des activit\u00e9s\n \n\n Analyser une situation donn\u00e9e sous ses aspects techniques et scientifiques\n \n\n Rechercher et utiliser les ressources ad\u00e9quates\n \n\n Proposer des solutions qui tiennent compte des contraintes\n \n\n Prendre en compte les aspects \u00e9thiques et d\u00e9ontologiques\n \n\n S'informer et s'inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente\n \n\n D\u00e9velopper une pens\u00e9e critique\n \n\n Gestion et composition d'espaces\n \n\n Exp\u00e9rimenter des modes op\u00e9ratoires innovant\n \n\n Participer \u00e0 la d\u00e9marche qualit\u00e9\n \n\n Structurer un r\u00e9cit de mani\u00e8re optimum en fonction du m\u00e9dia utilis\u00e9 \n \n\n Cr\u00e9er des environnements narratifs selon des contraintes sp\u00e9cifiques", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PRJF0001-1", "name": "Projet, Ateliers: Typo, Poster, Serigraphie, Photographie, Pop-up, Graphik print, Image anim\u00e9e", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Durdu Nicolas", "Henquin Aur\u00e9lie", "Dekemmeter Philippe", "Lamy Vinciane", "Mahy Carine", "Delsaux Fr\u00e9d\u00e9ric", "Dawlat Maria"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PRJF0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nL'atelier de s\u00e9rigraphie doit sa sp\u00e9cificit\u00e9 technique \u00e0 la possibilit\u00e9 qu'il offre d'imprimer sut tout type de support, au moyen d'encres vari\u00e9es, et de permettre non seulement du dessin, des r\u00e9alisations de type pictural, mais aussi du report photographique et ce par l'interm\u00e9diaire de l'ordinateur ou pas.\n\n\nLes supports envisag\u00e9s peuvent \u00eatre le papier, le tissu, la toile, le verre, le plexiglas, etc...\n\n\nLes encres utilis\u00e9es proposent une gamme assez large surtout que celles-ci peuvent se m\u00e9langer pour cr\u00e9er d'autres tons!\n\n\nUne ouverture est \u00e9galement possible au digital s'il y a intervention de la s\u00e9rigraphie ainsi qu'\u00e0 des r\u00e9alisations en 3 dimensions.", "goal": "L'objectif est de former des cr\u00e9ateurs dans le domaine de l'image imprim\u00e9e au sens contemporain et graphique du terme, que ce soit \u00e0 l'aide de techniques plus traditionnelles comme le dessin ou la peinture, ou des moyens plus r\u00e9cents comme la photographie num\u00e9rique et l'informatique, mais aussi l'exp\u00e9rimentation graphique.\n\n\nUne des conditions est que l'\u00e9tudiant prenne conscience que l'environnement visuel dans lequel il \u00e9volue ouvre une vari\u00e9t\u00e9 d'horizons graphiques et que la s\u00e9rigraphie reste un moyen technique pour y arriver.\n\n\nIl est important que l'\u00e9tudiant prenne conscience de la fonction de l'image imprim\u00e9e mais \u00e9galement qu'il trouve diff\u00e9rents moyens pour la cr\u00e9er.\n\n\nL'exp\u00e9rimentation graphique est favorite au sein de cet atelier, car cette technique offre de belles opportunit\u00e9s aux \u00e9ssais graphiques et \u00abl'accident\u00bb peut devenir salvateur, voire prometeur.\n \n\n L'\u00e9tudiant doit se positionner vis-\u00e0-vis de cet univers visuel effervescent qu'est notre monde, qu'il s'agisse de l'accepter, de le critiquer, de le subvertir, il se doit de pr\u00eacher l'exemple, il n'appartient au professeur d'imposer un point de vue ou une position.\n\n\nC'est \u00e0 l'\u00e9tudiant qu'il appartient de faire des propositions et de les soumettre aux critiques du professeur.\n\n\nCelui-ci aidera l'\u00e9tudiant \u00e0 situer sa d\u00e9marche, la critiquer, l'informer de tentatives apparent\u00e9es \u00e0 la sienne, lui sugg\u00e9rer des solutions, tant pratiques qu'esth\u00e9tiques. L'assiduit\u00e9 est un crit\u00e8re indispensable car il s'agit d'un apprentissage technique dont on ne peut manquer une \u00e9tape.", "activity": "En pr\u00e9sentiel, en atelier.", "other": ""},
{"id": "PRJG0001-1", "name": "Projet", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Walravens Alexis", "Dekens Antoine", "Thronte Philippe", "Terranova Christophe"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PRJG0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PRJH0001-1", "name": "Projet", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vaire Xavier", "Tavier Vincent", "Coopman Christelle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PRJH0001-1.html", "content": "Cette UE contient:\n \n\n \n \n Cr\u00e9a, Compo &amp; Dessin  \n Ecriture\nEcriture\nEcriture et structure narrative du TFE\nCompo,cr\u00e9a et dessin\nComposition, cr\u00e9ation et dessin de projet", "goal": "Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Collaborer \u00e0 la conception, \u00e0 l'am\u00e9lioration et au d\u00e9veloppement de projets techniques  \n S'engager dans une d\u00e9marche de d\u00e9veloppement professionnel  \n S'inscrire dans une d\u00e9marche de respect des r\u00e9glementations   \n Elaborer une m\u00e9thodologie de travail  \n Planifier des activit\u00e9s  \n Analyser une situation donn\u00e9e sous ses aspects techniques et scientifiques  \n Rechercher et utiliser les ressources ad\u00e9quates  \n Proposer des solutions qui tiennent compte des contraintes  \n Prendre en compte les aspects \u00e9thiques et d\u00e9ontologiques  \n S'informer et s'inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente  \n D\u00e9velopper une pens\u00e9e critique  \n Gestion et composition d'espaces  \n Experimenter des modes op\u00e9ratoires innovants  \n Participer \u00e0 la d\u00e9marche qualit\u00e9  \n Structurer un r\u00e9cit de mani\u00e8re optimum en fonction du m\u00e9dia utilis\u00e9  \n Cr\u00e9er des environnements narratifs selon des contraintes sp\u00e9cifiques  \n Analyser et synth\u00e9tiser un concept au moyen du croquis   \n Parcourir, \u00e0 travers le rapport au sujet, la question du regard, de la repr\u00e9sentation.  \n Interroger l'outil, le geste, la posture, la recherche d'une \u00e9criture intime.  \n Exp\u00e9rimenter diff\u00e9rents outils, techniques et supports.\nEcriture\nVoir la fiche de l'UE PRJH\nCompo,cr\u00e9a et dessin\nL'\u00e9tudiant.e devra appr\u00e9hender en cours pr\u00e9sentiel la probl\u00e9matique de la composition de l'image et de la couleur dans un ou plusieurs projets et \u00e0 utiliser son corps comme \"documentation ressource\" pour les posings.", "activity": "Voir dans la fiche de chaque AA de cette UE\nEcriture\nSuivre l'\u00e9volution de l'\u00e9tudiant dans l'\u00e9criture du sc\u00e9narion et le d\u00e9coupage narratif dessin\u00e9 du TFE. Travail de groupe obligatoire pour les \u00e9tudiants faisant un TFE en animation.\nCompo,cr\u00e9a et dessin\nComposition et structure dans la construction d'une image illustr\u00e9e &amp; anim\u00e9e et pratique du dessin\n\n\nAppr\u00e9hender la probl\u00e9matique de la composition de l'image et de la couleur dans un projet. Pratique du dessin d'observation et d'interpretation.", "other": ""},
{"id": "PRJI0002-1", "name": "Projet", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Tournay Alexandre", "Marbehant Lionel", "Istasse Xavier", "Chabot Eric", "Kocheleff Tamara", "Briou Jean-Michel", "Decamps C\u00e9dric"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PRJI0002-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PROG0001-1", "name": "Programmation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dubois Caroline", "Demuelenaere Emmanuel", "Schmouker Cl\u00e9ment"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PROG0001-1.html", "content": "Introduction \u00e0 la programmation\n \n\n \n \n Notions d'algorithme et de langages de programmation  \n \n Structures de contr\u00f4le \u00a0: s\u00e9quences, conditionnelles et r\u00e9p\u00e9titives  \n \n Structures de donn\u00e9es \u00a0: variables, constantes et tableaux\nIntroduction \u00e0 la programmation\nNotions d'algorithme et de langages de programmation\n \n\n\n Structures de contr\u00f4le \u00a0: s\u00e9quences, conditionnelles et r\u00e9p\u00e9titives\n \n\n\n Structures de donn\u00e9es \u00a0: variables, constantes et tableaux", "goal": "Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Comprendre et analyser un algorithme pr\u00e9existant  \n Analyser un probl\u00e8me\u00a0: identifier les donn\u00e9es d'entr\u00e9e, les r\u00e9sultats de sortie, le traitement...  \n Mettre au point une solution algorithmique  \n Valider la solution algorithmique par des traces d'ex\u00e9cution et des jeux d'essais simples  \n Adapter un algorithme aux contraintes du langage de programmation (JavaScript)\nIntroduction \u00e0 la programmation\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Analyser et r\u00e9soudre des probl\u00e8mes simples de logique  \n Comprendre et analyser un algorithme pr\u00e9existant  \n Analyser un probl\u00e8me\u00a0: identifier les donn\u00e9es d'entr\u00e9e, les r\u00e9sultats de sortie, le traitement...  \n Mettre au point une solution algorithmique  \n Valider la solution algorithmique par des traces d'ex\u00e9cution et des jeux d'essais simples", "activity": "Introduction \u00e0 la programmation\nBases th\u00e9oriques d'algorythmique  \n Exercices guid\u00e9s  \n Exercices en autonomie  \n Exercices suppl\u00e9mentaires  \n Visualisation et validation par Scratch", "other": ""},
{"id": "PROJ0002-1", "name": "Projets", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Tournay Alexandre", "Collignon St\u00e9phane", "Marbehant Lionel", "Francq St\u00e9phane", "Istasse Xavier", "Willot Xavier", "Chabot Eric", "Kocheleff Tamara", "Briou Jean-Michel", "Hamblenne Alain", "Bruffaerts Lo\u00efc"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PROJ0002-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PRUX0001-1", "name": "Projet UX", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Wera Maude", "Marchal Simon", "Thronte Philippe", "Bourgaux Fran\u00e7ois"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PRUX0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PSCV0001-1", "name": "Aspects relationnels et culturels", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Virl\u00e9e Justine", "Pana Nicoleta", "Valentin Marie-B\u00e9atrice"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PSCV0001-1.html", "content": "Voir fiches AA\nCommunication interne\n1. La communication interne ien entreprise \u00a0\n \n\n 2. Les circuits d ela communication interne\n \n\n3. Les moyens de communication interne \u00a0en entreprise\n \n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 a. Les moyens \u00e9crits 1. Le journal d'entreprise 2. La revue de presse 3. La note de service 4. Les valves 5. La bo\u00eete \u00e0 id\u00e9es 6. La newsletter \u00a07. La messagerie interne e\n \n\n \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 b. Les moyens oraux et audio-visuels 1. La pr\u00e9sence sur le terrain 2. La gestion des r\u00e9unions 3. La vid\u00e9oconf\u00e9rence 5. Le film d'entreprise\nGestion des relations humaines\nVolume horaire et p\u00e9riode de l'ann\u00e9e\u00a0: 30H Q2\n \n\nProfesseur responsable du cours\u00a0: Nicoleta Pana\nCulture g\u00e9n\u00e9rale et visites culturelles\nIdentifier les structures, la culture, la strat\u00e9gie et les priorit\u00e9s de l'organisation  \n S'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s'adapter \u00e0 son \u00e9volution  \n Respecter les codes li\u00e9s \u00e0 la culture, aux activit\u00e9s et aux strat\u00e9gies des milieux professionnels  \n Rechercher, s\u00e9lectionner, v\u00e9rifier, comparer, synth\u00e9tiser hi\u00e9rachiser les informations  \n Manier la langue fran\u00e7aise et les langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'oral et \u00e0 l'\u00e9crit  \n Synth\u00e9tiser des documents et \u00e9laborer un dossier  \n D\u00e9velopper sa capacit\u00e9 d'observation, d'\u00e9coute et d'expression par des techniques de cr\u00e9ativit\u00e9  \n Renforcer l'estime de soi par une meilleure connaissance de son milieu et de soi-m\u00eame  \n Concevoir une activit\u00e9 entreprise \u00e0 vis\u00e9e culturelle", "goal": "Voir fiches AA\nCommunication interne\n1. L'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de comprendre et d'agir activement au sein d'un r\u00e9seau de communication interne en entreprise\n \n\n 2. L'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de d\u00e9couvrir puis d'analyser les moyens de communication interne utilis\u00e9s par une entreprise\nGestion des relations humaines\nAu terme de l'activit\u00e9 d'apprentissage, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de:\n \n\n 1. R\u00e9aliser une analyse des relations humaines entre les directeurs, cadres, employ\u00e9s et ouvriers en fonction de concepts-cl\u00e9s d'anthropologie de la communication interne en entreprise\n \n\n \u00a0\n \n\n 2. Proposer une am\u00e9lioration des relations humaines dans une entreprise en fonction des pr\u00e9ceptes g\u00e9n\u00e9raux de la communication non violente\n \n\n \u00a0\n \n\n 3. Analyser une situation de conflit interne au sein des relations humaines d'une entreprise et proposer une am\u00e9lioration de celle-ci en fonction des pr\u00e9ceptes de la gestion de conflts\nCulture g\u00e9n\u00e9rale et visites culturelles\nActivit\u00e9s de visites culturelles en Belgique ou \u00e0 l'\u00e9tranger.", "activity": "Voir fiches AA\nCommunication interne\nCours ex cathedra\nGestion des relations humaines\n1. Enseignement ex cathedra puis dialogue professeur-\u00e9tudiant des concepts et pr\u00e9ceptes-cl\u00e9s de la gestion des relations humaines\n \n\n\u00a0\n \n\n2. R\u00e9alisation d'un travail par groupes de 3 d'am\u00e9lioration d'une situation de relations humaines en entreprise\nCulture g\u00e9n\u00e9rale et visites culturelles\nExploitation des comp\u00e9tences transversales et organisationnelles propres aux AD:\n \n\n \n \n S'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s'adapter \u00e0 son \u00e9volution  \n Communiquer\u00a0: \u00e9couter, informer, conseiller tant en interne qu'en externe  \n Mobiliser les savoirs et les savoir-faire propres aux AD", "other": ""},
{"id": "PSCV0002-1", "name": "Pratique de la profession", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Genet Maud", "Pierard Nathalie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/PSCV0002-1.html", "content": "M\u00e9thodes d'organisation et de gestion .\n \n\n Gestion administrative des ressources humaines.\nGestion administrative des RH\nGestion administrative des ressources humaines.\n \n\nTable des mati\u00e8res\u00a0:\n \n\n- Introduction au droit du travail\n \n\n1\u00e8re partie\u00a0: les relations du travail:\n \n\n- L'entretien d'embauche\n \n\n- Les contrats de travail (notions g\u00e9n\u00e9rales , obligations , licenciements ...)\n \n\n- Le r\u00e8glement du travail / le r\u00e9glementation du travail\n \n\n- Les documents sociaux dans l'entreprise\n \n\n- Le licenciement pour faute grave , les prot\u00e9g\u00e9s du licenciement , la notion de chemin du travail.\n \n\n- Le contrat de tavail ouvrier et employ\u00e9\n \n\n- Le statut unique\n \n\n- La protection de la r\u00e9mun\u00e9ration\n \n\n2\u00e8me partie\u00a0: la s\u00e9curit\u00e9 sociale:\n \n\n- Introduction\n \n\n- Organigramme\u00a0: explication des comp\u00e9tences\nM\u00e9thodes d'organisation et de gestion\nT\u00e9l\u00e9phoner avec efficience,  \n savoir prendre notes \u00e0 l'aide du logiciel OneNote (version \u00e9lectronique d'un bloc-notes),  \n l'organisation de r\u00e9unions internes et externes, T\u00e9l\u00e9conf\u00e9rence ou visioconf\u00e9rence, autres manifestations,  \n l'organisation de voyages d'affaires,  \n l'am\u00e9nagement de\u00a0l'espace de travail", "goal": "Etre capable de cr\u00e9er , mettre \u00e0 jour et g\u00e9rer des dossiers en rapport avec les mati\u00e8res \u00e9tudi\u00e9es dans les A.A.\nGestion administrative des RH\nG\u00e9rer un dossier simple en mati\u00e8re de ressources humaines ( depuis l'entretien d'embauche jusqu'au licenciement)\nM\u00e9thodes d'organisation et de gestion\nAcquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n T\u00e9l\u00e9phoner avec efficience  \n Savoir prendre notes \u00e0 l'aide du logiciel OneNote  \n Organiser des r\u00e9unions internes et externes, des t\u00e9l\u00e9conf\u00e9rences et visioconf\u00e9rences  \n Organiser des voyages d'affaires", "activity": "Voir les A.A.\nGestion administrative des RH\nCours ex cathedra , vid\u00e9os , lectures , actualit\u00e9s en mati\u00e8re du droit du travail , cas partiques.\nM\u00e9thodes d'organisation et de gestion\nCours en pr\u00e9sentiel  \n Exercices et travaux pratiques  \n Travail \u00e0 domicile  \n Travail en autonomie", "other": ""},
{"id": "RCOA0005-1", "name": "UE 6 Repr\u00e9sentation codifi\u00e9e 1, Repr\u00e9sentation codifi\u00e9e 1 (Repr\u00e9sentation codifi\u00e9e 1) ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cavalier Nathalie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/RCOA0005-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RCOB0005-1", "name": "UE 11/1 Repr\u00e9sentation codifi\u00e9e 2, Repr\u00e9sentation codifi\u00e9e 2 (Repr\u00e9sentation codifi\u00e9e 2) ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monachino Carina"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/RCOB0005-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RDTA0001-1", "name": "Recherche et d\u00e9veloppement transm\u00e9dia", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Latiers M\u00e9lanie", "Therasse Fran\u00e7ois"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/RDTA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nVeille et prospective dirig\u00e9e\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nD\u00e9veloppements technologiques\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RDTB0001-2", "name": "Recherche et d\u00e9veloppement 2 ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Masset Julie", "Collignon St\u00e9phane"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/RDTB0001-2.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nFili\u00e8res de d\u00e9veloppement\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nProjet de recherche\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RECH0001-1", "name": "Formation \u00e0 la recherche", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pirard G\u00e9raldine", "Pirotte Sophie", "Ulusoy Ezgi"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/RECH0001-1.html", "content": "Activit\u00e9 1\u00a0:  Initiation \u00e0 la recherche\n \n\n \n \u00a0 \n\n \n\n A l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n\n \n \n mener \u00e0 bien une recherche documentaire\u00a0;  \n ma\u00eetriser les normes de la r\u00e9f\u00e9rence bibliographique\u00a0;  \n \u00eatre capable de construire un plan visuel des id\u00e9es principales d'un texte\u00a0;  \n r\u00e9diger une synth\u00e8se \u00e0 partir de plusieurs documents dans un style concis en \u00e9vitant les tournures de l'oral et les r\u00e9p\u00e9titions.  \n  \n \u00a0 \n\n \n\n \n Activit\u00e9 2\u00a0:  Initiation aux m\u00e9thodes de travail\n \n\n \n \n Assister aux cours  \n Prendre des notes et les restructurer  \n Etudier pour r\u00e9ussir  \n Planifier et g\u00e9rer son temps de travail  \n M\u00e9moriser  \n Respecter des consignes  \n Se pr\u00e9parer \u00e0 un examen  \n R\u00e9aliser une analyse r\u00e9flexive sur ses propres m\u00e9thodes de travail  \n  \u00a0\n \n\n \n Activit\u00e9 3\u00a0 : TIC - Initiation suite bureautique\n \n\n \n \n Introduction \u00e0 l'informatique (concepts de base).  \n Traitement de texte (diff\u00e9rents logiciels, collaboratifs, en ligne).  \n Tableur (diff\u00e9rents logiciels, collaboratifs, en ligne).  \n Pr\u00e9sentation assist\u00e9e par ordinateur (diff\u00e9rents logiciels, collaboratifs, en ligne).  \n Navigation web, stockage et partage de fichiers (cloud).  \n Recherche de l'information, confrontation des sources  \n Traitement de l'image et du son dans une perspective p\u00e9dagogique.\nRecherche documentaire\nL'initiation \u00e0 la recherche documentaire.  \n La fiabilit\u00e9 et la pertinence des informations.  \n La r\u00e9daction d'une bibliographie.  \n La lecture active d'articles.  \n La synth\u00e8se.\nM\u00e9thodes de travail\nPrendre des notes et les restructurer  \n Etudier pour r\u00e9ussir  \n Planifier et g\u00e9rer son temps de travail  \n M\u00e9moriser  \n Respecter des consignes  \n Se pr\u00e9parer \u00e0 un examen  \n R\u00e9aliser une analyse r\u00e9flexive sur ses propres m\u00e9thodes de travail  \n initiation au mindmapping\nTIC - Suite bureautique\n- Introduction \u00e0 l'informatique (concepts de base)\u00a0: traitement de texte (diff\u00e9rents logiciels, collaboratif, en ligne), tableur et pr\u00e9sentation assist\u00e9e par ordinateur (diff\u00e9rents logiciels, collaborative, en ligne)\n \n\n- Navigation web, stockage et partage de fichiers (cloud)\n \n\n- Traitement de l'image et du son dans une perspective p\u00e9dagogique", "goal": "Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover\nRecherche documentaire\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n \n \n\n \n \n mener \u00e0 bien une recherche documentaire\u00a0;  \n ma\u00eetriser les normes de la r\u00e9f\u00e9rence bibliographique\u00a0;  \n r\u00e9diger une synth\u00e8se \u00e0 partir de plusieurs documents dans un style concis en \u00e9vitant les tournures de l'oral et les r\u00e9p\u00e9titions.\nM\u00e9thodes de travail\nAdopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle  \n Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle  \n Mettre en question ses connaissances et ses pratiques  \n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques  \n Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d'enseignement, ...)\nTIC - Suite bureautique\nMaitriser les outils informatiques que les enseignants sont amen\u00e9s \u00e0 utiliser.", "activity": "Cours en pr\u00e9sentiel\n \n\n Travaux en autonomie\nRecherche documentaire\nCours, exercices, applications, travaux pratiques, apprentissage en autonomie.\n \n\n .\nM\u00e9thodes de travail\nCours en pr\u00e9sentiel, travail \u00e0 domicile.\nTIC - Suite bureautique\nUtilisation pertinente des diff\u00e9rents outils au cours", "other": ""},
{"id": "RECH0002-1", "name": "Formation \u00e0 la recherche", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Oger Virginie", "Bodet Maxime", "Lefebvre Isabelle", "Stas Jacques"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/RECH0002-1.html", "content": "Recherche documentaire\nL'initiation \u00e0 la recherche documentaire.  \n La fiabilit\u00e9 et la pertinence des informations.  \n La r\u00e9daction d'une bibliographie.  \n La lecture active d'articles  \n La synth\u00e8se.\nM\u00e9thode de travail\nPrendre des notes et les restructurer  \n Etudier pour r\u00e9ussir  \n Planifier et g\u00e9rer son temps de travail  \n M\u00e9moriser  \n Respecter des consignes  \n Se pr\u00e9parer \u00e0 un examen  \n R\u00e9aliser une analyse r\u00e9flexive sur ses propres m\u00e9thodes de travail  \n initiation au mind mapping\nTIC - Suite bureautique\n- Introduction \u00e0 l'informatique (concepts de base)\u00a0: traitement de texte (diff\u00e9rents logiciels, collaboratif, en ligne), tableur et pr\u00e9sentation assist\u00e9e par ordinateur (diff\u00e9rents logiciels, collaborative, en ligne)\n \n\n- Navigation web, stockage et partage de fichiers (cloud)\n \n\n- Traitement de l'image et du son dans une perspective p\u00e9dagogique", "goal": "Recherche documentaire\nA l'issue du cours, l'\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de/d'\n \n \n \n\n \n \n mener \u00e0 bien une recherche documentaire\u00a0;  \n ma\u00eetriser les normes de la r\u00e9f\u00e9rence bibliographique\u00a0;  \n r\u00e9diger une synth\u00e8se \u00e0 partir de plusieurs documents dans un style concis en \u00e9vitant les tournures de l'oral et les r\u00e9p\u00e9titions.\nM\u00e9thode de travail\nAdopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle  \n Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle  \n Mettre en question ses connaissances et ses pratiques  \n Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques  \n Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d'enseignement, ...)\nTIC - Suite bureautique\nMaitriser les outils informatiques que les enseignants sont amen\u00e9s \u00e0 utiliser.", "activity": "Recherche documentaire\nCours, exercices, applications, travaux pratiques, apprentissage en autonomie.\n \n\n .\nM\u00e9thode de travail\nCours en pr\u00e9sentiel, travail \u00e0 domicile.\nTIC - Suite bureautique\nUtilisation pertinente des diff\u00e9rents outils au cours.", "other": ""},
{"id": "RETI0001-1", "name": "Reproduction et transmission de l'image", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Studer Raymond", "Dubois Caroline", "Demuelenaere Emmanuel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/RETI0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SACU0001-1", "name": "Connaissances socio-affectives et culturelles", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Smette Bernard", "Duchesne Sandrine", "Pirard G\u00e9raldine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/SACU0001-1.html", "content": "Philosophie et histoire des religions\nIntroduction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la philosophie et \u00e0 l'histoire des religions.\n \n\n Le cours portera sur la philosophie, sa d\u00e9finition, ses conditions d'\u00e9mergence, ses objets et ses champs d'investigation, ainsi que sur sa rationalit\u00e9 propre.\n \n\n Il s'agira d'aborder quelques-uns des concepts et outils d'analyse les plus fondamentaux de la philosophie et de l'histoire des religions, et d'en montrer la pertinence pour questionner des probl\u00e9matiques contemporaines.\nPsychologie de la relation et de la communication\nLes types de personnalit\u00e9s  \n L'accueil  \n La communication et l'approche syst\u00e9mique des relations humaines  \n La PNL  \n L'enn\u00e9agramme  \n La Communication Non Violente  \n La soumission \u00e0 l'autorit\u00e9\nPsychologie du d\u00e9veloppement\n- Introduction \u00e0 la notion de psychologie du d\u00e9veloppement\n \n\n- Les facteurs d'influence du d\u00e9veloppement\n \n\n- Les grandes perspectives th\u00e9oriques en psychologie\u00a0\n \n\n- Le d\u00e9veloppement cognitif et socio-affectif de la petite enfance au d\u00e9but de l'adolescence\n \n\n- L'important apport compl\u00e9mentaire des neurosciences", "goal": "Philosophie et histoire des religions\nD\u00e9couvrir et discuter de mani\u00e8re critique les concepts les plus courants du questionnement philosophique.\n \n\nApprendre \u00e0 quitter le lieu de l'\u00e9vidence ou de l'imm\u00e9diatet\u00e9.\u00a0\n \n\nAnalyser, interpr\u00e9ter et mettre en perspective les probl\u00e8mes soulev\u00e9s par les pratiques religieuses aujourd'hui.\n \n\nRechercher, analyser, traiter l'information, la situer dans son contexte.\n \n\nArgumenter, comprendre et approfondir une pens\u00e9e. \n \n\nConceptualiser: apprendre \u00e0 raisonner correctement.\n \n\nProbl\u00e9matiser\u00a0: apprendre \u00e0 analyser une affirmation ou une question et \u00e0 en d\u00e9gager leurs pr\u00e9suppos\u00e9s.\n \n\n\u00catre capable, dans un processus de confrontation, de prendre un recul r\u00e9flexif par rapport aux diverses conceptions et comportements li\u00e9s \u00e0 la pratique religieuse sous toutes ses formes.\nPsychologie de la relation et de la communication\n- Etre conscient des diff\u00e9rents types de personnalit\u00e9 et de leurs fonctionnement afin d'en tenir compte dans sa communication au sein de l'\u00e9quipe \u00e9ducative, aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves et parents.\n \n\n - Utiliser les techniques de communication vues au cours (CNV, PNL...)\u00a0\n \n\n - Int\u00e9grer les concepts de la communication et de la communication paradoxale\n \n\n - Comprendre la th\u00e9orie et utiliser les outils utilis\u00e9s dans le cadre de la soumission \u00e0 l'autorit\u00e9\nPsychologie du d\u00e9veloppement\n- Acqu\u00e9rir les diff\u00e9rentes notions de base de la psychologie du d\u00e9veloppement\n \n\n- Etudier le d\u00e9veloppement affectif et cognitif de l'enfant et de l'adolescent\n \n\n- Mobiliser ces connaissances pour une meilleure adaptation aux publics scolaires\n \n\n- D\u00e9velopper les comp\u00e9tences relationnelles li\u00e9es aux exigences de la profession\n \n\n- Mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 sa pratique quotidienne\n \n\n- Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique pass\u00e9 et \u00e0 venir", "activity": "Philosophie et histoire des religions\nDe mani\u00e8re non exhaustive\u00a0: Frontal, exercices individuels ou collectifs, analyse r\u00e9flexive...\nPsychologie de la relation et de la communication\nAnalyse de vid\u00e9os\n \n\nExercices pratiques\n \n\n Conceptualisations th\u00e9oriques\nPsychologie du d\u00e9veloppement\nHybride\n \n\nVisionnement et analyse de s\u00e9quences vid\u00e9o.\n \n\nLecture d'articles.", "other": ""},
{"id": "SACU0002-1", "name": "Connaissances socio-affectives et culturelles", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Smette Bernard", "Duchesne Sandrine", "Pirard G\u00e9raldine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/SACU0002-1.html", "content": "Philosophie et histoire des religions\nIntroduction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la philosophie et \u00e0 l'histoire des religions.\n \n\n Le cours portera sur la philosophie, sa d\u00e9finition, ses conditions d'\u00e9mergence, ses objets et ses champs d'investigation, ainsi que sur sa rationalit\u00e9 propre.\n \n\n Il s'agira d'aborder quelques-uns des concepts et outils d'analyse les plus fondamentaux de la philosophie et de l'histoire des religions, et d'en montrer la pertinence pour questionner des probl\u00e9matiques contemporaines.\nPsychologie de la relation et de la communication\nLes types de personnalit\u00e9  \n L'accueil  \n La communication et l'approche syst\u00e9mique des relations humaines  \n La PNL  \n L'enn\u00e9agramme  \n La Communication Non Violente  \n La soumission \u00e0 l'autorit\u00e9\nPsychologie du d\u00e9veloppement\nIntroduction \u00e0 la notion de psychologie du d\u00e9veloppement (les domaines du d\u00e9veloppement, life span, ...)  \n Les facteurs d'influence du d\u00e9veloppement  \n Les th\u00e9ories du d\u00e9veloppement (approches syst\u00e9miques, th\u00e9ories psychanalytiques, ...)  \n Le concept d'intelligence (la notion de QI, approche critique, les intelligences multiples, ...)  \n Le d\u00e9veloppement cognitif, social de l'enfant de 0 \u00e0 2\u00a0ans  \n Le d\u00e9veloppement social de l'enfant de 2 \u00e0 10 ans", "goal": "Philosophie et histoire des religions\nD\u00e9couvrir et discuter de mani\u00e8re critique les concepts les plus courants du questionnement philosophique.\n \n\nApprendre \u00e0 quitter le lieu de l'\u00e9vidence ou de l'imm\u00e9diatet\u00e9.\u00a0\n \n\nAnalyser, interpr\u00e9ter et mettre en perspective les probl\u00e8mes soulev\u00e9s par les pratiques religieuses aujourd'hui.\n \n\nRechercher, analyser, traiter l'information, la situer dans son contexte.\n \n\nArgumenter, comprendre et approfondir une pens\u00e9e. \n \n\nConceptualiser: apprendre \u00e0 raisonner correctement.\n \n\nProbl\u00e9matiser\u00a0: apprendre \u00e0 analyser une affirmation ou une question et \u00e0 en d\u00e9gager leurs pr\u00e9suppos\u00e9s.\n \n\n\u00catre capable, dans un processus de confrontation, de prendre un recul r\u00e9flexif par rapport aux diverses conceptions et comportements li\u00e9s \u00e0 la pratique religieuse sous toutes ses formes.\nPsychologie de la relation et de la communication\n- Etre conscient des diff\u00e9rents types de personnalit\u00e9 et de leurs fonctionnement afin d'en tenir compte dans sa communication au sein de l'\u00e9quipe \u00e9ducative, aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves et parents.\n \n\n - Utiliser les techniques de communication vues au cours (CNV, PNL...)\u00a0\n \n\n - Int\u00e9grer les concepts de la communication et de la communication paradoxale\n \n\n - Comprendre la th\u00e9orie et utiliser les outils utilis\u00e9s dans le cadre de la soumission \u00e0 l'autorit\u00e9", "activity": "Philosophie et histoire des religions\nDe mani\u00e8re non exhaustive\u00a0: Frontal, exercices individuels ou collectifs, analyse r\u00e9flexive...\nPsychologie de la relation et de la communication\nAnalyse de vid\u00e9os\n \n\nExercices pratiques\n \n\n Conceptualisations th\u00e9oriques\nPsychologie du d\u00e9veloppement\nHybride\n \n\nVisionnement et analyse de s\u00e9quences vid\u00e9os.\u00a0\n \n\nLecture d'articles.", "other": ""},
{"id": "SACU0005-1", "name": "UE2 Formation psychop\u00e9dagogique (module 2) socio-culturelle et philosophique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Smette Bernard", "Duchesne Sandrine", "Pirard G\u00e9raldine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/SACU0005-1.html", "content": "Philosophie et histoire des religions\nIntroduction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la philosophie et \u00e0 l'histoire des religions.\n \n\n Le cours portera sur la philosophie, sa d\u00e9finition, ses conditions d'\u00e9mergence, ses objets et ses champs d'investigation, ainsi que sur sa rationalit\u00e9 propre.\n \n\n Il s'agira d'aborder quelques-uns des concepts et outils d'analyse les plus fondamentaux de la philosophie et de l'histoire des religions, et d'en montrer la pertinence pour questionner des probl\u00e9matiques contemporaines.\nPsychologie du d\u00e9veloppement\nIntroduction \u00e0 la notion de psychologie du d\u00e9veloppement (les domaines du d\u00e9veloppement, life span, ...)\n\n\nLes facteurs d'influence du d\u00e9veloppement\n\n\nLes th\u00e9ories du d\u00e9veloppement (approches syst\u00e9miques, th\u00e9ories psychanalytiques, ...)\n\n\nLe concept d'intelligence (la notion de QI, approche critique, les intelligences multiples, ...)\n\n\nLe d\u00e9veloppement cognitif, social de l'enfant de 0 \u00e0 2 ans\n\n\nLe d\u00e9veloppement social de l'enfant de 2 \u00e0 10 ans\nPsychologie de la relation et de la communication\nLes types de personnalit\u00e9  \n L'accueil  \n La communication et l'approche syst\u00e9mique des relations humaines  \n Outils pour mieux communiquer\u00a0: la grammaire relationnelle de J. Salom\u00e9 et la PNL  \n L'enn\u00e9agramme  \n La Communication Non Violente  \n La soumission \u00e0 l'autorit\u00e9", "goal": "Philosophie et histoire des religions\nD\u00e9couvrir et discuter de mani\u00e8re critique les concepts les plus courants du questionnement philosophique.\n \n\nApprendre \u00e0 quitter le lieu de l'\u00e9vidence ou de l'imm\u00e9diatet\u00e9.\u00a0\n \n\nAnalyser, interpr\u00e9ter et mettre en perspective les probl\u00e8mes soulev\u00e9s par les pratiques religieuses aujourd'hui.\n \n\nRechercher, analyser, traiter l'information, la situer dans son contexte.\n \n\nArgumenter, comprendre et approfondir une pens\u00e9e. \n \n\nConceptualiser: apprendre \u00e0 raisonner correctement.\n \n\nProbl\u00e9matiser\u00a0: apprendre \u00e0 analyser une affirmation ou une question et \u00e0 en d\u00e9gager leurs pr\u00e9suppos\u00e9s.\n \n\n\u00catre capable, dans un processus de confrontation, de prendre un recul r\u00e9flexif par rapport aux diverses conceptions et comportements li\u00e9s \u00e0 la pratique religieuse sous toutes ses formes.\nPsychologie de la relation et de la communication\nTravailler en \u00e9quipes, entretenir des relations de partenariat avec les familles, les institutions et, de mani\u00e8re plus large, agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9 \n\n \n\n\n - Se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l'\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques sociaux et \u00e9thiques \n\n \n\n\n - S'impliquer en professionnel capable d'analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses pr\u00e9jug\u00e9s, ses \u00e9motions \n\n \n\n\n - Mettre en \u009cuvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques \n\n \n\n\n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n\n \n\n\n - Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n\n \n\n\n - Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle \n\n \n\n\n - Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n\n \n\n\n - Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n\n \n\n\n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement \n\n \n\n\n - Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d'\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n\n \n\n\n - S'approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques", "activity": "Philosophie et histoire des religions\nDe mani\u00e8re non exhaustive\u00a0: Frontal, exercices individuels ou collectifs, analyse r\u00e9flexive...\nPsychologie du d\u00e9veloppement\nCours en auditoire / distanciel\n \n\nVisionnement et analyse de s\u00e9quences vid\u00e9os.\n \n\nLecture d'articles.\nPsychologie de la relation et de la communication\nAnalyse de vid\u00e9os\n \n\nExercices pratiques\n \n\n Conceptualisations th\u00e9oriques", "other": ""},
{"id": "SANT0102-2", "name": "Promotion \u00e0 la sant\u00e9 physique et psychique, Promotion \u00e0 la sant\u00e9 physique et psychique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Mordant Beno\u00eet", "Rappe Sophie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/SANT0102-2.html", "content": "Th\u00e8mes li\u00e9es \u00e0 la Promotion de la sant\u00e9 en milieu scolaire\u00a0: alimentation, activit\u00e9s physiques et s\u00e9dentarit\u00e9, tabagisme, alcool, assu\u00e9tudes,\n \n\n Maladies infantiles\n \n\nDossier sant\u00e9\u00a0: activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la promotion \u00e0 la sant\u00e9 \u00e0 transf\u00e9rer avec un public cible", "goal": "Discriminer les comportements b\u00e9n\u00e9fiques \u00e0 la sant\u00e9 et transf\u00e9rer ses comp\u00e9tences en milieu scolaire", "activity": "Film (\"Nos enfants nous accuseront\"), lectures, r\u00e9flexions et d\u00e9bats\n \n\nR\u00e9alisation d'une campagne de sensibilisation", "other": ""},
{"id": "SCFO0004-2", "name": "Sciences fondamentales", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Mordant Beno\u00eet", "Havenne Joseph"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/SCFO0004-2.html", "content": "Neurophysiologie du d\u00e9veloppement\n \n\n Anatomie g\u00e9n\u00e9rale\nAnatomie g\u00e9n\u00e9rale (Anatomie g\u00e9n\u00e9rale)\nOst\u00e9ologie\n \n\nArthrologie", "goal": "Au terme des activit\u00e9s d'apprentissage, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\u00a0\n \n\n \n \n distinguer les notions de base en anatomie et en dveloppement  \n utiliser un vocabulaire sp\u00e9cifique aux mati\u00e8res scientifiques  \n d\u00e9gager et transf\u00e9rer les notions scientifiques pour la compr\u00e9hension des techniques et th\u00e9ories psychomotrices\nAnatomie g\u00e9n\u00e9rale (Anatomie g\u00e9n\u00e9rale)\nAcqu\u00e9rir ou approfondir diff\u00e9rentes notions en sciences fondamentales  \n Utiliser et analyser des sources vari\u00e9es et productions diverses.", "activity": "Voir les engagements p\u00e9dagogiques des diff\u00e9rentes Activit\u00e9s d'apprentissage (AA)\nAnatomie g\u00e9n\u00e9rale (Anatomie g\u00e9n\u00e9rale)\nAnatomie descriptive des os, des articulations", "other": ""},
{"id": "SCFO0004-3", "name": "Sciences fondamentales", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Mordant Beno\u00eet", "Havenne Joseph"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/SCFO0004-3.html", "content": "Anatomie et analyse du mouvement\n \n\n Neurophysiologie du d\u00e9veloppement\n \n\n Neurophysiopathologie et r\u00e9\u00e9ducation\nAnatomie et analyse des mouvements\nOst\u00e9ologie\n \n\n Arthrologie\n \n\n Myologie\n \n\n Physiologie du mouvement et fili\u00e8res \u00e9nerg\u00e9tiques\nNeurophysiopathologie et r\u00e9\u00e9ducation\nCauses - m\u00e9canisme - sympt\u00f4mes - diagnostic - tests - \u00e9volution - traitement et r\u00e9\u00e9ducation de diff\u00e9rents troubles psychomoteurs ou pathologies diverses", "goal": "Au terme des activit\u00e9s d'apprentissage, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\u00a0\n \n\n \n \n utiliser un vocabulaire sp\u00e9cifique aux mati\u00e8res scientifiques, aux diff\u00e9rentes pathologies et troubles  \n d\u00e9gager et transf\u00e9rer les notions scientifiques pour la compr\u00e9hension des techniques et th\u00e9ories psychomotrices.\u00a0 Distinguer les notions qui sous-tendent la pratique professionnelle.\nAnatomie et analyse des mouvements\nAcqu\u00e9rir ou approfondir diff\u00e9rentes notions en sciences fondamentales  \n Utiliser et analyser des sources vari\u00e9es et productions diverses...  \n Avoir un regard critique et constructif sur ses propres connaissances  \n Ajuster sa pratique psychomotrice par rapport \u00e0 diverses pathologies ou dysfonctionnements.\nNeurophysiopathologie et r\u00e9\u00e9ducation\nUtiliser et analyser des sources vari\u00e9es et productions diverses...  \n Approfondir diff\u00e9rentes notions en sciences fondamentales  \n Avoir un regard critique et constructif sur ses propres connaissances  \n Ajuster sa pratique psychomotrice par rapport \u00e0 diverses pathologies ou dysfonctionnements.", "activity": "Voir les engagements p\u00e9dagogiques des diff\u00e9rentes Activit\u00e9s d'apprentissage (AA)\nAnatomie et analyse des mouvements\nAnatomie descriptive des os, des articulations, des muscles\n \n\nEtude des aptitudes physiques fondamentales telles que la souplesse, la force, la vitesse et l'endurance.\u00a0 Evaluation de ces aptitudes\n \n\nPhysiologie\u00a0: contraction musculaire et fili\u00e8res \u00e9nerg\u00e9tiques\nNeurophysiopathologie et r\u00e9\u00e9ducation\nCe cours comporte\n \n\n \n \n des donn\u00e9es th\u00e9oriques et  \n des expos\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9s par les \u00e9tudiants.", "other": ""},
{"id": "SECO0006-1", "name": "Brevet de secouriste industriel", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lefevre Fabien"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/SECO0006-1.html", "content": "Th\u00e9orie et pratique de l'intervention du secouriste\u00a0\n \n\n -Principe de base de l'intervention\n \n\n -R\u00e9animation\n \n\n -H\u00e9morragies\n \n\n -L\u00e9sions de la peau\n \n\n -Atteintes musculaires, articulaires, osseuses\n \n\n -Pathologie cardiaque\n \n\n -Troubles m\u00e9taboliques\n \n\n -Intoxication\n \n\n -Etat de choc\n \n\n -Troubles cardiaques\n \n\n -Manipulation de victimes\n \n\n Description et fonctionnement des syst\u00e8mes physiologiques et anatomiques\n \n\n Comp\u00e9tences disciplinaires et transversales en lien avec l'\u00e9ducation \u00e0 la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9\n \n\n M\u00e9thodologie et didactique des activit\u00e9s d'intervention en situation d'urgence.", "goal": "Intervenir de mani\u00e8re efficace \u00a0dans diff\u00e9rentes situations d'urgence vitale et situations de premiers secours.\n \n\n Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action de premiers soins et la gestion \u00a0des premiers secours.\n \n\n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e", "activity": "Cours pr\u00e9sentiel: oui ( th\u00e9orie et pratique)\n \n\n Pratique \u00e0 la Haute Ecole: oui\n \n\n Travail par par analyse de cas ( pathologie)", "other": ""},
{"id": "SECO0102-1", "name": "Secourisme, Brevet de secouriste industriel", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lefevre Fabien"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/SECO0102-1.html", "content": "Th\u00e9orie et pratique de l'intervention du secouriste\u00a0\n \n\n -Principe de base de l'intervention\n \n\n -R\u00e9animation\n \n\n -H\u00e9morragies\n \n\n -L\u00e9sions de la peau\n \n\n -Atteintes musculaires, articulaires, osseuses\n \n\n -Pathologie cardiaque\n \n\n -Troubles m\u00e9taboliques\n \n\n -Intoxication\n \n\n -Etat de choc\n \n\n -Troubles cardiaques\n \n\n -Manipulation de victimes\n \n\n Description et fonctionnement des syst\u00e8mes physiologiques et anatomiques\n \n\n Comp\u00e9tences disciplinaires et transversales en lien avec l'\u00e9ducation \u00e0 la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9\n \n\n M\u00e9thodologie et didactique des activit\u00e9s d'intervention en situation d'urgence.", "goal": "Intervenir de mani\u00e8re efficace \u00a0dans diff\u00e9rentes situations d'urgence vitale et situations de premiers secours.\n \n\n Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action de premiers soins et la gestion \u00a0des premiers secours.\n \n\n Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e", "activity": "Cours pr\u00e9sentiel: oui ( th\u00e9orie et pratique)\n \n\n Pratique \u00e0 la Haute Ecole: oui\n \n\n Travail par par analyse de cas ( pathologie)", "other": ""},
{"id": "SHSA0004-3", "name": "Sciences humaines et sociales 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Mordant Beno\u00eet", "Oppliger Martine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/SHSA0004-3.html", "content": "Psychologie du d\u00e9veloppement 1\nRappel des notions de la psychologie du d\u00e9veloppement.\n \n\nEmmi Pickler et l'accompagnement des tout-petits dans leur d\u00e9veloppement.\n \n\nLe d\u00e9veloppement de l'attachement\u00a0: les attachements ins\u00e9cures.\n \n\nLes \u00e9motions et les besoins\u00a0: perspectives d\u00e9veloppementales.\n \n\nLe portage physiologique des b\u00e9b\u00e9s\u00a0: techniques et liens th\u00e9oriques avec le d\u00e9veloppement de l'enfant.\n \n\nAspects sp\u00e9cifiques du d\u00e9veloppement de la personne \u00e2g\u00e9e.\nD\u00e9veloppement psychomoteur\nFacteurs et lois du d\u00e9veloppement psychomoteur  \n Niveaux de d\u00e9veloppement selon divers auteurs.  \n El\u00e9ments sur l'adolescence et les personnes \u00e2g\u00e9es", "goal": "Psychologie du d\u00e9veloppement 1\nAmener l'\u00e9tudiant \u00e0 s'approprier les rep\u00e8res th\u00e9oriques n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension des m\u00e9canismes de l'attachement, \u00e0 comprendre et int\u00e9grer les grandes \u00e9tapes du d\u00e9veloppement affectif et social du jeune enfant en lien avec les th\u00e9ories de l'attachement et des pratiques sp\u00e9cifiques d'accompagnement du jeune enfant, dans une perspective \u00e9pig\u00e9n\u00e9tique.\nD\u00e9veloppement psychomoteur\nD\u00e9velopper, au travers d'une pratique professionnelle r\u00e9flexive, une expertise dans les savoir-faire propres au m\u00e9tier de psychomotricien  \n Se positionner de mani\u00e8re pertinente dans la relation psychomotrice", "activity": "Psychologie du d\u00e9veloppement 1\nLes activit\u00e9s d'apprentissage sont organis\u00e9es en cours magistraux, s\u00e9ances d'exercices, activit\u00e9s en sous-groupes (analyses de situations cliniques, analyses d'articles), activit\u00e9s pratiques.\nD\u00e9veloppement psychomoteur\nCours th\u00e9oriques  \n Analyse de vid\u00e9os  \n Travaux de synth\u00e8se", "other": ""},
{"id": "SHSB0004-2", "name": "Sciences humaines et sociales 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Oppliger Martine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/SHSB0004-2.html", "content": "Psychologie du d\u00e9veloppement 2 (Psychologie du d\u00e9veloppement 2)\nAccompagnement des situations d'attachements anxieux et des troubles de l'attachement.\n \n\nLes situations de d\u00e9veloppement atypique\u00a0: troubles autistiques et situation de polyhandicap.\n \n\nD\u00e9veloppement des syst\u00e8mes attentionnels et de la m\u00e9moire.\n \n\nAspects sp\u00e9cifiques de la dysgraphie.\nAspects psychosociaux de l'\u00e9ducation psychomotrice et d\u00e9ontologie\nProbl\u00e9matique psychosociale du handicap\n \n\nApproche sociologique de l'enfant\n \n\nApproche de la maltraitance\n \n\nEl\u00e9ments de d\u00e9ontologie", "goal": "Psychologie du d\u00e9veloppement 2 (Psychologie du d\u00e9veloppement 2)\nAu terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant.e sera \u00e0 m\u00eame d'appr\u00e9hender les rep\u00e8res th\u00e9oriques n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension de la construction et du fonctionnement de l'enfant en situation de handicap, tout sp\u00e9cifiquement les situations de troubles de l'attachement, de troubles de l'attention, de TED, de polyhandicap et de troubles de l'\u00e9criture. L'\u00e9tudiant.e sera en mesure d'envisager un accompagnement adapt\u00e9 \u00e0 la situation rencontr\u00e9e en fonction des rep\u00e8res th\u00e9oriques et des techniques envisag\u00e9es.\nAspects psychosociaux de l'\u00e9ducation psychomotrice et d\u00e9ontologie\nEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover.\n \n\nEtablir des liens enre le d\u00e9veloppement de l'individu et la pratique psychomotrice.", "activity": "Psychologie du d\u00e9veloppement 2 (Psychologie du d\u00e9veloppement 2)\nL'apprentissage est organis\u00e9 en activit\u00e9s de cours (expos\u00e9s magistraux, s\u00e9ances d'exercices) et en activit\u00e9s en sous-groupes (analyses de situations cliniques,analyses d'articles).\nAspects psychosociaux de l'\u00e9ducation psychomotrice et d\u00e9ontologie\nCe cours comporte des apports th\u00e9oriques, des analyses de vid\u00e9os, du travail r\u00e9flexif individuel et en groupes ...", "other": ""},
{"id": "SOCI0000-1", "name": "S\u00e9minaire de sociologie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Stas Jacques"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/SOCI0000-1.html", "content": "Harc\u00e8lement scolaire", "goal": "Savoir comment d\u00e9tecter et agir face \u00e0 des situations de harc\u00e8lement scolaire", "activity": "S\u00e9minaire et rencontre avec des intervenants de terrain", "other": ""},
{"id": "STAG0001-1", "name": "Stage d'insertion professionnel (10 jours), Stage d'insertion professionnel (10 jours)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pierard Nathalie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STAG0001-1.html", "content": "Cette UE permet \u00e0 l'\u00e9tudiant de r\u00e9aliser un stage de 12 jours au sein d'une entreprise de son choix. (En g\u00e9n\u00e9ral, il s'agit d'un stage de 10 jours mais vu la pand\u00e9mie du mois d'avril 2020, le stage d'observation de 2 jours au bloc 1 a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 cette ann\u00e9e )\n \n\nContenu:\n \n\nRecherche par l'\u00e9tudiant d'une entreprise acceptant un stage de 12 jours\n \n\nElaboration d'un courrier (demande de stage)\n \n\nElaboration d'une convention de stage et signature de celle-ci avant le d\u00e9but du stage\n \n\nElaboration d'une \u00e9valuation de stage qui sera compl\u00e9t\u00e9e par le ma\u00eetre de stage au terme des\n \n\n12 jours\n \n\nR\u00e9alisation d'un rapport de stage de 5 \u00e0 6 pages reprenant les t\u00e2ches effectu\u00e9es", "goal": "Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Elaborer correctement un rapport de stage de 5 \u00e0 6 pages  \n mettre en pratique une partie de la mati\u00e8re vue en classe  \n participer \u00e0 la vie de l'entreprise et pouvoir de cette mani\u00e8re se rendre compte de toutes les facettes de son futur m\u00e9tier", "activity": "Pratique sur le terrain", "other": ""},
{"id": "STGA0001-1", "name": "Activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Duchesne Sandrine", "Ulusoy Ezgi", "Dewez Anne"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STGA0001-1.html", "content": "Accompagnement de stage et stage de sensibilisation professionnelle et d'observation participante\nSe conna\u00eetre vraiment en tant que personne  \n Se conna\u00eetre vraiment en tant qu'\u00e9tudiant au niveau de sa repr\u00e9sentation du m\u00e9tier  \n Se conna\u00eetre vraiment en tant qu'enseignant d\u00e9butant  \n Observation/interpr\u00e9tation  \n Premi\u00e8re approche professionnelle  \n Conception d'une pr\u00e9paration  \n Aide et supervision des pr\u00e9parations de stage.  \n Accompagner les stages\u00a0: consignes de stage.  \n Guide de stage  \n Analyse des pratiques au retour de stage, analyse r\u00e9flexive.\nIdentit\u00e9 enseignante\n\u00ab Identit\u00e9 enseignante \u00bb \n \n\nSur base d'un recueil d'informations (extraits de textes de lois / articles / extraits de rapports de recherche / notes descriptives /...) mis \u00e0 la disposition des \u00e9tudiants, les th\u00e9matiques suivantes seront abord\u00e9es\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Le fonctionnement de l'\u00e9cole fondamentale en F\u00e9d\u00e9ration Wallonie-Bruxelles  \n Les partenaires privil\u00e9gi\u00e9s de l'instituteur.  \n L'\u00e9cole et la famille  \n Qu'est-ce qu'un \u00ab bon enseignant \u00bb ?  \n Enseigner \u00e0 l'\u00e9cole aujourd'hui\u00a0: qu'est-ce que cela implique ?  \n La r\u00e9flexivit\u00e9  \n  \u00ab Dossier de l'enseignant \u00bb \n \n\nAu d\u00e9part de documents qu'il aura recherch\u00e9 (articles de presse sp\u00e9cialis\u00e9e, rapports de recherche, m\u00e9moires ou TFE, ...),l'\u00e9tudiant concevra un dossier individuel dans lequel il d\u00e9crira et analysera l'\u00e9volution de ses repr\u00e9sentations autour des diff\u00e9rentes th\u00e9matiques pr\u00e9cit\u00e9es.\nAteliers sur l'identit\u00e9 enseignante\nPlanification de l'action \u00e9ducative.", "goal": "Accompagnement de stage et stage de sensibilisation professionnelle et d'observation participante\nConstruire de nouvelles repr\u00e9sentations mentales par rapport \u00e0 la profession.  \n Concevoir, construire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions.  \n Construire une activit\u00e9 p\u00e9dagogique  \n Pratique l'analyse r\u00e9flexive  \n S\u00a0'exercer en stage\nIdentit\u00e9 enseignante\nConscientiser l'\u00e9tudiant aux divers aspects du m\u00e9tier d'enseignant et \u00e0 ses caract\u00e9ristiques actuelles pour qu'il confronte son projet personnel aux r\u00e9alit\u00e9s de la profession et progressivement s'inscrive en tant qu'acteur responsable au sein de l'institution scolaire.\nAteliers sur l'identit\u00e9 enseignante\nAppropriation des outils de r\u00e9f\u00e9rence professionnels. (R\u00e9f\u00e9rentiel des comp\u00e9tences initiales et programme des \u00e9tudes)\n \n\nD\u00e9couverte de pistes pour enseigner:\n \n\n- exploitations du mat\u00e9riel existant dans les classes.\n \n\n- construction d'outils pour faciliter la pratique de l'enseignant.", "activity": "Accompagnement de stage et stage de sensibilisation professionnelle et d'observation participante\nTravail en groupe\n \n\nTravail individuel\n \n\n effectu\u00e9 en pr\u00e9sentiel et en distanciel\nIdentit\u00e9 enseignante\nM\u00e9thode inductive en groupe-classe au d\u00e9part des diff\u00e9rents supports. Il s'agit d'informer les \u00e9tudiants par rapport aux diff\u00e9rentes facettes du m\u00e9tier d'enseignant et d'interpeller pour susciter l'\u00e9change, la confrontation de points de vue et ainsi faire \u00e9voluer les repr\u00e9sentations de l'\u00e9tudiant vis-\u00e0-vis de la profession qu'il exercera.\n \n\nAlternance de moments individuels de recherche et de consultation de documents traitant de la liaison \"milieu d'origine - niveau de r\u00e9ussite scolaire\" et de la complexit\u00e9 de la \"relation \u00e9cole-famille\" et de moments de supervision par l'enseignant durant lesquels chaque \u00e9tudiant aura la possibilit\u00e9 de consulter l'enseignant par rapport \u00e0 ses choix de lecture.\nAteliers sur l'identit\u00e9 enseignante\nTravail de groupes\n \n\nTravail individuel", "other": ""},
{"id": "STGA0002-1", "name": "Activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bodet Maxime", "Schammo Joelle", "Terzi Franco"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STGA0002-1.html", "content": "Accompagnement de stage et stage de sensibilisation professionnelle et d'observation participante\nIdentifier l'importance accord\u00e9e personnellement \u00e0 diff\u00e9rentes facettes du m\u00e9tier, et donc appr\u00e9hender toutes les facettes du m\u00e9tier\u00a0;  \n Situer son identit\u00e9 professionnelle singuli\u00e8re par rapport \u00e0 l'identit\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e\u00a0;  \n Prendre conscience de la diversit\u00e9 possible des identit\u00e9s professionnelles des autres futurs enseignants et des enseignants en fonction pour \u00e9largir sa repr\u00e9sentation du m\u00e9tier\u00a0;  \n Identifier des comp\u00e9tences professionnelles que vous voudriez particuli\u00e8rement d\u00e9velopper.  \n Distinguer l'observation de l'interpr\u00e9tation.  \n Distinguer r\u00e9flexion et r\u00e9flexivit\u00e9.  \n  \n\n\n\u00a0\n \n\nLe tout, au travers des stages d'observation, de leur pr\u00e9paration et de leur retour, du travail d'analyse r\u00e9flexive.\nIdentit\u00e9 enseignante\nIdentifier l'importance accord\u00e9e personnellement \u00e0 diff\u00e9rentes facettes du m\u00e9tier, et donc appr\u00e9hender toutes les facettes du m\u00e9tier\u00a0;  \n Situer son identit\u00e9 professionnelle singuli\u00e8re par rapport \u00e0 l'identit\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e\u00a0;  \n Prendre conscience de la diversit\u00e9 possible des identit\u00e9s professionnelles des autres futurs enseignants et des enseignants en fonction pour \u00e9largir sa repr\u00e9sentation du m\u00e9tier\u00a0;  \n Identifier des comp\u00e9tences professionnelles que vous voudriez particuli\u00e8rement d\u00e9velopper.  \n  Pour ce faire, il sera demand\u00e9 de r\u00e9aliser, tout au long de l'ann\u00e9e, un portfolio de d\u00e9veloppement professionnel.\n \n\nCelui-ci comprendra divers aspects:\u00a0\n \n\n- Se conna\u00eetre vraiment en tant que personne\n\n\n- Se conna\u00eetre vraiment en tant qu'\u00e9tudiant au niveau de sa repr\u00e9sentation du m\u00e9tier\n\n\n- Se conna\u00eetre vraiment en tant qu'enseignant d\u00e9butant\n\n\n\u00a0\n \n\nLe tout, au travers des stages d'observation, de leur pr\u00e9paration et de leur retour, du travail d'analyse r\u00e9flexive.\nAteliers sur l'identit\u00e9 enseignante\nMa\u00eetriser et utiliser les outils r\u00e9f\u00e9rentiels\u00a0:\u00a0\n \n\n - Les socles de comp\u00e9tences\n \n\n - Le programme des \u00e9tudes\n \n\n Penser et r\u00e9diger \"fiche mati\u00e8re\"\u00a0: r\u00e9flexion sur les contenus p\u00e9dagogiques", "goal": "Accompagnement de stage et stage de sensibilisation professionnelle et d'observation participante\nEnrichir, compl\u00e9ter la repr\u00e9sentation que l'\u00e9tudiant a du m\u00e9tier d'enseignant.\u00a0\n \n\n Concevoir, construire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions.\n \n\n Construire une activit\u00e9 p\u00e9dagogique.\n \n\n Pratiquer l'analyse r\u00e9flexive.\n \n\n S 'exercer en stage.\n \n\n Confirmer son choix d'orientation.\nIdentit\u00e9 enseignante\nConscientiser l'\u00e9tudiant aux divers aspects du m\u00e9tier d'enseignant et \u00e0 ses caract\u00e9ristiques actuelles pour qu'il confronte son projet personnel aux r\u00e9alit\u00e9s de la profession et progressivement s'inscrive en tant qu'acteur responsable au sein de l'institution scolaire.\nAteliers sur l'identit\u00e9 enseignante\n- A partir d'une comp\u00e9tence reprise dans le \"Programme des \u00e9tudes\" ou dans \"Les Socles de Comp\u00e9tences\", d\u00e9finir\u00a0les savoirs, savoir-faire et savoir-\u00eatre afin de r\u00e9aliser une \"fiche mati\u00e8re enseignant-enfants\" qui permettra \u00e0 l'apprenant de ma\u00eetriser les notions \u00e0\u00a0aborder avec les enfants.", "activity": "Accompagnement de stage et stage de sensibilisation professionnelle et d'observation participante\nTravaux de groupes, travaux individuels, participation aux activit\u00e9s organis\u00e9es en pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance, lectures.\u00a0\n \n\n\u00a0\n \n\nStages d'observation: observer, analyser, d\u00e9couvrir toutes les facettes du m\u00e9tier d'enseignant.\n \n\nStages d'observation participante:\n \n\n- pr\u00e9parer des activit\u00e9s\u00a0 p\u00e9dagogiques, mener des activit\u00e9s\u00a0 p\u00e9dagogiques, \u00e9valuer des activit\u00e9s\u00a0 p\u00e9dagogiques.\n \n\n- Tenir \u00e0 jour les documents administratifs (farde de stage, journal de classe, etc.), respecter les d\u00e9lais impartis.\nIdentit\u00e9 enseignante\nCours en pr\u00e9sentiel \n\n \n\n \n Travaux de groupes \n\n \n\n \n Observations de pratiques \n\n \n\n \n Analyse de s\u00e9quences vid\u00e9os \n\n \n\n \n Lectures", "other": ""},
{"id": "STGA0003-1", "name": "Stages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dumortiez Monique", "Haesebrouck Marie-No\u00eblle", "Terzi Franco", "Luyckx Arnaud", "Detiege Jo\u00eblle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STGA0003-1.html", "content": "Se r\u00e9f\u00e9rer aux guides de stage des 4 PP", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "STGB0001-1", "name": "Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle aux premiers cycles de l'enseignement fondamental", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dumortiez Monique", "Falzone Emmanuel", "Lefevre Fabien", "Libon Emmanuelle", "Nicolas Sarah", "Dubru G\u00e9rard", "Dewez Anne", "Pirotte Sophie", "Cavalier Nathalie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STGB0001-1.html", "content": "Pr\u00e9paration du stage\nPlanification de l'action \u00e9ducative \n\n \n\n \n R\u00e9alisation des pr\u00e9parations li\u00e9es au stage\nStage effectif et accompagnement\nPrise en charge d'un groupe classe (en fonction de la situation sanitaire) \n\n \n\n\n Analyse r\u00e9flexive de l'exp\u00e9rience de stage \n\n \n\n\n Accompagnement par les professeurs de la HE\nExploitation d'un chant\n-Crit\u00e8res de s\u00e9lection d'un r\u00e9pertoire de chants se pr\u00eatant \u00e0 diverses exploitations.\n \n\n -D\u00e9veloppement d'activit\u00e9s distinctes de prolongement au d\u00e9part du chant: travail sur les nuances, sur le rythme, jeux de \"questions-r\u00e9ponses\", introduction de petits instruments \u00e0 percussion, orchestration, ...\n \n\n -Sens de la progression pour ces diff\u00e9rentes activit\u00e9s.", "goal": "Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n\n \n\n \n \n \n Reproduire et adapter, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ, lors d'un stage  \n \n \n Imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages  \n \n \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles environnantes  \n \n \n R\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles\u00a0et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ  \n \n \n Proposer un mat\u00e9riel et des documents originaux et adapt\u00e9s \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9. Ils seront pr\u00e9sents en quantit\u00e9 suffisante  \n \n \n S'exprimer oralement et par \u00e9crit dans un fran\u00e7ais correct  \n \n \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence  \n \n  \n \u00a0\u00ab\u00a0L'\u00e9tudiant sera capable de mettre en \u009cuvre les 7 comp\u00e9tences avec un degr\u00e9 de ma\u00eetrise d\u00e9termin\u00e9 selon l'ann\u00e9e d'\u00e9tude dans le guide de stage de la section concern\u00e9e.\u00a0\u00bb\nExploitation d'un chant\n-Programmer des activit\u00e9s de prolongement au d\u00e9part d'un chant connu des enfants aux niveaux des paroles, du rythme et de la m\u00e9lodie.\n \n\n -S'approprier des d\u00e9marches appropri\u00e9es pour chacune de ces activit\u00e9s en fonction des diff\u00e9rents niveaux scolaires.", "activity": "Pr\u00e9paration du stage\nLes \u00e9tudiants sollicitent l'aide des professeurs \u00e0 distance, via Moodle, lors de journ\u00e9es programm\u00e9es pour travailler leurs pr\u00e9parations de stage. Ils travaillent \u00e0 domicile.\n \n\n\u00a0\n \n\nLes \u00e9tudiants profiteront des A.I.P. afin de revoir et d'approfondir leurs connaissances (avec les p\u00e9dagogues) en mati\u00e8re de planification de l'action \u00e9ducative.\nStage effectif et accompagnement\nPratique de terrain \n\n \n\n \n Analyse de la pratique de terrain avec le ma\u00eetre de stage et les professeurs de la HE", "other": ""},
{"id": "STGB0002-1", "name": "Activit\u00e9s d'int\u00e9gration  professionnelle au cycle 4 (10-12 ans)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Oger Virginie", "Cals Sarah", "Pauls Doroth\u00e9e", "Bodet Maxime", "Terzi Franco", "Luyckx Arnaud", "Henchyr Marie-Danielle", "Nicolas Sandrine", "Chaput Corine", "Derydt Christel", "Detiege Jo\u00eblle", "Colonius Isabelle", "Mauroy Bruno"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STGB0002-1.html", "content": "Se r\u00e9f\u00e9rer au guide de stage\nPr\u00e9parations de stage\nPlanification de l'action \u00e9ducative \n\n \n\n \n R\u00e9alisation des pr\u00e9parations li\u00e9es au stage\nStage effectif et accompagnement\nSe r\u00e9f\u00e9rer au guide de stage", "goal": "Pr\u00e9parations de stage\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n\n \n\n \n \n \n Reproduire et adapter, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ, lors d'un stage  \n \n \n Imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages  \n \n \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles environnantes  \n \n \n R\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles\u00a0et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ  \n \n \n Proposer un mat\u00e9riel et des documents originaux et adapt\u00e9s \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9. Ils seront pr\u00e9sents en quantit\u00e9 suffisante  \n \n \n S'exprimer oralement et par \u00e9crit dans un fran\u00e7ais correct  \n \n \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence  \n \n  \n \u00e0   \u00ab\u00a0L'\u00e9tudiant sera capable de mettre en \u009cuvre les 7 comp\u00e9tences avec un degr\u00e9 de ma\u00eetrise d\u00e9termin\u00e9 selon l'ann\u00e9e d'\u00e9tude dans le guide de stage de la section concern\u00e9e.\u00a0\u00bb", "activity": "Pr\u00e9parations de stage\nLes \u00e9tudiants travaillent \u00e0 domicile. Ils sollicitent l'aide des professeurs \u00e0 distance lors de journ\u00e9es programm\u00e9es pour travailler leurs pr\u00e9parations.", "other": ""},
{"id": "STGC0002-1", "name": "Activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle au cycle 2 (6-8 ans)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Oger Virginie", "Pauls Doroth\u00e9e", "Duchesne Sandrine", "Terzi Franco", "Pirard G\u00e9raldine", "Chaput Corine", "Bodet Maxime", "Schammo Joelle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STGC0002-1.html", "content": "Se r\u00e9f\u00e9rer au guide de stage\nPr\u00e9paration de stage\nPlanification de l'action \u00e9ducative \n\n \n\n \n R\u00e9alisation des pr\u00e9parations li\u00e9es au stage\nStage effectif et accompagnement\nPrise en charge d'un groupe classe dans une classe du primaire. \n\n \n\n\n Analyse r\u00e9flexive de l'exp\u00e9rience de stage. \n\n \n\n \n\n\n\n Accompagnement par les professeurs de la HE.", "goal": "Pr\u00e9paration de stage\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n\n \n \n \n\n \n \n \n Reproduire et adapter, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ, lors d'un stage  \n \n \n Imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages  \n \n \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles environnantes  \n \n \n R\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles\u00a0et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ  \n \n \n Proposer un mat\u00e9riel et des documents originaux et adapt\u00e9s \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9. Ils seront pr\u00e9sents en quantit\u00e9 suffisante  \n \n \n S'exprimer oralement et par \u00e9crit dans un fran\u00e7ais correct  \n \n \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence  \n \n  \n \u00ab\u00a0L'\u00e9tudiant sera capable de mettre en \u009cuvre les 7 comp\u00e9tences avec un degr\u00e9 de ma\u00eetrise d\u00e9termin\u00e9 selon l'ann\u00e9e d'\u00e9tude dans le guide de stage de la section concern\u00e9e.\u00a0\u00bb\nStage effectif et accompagnement\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n\n \n \n \n\n \n \n \n Reproduire et adapter, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ, lors d'un stage  \n \n \n Imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages  \n \n \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles environnantes  \n \n \n R\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles\u00a0et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ  \n \n \n Proposer un mat\u00e9riel et des documents originaux et adapt\u00e9s \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9. Ils seront pr\u00e9sents en quantit\u00e9 suffisante  \n \n \n S'exprimer oralement et par \u00e9crit dans un fran\u00e7ais correct  \n \n \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence  \n \n  \n \u00ab\u00a0L'\u00e9tudiant sera capable de mettre en \u009cuvre les 7 comp\u00e9tences avec un degr\u00e9 de ma\u00eetrise d\u00e9termin\u00e9 selon l'ann\u00e9e d'\u00e9tude dans le guide de stage de la section concern\u00e9e.\u00a0\u00bb", "activity": "Pr\u00e9paration de stage\nLes \u00e9tudiants rencontrent les professeurs \u00e0 l'\u00e9cole lors de journ\u00e9es programm\u00e9es pour travailler leurs pr\u00e9parations et travaillent \u00e0 domicile.  La pr\u00e9sence aux journ\u00e9es de pr\u00e9paration de stage est obligatoire.\nStage effectif et accompagnement\nPratique de terrain \n\n \n\n \n Analyse de la pratique de terrain avec le ma\u00eetre de stage et les professeurs de la HE", "other": ""},
{"id": "STGC0106-1", "name": "Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle au cycle 1 (Ac-DI)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dumortiez Monique", "Ulusoy Ezgi", "Brocca Ludivine", "Duchesne Sandrine", "Lefevre Fabien", "Luyckx Arnaud", "Henchyr Marie-Danielle", "Nicolas Sandrine", "Pirotte Sophie", "Dewez Anne", "Cavalier Nathalie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STGC0106-1.html", "content": "Didactique du cycle 1 (Ac-DI)\nCaract\u00e9ristiques et besoins sp\u00e9cifiques des enfants des classes d'Accueil-DI  \n Objectifs et enjeux des classes d'accueil/DI \u00e0 l'\u00e9cole maternelle  \n Apprentissages et m\u00e9thodologies sp\u00e9cifiques aux tout-petits  \n Appropriation des concepts-cl\u00e9s issus des recherches en neurosciences\nPr\u00e9paration de stage\nPlanification de l'action \u00e9ducative\n \n\nR\u00e9alisation des pr\u00e9parations li\u00e9es au stage\nStage effectif et accompagnement\nPrise en charge d'une classe d'accueil/DI (en fonction de la situation sanitaire)\n\n \n \n\n \n Analyse r\u00e9flexive de l'exp\u00e9rience de stage \n\n \n\n\n Accompagnement par les professeurs de la HE avant et pendant la p\u00e9riode de stage", "goal": "Didactique du cycle 1 (Ac-DI)\nPlanifier des activit\u00e9s adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s en fonction du public auquel il s'adresse  \n \n \n Cr\u00e9er du mat\u00e9riel et des outils organisationnels adapt\u00e9s aux sp\u00e9cificit\u00e9s du public  \n \n \n Tenir compte des diff\u00e9rences individuelles et proposer des dispositifs adapt\u00e9s \u00e0 chacun.  \n \n \n Mettre en oeuvre les m\u00e9thodologies vues au cours sous la forme de s\u00e9quence d'apprentissage\nPr\u00e9paration de stage\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Reproduire et adapter, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ, lors d'un stage  \n Imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages  \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles environnantes  \n R\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ  \n R\u00e9aliser des s\u00e9quences d'apprentissage adapt\u00e9es aux sp\u00e9cificit\u00e9s du public  \n Proposer un mat\u00e9riel et des documents originaux et adapt\u00e9s \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9. Ils seront pr\u00e9sents en quantit\u00e9 suffisante  \n S'exprimer oralement et par \u00e9crit dans un fran\u00e7ais correct  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence.\nStage effectif et accompagnement\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n\n \n\n \n \n \n Reproduire et adapter, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ, lors d'un stage en tenant compte des sp\u00e9cificit\u00e9s du public  \n \n \n Imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages  \n \n \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles environnantes  \n \n \n R\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles\u00a0et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ  \n \n \n Proposer un mat\u00e9riel et des documents originaux et adapt\u00e9s \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9. Ils seront pr\u00e9sents en quantit\u00e9 suffisante  \n \n \n S'exprimer oralement et par \u00e9crit dans un fran\u00e7ais correct  \n \n \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence", "activity": "Didactique du cycle 1 (Ac-DI)\nTravaux individuels et de groupe en lien avec les contenus abord\u00e9s \n\n \n\n \n Conception de s\u00e9quences d'apprentissage \n\n \n\n\n Observations et analyses de pratiques\nPr\u00e9paration de stage\nLes \u00e9tudiants planifient leur action \u00e9ducative et construisent leurs s\u00e9quences d'apprentissage \u00e0 domicile.\n \n\n Les \u00e9tudiants rencontrent les professeurs soit \u00e0 l'\u00e9cole soit virtuellement lors de journ\u00e9es programm\u00e9es pour la pr\u00e9paration de stage.\nStage effectif et accompagnement\nPratique de terrain \n\n \n\n \n Analyse de la pratique de terrain avec le ma\u00eetre de stage et les professeurs de la HE", "other": ""},
{"id": "STGD0002-1", "name": "Activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle au cycle 3 (8 -10 ans)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Terzi Franco", "Luyckx Arnaud", "Detiege Jo\u00eblle", "Henchyr Marie-Danielle", "Digregorio Luca", "Schammo Joelle", "Mauroy Bruno"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STGD0002-1.html", "content": "Se r\u00e9f\u00e9rer au guide de stage\nPr\u00e9paration de stage\nSe r\u00e9f\u00e9rer au guide de stage\nStage effectif et accompagnement\nPlanification de l'action \u00e9ducative; \n\n \n\n\n R\u00e9alisation des pr\u00e9parations li\u00e9es au stage; \n\n \n\n\n Prise en charge\u00a0 compl\u00e8te d'un groupe classe ; \n\n \n\n\n Analyse r\u00e9flexive de l'exp\u00e9rience de stage; \n\n \n\n\n Accompagnement par les professeurs de la HE.", "goal": "Se r\u00e9f\u00e9rer au guide de stage.\nStage effectif et accompagnement\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n Reproduire et adapter, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ, lors d'un stage  \n \n \n Imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages  \n \n \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles environnantes  \n \n \n R\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles\u00a0et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ  \n \n \n Proposer un mat\u00e9riel et des documents originaux et adapt\u00e9s \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9. Ils seront pr\u00e9sents en quantit\u00e9 suffisante  \n \n \n S'exprimer oralement et par \u00e9crit dans un fran\u00e7ais correct  \n \n \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence  \n \n  \n \u00ab\u00a0L'\u00e9tudiant sera capable de mettre en \u009cuvre les 7 comp\u00e9tences avec un degr\u00e9 de ma\u00eetrise d\u00e9termin\u00e9 selon l'ann\u00e9e d'\u00e9tude dans le guide de stage de la section concern\u00e9e.\u00a0\u00bb", "activity": "Stage effectif et accompagnement\nLes \u00e9tudiants rencontrent les professeurs \u00e0 l'\u00e9cole ou \u00e0 distance lors de journ\u00e9es programm\u00e9es pour travailler leurs pr\u00e9parations et travaillent \u00e0 domicile. \n\n \n\n\n Pratique de terrain \n\n \n\n\n Analyse de la pratique de terrain avec le ma\u00eetre de stage et les professeurs de la HE", "other": ""},
{"id": "STGD0106-1", "name": "Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle au cycle 2 (DM - DS)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dumortiez Monique", "Falzone Emmanuel", "Brocca Ludivine", "Sacre Isabelle", "Saublens Catherine", "Ulusoy Ezgi", "Luyckx Arnaud", "Henchyr Marie-Danielle", "Chaput Corine", "Nicolas Sandrine", "Nicolas Sarah", "Pirotte Sophie", "Dewez Anne", "Mordant Beno\u00eet"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STGD0106-1.html", "content": "Diff\u00e9renciation des apprentissages et didactique du cycle 2 (DM-DS)\nApproche th\u00e9orique de la diff\u00e9renciation des apprentissages\u00a0: formes, domaines  , etc. \n\n \n\n\n La construction d'activit\u00e9s d'apprentissage diff\u00e9renci\u00e9es,\u00a0 adapt\u00e9es aux enfants  \n\n \n\n\n La gestion des apprentissages dans une classe de DM/DS\nPr\u00e9paration de stage\nPlanification de l'action \u00e9ducative \n\n \n\n \n R\u00e9alisation des pr\u00e9parations li\u00e9es au stage\nStage effectif et accompagnement\nPrise en charge d'un groupe classe DM/DS (en fonction de la situation sanitaire) \n\n \n\n\n Analyse r\u00e9flexive de l'exp\u00e9rience de stage \n\n \n\n\n Accompagnement par les professeurs de la HE avant et pendant la p\u00e9riode de stage", "goal": "Diff\u00e9renciation des apprentissages et didactique du cycle 2 (DM-DS)\nPlanifier des activit\u00e9s adapt\u00e9es aux contenus enseign\u00e9s en fonction du public auquel il s'adresse  \n \n \n Cr\u00e9er du mat\u00e9riel et des outils organisationnels adapt\u00e9s aux sp\u00e9cificit\u00e9s du public  \n \n \n Tenir compte des diff\u00e9rences individuelles et proposer des dispositifs adapt\u00e9s \u00e0 chacun.\nPr\u00e9paration de stage\nReproduire et adapter, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ, lors d'un stage  \n \n \n Imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages  \n \n \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles environnantes  \n \n \n R\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles\u00a0et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ  \n \n \n Proposer un mat\u00e9riel et des documents originaux et adapt\u00e9s \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9. Ils seront pr\u00e9sents en quantit\u00e9 suffisante  \n \n \n S'exprimer oralement et par \u00e9crit dans un fran\u00e7ais correct  \n \n \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence\nStage effectif et accompagnement\nAu terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0: \n\n \n \n \n\n \n \n \n Reproduire et adapter, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ, lors d'un stage;  \n \n \n Imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages;  \n \n \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles environnantes;  \n \n \n R\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ;  \n \n \n Proposer un mat\u00e9riel et des documents originaux et adapt\u00e9s \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9. Ils seront pr\u00e9sents en quantit\u00e9 suffisante;  \n \n \n S'exprimer oralement et par \u00e9crit dans un fran\u00e7ais correct;  \n \n \n G\u00e9rer les apprentissages et le groupe durant la pratique effective  \n \n \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence.", "activity": "Diff\u00e9renciation des apprentissages et didactique du cycle 2 (DM-DS)\nTravaux de groupes et individuels de conception de s\u00e9quences d'apprentissage \n\n \n\n\n Observations et analyses de pratiques\nPr\u00e9paration de stage\nLes \u00e9tudiants rencontrent les professeurs \u00e0 l'\u00e9cole lors de journ\u00e9es programm\u00e9es pour travailler leurs pr\u00e9parations et travaillent \u00e0 domicile.\nStage effectif et accompagnement\nPratique de terrain \n\n \n\n\n Analyse de la pratique de terrain avec le maitre de stage et les professeurs de la HE", "other": ""},
{"id": "STGE0004-1", "name": "Activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle, Stages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Mordant Beno\u00eet", "Havenne Joseph", "Bourlon Genevi\u00e8ve", "Oppliger Martine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STGE0004-1.html", "content": "Stage dans l'enseignement fondamental\n \n\n Stage dans l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 ou dans une institution accueillant des personnes en situation de handicap\n \n\n Stage \u00ab\u00a0au choix\u00a0\u00bb, par exemple\u00a0: en cr\u00e8che, en maison de repos, en milieu parascolaire, ...", "goal": "L'ensemble des acquis d'apprentissage de toutes les UE.", "activity": "Activit\u00e9s pratiques (en fonction de la situation sanitaire les consignes peuvent \u00eatre adapt\u00e9es.)", "other": ""},
{"id": "STGE0102-2", "name": "Diversit\u00e9 des publics", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Brocca Ludivine", "Sacre Isabelle", "Stas Jacques", "Oppliger Martine", "Lebrun Estelle", "Nicolas Sarah", "Derydt Christel", "Digregorio Luca", "Schammo Joelle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STGE0102-2.html", "content": "L'Unit\u00e9 d'enseignement \"Diversit\u00e9 des publics\" s'articule autour d'un stage choisi par l'\u00e9tudiant dans un cadre professionnel diff\u00e9rent des stages habituellement poursuivis durant le cursus de formation.\n \n\nIl peut s'agir d'un stage dans l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9, dans une classe DASPA, dans un autre niveau d'enseignement, dans une classe verticale, dans une \u00e9cole \u00e0 p\u00e9dagogie alternative, dans une classe \u00e0 encadrement diff\u00e9renci\u00e9. Il est \u00e9galement possible de poursuivre ce stage dans une \u00e9cole dans un pays \u00e9tranger. Actuellement, il s'agit de projets men\u00e9s en Espagne ou au S\u00e9n\u00e9gal.\n \n\nLes activit\u00e9s d'apprentissage qui composent cette UE poursuivent les objectifs d\u00e9velopp\u00e9s dans le cadre de ce stage.\nSociologie et politique de l'\u00e9ducation\nQu'est-ce que la sociologie et la politique de l'\u00e9ducation ?  \n Les vecteurs d'in\u00e9galit\u00e9 scolaire  \n Les syst\u00e8mes scolaires favorisant l'inclusion  \n Questions d'actualit\u00e9 en politique de l'\u00e9ducation\nS\u00e9minaire de sociologie (S\u00e9minaire de sociologie)\nLes ph\u00e9nom\u00e8nes de discrimination et de harc\u00e8lement scolaire, les difficult\u00e9s et les moyens pour l'enseignant d'y faire face.\nFran\u00e7ais langue \u00e9trang\u00e8re et seconde\nSensibilisation \u00e0 l'enseignement du Fran\u00e7ais Langue Etrang\u00e8re et Seconde et du Fran\u00e7ais Langue de Scolarisation  \n Prise de conscience de la diversit\u00e9 des publics concern\u00e9s et approche m\u00e9thodologique\n \n\n \n \n D\u00e9couverte et manipulation des outils li\u00e9es \u00e0 la didactique FLA et FLESCO, dans le cadre du cours et de l'observation dans une classe DASPA.\nDiversit\u00e9 culturelle\nConstruire et d\u00e9construire les concepts de culture, d'identit\u00e9 personnelle, sociale et culturelle.  \n Expliquer le caract\u00e8re dynamique de l'identit\u00e9 et de la culture.  \n Disqualifier une lecture ethnique simpliste des diff\u00e9rences culturelles.  \n Lutter contre les st\u00e9r\u00e9otypes, la discrimination et les pr\u00e9jug\u00e9s.  \n Porter un regard critique sur le syst\u00e8me scolaire, ses pratiques et ses outils en fonction des th\u00e8mes abord\u00e9s.\nTroubles de l'apprentissage et enseignement sp\u00e9cialis\u00e9\nD\u00e9finitions: enseignement sp\u00e9cialis\u00e9, int\u00e9gr\u00e9 et inclusif\n \n\nOrganisation de l'enseignement sp\u00e9calis\u00e9 en FWB: types, maturit\u00e9s et forme\n \n\n Le Plan Individuel d'Apprentissage (PIA)\n \n\nTroubles de l'apprentissage: d\u00e9finitions, manifestations scolaires et am\u00e9nagements p\u00e9dagogiques\nStage \u00e0 projet\nPrise en charge d'un groupe classe (en fonction de la situation sanitaire) \n\n \n\n\n Analyse r\u00e9flexive de l'exp\u00e9rience de stage", "goal": "Int\u00e9grer la diversit\u00e9 et d\u00e9velopper des pratiques citoyennes pour plus de coh\u00e9sion sociale,  \n Analyser l'environnement organisationnel et institutionnel du syst\u00e8me \u00e9ducatif,  \n Prendre en compte et d\u00e9velopper les dimesions langagi\u00e8res des apprentissages en \u00e9tant attentif \u00e0 la langue de scolarisation ou langue d'apprentissage et conscient du caract\u00e8re socialement et culturellement in\u00e9gal de la familiaristion \u00e0 celle-ci.  \n Mener une observation et une analyse critique et rigoureuse de ses propres pratiques et de leurs impacts sur les \u00e9l\u00e8ves afin de r\u00e9guler son enseignement.\nSociologie et politique de l'\u00e9ducation\nAnalyser la collaboration entre les acteurs de l'institution scolaire et plus pr\u00e9cis\u00e9ment la relation \u00e9cole-famille.  \n Analyser les vecteurs d'in\u00e9galit\u00e9 scolaire tels que le libre choix de l'\u00e9cole par les parents et la pratique classique des devoirs \u00e0 domicile.  \n Comparer diff\u00e9rents syst\u00e8mes scolaires favorisant ou non l'inclusion.  \n Traiter des questions d'actualit\u00e9 en politique de l'\u00e9ducation, telles que la mise en place du Pacte pour un enseignement d'excellence (Plans de pilotage des \u00e9tablissements, lien avec la r\u00e9forme de l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9...)\nS\u00e9minaire de sociologie (S\u00e9minaire de sociologie)\nEtre sensibilis\u00e9 aux ph\u00e9nom\u00e8nes de discrimination, violences, et harc\u00e8lements scolaires,  \n S'informer des programmes et prescrits de la FWB visant \u00e0 lutter contre le harc\u00e8lement scolaire et promouvoir le bien-\u00eatre physique et psychique \u00e0 l'\u00e9cole.  \n Prendre connaissance des objectifs g\u00e9n\u00e9raux de l'enseignement (Pacte pour un enseignement d'excellence).\nFran\u00e7ais langue \u00e9trang\u00e8re et seconde\nRecourir, lors des activit\u00e9s d'apprentissage en stage, aux m\u00e9thodologies vues, et porter une attention au FLA/FLSCO. Analyser cette dim\u00f9ension dans la rubrique concern\u00e9 du travail \u00e9crit rendu pour l'\u00e9preuve int\u00e9gr\u00e9e.\nDiversit\u00e9 culturelle\nl'\u00e9tudiant sera capable\u00a0 de d\u00e9gager les diff\u00e9rentes caract\u00e9ristiques de la p\u00e9dagogie culturelle, de prendre en compte la diversit\u00e9 des enfants et de r\u00e9aliser en stage des activit\u00e9s tenant compte de celle-ci.\nTroubles de l'apprentissage et enseignement sp\u00e9cialis\u00e9\nSe rep\u00e9rer dans l'organisation globale de l'eneignement sp\u00e9cialis\u00e9 en FWB\n \n\n Comprendre un PIA afin de pouvoir participer \u00e0 sa r\u00e9daction\n \n\n Comprendre/rechercher l'information concernant les am\u00e9nagements conseill\u00e9s pour les enfants avec troubles de l'apprentissage\nStage \u00e0 projet\nS'adapter au public et m\u00e9thodologies sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 son stage  \n Reproduire et adapter, en tout ou en partie, certaines d\u00e9marches v\u00e9cues \u00e0 la HEAJ, lors d'un stage \u00e0 l'\u00e9tranger  \n Imaginer des points de d\u00e9part qui donnent du sens aux apprentissages  \n Rechercher et exploiter des ressources culturelles environnantes  \n R\u00e9diger des pr\u00e9parations compl\u00e8tes, soign\u00e9es, lisibles, fonctionnelles\u00a0et explicites, suivant le canevas pr\u00f4n\u00e9 par la HEAJ  \n Proposer un mat\u00e9riel et des documents adapt\u00e9s \u00e0 l'apprentissage vis\u00e9. Ils seront pr\u00e9sents en quantit\u00e9 suffisante  \n S'exprimer oralement et par \u00e9crit dans un fran\u00e7ais correct ou dans la langue de l'endroit du stage  \n G\u00e9rer les apprentissages et le groupe d'\u00e9l\u00e8ves durant la p^ratique effective  \n Porter un regard r\u00e9flexif sur ses pratiques et r\u00e9guler ses dispositifs en cons\u00e9quence", "activity": "Voir la rubrique de chaque activit\u00e9 d'apprentissage\nSociologie et politique de l'\u00e9ducation\nAnalyse de documents \u00e9crits, vid\u00e9os.\nS\u00e9minaire de sociologie (S\u00e9minaire de sociologie)\nS\u00e9minaire sous la forme d'une journ\u00e9e de partage de ressources avec des intervenants experts. Rencontre avec l'auteur Samuel Palladino, auteur d'un roman traitant du harc\u00e8lement.\nFran\u00e7ais langue \u00e9trang\u00e8re et seconde\nvoir ci-dessous\nDiversit\u00e9 culturelle\n- Analyse et critique d'outils/activit\u00e9s traitant de la diversit\u00e9 culturelle et de la discrimination\n \n\n -Analyse d'albums jeunesse traitant de la diff\u00e9rence, de la discrimination, des pr\u00e9jug\u00e9s et de la diversit\u00e9 culturelle.\n \n\n -lecture d'articles abordant ces diff\u00e9rentes th\u00e9matiques, suscitant la r\u00e9flexion et la mise en perspective.\n \n\n - Visionnage de mini-films, t\u00e9moignages de pratiques de classe int\u00e9grant la diversit\u00e9 culturelle\nTroubles de l'apprentissage et enseignement sp\u00e9cialis\u00e9\nAnalyses d'extraits vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9s dans la cadre du projet BEE\n \n\n Echanges et discussions \u00e0 partir des observations r\u00e9alis\u00e9es sur les lieux de stage\n \n\n Tests en ligne\u00a0\n \n\n Recherches documentaires\nStage \u00e0 projet\nPratique de terrain \n\n \n\n \n Analyse de la pratique de terrain avec le ma\u00eetre de stage et les professeurs de la HE", "other": ""},
{"id": "STOA0001-1", "name": "Story Architecture - Authorship", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bettens Eric", "Masset Julie", "Collignon St\u00e9phane", "Istasse Xavier"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STOA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nTechniques d'\u00e9criture et de conception d'univers narratifs\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nTechniques d'\u00e9criture et d'environnement sonore\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nEcritures m\u00e9diatiques\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "STOB0001-2", "name": "Story Architecture - Authorship 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bettens Eric", "Bruyneel Fabien", "Roelants Stephan", "Konstantinov Nikolay", "Jacques JERRY"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STOB0001-2.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nConception de produit Transm\u00e9dia\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nConception sonore\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "STPR0006-1", "name": "AIP stage \u00e0 projet", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/STPR0006-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCOA0001-1", "name": "Techniques d'expression et de communication", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vercruyssen Nicolas", "Lievens J\u00e9r\u00f4me", "Berhin Pierre-Yves", "Collignon St\u00e9phane", "Liera Thomas"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TCOA0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCOB0001-1", "name": "Techniques d'expression et de communication", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Defresne Henri", "Liera Thomas", "Fargier Christopher", "Ballez Micha\u00ebl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TCOB0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCOC0001-1", "name": "Techniques d'expression et de communication, Conception de projet Game Art", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Berhin Pierre-Yves", "Moens Didier", "Melard Fran\u00e7ois-Xavier", "Liera Thomas"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TCOC0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCOD0001-1", "name": "Techniques d'expression et de communication, Conception de projet Game Animation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Moens Didier", "Fargier Christopher", "Lebrun Louis", "Liera Thomas"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TCOD0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCOE0001-1", "name": "Techniques. d'expression et de communication", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Damoiseaux Gilles", "Hotton L\u00e9a", "Defroyennes Michael", "Moens Didier", "Scheen Amaury", "Grigorakis Michel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TCOE0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCOF0001-1", "name": "Techniques d'expression et de communication", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Durdu Nicolas", "Delsaux Fr\u00e9d\u00e9ric", "Henquin Aur\u00e9lie", "Dawlat Maria"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TCOF0001-1.html", "content": "Illustration num\u00e9rique et nouveaux m\u00e9dias\nMoodle Heaj.\n \n\nTPIF0001/ILLUNUM*", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCOG0001-1", "name": "Technique d'expression et de communication", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Tournay Alexandre", "Bourgaux Fran\u00e7ois", "Taminiaux Gabriel", "Thronte Philippe", "Therasse Fran\u00e7ois"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TCOG0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCOH0001-1", "name": "Techniques d'expression et de communication", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hup\u00e9 Beno\u00eet", "Boel Chantal", "Durin R\u00e9mi", "Grisard Ga\u00eblle", "Mazurek J\u00e9r\u00e9mie", "Vaire Xavier", "Vanmol V\u00e9ronique", "Coopman Christelle", "Durieux Jack", "Alexandre Iris", "Aubier St\u00e9phane", "Goka Olivier", "Antoine Kevin", "Patar Vincent"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TCOH0001-1.html", "content": "Le contenu de cette UE est:\n \n\n \n \n Workshop-livre  \n workshop-anim  \n Workshopnar  \n Structure\nWorklivre\nLe contenu de cette AA: \n \n\n Workshop livre sur le mixe de techniques d'illustration traditionnelles ou/et num\u00e9riques.\nWorkanimation\nLe contenu de cette AA:\n \n\n Workshop animation sur le mixe de techniques d'animation traditionnelles ou/et num\u00e9riques.\nWorknarration\nLe contenu de cette AA:\n \n\n Workshop sur la narration et l'\u00e9laboration de sc\u00e9nario simple qui sera la base de travail du partiel illustration.\nStructure\nLe contenu de cette AA:\n \n\nStructuration du dessin", "goal": "Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Savoir faire preuve d'autonomie, d'ouverture, de curiosit\u00e9, d'adaptabilit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 dans sa d\u00e9marche de travail  \n R\u00e9aliser des projets interactifs simples  \n R\u00e9aliser un personnage simple et r\u00e9current  \n Analyser et synth\u00e9tiser un concept au moyen du croquis  \n Mettre en \u009cuvre tous les acquis au service d'un projet global.  \n Savoir \u00e9laborer un processus de travail propre \u00e0 r\u00e9pondre efficacement \u00e0 la sp\u00e9cificit\u00e9 de la demande et \u00e0 ses contraintes et savoir le faire \u00e9voluer en court de route si besoin.  \n Conna\u00eetre et savoir appr\u00e9hender toutes les phases de travail propres \u00e0 la r\u00e9alisation d'un projet ( quelque soit son genre, sa technique, sa nature, sa dur\u00e9e).  \n Produire une communication graphique originale et innovante dans le respect des droits d'auteurs.  \n Observer et Analyser des \u00ab\u009cuvres \u00bb graphiques existantes  \n \u00c9largir son langage plastique et son \u00e9criture personnelle.  \n Parcourir, \u00e0 travers le rapport au sujet, la question du regard, de la repr\u00e9sentation.  \n Interroger l'outil, le geste, la posture, la recherche d'une \u00e9criture intime.  \n Exp\u00e9rimenter diff\u00e9rents outils, techniques et supports.  \n Pouvoir mener \u00e0 bien un projet de groupe en respectant une demande, des contraintes techniques et de temps et anticiper les contraintes techniques relatives \u00e0 la cr\u00e9ation d'un livre (choix papier, impression, reliure...).\nWorklivre\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Savoir faire preuve d'autonomie, d'ouverture, de curiosit\u00e9, d'adaptabilit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 dans sa d\u00e9marche de travail  \n R\u00e9aliser des projets interactifs simples  \n R\u00e9aliser un personnage simple et r\u00e9current  \n Analyser et synth\u00e9tiser un concept au moyen du croquis  \n Mettre en \u009cuvre tous les acquis au service d'un projet global.  \n Savoir \u00e9laborer un processus de travail propre \u00e0 r\u00e9pondre efficacement \u00e0 la sp\u00e9cificit\u00e9 de la demande et \u00e0 ses contraintes et savoir le faire \u00e9voluer en court de route si besoin.  \n Conna\u00eetre et savoir appr\u00e9hender toutes les phases de travail propres \u00e0 la r\u00e9alisation d'un projet ( quelque soit son genre, sa technique, sa nature, sa dur\u00e9e).  \n Produire une communication graphique originale et innovante dans le respect des droits d'auteurs.  \n \u00c9largir son langage plastique et son \u00e9criture personnelle.  \n Exp\u00e9rimenter diff\u00e9rents outils, techniques et supports.  \n Pouvoir mener \u00e0 bien un projet de groupe en respectant une demande, des contraintes techniques et de temps et anticiper les contraintes techniques relatives \u00e0 la cr\u00e9ation d'un livre (choix papier, impression, reliure...).\nWorkanimation\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n Savoir faire preuve d'autonomie, d'ouverture, de curiosit\u00e9, d'adaptabilit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 dans sa d\u00e9marche de travail  \n R\u00e9aliser des projets interactifs simples  \n R\u00e9aliser et animer un personnage simple et r\u00e9current  \n Analyser et synth\u00e9tiser un concept au moyen du croquis  \n Mettre en \u009cuvre tous les acquis au service d'un projet global.  \n Savoir \u00e9laborer un processus de travail propre \u00e0 r\u00e9pondre efficacement \u00e0 la sp\u00e9cificit\u00e9 de la demande et \u00e0 ses contraintes et savoir le faire \u00e9voluer en court de route si besoin.  \n Conna\u00eetre et savoir appr\u00e9hender toutes les phases de travail propres \u00e0 la r\u00e9alisation d'un projet anim\u00e9( quelque soit son genre, sa technique, sa nature, sa dur\u00e9e).  \n Produire une communication graphique originale et innovante dans le respect des droits d'auteurs.  \n \u00c9largir son langage plastique et son \u00e9criture personnelle.  \n Exp\u00e9rimenter diff\u00e9rents outils, techniques et supports.  \n Pouvoir mener \u00e0 bien un projet de groupe en respectant une demande, des contraintes techniques et de temps et anticiper les contraintes techniques relatives \u00e0 la cr\u00e9ation d'une animation en volume (choix des mat\u00e9riaux, \u00e9clairage, mise en sc\u00e8ne...).\nWorknarration\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Savoir faire preuve d'autonomie, d'ouverture, de curiosit\u00e9, d'adaptabilit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 dans sa d\u00e9marche de travail  \n R\u00e9aliser un personnage simple et r\u00e9current  \n Analyser et synth\u00e9tiser un concept au moyen du croquis  \n Mettre en \u009cuvre tous les acquis au service d'un projet global.  \n Savoir \u00e9laborer un processus de travail propre \u00e0 r\u00e9pondre efficacement \u00e0 la sp\u00e9cificit\u00e9 de la demande et \u00e0 ses contraintes et savoir le faire \u00e9voluer en court de route si besoin.  \n Produire une communication graphique originale et innovante dans le respect des droits d'auteurs.  \n Observer et Analyser des \u00ab\u009cuvres \u00bb graphiques existantes  \n Savoir r\u00e9diger un concept globale sous forme de sc\u00e9nario,  \n Savoir transcrire un sc\u00e9nario sous forme de story-board et de d\u00e9coupage\nStructure\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Analyser et synth\u00e9tiser un concept au moyen du croquis  \n Observer et Analyser des \u00ab\u009cuvres \u00bb graphiques existantes  \n \u00c9largir son langage plastique et son \u00e9criture personnelle.  \n Parcourir, \u00e0 travers le rapport au sujet, la question du regard, de la repr\u00e9sentation.  \n Interroger l'outil, le geste, la posture, la recherche d'une \u00e9criture intime.  \n Exp\u00e9rimenter diff\u00e9rents outils, techniques et supports.  \n Savoir observer afin de retranscrire.  \n Appr\u00e9hender la perspective \u00e0 1 et 2 points de fuite", "activity": "Voir les fiches des AA de cette UE\nWorklivre\nAmener les \u00e9tudiants.tes \u00e0 produire un objet illustr\u00e9 \u00e0 l'issue du workshop autour du livre en les guidant \u00e0 travers les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de production.\n \n\n Support didactiques: Projections, slides et d\u00e9monstration\nWorkanimation\nAmener les \u00e9tudiants \u00e0 produire un objet anim\u00e9 \u00e0 l'issue du workshop animation en les guidant \u00e0 travers les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de production.\n \n\n Supports didactiques: Projection et slides\nWorknarration\nAmener les \u00e9tudiants.tes \u00e0 produire un objet illustr\u00e9 \u00e0 l'issue du workshop autour du livre en les guidant \u00e0 travers les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de production.\n \n\nSupport didactiques: Projections et slides\nStructure\nStructuration du dessin sur base d'observation de sujet organique et non organique\n \n\n Supports didactique: Mat\u00e9riel de dessin (bloc, graphite, fusain, brou de noix, ect) la liste de mat\u00e9riel est donn\u00e9e en d\u00e9but d'ann\u00e9e.", "other": ""},
{"id": "TCOI0002-1", "name": "Techniques d'expression et de communication", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Collignon St\u00e9phane", "Marbehant Lionel", "Istasse Xavier", "Willot Xavier", "Chabot Eric", "Kocheleff Tamara", "Decarpentrie Emmanuel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TCOI0002-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TECH0001-1", "name": "Bureautique 1, Bureautique 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pierard Nathalie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TECH0001-1.html", "content": "Apprentissage du clavier (m\u00e9thode aveugle et utilisation des 10 doigts),  \n Utilisation et modification des mod\u00e8les Word,  \n Mise en page de textes simples (\u00e9num\u00e9rations, citations, notes de bas de page, colonnes...),  \n Cr\u00e9ation d'ent\u00eates et pieds de page,  \n Etude du courrier (bloc \u00e0 la marge, bloc \u00e0 la date am\u00e9ricain, bloc \u00e0 la date fran\u00e7ais, normalis\u00e9e)", "goal": "Acquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n \n \n \n \n\n \n \n Maitriser parfaitement l'utilisation du clavier (10 doigts)\u00a0par la m\u00e9thode aveugle;  \n Utiliser, cr\u00e9er et modifier les mod\u00e8les Word  \n Mettre en page des textes simples  \n Disposer correctement les 4 types de lettres  \n Utiliser les fonctions simples du Word 2016...", "activity": "Cours en pr\u00e9sentiel,  \n Activit\u00e9s en laboratoire,  \n Exercices et travaux pratiques,  \n Travail en autonomie", "other": ""},
{"id": "TECH0002-1", "name": "Pratique de la profession", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pierard Nathalie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TECH0002-1.html", "content": "Bureautique 1\nCr\u00e9ation de styles,  \n Hi\u00e9rarchisation d'un document,  \n Compilation de l'index et TDM,  \n Cr\u00e9ation d'une table des illustrations, une table des r\u00e9f\u00e9rences, une bibliographie,  \n Mise en page d'un long document (rapport, TFE...),  \n R\u00e9alisation d'un publipostage avanc\u00e9\u00a0: trier une liste de donn\u00e9es, filtrer sur une des valeurs d'un ou de plusieurs champs, filtrer sur plusieurs valeurs d'un ou de plusieurs champs, poser une condition pour l'affichage d'un texte  \n R\u00e9alisation d'\u00e9tiquettes et d'enveloppes de publipostage\nM\u00e9thodes d'organisation et de gestion\nProfession assistante de direction\u00a0: t\u00e2ches courantes, qualit\u00e9s indispensables, le savoir-vivre au travail,  \n L'accueil en entreprise\u00a0: savoir accueillir les visiteurs  \n Les t\u00e2ches du secr\u00e9tariat\u00a0: le courrier, le classement et ses classifications ainsi que les proc\u00e9d\u00e9s de classement,  \n La classification alphab\u00e9tique selon la Norme Belge", "goal": "Bureautique 1\nAcquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \u00a0\n \n\n \n \n Maitriser parfaitement la mise en page d'un long document comme le TFE,  \n Maitriser \u00e9galement parfaitement la mise en page\u00a0de tous types de courrier,  \n R\u00e9aliser un publipostage avanc\u00e9,  \n R\u00e9aliser des \u00e9tiquettes et des enveloppes de publipostage.\nM\u00e9thodes d'organisation et de gestion\nAcquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n \n \n \n \n\n \n \n Analyser des offres d'emploi,  \n Citer les diff\u00e9rentes qualit\u00e9s d'une assistante de direction  \n Appliquer les r\u00e8gles de savoir-vivre au travail,  \n Accueillir et informer les visiteurs,  \n Classer correctement divers documents selon les diff\u00e9rentes classifications,  \n Respecter les diff\u00e9rentes r\u00e8gles \u00e9tablies par la Norme Belqe pour la classification alphab\u00e9tique.", "activity": "Bureautique 1\nCours en pr\u00e9sentiel,  \n Activit\u00e9s en laboratoire,  \n Exercices et travaux pratiques,  \n Travail en autonomie.\nM\u00e9thodes d'organisation et de gestion\nCours en pr\u00e9sentiel,  \n Exercices et travaux pratiques  \n Travail \u00e0 domicile,  \n Travail en autonomie.", "other": ""},
{"id": "TECH0003-1", "name": "Bureautique 2, Bureautique 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pierard Nathalie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TECH0003-1.html", "content": "Courrier (lettre suite),  \n Publipostage simple,  \n Mise en page de textes suivis,  \n Mise en page de longs documents (styles, hi\u00e9rarchisation),  \n Compilation de la table des mati\u00e8res et de l'index,  \n Tableaux simples et complexes,  \n Graphiques...", "goal": "Acquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n\n\n\u00a0\n \n\n \n \n Disposer correctement tous types de courrier (lettre suite),  \n R\u00e9aliser un publipostage simple,  \n R\u00e9aliser la mise en page de textes suivis,  \n Cr\u00e9er une feuille de styles, hi\u00e9rarchiser les styles,  \n Compiler la table des mati\u00e8res et l'index,  \n Cr\u00e9er des tableaux simples et complexes,  \n Cr\u00e9er des graphiques...", "activity": "Cours en pr\u00e9sentiel,  \n Activit\u00e9s en laboratoire,  \n Exercices et travaux pratiques,  \n Travail en autonomie", "other": ""},
{"id": "TECH0004-1", "name": "Informatique, statistique et bureautique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Overdeput Virginie", "Pierard Nathalie", "Dubois Yves"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TECH0004-1.html", "content": "Informatique de gestion\nLe tableur  :\n \n\n \n \n Rappel sur l'utilisation d'un tableur  \n Tableau crois\u00e9 dynamique  \n  Pour les AD de Tamines\u00a0:\n \n\n \n \n Initiation aux fonctions de recherche avanc\u00e9es  \n Pr\u00e9sentation des outils solveurs et des scripts VBA  \n  \n  Etude d'un SGBD (25h environ?)  \n\n \n \n \n\n \n \n construction et structure: tables, champs, cl\u00e9s et relations  \n cr\u00e9ation de formulaires personnalis\u00e9s ou non  \n requ\u00eates de s\u00e9lection impliquant plusieurs tables  \n insertion de champs calcul\u00e9s  \n selon le temps disponible: \u00e9tats, agr\u00e9gation, requ\u00eate de type mise-\u00e0-jour et suppression, code SQL...\nStatistique : m\u00e9thodes d'enqu\u00eate\nProcessus d'enqu\u00eate\u00a0:  description g\u00e9n\u00e9rale des grandes \u00e9tapes du processus d'enqu\u00eate\n \n\n \n Probabilit\u00e9, distribution de probabilit\u00e9 et variable al\u00e9atoire \u00a0: d\u00e9finition des concepts de base de probabilit\u00e9 (exp\u00e9rience al\u00e9atoire, \u00e9v\u00e8nement al\u00e9atoire, formule de Laplace, \u00e9v\u00e8nements compl\u00e9mentaires, impossible, certain, ind\u00e9pendants, probabilit\u00e9 conditionnelle...), de variables al\u00e9atoires et des distributions de probabilit\u00e9\n \n\n Introduction aux principales\u00a0 distributions \u00a0statistiques\u00a0: loi binomiale, loi de Poisson, loi normale\n \n\n \n Echantillonnage \u00a0: m\u00e9thodes de d\u00e9termination d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif et d\u00e9termination de la taille d'un \u00e9chantillon\n \n\n \n Exploitation des donn\u00e9es  r\u00e9colt\u00e9es\u00a0: des questions aux variables, d\u00e9crire une variable, construire et interpr\u00e9ter un tableau\nBureautique 2\nCr\u00e9ation de signets et renvois  \n Cr\u00e9ation de formulaires\u00a0  \n Cr\u00e9ation de macros\u00a0  \n Insertion d'\u00e9quations  \n Mise en page de tableaux complexes\u00a0 Importer/exporter des donn\u00e9es  \n Travail de groupe - r\u00e9vision de documents (cr\u00e9er, g\u00e9rer les commentaires)", "goal": "Informatique de gestion\nL'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Comprendre, analyser et r\u00e9aliser un tableur de grande ampleur  \n R\u00e9aliser une interface permettant de remplir une base de donn\u00e9es  \n G\u00e9rer les relations entre les tables d'une base de donn\u00e9es\nStatistique : m\u00e9thodes d'enqu\u00eate\nMa\u00eetriser la terminologie et les concepts li\u00e9s au processus d'enqu\u00eate, aux probabilit\u00e9s, \u00e0 l'\u00e9chantillonnage et aux distributions statistiques\n \n\n Mettre en \u009cuvre les concepts ad\u00e9quats et les m\u00e9thodes d'analyse adapt\u00e9es aux probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre\n \n\nD\u00e9velopper une attitude critique dans l'interpr\u00e9tation de distributions statistiques chiffr\u00e9es et sch\u00e9matiques.\nBureautique 2\nAcquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Cr\u00e9er et appliquer des macros  \n Importer et exporter des donn\u00e9es  \n R\u00e9viser un document  \n G\u00e9rer un travail de groupe", "activity": "Informatique de gestion\nConditionnement \u00e0 la lecture et la compr\u00e9hension de tableau de grande ampleur\n \n\nConditionnement sur les proc\u00e9dures d'utilisation de l'interface\n \n\nMise en situation\u00a0sur la cr\u00e9ation d'une base de donn\u00e9es\n \n\n Travail en autonomie\nStatistique : m\u00e9thodes d'enqu\u00eate\nActivit\u00e9s pratiques\n \n\n Cours magistral pour ancrage et synth\u00e8se des notions d\u00e9gag\u00e9es\n \n\n Etude de situations r\u00e9elles\nBureautique 2\nCours en pr\u00e9sentiel  \n Activit\u00e9s en laboratoire  \n Exercices et travaux pratiques  \n Travail en autonomie", "other": ""},
{"id": "TECH0005-1", "name": "Multim\u00e9dia", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Overdeput Virginie", "Pierard Nathalie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TECH0005-1.html", "content": "Diaporama et messagerie \u00e9lectronique\nContenu Powerpoint :\n \n \n \n\n \n \n Cr\u00e9er une pr\u00e9sentation bas\u00e9e sur un mod\u00e8le,  \n cr\u00e9er un album photo,  \n cr\u00e9ation en-t\u00eates et pieds de page,  \n g\u00e9rer les diapositives,  \n le mode masque,  \n th\u00e8mes et arri\u00e8re-plan,  \n boutons d'action,  \n animations,  \n cr\u00e9er un diaporama,  \n d\u00e9finir son minutage,  \n appliquer un effet de transition visuel et sonore aux dias,  \n liens hypertextes,  \n travail de groupe - g\u00e9rer les commentaires,  \n marquer pr\u00e9sentation comme \u00e9tant finale.  \n  \n Contenu Outlook :\n \n\n \n \n gestion de la messagerie (envoi, r\u00e9ception et configuration),  \n le calendrier - organiser son carnet de rendez-vous (cr\u00e9ation de rendez-vous, \u00e9v\u00e9nement, calendrier suppl\u00e9mentaire, r\u00e9union),  \n le dossier contacts (cr\u00e9er nouveau contact et modifier la carte de visite, cr\u00e9er un groupe de contacts),  \n le dossier t\u00e2ches (cr\u00e9er une t\u00e2che, suivre son avancement)  \n le dossier notes (cr\u00e9er une note, la consulter et la transf\u00e9rer)\nTraitement informatique des fichiers multim\u00e9dia\nTraitement de l'image \n\n \n\n \n \n Notions th\u00e9oriques (Types d'images, d\u00e9finition avantages et inconv\u00e9nients, principaux formats des fichiers images, d\u00e9finition et r\u00e9solution d'une image matricielle...)  \n Pratique\u00a0: outils de traitement des images matricielles et vectorielles (par exemple GIMP et INKSCAPE)  \n  \u00a0\n \n\n\n Traitement du son \n\n \n\n \n \n Notions th\u00e9oriques (concept du son, caract\u00e9risation d'un son (fr\u00e9quence, amplitude, timbre et dur\u00e9e), son analogique et num\u00e9rique, transformation analogique / num\u00e9rique, ...)  \n Pratique\u00a0: outils de traitement du son (par exemple AUDACITY)  \n  \n\n\n\n Montage Vid\u00e9o \n\n \n\n \n \n Pratique\u00a0: outils de montage vid\u00e9o (par exemple MOVIE MAKER)", "goal": "Diaporama et messagerie \u00e9lectronique\nAcquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n\n\nPowerpoint:\n \n\n \n \n cr\u00e9er une pr\u00e9sentation ainsi qu'un album photo  \n cr\u00e9er un diaporama et le minuter  \n  Outlook\n \n\n \n \n g\u00e9rer la messagerie (envoi et r\u00e9ception de messages ainsi que configurer la messagerie)  \n organiser le carnet de rendez-vous (RDV, \u00e9v\u00e9nement, calendrier, r\u00e9union)  \n cr\u00e9er de nouveaux contacts ainsi que des groupes de contacts\nTraitement informatique des fichiers multim\u00e9dia\nL'\u00e9tudiant(e) sera capable d'utiliser les principales fonctionnalit\u00e9s d'un outil de traitement de l'image, du son et de montage vid\u00e9o", "activity": "Diaporama et messagerie \u00e9lectronique\nCours en pr\u00e9sentiel,  \n Activit\u00e9s en laboratoire,  \n Exercices et travaux pratiques,  \n Travail en autonomie\nTraitement informatique des fichiers multim\u00e9dia\nActivit\u00e9s en laboratoire\n \n\n Exercices et travaux pratiques\n \n\n Travail en autonomie", "other": ""},
{"id": "TETA0001-1", "name": "Techniques Transm\u00e9dia", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bettens Eric", "Tournay Alexandre", "Dumas Bruno"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TETA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nTechniques num\u00e9riques\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDesign centr\u00e9 utilisateurs\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nComposition\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TETB0001-1", "name": "Techniques Transm\u00e9dia 2 , Techniques num\u00e9riques avanc\u00e9es", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Konstantinov Nikolay"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TETB0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TFAH0001-1", "name": "Travail de fin d'ann\u00e9e, TFA", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Coopman Christelle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TFAH0001-1.html", "content": "Le contenu de cette UE est le TFA\n \n\n Travail de fin d'ann\u00e9e", "goal": "Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n \u00c9laborer une m\u00e9thodologie de travail  \n Planifier des activit\u00e9s  \n Analyser une situation donn\u00e9e,\u00a0ses aspects techniques avec une d\u00e9marche scientifique.  \n Rechercher et utiliser les ressources ad\u00e9quates  \n Proposer des solutions qui tiennent compte des contraintes  \n D\u00e9velopper une pens\u00e9e critique  \n Exp\u00e9rimenter des modes op\u00e9ratoires innovants  \n Participer \u00e0 la d\u00e9marche qualit\u00e9\u00a0\u00a0\u00a0  \n Produire une communication graphique originale et innovante dans le respect des droits d'auteurs  \n \u00c9crire selon des normes de pr\u00e9sentations professionnelles un court-m\u00e9trage dialogu\u00e9, structur\u00e9 et un livre illustr\u00e9 et mis en page sur un sch\u00e9ma dramatique.  \n Concevoir une homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 graphique destin\u00e9e \u00e0 un court m\u00e9trage d'animation et \u00e0 un livre d'illustration  \n Pr\u00e9visualiser un film d'animation et un livre d'illustration au moyen du croquis pr\u00e9paratoire  \n Observer et Analyser des \u00ab \u009cuvres \u00bb graphiques existantes  \n \u00catre apte \u00e0 s\u00e9lectionner et personnaliser les outils num\u00e9riques ad\u00e9quats afin de r\u00e9aliser, finaliser et mettre au net un projet personnel d'illustration et d'animation.  \n S'approprier et personnaliser les techniques num\u00e9riques vues en classe dans la r\u00e9alisation d'un projet d'illustration et d'animation personnel.  \n \u00catre apte \u00e0 diversifier les interpr\u00e9tations graphiques et \u00e0 produire diff\u00e9rents rendus.  \n \u00catre apte \u00e0 organiser et \u00e0 planifier les \u00e9tapes de cr\u00e9ation d'un projet.  \n \u00catre capable de faire un montage sonore narratif pertinent li\u00e9 \u00e0 l'image, comme le design sonore et montage d'un film d'animation via un logiciel de montage audio multipiste tel que Sony Vegas Pro  \n Faire \u00e9voluer ses techniques en fonction d'une situation particuli\u00e8re dont seul le bon sens t\u00e9moigne de la solution appropri\u00e9e.", "activity": "Collaborer \u00e0 la conception, \u00e0 l'am\u00e9lioration et au d\u00e9veloppement de projets techniques  \n S'engager dans une d\u00e9marche de d\u00e9veloppement professionnel  \n S'inscrire dans une d\u00e9marche de respect des r\u00e9glementations  \n D\u00e9velopper sa cr\u00e9ativit\u00e9  \n Concevoir et r\u00e9aliser une communication interactive", "other": ""},
{"id": "THIM0001-1", "name": "Th\u00e9orie de l'image", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Durdu Nicolas", "Detienne Simon", "Vercruyssen Nicolas", "Grisard Ga\u00eblle", "Bourgaux Fran\u00e7ois", "Saint-Moulin Beno\u00eet", "Istasse Xavier", "Coopman Christelle", "Blanckaert John", "Kocheleff Tamara", "Vercouter Colette", "Decarpentrie Emmanuel", "Sauer Franck"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/THIM0001-1.html", "content": "Culture num\u00e9rique (couleur, temps, mati\u00e8re)\nCulture Numerique: Histoire du Jeu Video et de son Industrie.\n \n\n Ce cours a pour objectif de vous familiariser avec presque 50 ans d'industrie du jeu vid\u00e9o, \u00e0 travers les  technologies , les  projets , les  produits , les  soci\u00e9t\u00e9s , les  processus  de fabrication (savoir notamment analyser une image et en d\u00e9duire ses contraintes) et les  personnes  qui ont compt\u00e9 dans la cr\u00e9ation et l'\u00e9volution de cette  industrie .\n \n\n Les s\u00e9ances de cours (3h chacune) seront approximativement d\u00e9coup\u00e9es suivant les grandes th\u00e9matiques suivantes:\n \n \n \n\n \n \n La pr\u00e9histoire et les d\u00e9buts de l'industrie  \n Les premi\u00e8res plateformes \u00e0 microprocesseurs  \n L'\u00e8re des micros ordinateurs  \n Les consoles 8 bits et les plateformes 16/32 bits  \n L'arriv\u00e9e de la 3D, les plateformes modernes et l'industrie d'aujourd'hui\nUtilisation de logiciels de compression num\u00e9rique et taux de transfert\nPlan du cours\n \n \n \n\n \n \n Les sp\u00e9cificit\u00e9s et restrictions du rendu temps r\u00e9el  \n Framerate et latence  \n Performances et architecture  \n La num\u00e9risation des donn\u00e9es et leur restitution  \n 2D: Les images digitales  \n Le fonctionnement d'un \u00e9cran Raster*  \n 3D: Les bases du rendu polygonal  \n La g\u00e9om\u00e9trie  \n Les transformations  \n La rasterization  \n Les textures  \n Le shading  \n Le z-buffer et le depth test  \n Les op\u00e9rations sur les couleurs (logique, test, blending)  \n Les ROPs  \n Le multitexturing  \n Le Raytracing pour le temps r\u00e9el  \n L'espace des couleurs  \n L'\u00e9cran logique", "goal": "Culture num\u00e9rique (couleur, temps, mati\u00e8re)\nS'initier aux pratiques, m\u00e9thodes et usages propres \u00e0 l'industrie du Jeu Vid\u00e9o  \n Amorcer le d\u00e9veloppement d'une identit\u00e9 professionnelle  \n Int\u00e9grer l'\u00e9volution des technologies et mesurer l'impact de l'h\u00e9ritage laiss\u00e9 par celles-ci \u00e0 l'industrie d'aujourd'hui  \n \u00c9tablir des liens entre diff\u00e9rents domaines techniques li\u00e9s \u00e0 cette l'industrie  \n Comprendre les diverses contraintes techniques qui influencent le d\u00e9veloppement d'un produit  \n Etre capable de faire certaines projections sur des m\u00e9thodes ou technologies \u00e0 venir  \n  \n \n Comprendre les bases de la perception visuelle associ\u00e9es aux techniques de formation d'une image num\u00e9rique  \n Se pr\u00e9parer \u00e0 communiquer avec ses pairs dans un environnement professionnel  \n  \n \n S'inscrire dans une d\u00e9marche de respect des r\u00e9glementations\nUtilisation de logiciels de compression num\u00e9rique et taux de transfert\nEtudier les techniques sous-jacentes li\u00e9es \u00e0 la synth\u00e8se, au traitement, au stockage et \u00e0 la transmission des images num\u00e9riques dans le cadre de la 3D temps r\u00e9el pour le jeu vid\u00e9o.\n \n\n \n \n Comprendre les contraintes li\u00e9es au temps r\u00e9el  \n Comprendre le fonctionnement g\u00e9n\u00e9ral d'une plateforme digitale  \n Comprendre les m\u00e9canismes de conversion AD et DA  \n Comprendre les principales techniques de repr\u00e9sentation de g\u00e9om\u00e9trie et de surface  \n Etre capable de calculer la taille d'une ressource  \n Etre capable de choisir le format adapt\u00e9 d'une ressource  \n Etre capable de configurer correctement un moteur de rendu", "activity": "Culture num\u00e9rique (couleur, temps, mati\u00e8re)\nExpos\u00e9s magistraux  \n Exercices  \n Mises en situation\nUtilisation de logiciels de compression num\u00e9rique et taux de transfert\nExposes magistraux  \n Exercices", "other": ""},
{"id": "TICA0001-1", "name": "Technologies de l'Information et de la Communication", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Botte Corentin", "Bettens Eric", "Istasse Xavier", "Brandelard C\u00e9dric"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TICA0001-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nMontage images\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nDesign sprint\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TICB0001-2", "name": "Technologies de l'Information et de la Communication 2, D\u00e9veloppement projet workshop", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jacob Jo\u00ebl", "Wauthoz Bastien", "Dechamps Maxime"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TICB0001-2.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TICE0005-1", "name": "UE23 UOAMTICE", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Wesel Thierry"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TICE0005-1.html", "content": "Introduction \u00e0 l'informatique.\n \n\n Utilisation p\u00e9dagogique d'un traitement de texte, d'un tableur,\u00a0 d'une pr\u00e9sentation assist\u00e9e par ordinateur, de navigation web, du stockage et dupartage de fichiers.\n \n\n Traitement de l'image et du son dans une perspective p\u00e9dagogique.\n \n\n R\u00e9flexion sur l'emploi des outils num\u00e9riques dans l'enseignement, avantages et incov\u00e9nients\nBureautique\nIntroduction \u00e0 l'informatique\n \n\nUtilisation p\u00e9dagogique des principaux outils d'une suite bureautique\u00a0:\n \n\n \n \n Traitement de texte  \n Tableur  \n diaporama  \n ...  \n  Recherche d'outils num\u00e9riques p\u00e9dagogiques\n \n\n \n \n Cartes mentales  \n Gestion de l'information  \n ...\nApport des Tice en \u00e9ducation plastique\nPrincipes de PAO\n \n\nCr\u00e9ation d'un diaporma interactif\n \n\nR\u00e9alisation d'un portfolio num\u00e9rique\n \n\nR\u00e9alisation d'une activit\u00e9 \u00e9ducative en ligne\u00a0\n \n\nD\u00e9couverte et prise en main du TBI. Ce dernier point d\u00e9pendra des normes sanitaires en vigueur.\nM\u00e9dias en \u00e9ducation\nEducation aux et par les m\u00e9dias\n \n\nLes types de m\u00e9dias et leurs caract\u00e9ristiques\n\n\nQuestionnement \u00e0 l'aide d'un forum mis \u00e0 la disposition des \u00e9tudiant.e.s\n \n\n \n \n sur l'impact des r\u00e9seaux sociaux  \n sur l'impact de la publicit\u00e9 aux travers des m\u00e9dias  \n sur la fiabilit\u00e9 de ces r\u00e9seaux sociaux", "goal": "Porter un regard critique par rapport \u00e0 l'utilisation des TICE et des m\u00e9dias en milieu scolaire...\n \n\n Prendre en compte les enjeux des TICE et des m\u00e9dias dans son action \u00e9ducative.\n \n\n Ma\u00eetriser l'utilisation des TICE et m\u00e9dias dans un contexte \u00e9ducatif. \n \n\n Exploiter les TIC et les m\u00e9dias \u00e0 des fins \u00e9ducatives.\nBureautique\nMa\u00eetriser la plupart des options des diff\u00e9rents logiciels de traitement de texte, tableur\nApport des Tice en \u00e9ducation plastique\nL'approche se veut interdisciplinaire, consid\u00e9rant\u00a0les TICE comme des outils \u00e0 l'apprentissage et non comme des fins en soi. Les comp\u00e9tences seront transversales et viseront l'autonomie et l'approche critique de l'\u00e9tudiant face aux TICE", "activity": "Via des mises en situation concr\u00e8tes, les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 utiliser les outils bureautiques les plus r\u00e9cents en vue de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes, accomplir des t\u00e2ches, notamment li\u00e9es aux autres AA de son cursus.\nBureautique\nCr\u00e9ation de documents num\u00e9riques p\u00e9dagogiques ou didactiques.\n \n\n Comptes rendus r\u00e9flexifs sur l'utilisation de ces outils\nApport des Tice en \u00e9ducation plastique\nTravaux pratiques\nM\u00e9dias en \u00e9ducation\nTravaux pratiques", "other": ""},
{"id": "TICE0102-1", "name": "UOAMTICE", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Degrove Kathleen", "Stas Jacques", "Siroul Magali"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TICE0102-1.html", "content": "Apports des TICE en situation d'apprentissage\nUtilisation de l'ordinateur, des tablettes, du TBI et des technologies de l'Information et de la communication au service des apprentissages.\nM\u00e9dias en \u00e9ducation\n\u00c9duquer aux m\u00e9dias, pourquoi\u00a0?...  \n Qu'entend-on par m\u00e9dia\u00a0?  \n \u00c9duquer aux m\u00e9dias, c'est-\u00e0-dire\u00a0?  \n L'image\u00a0: caract\u00e8res, sens, ...  \n La publicit\u00e9: caract\u00e8res, sens, ...  \n Les images anim\u00e9es, les diff\u00e9rents plans.  \n Le film, le dessin anim\u00e9\u00a0: m\u00e9dia complexe.  \n Bande son, cam\u00e9ra, sch\u00e9ma narratif, script, sc\u00e9nario, personnages,\u00a0...  \n Les m\u00e9dias de l'information\u00a0: journal, tv, net.  \n D\u00e9notation/connotation.  \n St\u00e9r\u00e9otypes, Genre.", "goal": "Apports des TICE en situation d'apprentissage\nEtre capable de mettre en avant les  plus-values p\u00e9dagogiques  apport\u00e9es par les TICe lors de l'\u00e9laboration d'une le\u00e7on.  \n D\u00e9velopper des  dispositifs p\u00e9dagogiques  int\u00e9grant de mani\u00e8re critique des applications ou outils num\u00e9rique.  \n Se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 des mod\u00e8les technop\u00e9dagogiques pour  critiquer  l'int\u00e9gration des applications ou outils num\u00e9riques.\nM\u00e9dias en \u00e9ducation\nPorter un regard critique par rapport \u00e0 l'utilisation des TICE et des m\u00e9dias en milieu scolaire  \n Prendre en compte les enjeux des TICE et des m\u00e9dias dans son action \u00e9ducative.  \n Ma\u00eetriser l'utilisation des comp\u00e9tences TICE et m\u00e9dias du CESEM dans un contexte \u00e9ducatif  \n Exploiter les TIC et les m\u00e9dias \u00e0 des fins \u00e9ducatives.  \n \u00catre apte \u00e0 choisir le m\u00e9dia appropri\u00e9 pour une communication efficace dans une situation donn\u00e9e.  \n Respecter les droits d'auteurs et le droit \u00e0 l'image.  \n Respecter la vie priv\u00e9e et prot\u00e9ger la sienne.  \n Se prot\u00e9ger contre les usages m\u00e9diatiques abusifs divers.  \n Adopter une hygi\u00e8ne de vie face \u00e0 la surconsommation m\u00e9diatique.  \n Se lib\u00e9rer de l'offre impos\u00e9e par le march\u00e9 m\u00e9diatique massif pour aller chercher des ressources ailleurs, etc.", "activity": "Apports des TICE en situation d'apprentissage\nL'ensemble du cours est construit selon les \u00e9tapes utiles pour d\u00e9velopper des dispositifs p\u00e9dagogiques int\u00e9grant de mani\u00e8re critique les TICE. Chaque partie est en fait une \u00e9tape qui sera int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l'examen\u00a0:\n \n\n \n \n D\u00e9couverte de mod\u00e8les technop\u00e9dagogiques pour critiquer l'int\u00e9gration des applications ou outils num\u00e9riques\u00a0  \n Diff\u00e9rentes facettes d'utilisation des TICE  \n Comp\u00e9tences num\u00e9riques des \u00e9l\u00e8ves et enseignants\u00a0  \n Cr\u00e9ation d'une courte activit\u00e9 d'apprentissage\u00a0  \n D\u00e9couverte des fonctionnalit\u00e9s du TBI, manipulations  \n  Le cours est construit de mani\u00e8re \u00e0 ce que, tout au long, l'\u00e9tudiant d\u00e9couvre, via des exemples et applications pratiques, un certain nombre d'applications et d'outils web.\nM\u00e9dias en \u00e9ducation\nAnalyses de m\u00e9dias\n \n\n Visionnage de documents audiovisuels\n \n\nRecherches documentaires\n \n\nTravaux de groupe\n \n\nExercices et devoirs\n \n\nen pr\u00e9sentiel et en distanciel", "other": ""},
{"id": "TINA0001-1", "name": "Techniques infographiques 3D", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kech Ferdinand", "Trutin Michel", "Scheen Amaury", "Lievens J\u00e9r\u00f4me", "Villers Fran\u00e7ois", "Longerich Laurent", "Demasy Carole"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TINA0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TINB0001-1", "name": "Techniques infographiques 2D", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gousset Johanna", "Hup\u00e9 Beno\u00eet"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TINB0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TPIA0001-1", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Demasy Carole", "Trutin Michel", "Lievens J\u00e9r\u00f4me", "Saint-Moulin Beno\u00eet"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TPIA0001-1.html", "content": "Les moteurs de rendu intro , les lampes, les diff\u00e9rents types d'\u00e9clairage (basic, studio, HDRI, Sun,...), la camera (focal, ISO, Balance des blancs,...), les proxy, Frame Buffer, Shader Vray de base, optimisation du moteur / fichier 3D, les passes de rendu, retouches de base.  \n Le temps r\u00e9el intro, cr\u00e9ation d'environements num\u00e9riques, v\u00e9g\u00e9tations/roches/..., terrain, athmosph\u00e8re, HDRI,...  \n Le texturing intro, d\u00e9pliage UV, techniques de cr\u00e9ation de texture, pratiques des techniques de texturing en 3D, d\u00e9cortiquer et comprendre la mati\u00e8re pour la reproduire.  \n Animation non organique intro, savoir pr\u00e9parer un mod\u00e8le pour l'animation, cr\u00e9er un Mecha en vue de l'animer, rigging de base (contraintes et squelette), utilisation de CAT pour le rigging, animation de cycle avec CAT (marche et course), export et import du Mecha Anim\u00e9 de 3dsmax dans After effects.  \n VFX 2D introduction, comprendre le workflow de production, savoir choisir ses outils de rendus en fonction des contraintes impos\u00e9es, comprendre le RenderElements et le rendu par passes, comprendre le compositing 3D, mixer la 3D et un environnement r\u00e9el gr\u00e2ce \u00e0 E3D, int\u00e9grer des effets visuels 2D (banque de donn\u00e9e vid\u00e9o, particule trapcode particular).\nUVs/Texturing\nLe texturing intro, d\u00e9pliage UV, techniques de cr\u00e9ation de texture, pratiques des techniques de texturing en 3D, d\u00e9cortiquer et comprendre la mati\u00e8re pour la reproduire.", "goal": "Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n R\u00e9colter et exploiter les ressources ad\u00e9quates \u00e0 un projet  \n Observer, comprendre et reproduire une architecture / un environement 3D  \n Ma\u00eetriser les outils d'\u00e9clairage et de rendu ad\u00e9quats pour une mise en valeur professionnelle.  \n R\u00e9aliser un environnement 3D r\u00e9aliste.  \n R\u00e9aliser un d\u00e9pliage UV et texturer correctement des objets en 3D  \n Ma\u00eetriser les outils d'animation m\u00e9canique et de motion design 3D  \n Conna\u00eetre les diff\u00e9rentes \u00e9tapes d'un pipeline de production en VFX  \n Utiliser les outils de compositing/VFX de base.\nAdvanced Lighting/Rendering\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant sera capable de:\n \n \n \n\n \n \n r\u00e9colter et exploiter les ressources ad\u00e9quates \u00e0 un projet  \n observer, comprendre et reproduire une architecture 3D r\u00e9aliste sur base de r\u00e9f\u00e9rences  \n reproduire un enviromment architectural et v\u00e9g\u00e9tal en utilisant les outils de la 3D temps r\u00e9el  \n ma\u00eetriser les outils d'\u00e9clairages et de rendu pour une mise en valeur professionnelle et optimis\u00e9e  \n r\u00e9aliser un d\u00e9plisage UV et texturer correctement des objets 3D  \n ma\u00eetriser les outils d'animation m\u00e9canique 3D  \n conna\u00eetre les diff\u00e9rents \u00e9tapes d'un pipeline de production VFX  \n utiliser les outils de compositing / VFX de base  \n ajouter des effets 2D sur des productions num\u00e9riques", "activity": "Advanced Lighting / Rendering: cours en pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance, cours hybride, pratique \u00e0 la Haute Ecole et \u00e0 domicile. Suivis individuel.  \n Environments VFX / RT: cours en pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance, pratique \u00e0 la Haute Ecole et \u00e0 domicile. Suivis individuel.  \n UVs / Texturing: cours en pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance, pratique \u00e0 la Haute Ecole et \u00e0 domicile. Suivis individuel.  \n Animation VFX: cours en pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance, cours hybride, pratique \u00e0 la Haute Ecole et \u00e0 domicile. Suivis individuel.  \n Special effects 2D: cours en pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance, cours hybride, pratique \u00e0 la Haute Ecole et \u00e0 domicile. Suivis individuel.\nAdvanced Lighting/Rendering\nActivit\u00e9s d'apprentissage:\n \n\n \n \n Advanced Lighting /Rendering  \n Environments VFX /RT  \n UVs / Texturing  \n Annimation VFX  \n Special effects 2D  \n  \u00a0\n \n\nM\u00e9thodes d'enseignement pr\u00e9vues:", "other": ""},
{"id": "TPIB0001-1", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Roullier-Gall Fr\u00e9d\u00e9ric", "Vercruyssen Nicolas", "Drese J\u00e9r\u00f4me", "Defresne Henri", "Hatzfeld R\u00e9mi", "Scheen Amaury"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TPIB0001-1.html", "content": "Introduction to 3D Rigging\nIntroduction au techniques de Rigging 3D \n\n \n\n Introduction au divers m\u00e9canismes fondamentaux du rigging.", "goal": "Introduction to 3D Rigging\nComprendre la structure d'un rig.  \n Apprendre \u00e0 \u00e9laborer des rigs avec structure simple.  \n Comprehension du vocabulaire employer en rigging.", "activity": "Introduction to 3D Rigging\nLe cours est section\u00e9 en multiples modules. Chaque module represente un concepte different du domaine. Les modules sont valid\u00e9s via des exercices \u00e0 rendre par l'\u00e9tudiant.", "other": ""},
{"id": "TPIC0001-2", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gysen Julien", "Toubal Eric", "Hotton L\u00e9a", "Melard Fran\u00e7ois-Xavier", "Defresne Henri", "Scheen Amaury", "Grigorakis Michel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TPIC0001-2.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TPID0001-2", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hotton L\u00e9a", "Sauer Franck", "Fargier Christopher", "Gysen Julien", "Delbecque Guillaume", "Scheen Amaury", "Grigorakis Michel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TPID0001-2.html", "content": "Atelier Game Animation\nCG: Apprendre les bases de la modelisation et du texturing (Maya), de l'integration dans un moteur de jeu (Unity)", "goal": "Atelier Game Animation\nCG: Au terme de la formation, l'etudiant devra maitriser les competences suivantes:\n \n\n \n \n Mod\u00e9lisation low poly  \n Mod\u00e9lisation high poly  \n Gestion des hi\u00e9rarchies et des pivots  \n Mapping de textures (UVs)  \n Baking de normal maps  \n Painting de textures (3D Painting)  \n Cr\u00e9ation et gestion de mat\u00e9riaux PBR  \n Gestion du workflow/pipeline temps r\u00e9el pour le jeu vid\u00e9o (imports &amp; exports)  \n Int\u00e9gration dans un moteur de jeu (Unity)", "activity": "Atelier Game Animation\nCG: Alternance de theorie et d'exercices", "other": ""},
{"id": "TPIE0001-2", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques, Atelier Technical Art", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Damoiseaux Gilles", "Ernaelsten Rapha\u00ebl", "Jemine Samuel", "Riverafernandez Egon", "Gysen Julien"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TPIE0001-2.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TPIF0001-1", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Durdu Nicolas", "Mahy Carine", "Studer Raymond", "Delsaux Fr\u00e9d\u00e9ric"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TPIF0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TPIG0001-1", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Detienne Simon", "Tournay Alexandre", "Bourgaux Fran\u00e7ois", "Thronte Philippe", "Wera Maude", "Marchal Simon"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TPIG0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TPIH0001-1", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hup\u00e9 Beno\u00eet", "Boel Chantal", "Durin R\u00e9mi", "Grisard Ga\u00eblle", "Vaire Xavier", "Coopman Christelle", "Antoine Kevin", "Grigorakis Michel"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TPIH0001-1.html", "content": "Le contenu de cette UE est:\n \n\n \n \n AnimT&amp;N  \n Illu  \n Son  \n Suivi P  \n Partiel Illu  \n Partiel Anim\nAnimation traditionnelle et num\u00e9rique\nLe contenu de cette AA: Cours d'animation traditionnelle et num\u00e9rique\nIllustration\nLe contenu de cette AA est: Cours d'illustration traditionnelle &amp; num\u00e9rique , principe de mise en page et composition\nSon\nLe contenu de cette AA: Design sonore\nSuivi P\nle contenu de cette AA: Suivi des partiels d'illustration et d'animation\nPartiels illu\nLe contenu de cette AA: \u00c9preuve int\u00e9gr\u00e9e d'illustration\nPartiels anim\nContenu de cette AA: Epreuve int\u00e9gr\u00e9e d'animation", "goal": "Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n \u00c9crire selon des normes de pr\u00e9sentations professionnelles un court-m\u00e9trage dialogu\u00e9, structur\u00e9 et un livre illustr\u00e9 et mis en page sur un sch\u00e9ma dramatique.  \n Concevoir une homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 graphique destin\u00e9e \u00e0 un court m\u00e9trage d'animation et \u00e0 un livre d'illustration  \n Pr\u00e9visualiser un film d'animation et un livre d'illustration au moyen du croquis pr\u00e9paratoire  \n Observer et Analyser des \u00ab \u009cuvres \u00bb graphiques existantes  \n \u00catre apte \u00e0 s\u00e9lectionner et personnaliser les outils num\u00e9riques ad\u00e9quats afin de r\u00e9aliser, finaliser et mettre au net un projet personnel d'illustration.  \n S'approprier et personnaliser les techniques num\u00e9riques vues en classe dans la r\u00e9alisation d'un projet d'illustration personnel.  \n \u00catre apte \u00e0 diversifier les interpr\u00e9tations graphiques et \u00e0 produire diff\u00e9rents rendus.  \n \u00catre apte \u00e0 organiser et \u00e0 planifier les \u00e9tapes de cr\u00e9ation d'un projet.  \n \u00catre apte, \u00e0 choisir les outils et techniques ad\u00e9quats \u00e0 la mise au net d'un projet d'illustration, de reliure et anticiper les contraintes techniques relatives \u00e0 la cr\u00e9ation d'un livre (choix papier, impression, reliure...)\u00a0  \n \u00catre capable de faire un montage sonore narratif pertinent li\u00e9 \u00e0 l'image, comme le design sonore et montage d'un film d'animation via un logiciel de montage audio multipiste tel que Sony Vegas Pro  \n Elargir son langage plastique et son \u00e9criture personnelle.  \n Parcourir, \u00e0 travers le rapport au sujet, la question du regard, de la repr\u00e9sentation.  \n Interroger l'outil, le geste, la posture, la recherche d'une \u00e9criture intime.  \n Exp\u00e9rimenter diff\u00e9rents outils, techniques et supports.  \n \u00c9veiller son sens pratique et l'esprit critique dans l'apprentissage et la r\u00e9alisation de la reliure et d'objets imprim\u00e9s.  \n Savoir les appliquer et les utiliser de mani\u00e8re adapt\u00e9e \u00e0 une situation donn\u00e9e.  \n Faire \u00e9voluer ses techniques en fonction d'une situation particuli\u00e8re dont seul le bon sens t\u00e9moigne de la solution appropri\u00e9e.  \n Faire \u00e9voluer ses techniques pour trouver des solutions d'emballages.\nAnimation traditionnelle et num\u00e9rique\nAu terme de cette AA, l'\u00e9tudiant.e est capable de:\n \n\n \n \n Appr\u00e9hender les techniques traditionelles de l'animation dans les logitiels de la suite Adobe et TV paint  \n Savoir construire un plan en animation et le placer dans un d\u00e9cor  \n Appr\u00e9hender le concept du multiplan et du d\u00e9placement de d\u00e9cor dans after effect  \n Gerer de l'animation d'objet et de personnage  \n Construire un personnage animable.\nIllustration\nAu terme de cette AA, l'\u00e9tudiant.e est capable de:\n \n\n \n \n Appr\u00e9hender les techniques d'illustration dans les logitiels de la suite Adobe.  \n Savoir construire un personnage et le placer dans un d\u00e9cor  \n Appr\u00e9hender le concept du multiplan dans un d\u00e9cor  \n Gerer les contrastes, la lumi\u00e8re et les couleurs dans une illustration  \n Construire un personnage et adapter l'environnement pour une coh\u00e9rence graphique globale et originale  \n Appr\u00e9hender et concevoir une narration dans une image fixe  \n Concevoir un projet illustr\u00e9 court, de la narration \u00e0 la mise en page en passant par toutes les \u00e9tapes de l'\u00e9labotration de projet ( recherche graphique, de couleur, mise au net, recherche d'une \u00e9criture grahique personelle)\nSon\nAu terme de cette AA, l'\u00e9tudiant.e est capable de:\n \n\n \n \n \u00catre capable de faire un montage sonore narratif pertinent li\u00e9 \u00e0 l'image, comme le design sonore et montage d'un film d'animation via un logiciel de montage audio multipiste tel que Sony Vegas Pro\nSuivi P\nAu terme de cette AA, l'\u00e9tudiant.e est capable de:\n \n\n \n \n Ecrire selon des normes de pr\u00e9sentations professionnelles un court-m\u00e9trage dialogu\u00e9, structut\u00e9 sur un sch\u00e9ma dramatique  \n Concevoir une homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 graphique destin\u00e9e \u00e0 un court m\u00e9trage d'animation ou un livre illustr\u00e9.  \n Pr\u00e9visualiser un film d'animation au moyen du croquis pr\u00e9paratoire  \n Savoir faire preuve d'autonomie, d'ouverture, de curiosit\u00e9 d'adaptabilit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 dans sa d\u00e9marche de travail  \n \u00c9valuer la qualit\u00e9 de la r\u00e9alisation  \n \u00catre apte \u00e0 s\u00e9lectionner et personnaliser les outils num\u00e9riques ad\u00e9quats afin de r\u00e9aliser, finaliser et mettre au net un projet personnel d'illustration.  \n \u00catre apte, \u00e0 aborder diff\u00e9rentes techniques picturales utilis\u00e9es en illustration, dans un (ou plusieurs) logiciel(s) et \u00e0 utiliser les outils num\u00e9riques de fa\u00e7on personnelle dans la cr\u00e9ation d'illustrations.  \n S'approprier et personnaliser les techniques num\u00e9riques vues en classe dans la r\u00e9alisation d'un projet d'illustration personnel.  \n \u00catre apte \u00e0 organiser et \u00e0 planifier les \u00e9tapes de cr\u00e9ation d'un projet.  \n \u00catre apte, \u00e0 choisir les outils et techniques ad\u00e9quats \u00e0 la mise au net d'un projet d'illustration, de reliure et anticiper les contraintes techniques relatives \u00e0 la cr\u00e9ation d'un livre (choix papier, impression, reliure...)  \n \u00eatre capable de faire un montage sonore narratif pertinent li\u00e9 \u00e0 l'image, comme le design sonore et montage d'un film d'animation via un logiciel de montage audio multipiste tel que Sony Vegas Pro.  \n \u00c9prouver diff\u00e9rents outils et techniques afin d'acqu\u00e9rir une souplesse graphique.  \n \u00c9largir son langage plastique et son \u00e9criture personnelle.  \n Parcourir, \u00e0 travers le rapport au sujet, la question du regard, de la repr\u00e9sentation.  \n Interroger l'outil, le geste, la posture, la recherche d'une \u00e9criture intime.  \n Exp\u00e9rimenter diff\u00e9rents outils, techniques et supports.  \n Eveiller son sens pratique et l'esprit critique dans l'apprentissage et la r\u00e9alisation de la reliure et d'objets imprim\u00e9s.  \n Savoir les appliquer et les utiliser de mani\u00e8re adapt\u00e9e \u00e0 une situation donn\u00e9e.  \n Faire \u00e9voluer ses techniques en fonction d'une situation particuli\u00e8re dont seul le bon sens t\u00e9moigne de la solution appropri\u00e9e.  \n D\u00e9velopper une pens\u00e9e critique.  \n Structurer un r\u00e9cit de mani\u00e8re optimum en fonction du m\u00e9dia utilis\u00e9  \n Cr\u00e9er des environnements narratifs selon des contraintes sp\u00e9cifiques. Construire un projet en tenant compte des diff\u00e9rentes \u00e9tapes de cr\u00e9ation, de l'id\u00e9e de base \u00e0 la r\u00e9alisation finale.  \n \u00c9laborer un mode op\u00e9ratoire.  \n R\u00e9alisation de ressource(s) graphique(s) num\u00e9rique(s)  \n Int\u00e9grer des ressources graphiques \u00e0 un support ad\u00e9quat  \n R\u00e9aliser des images fixes ou anim\u00e9es  \n Mettre en \u009cuvre tous les acquis au service d'un projet global.  \n Savoir \u00e9laborer un processus de travail propre \u00e0 r\u00e9pondre efficacement \u00e0 la sp\u00e9cificit\u00e9 de la demande et \u00e0 ses contraintes et savoir le faire \u00e9voluer en court de route si besoin.  \n Conna\u00eetre et savoir appr\u00e9hender toutes les phases de travail propres \u00e0 la r\u00e9alisation d'un projet ( quelque soit son genre, sa technique, sa nature, sa dur\u00e9e).\n\n\n\u00c9valuer la qualit\u00e9 de la r\u00e9alisation\nPartiels illu\nAu terme de l'AA, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Pr\u00e9visualiser un livre d'illustration au moyen du croquis pr\u00e9paratoire  \n \u00catre apte \u00e0 s\u00e9lectionner et personnaliser les outils num\u00e9riques ad\u00e9quats afin de r\u00e9aliser, finaliser et mettre au net un projet personnel d'illustration.  \n S'approprier et personnaliser les techniques num\u00e9riques vues en classe dans la r\u00e9alisation d'un projet d'illustration personnel.  \n \u00catre apte \u00e0 diversifier les interpr\u00e9tations graphiques et \u00e0 produire diff\u00e9rents rendus.  \n \u00catre apte \u00e0 organiser et \u00e0 planifier les \u00e9tapes de cr\u00e9ation d'un projet.  \n \u00catre apte, \u00e0 choisir les outils et techniques ad\u00e9quats \u00e0 la mise au net d'un projet d'illustration, de reliure et anticiper les contraintes techniques relatives \u00e0 la cr\u00e9ation d'un livre (choix papier, impression, reliure...)  \n \u00c9largir son langage plastique et son \u00e9criture personnelle.  \n Parcourir, \u00e0 travers le rapport au sujet, la question du regard, de la repr\u00e9sentation.  \n Interroger l'outil, le geste, la posture, la recherche d'une \u00e9criture intime.  \n Exp\u00e9rimenter diff\u00e9rents outils, techniques et supports.  \n \u00c9veiller son sens pratique et l'esprit critique dans l'apprentissage et la r\u00e9alisation de la reliure et d'objets imprim\u00e9s.  \n Savoir les appliquer et les utiliser de mani\u00e8re adapt\u00e9e \u00e0 une situation donn\u00e9e.  \n Faire \u00e9voluer ses techniques en fonction d'une situation particuli\u00e8re dont seul le bon sens t\u00e9moigne de la solution appropri\u00e9e.  \n Faire \u00e9voluer ses techniques pour trouver des solutions d'emballages.\nPartiels anim\nAu terme de l'AA, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n \u00c9crire selon des normes de pr\u00e9sentations professionnelles un court-m\u00e9trage dialogu\u00e9, structur\u00e9 sur un sch\u00e9ma dramatique  \n Concevoir une homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 graphique destin\u00e9e \u00e0 un court m\u00e9trage d'animation  \n Pr\u00e9visualiser un film d'animation au moyen du croquis pr\u00e9paratoire  \n \u00catre apte \u00e0 s\u00e9lectionner et personnaliser les outils num\u00e9riques ad\u00e9quats afin de r\u00e9aliser, finaliser et mettre au net un projet personnel d'animation.  \n S'approprier et personnaliser les techniques num\u00e9riques vues en classe dans la r\u00e9alisation d'un projet d'animation personnel.  \n \u00catre capable de faire un montage sonore narratif pertinent li\u00e9 \u00e0 l'image, comme le design sonore et montage d'un film d'animation via un logiciel de montage audio multipiste tel que Sony Vegas Pro  \n \u00catre apte \u00e0 diversifier les interpr\u00e9tations graphiques et \u00e0 produire diff\u00e9rents rendus.  \n \u00catre apte \u00e0 organiser et \u00e0 planifier les \u00e9tapes de cr\u00e9ation d'un projet.  \n \u00c9largir son langage plastique et son \u00e9criture personnelle.  \n Parcourir, \u00e0 travers le rapport au sujet, la question du regard, de la repr\u00e9sentation.  \n Interroger l'outil, le geste, la posture, la recherche d'une \u00e9criture intime.  \n Exp\u00e9rimenter diff\u00e9rents outils, techniques et supports.  \n Savoir les appliquer et les utiliser de mani\u00e8re adapt\u00e9e \u00e0 une situation donn\u00e9e.  \n Faire \u00e9voluer ses techniques en fonction d'une situation particuli\u00e8re dont seul le bon sens t\u00e9moigne de la solution appropri\u00e9e.  \n Faire \u00e9voluer ses techniques pour trouver des solutions d'emballages.", "activity": "Voir les fiches de chaque AA contenue dans cette UE\nAnimation traditionnelle et num\u00e9rique\nPr\u00e9parer les \u00e9tudiants.tes aux techniques d'animation classiques et informatiques en leur donnant divers exercices pratiques \u00e0 r\u00e9aliser en cours et \u00e0 domicile.\nIllustration\nPratique de diff\u00e9rentes techniques d'illustration traditionnelles &amp; num\u00e9riques, techniques de mise en page et apprentissage de la composition d'image en donnant aux \u00e9tudiants divers exercices pratiques \u00e0 r\u00e9aliser en cours et \u00e0 domicile.\nSon\nAmener l'\u00e9tudiant \u00e0 \u00e9diter, traiter et transformer un son en fonction d'un imp\u00e9ratif narratif li\u00e9 \u00e0 un storyboard ou autre avec un \u00e9diteur de son de type Sony Sound Forge Pro,\nSuivi P\nProcessus de cr\u00e9ation des \u00e9tudiants.tes autour de leurs partiels d'illustration et d'animation, de l'id\u00e9e \u00e0 la r\u00e9alisation finale. \n\n\nMise en pratique de diverses m\u00e9thodes de travail, traduire et d\u00e9cliner des id\u00e9es concr\u00e8tement.\nPartiels illu\nEpreuve int\u00e9gr\u00e9e sur les m\u00e9thodes et pratiques de l'illustration et de la reliure.\nPartiels anim\nEpreuve int\u00e9gr\u00e9e sur les m\u00e9thodes et pratiques de l'animation et de la sonorisation.", "other": ""},
{"id": "TPII0002-1", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Tournay Alexandre", "Marbehant Lionel", "Francq St\u00e9phane", "Istasse Xavier", "Willot Xavier", "Chabot Eric", "Hamblenne Alain"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TPII0002-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TRPA0001-1", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Demasy Carole", "Saint-Moulin Beno\u00eet"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TRPA0001-1.html", "content": "D\u00e9monstration techniques.  \n Actualit\u00e9s de la 3D et VFX.  \n Suivis de projet.  \n Aide technique au d\u00e9veloppement du TFE.", "goal": "Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n \u00c9laborer une m\u00e9thodologie de travail.  \n Analyser une situation donn\u00e9e sous ses aspects techniques et scientifiques.  \n Rechercher et utiliser les ressources ad\u00e9quates.  \n Proposer des solutions qui tiennent compte des contraintes.  \n Prendre en compte les aspects \u00e9thiques et d\u00e9ontologiques.  \n S'informer et s'inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente  \n D\u00e9velopper une pens\u00e9e critique.  \n Exp\u00e9rimenter des modes op\u00e9ratoires innovants  \n Participer \u00e0 la d\u00e9marche qualit\u00e9.  \n Savoir faire preuve d'autonomie, d'ouverture, de curiosit\u00e9 d'adaptabilit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 dans sa d\u00e9marche de travail.  \n Mettre en \u009cuvre tous les acquis au service d'un projet global.  \n Savoir \u00e9laborer un processus de travail propre \u00e0 r\u00e9pondre efficacement \u00e0 la sp\u00e9cificit\u00e9 de la demande et \u00e0 ses contraintes et savoir le faire \u00e9voluer en cours de route si besoin.  \n Conna\u00eetre et savoir appr\u00e9hender toutes les phases de travail propres \u00e0 la r\u00e9alisation d'un projet (quelque soit son genre, sa technique, sa nature, sa dur\u00e9e).\n\n\nConcevoir un dossier de production graphique contenant tout le d\u00e9roulement de la production du TFE.", "activity": "suivis de projet sous forme de lectures et feedbacks r\u00e9guliers  \n pr\u00e9sentation de r\u00e9f\u00e9rence  \n workshop", "other": ""},
{"id": "TRPB0001-1", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kech Ferdinand", "Grigorakis Michel", "Ballez Micha\u00ebl"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TRPB0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TRPC0001-1", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques , Laboratoires de techniques infographiques approfondies JV", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ferrandes Joffrey", "Damoiseaux Gilles", "Ernaelsten Rapha\u00ebl", "Berhin Pierre-Yves", "Fargier Christopher", "Melard Fran\u00e7ois-Xavier", "Rohart Sylvain", "Scheen Amaury"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TRPC0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TRPF0001-1", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Durdu Nicolas", "Henquin Aur\u00e9lie", "Lamy Vinciane", "Mahy Carine", "Delsaux Fr\u00e9d\u00e9ric", "Dawlat Maria"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TRPF0001-1.html", "content": "Le but est de sensibiliser l'\u00e9tudiant \u00e0 l'illustration en g\u00e9n\u00e9ral.  \n\n \n\n\n Une illustration est un moyen visuel de communication (dessin, collage, d\u00e9coupage, montage, sculpture, installation, vid\u00e9o, animation, photographie, jeu typographique, etc...) \n\n \n\n\n Les notions de base sont \u00e9tudi\u00e9es et d\u00e9velopp\u00e9es sous forme de diff\u00e9rents briefings dont les objectifs r\u00e9pondent aux notions \u00e9l\u00e9mentaires de la r\u00e9alisation d'un visuel. \n\n \n\n\n Ces notions, telles que la composition d'une image, le choix et l'importance d'une gamme chromatique, l'interpretation visuelle d'un concept, la curiosit\u00e9, la culture visuelle, l'innovation, ... sont abord\u00e9es tout au long de la formation.", "goal": "Les objectifs du cours sont les fondamentaux \u00e0 la r\u00e9alisation d'un visuel.\n \n\n La composition, le cadrage, l'\u00e9quilibre, le choix typographique, le choix colorim\u00e9trique, le choix du style graphique, la mise en page, l'interpr\u00e9tation du sujet, ...\n \n\n Une quantit\u00e9 de notions sont \u00e9tudi\u00e9es lors du cours.\n \n\n Diff\u00e9rents supports et moyens sont abord\u00e9s.\n \n\n Il est imp\u00e9ratif de se d\u00e9tacher du logiciel et de consid\u00e9rer ce dernier comme un outil de \"finalisation\" et non de \"cr\u00e9ation\".\n \n\n Diff\u00e9rents processus seront mis en place afin d'ouvrir l'\u00e9tudiant \u00e0 d'autres horizons graphiques, et ce, par le biais de diff\u00e9rents outils de cr\u00e9ation.\n \n\n L'exp\u00e9rimentation graphique est de mise.", "activity": "\u00b0 Cours en classe (distance ou pr\u00e9sence)\n \n\n\u00b0 Workshops\n \n\n\u00b0 Collaboration interdisciplines (avec d'autres professeurs)\n \n\n\u00b0 Sorties organis\u00e9es et visites", "other": ""},
{"id": "TRPG0001-4", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques, Projet Transm\u00e9dia 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Thronte Philippe", "Tournay Alexandre", "Maaloul Karim", "Bourgaux Fran\u00e7ois"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TRPG0001-4.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TRPH0001-2", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hup\u00e9 Beno\u00eet", "Durin R\u00e9mi", "Grisard Ga\u00eblle", "Mazurek J\u00e9r\u00e9mie", "Coopman Christelle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TRPH0001-2.html", "content": "Le contenu de cette UE TRPH:\n \n\n Travaux pratiques de techniques infographiques\nTP 1, 2\nLe contenu de cette AA:\n \n\n Travaux pratiques autour de la production du TFE et du dossier profesionnelle/TFE\nTP 3, 4\nLe contenu de cette AA:\n \n\n Travaux pratiques autour de la production du TFE et du dossier profesionnelle/TFE", "goal": "Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n \u00c9laborer une m\u00e9thodologie de travail  \n Planifier des activit\u00e9s  \n Analyser une situation donn\u00e9e sous ses aspects techniques et scientifiques  \n Rechercher et utiliser les ressources ad\u00e9quates  \n Proposer des solutions qui tiennent compte des contraintes  \n Prendre en compte les aspects \u00e9thiques et d\u00e9ontologiques  \n S'informer et s'inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente  \n D\u00e9velopper une pens\u00e9e critique  \n Exp\u00e9rimenter des modes op\u00e9ratoires innovants  \n Participer \u00e0 la d\u00e9marche qualit\u00e9  \n Savoir faire preuve d'autonomie, d'ouverture, de curiosit\u00e9 d'adaptabilit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 dans sa d\u00e9marche de travail  \n Mettre en \u009cuvre tous les acquis au service d'un projet global.   \n Savoir \u00e9laborer un processus de travail propre \u00e0 r\u00e9pondre efficacement \u00e0 la sp\u00e9cificit\u00e9 de la demande et \u00e0 ses contraintes et savoir le faire \u00e9voluer en court de route si besoin.  \n Conna\u00eetre et savoir appr\u00e9hender toutes les phases de travail propres \u00e0 la r\u00e9alisation d'un projet ( quelque soit son genre, sa technique, sa nature, sa dur\u00e9e).\nTP 1, 2\nVoir la fiche de L'UE TRPH\nTP 3, 4\nVoir la fiche de L'UE TRPH", "activity": "Sous forme d'atelier technique intensif autour du TFE sous forme de suivi par groupe ou en individuel.\n \n\n Support didactiques: Projections, slides et d\u00e9monstration\nTP 1, 2\nProduction du travail de fin d'\u00e9tude et \u00e9laboration du dossier de production en atelier intensif \n\n\nSuivi de production et analyse technique approfondie du TFE\nTP 3, 4\nProduction du travail de fin d'\u00e9tude et \u00e9laboration du dossier de production en atelier intensif \n\n\nSuivi de production et analyse technique approfondie du TFE", "other": ""},
{"id": "TRPI0002-1", "name": "Travaux pratiques de techniques infographiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Tournay Alexandre", "Collignon St\u00e9phane", "Francq St\u00e9phane", "Marbehant Lionel", "Dupret Jean-Christophe", "Istasse Xavier", "Willot Xavier", "Kocheleff Tamara", "Briou Jean-Michel", "Hamblenne Alain"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TRPI0002-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TTFE0001-1", "name": "Travail de Fin d'Etudes", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ernaelsten Rapha\u00ebl", "Tournay Alexandre", "Hambersin Fabrice", "Lievens J\u00e9r\u00f4me", "Marbehant Lionel", "Fargier Christopher", "Melard Fran\u00e7ois-Xavier", "Coopman Christelle", "Lamy Vinciane", "Hamblenne Alain", "Demasy Carole"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TTFE0001-1.html", "content": "TFE (Travail de fin d'\u00e9tude)  \n Droits d'auteur\nTFE\nL'AA TFE (travail de fin Etude)\nDroit d'auteur\nDroits D'auteur", "goal": "Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant.e est capable de\u00a0:\n \n \n \n\n \n \n \u00c9laborer une m\u00e9thodologie de travail  \n Planifier des activit\u00e9s  \n Analyser une situation donn\u00e9e,\u00a0ses aspects techniques avec une d\u00e9marche scientifique.  \n Rechercher et utiliser les ressources ad\u00e9quates  \n Proposer des solutions qui tiennent compte des contraintes  \n D\u00e9velopper une pens\u00e9e critique  \n Exp\u00e9rimenter des modes op\u00e9ratoires innovants  \n Participer \u00e0 la d\u00e9marche qualit\u00e9\u00a0\u00a0\u00a0  \n Produire une communication graphique originale et innovante dans le respect des droits d'auteurs  \n \u00c9crire selon des normes de pr\u00e9sentations professionnelles un court-m\u00e9trage dialogu\u00e9, structur\u00e9 et un livre illustr\u00e9 et mis en page sur un sch\u00e9ma dramatique.  \n Concevoir une homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 graphique destin\u00e9e \u00e0 un court m\u00e9trage d'animation et \u00e0 un livre d'illustration  \n Pr\u00e9visualiser un film d'animation et un livre d'illustration au moyen du croquis pr\u00e9paratoire  \n Observer et Analyser des \u00ab \u009cuvres \u00bb graphiques existantes  \n \u00catre apte \u00e0 s\u00e9lectionner et personnaliser les outils num\u00e9riques ad\u00e9quats afin de r\u00e9aliser, finaliser et mettre au net un projet personnel d'illustration et d'animation.  \n S'approprier et personnaliser les techniques num\u00e9riques vues en classe dans la r\u00e9alisation d'un projet d'illustration et d'animation personnel.  \n \u00catre apte \u00e0 diversifier les interpr\u00e9tations graphiques et \u00e0 produire diff\u00e9rents rendus.  \n \u00catre apte \u00e0 organiser et \u00e0 planifier les \u00e9tapes de cr\u00e9ation d'un projet.  \n \u00catre capable de faire un montage sonore narratif pertinent li\u00e9 \u00e0 l'image, comme le design sonore et montage d'un film d'animation via un logiciel de montage audio multipiste tel que Sony Vegas Pro  \n Faire \u00e9voluer ses techniques en fonction d'une situation particuli\u00e8re dont seul le bon sens t\u00e9moigne de la solution appropri\u00e9e.  \n Apprendre \u00e0 planifier et \u00e0 r\u00e9partir les t\u00e2ches de production entre chaque acteur en fonction des comp\u00e9tences de chacun dans le cadre d'un TFE d'animation (travaux en bin\u00f4me, trin\u00f4me ou quatuor obligatoire)\nTFE\nVoir la fiche de l'UE TTFE\nDroit d'auteur\nProduire une communication graphique originale et innovante dans le respect des droits d'auteurs", "activity": "Collaborer \u00e0 la conception, \u00e0 l'am\u00e9lioration et au d\u00e9veloppement de projets techniques  \n S'engager dans une d\u00e9marche de d\u00e9veloppement professionnel  \n S'inscrire dans une d\u00e9marche de respect des r\u00e9glementations  \n D\u00e9velopper sa cr\u00e9ativit\u00e9  \n Concevoir et r\u00e9aliser une communication interactive\nTFE\nVoir la fiche UE TTFE\nDroit d'auteur\nRappel des principes des droits d'auteur vus lors des cours du Bloc 1 et expertise des projets de TFE par le titulaire de cette AA", "other": ""},
{"id": "TTFE0002-1", "name": "Travail de fin de sp\u00e9cialisation en jeux vid\u00e9o", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sana Thibaut", "Ernaelsten Rapha\u00ebl", "Fargier Christopher", "Melard Fran\u00e7ois-Xavier"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TTFE0002-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TTFE0003-1", "name": "Travail de fin d'\u00e9tudes (Master)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Wauthoz Bastien", "Collignon St\u00e9phane", "Roelants Stephan", "Pastor Coralie", "Therasse Fran\u00e7ois", "Konstantinov Nikolay"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TTFE0003-1.html", "content": "La fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nM\u00e9moire\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici\nProjet de fin d'\u00e9tude\nLa fiche de cours associ\u00e9e \u00e0 l'UE est disponible\u00a0 ici", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TTPA0004-3", "name": "Th\u00e9orie et techniques de la psychomotricit\u00e9 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Mordant Beno\u00eet", "Havenne Joseph", "Bourlon Genevi\u00e8ve"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TTPA0004-3.html", "content": "M\u00e9thodologie sp\u00e9ciale\nConception de l'intervention psychomotrice  \n Etapes de la s\u00e9ance de psychomotricit\u00e9 en \u00e9ducation et r\u00e9\u00e9ducation  \n Taxonomie des comportements moteurs  \n Organisations, modes et styles d'intervention  \n M\u00e9thodologie sp\u00e9ciale (snoezelen, m\u00e9dia eau...)\nTh\u00e9orie de la psychomotricit\u00e9 1\nEvolution du concept  \n Th\u00e9ories et outils m\u00e9thodologiques \u00e0 propos du sch\u00e9ma corporel  \n Th\u00e9ories et outils m\u00e9thodologiques \u00e0 propos de la structuration spatiale", "goal": "M\u00e9thodologie sp\u00e9ciale\nConcevoir des s\u00e9ances d'\u00e9ducation et de r\u00e9\u00e9ducation psychomotrice  \n Proposer des m\u00e9thodologies adapt\u00e9es aux objectifs en fonction du public auquel il s'adresse  \n Analyser, \u00e9valuer sa pratique\nTh\u00e9orie de la psychomotricit\u00e9 1\nD\u00e9velopper, au travers d'une pratique professionnelle r\u00e9flexive, une expertise dans les savoir-faire propres au m\u00e9tier de psychomotricien  \n Se positionner de mani\u00e8re pertinente dans la relation psychomotrice", "activity": "M\u00e9thodologie sp\u00e9ciale\nCours th\u00e9oriques et pratiques\nTh\u00e9orie de la psychomotricit\u00e9 1\nCours th\u00e9oriques et pratiques  \n Analyse de vid\u00e9os  \n Travai r\u00e9flexif individuel ou en groupes", "other": ""},
{"id": "TTPB0004-2", "name": "Th\u00e9orie et techniques de la psychomotricit\u00e9 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Havenne Joseph", "Bourlon Genevi\u00e8ve"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/TTPB0004-2.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "UAFP0001-1", "name": "Ateliers de formation pratique, Ateliers de formation pratique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ulusoy Ezgi", "Duchesne Sandrine", "Lefevre Fabien", "Derydt Christel", "Dubru G\u00e9rard", "Dewez Anne", "Pirotte Sophie", "Cavalier Nathalie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UAFP0001-1.html", "content": "Activit\u00e9s d'enseignement qui am\u00e9liorent la gestion de groupe et les qualit\u00e9s d'animation, de gestion de classe en envisageant les diff\u00e9rents modes d'organisation, les contenus et comp\u00e9tences \u00a0disciplinaires, interdisciplinaires et transversales\n \n\n Vivre, tester ses aptitudes verbales et non-verbales\n \n\n M\u00e9thodologie et didactique des activit\u00e9s d'enseignement dans les diff\u00e9rentes disciplines de l'enseignement maternel: (\u00e9ducation musicale, \u00e9ducation plastique, \u00e9ducation corporelle, fran\u00e7ais, math\u00e9matique, sciences....).\n \n\n Travail sur le canevas de pr\u00e9paration", "goal": "L'\u00e9tudiant sera capable\u00a0:\n \n\n De mettre en oeuvre des \u00a0activit\u00e9s compl\u00e8tes dans les diff\u00e9rents domaines \u00a0d'enseignement \u00a0selon les m\u00e9thodologies vues \u00e0 la HE .\n \n\n De ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique.\n \n\n De porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e.\n \n\n De Concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler.\n \n\n D' interagir verbalement et non verbalement avec le public vis\u00e9", "activity": "Journ\u00e9es de pr\u00e9paration des le\u00e7ons d'enseignemnt et d\u00e9veloppement du v\u00e9cu personnel dans les diff\u00e9rentes mati\u00e8res\n \n\n Journ\u00e9es d'accueil d'enfants de degr\u00e9 Dm et Ds de l'enseignement maternel.\n\n\n \u00a0\n \n\n Journ\u00e9es de stage avec transfert des activit\u00e9s pr\u00e9par\u00e9es et r\u00e9alis\u00e9es au sein de la HE\n \n\n S\u00e9ances de pratique r\u00e9flexive \u00a0(construction de \u00a0grilles crit\u00e9ri\u00e9es, \u00a0approche du travail par \u00a0vid\u00e9o...)\n \n\n Enseignement par homologie", "other": ""},
{"id": "UAFP0003-1", "name": "Pratique professionnelle", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dumortiez Monique", "Falzone Emmanuel", "Haesebrouck Marie-No\u00eblle", "Terzi Franco", "Luyckx Arnaud", "Henchyr Marie-Danielle", "Digregorio Luca"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UAFP0003-1.html", "content": "Activit\u00e9s d'enseignement qui am\u00e9liorent la gestion de groupe et les qualit\u00e9s d'animation, de gestion de classe en envisageant les diff\u00e9rents modes d'organisation, les contenus et comp\u00e9tences disciplinaires, interdisciplinaires et transversales\n \n\n Vivre, tester ses aptitudes verbales et non-verbales\n \n\n M\u00e9thodologie et didactique des activit\u00e9s d'enseignement dans les diff\u00e9rentes disciplines de l'enseignement maternel: (\u00e9ducation musicale, \u00e9ducation plastique, \u00e9ducation corporelle, fran\u00e7ais, math\u00e9matique, sciences....).\nAteliers de formation professionnelle\nCalligraphie\n \n\nLes outils num\u00e9riques Office au service de la composition de support pour les \u00e9l\u00e8ves du primaire\n \n\nLe TBI\u00a0: initiation, trucs et astuces\n \n\nAFP Math\u00e9matiques\n \n\nAFP Fran\u00e7ais\u00a0\n \n\nAFP Eveil: Namur: la ville comme outil p\u00e9dagogique; \u00e0 la d\u00e9couverte des traces du pass\u00e9, \u00e0 la d\u00e9couverte du milieu naturel et humain, \u00e0 la d\u00e9couverte des sciences.\n \n\n...\nCompl\u00e9ments de didactiques\nLa pr\u00e9paration d'une s\u00e9quence d'apprentissage\n \n\nLes r\u00e9f\u00e9rentiels du tronc commun: usage et contenus\n \n\nLes documents li\u00e9s aux stages\n \n\nLes guides de stages\n \n\nLes consignes de stage\n \n\nLes contacts de stages\n \n\nLes pr\u00e9parations de stage", "goal": "L'\u00e9tudiant sera capable\u00a0:\n \n\nDe mettre en oeuvre des \u00a0activit\u00e9s compl\u00e8tes dans les diff\u00e9rents domaines \u00a0d'enseignement \u00a0selon les m\u00e9thodologies vues \u00e0 la HE .\n \n\nDe ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique.\n \n\nDe porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique et organiser sa formation continu\u00e9e.\n \n\nDe Concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer et les r\u00e9guler.\n \n\nD' interagir verbalement et non verbalement avec le public vis\u00e9", "activity": "", "other": ""},
{"id": "UDPB0005-2", "name": "UE20 Disciplinaire pratique 2 (module 4), Repr\u00e9sentation codifi\u00e9e 4", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cavalier Nathalie"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UDPB0005-2.html", "content": "Contenu\u00a0:\n \n\nMa\u00eetrise des perspectives isom\u00e9trique et cavali\u00e8re avec utilisation et mise en relation des notions de perspective au service du dessin d'observation en perspective lin\u00e9aire pour un approfondissement de la r\u00e9flexion p\u00e9dagogique sur la repr\u00e9sentation spatiale la plus compr\u00e9hensible\n \n\nDessin technique: le m\u00e9canisme des trois vues\n \n\nConception d'\u00e9pures et d'\u00e9nonc\u00e9s", "goal": "Acquis d'apprentissage de l'UE, sanctionn\u00e9s par l'\u00e9valuation. \u00a0 \u00a0 \u00a0 Au terme de l'UE, pour sa pratique professionnelle\u00a0:\n \n\nL'\u00e9tudiant ma\u00eetrise l'apprentissage cibl\u00e9: perspectives de communication qui recourent \u00e0 des m\u00e9thodes codifi\u00e9es, la compr\u00e9hension spatiale et l'abstraction\n \n\nL'\u00e9tudiant ma\u00eetrise le langage sp\u00e9cifique \u00e0 la mati\u00e8re", "activity": "Cours en pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n \n\nPratique \u00e0 la HE\u00a0: professeur/\u00e9tudiant(s)\u00a0; \u00e9tudiant/\u00e9tudiant(s)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n \n\nTravail \u00e0 domicile\u00a0: individuel, \u00e9ventuellement collectif via MOODLE", "other": ""},
{"id": "UREM1000-1", "name": "Rem\u00e9diations 1 (Math\u00e9matiques), Rem\u00e9diations 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UREM1000-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "UREM2000-1", "name": "Rem\u00e9diations 2 (MLF), Rem\u00e9diations 2", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UREM2000-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "UREM3000-1", "name": "Rem\u00e9diations 3, Rem\u00e9diations 3", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UREM3000-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "UREM4000-1", "name": "Rem\u00e9diations 4, Rem\u00e9diations 4", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UREM4000-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "UREM5000-1", "name": "Rem\u00e9diations 5, Rem\u00e9diations 5", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UREM5000-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "UTFE0003-1", "name": "Travail de fin d'\u00e9tudes", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dumortiez Monique", "Terzi Franco", "Luyckx Arnaud", "Detiege Jo\u00eblle", "Digregorio Luca"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UTFE0003-1.html", "content": "Se r\u00e9f\u00e9rer au vad\u00e9m\u00e9cum du TFE", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "UTFE0004-1", "name": "Art de la psychomotricit\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Oppliger Martine", "Bourlon Genevi\u00e8ve"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UTFE0004-1.html", "content": "Didactique\nDidactique \n\n \n\nL'utilisation du livre pour enfants en s\u00e9ances de psychomotricit\u00e9\n \n\nIntroduction \u00e0 l'art th\u00e9rapie avec d\u00e9couverte active d'ateliers de musicoth\u00e9rapie\n \n\nObservations sur le terrain de la pratique Aucouturier (dispositif, technicit\u00e9, d'un enfant en vue de la r\u00e9alisation d'un bilan).\n \n\nAteliers portage b\u00e9b\u00e9s\n \n\nL'utilisation des jeux et jouets en psychomotricit\u00e9\n \n\nR\u00e9\u00e9ducation aux troubles de l'\u00e9criture\n \n\nStyles et troubles de l'attachement et psychomotricit\u00e9\n \n\nL'\u00e9veil sensoriel\nS\u00e9minaires\nDidactique \n\n \n\n L'utilisation du livre pour enfants en s\u00e9ances de psychomotricit\u00e9\n \n\nIntroduction \u00e0 l'art th\u00e9rapie avec d\u00e9couverte active d'ateliers de musicoth\u00e9rapie\n \n\nObservations sur le terrain de la pratique Aucouturier (dispositif, technicit\u00e9, d'un enfant en vue de la r\u00e9alisation d'un bilan).\n \n\nAteliers portage b\u00e9b\u00e9s\n \n\nL'utilisation des jeux et jouets en psychomotricit\u00e9\n \n\nR\u00e9\u00e9ducation aux troubles de l'\u00e9criture\n \n\nStyles et troubles de l'attachement et psychomotricit\u00e9\n \n \n \n\n \n S\u00e9minaires \n\n \n\nPartage de v\u00e9cus de stage\n \n\nSensibilisation \u00e0 des pratiques particuli\u00e8res\n \n\n Conf\u00e9rences, salons, th\u00e9\u00e2tre pour enfants\n \n\n \n TFE\nTravail de fin d'\u00e9tudes\nDidactique \n\n \n\nL'utilisation du livre pour enfants en s\u00e9ances de psychomotricit\u00e9\n \n\nIntroduction \u00e0 l'art th\u00e9rapie avec d\u00e9couverte active d'ateliers de musicoth\u00e9rapie\n \n\nObservations sur le terrain de la pratique Aucouturier (dispositif, technicit\u00e9, d'un enfant en vue de la r\u00e9alisation d'un bilan).\n \n\nAteliers portage b\u00e9b\u00e9s\n \n\nL'utilisation des jeux et jouets en psychomotricit\u00e9\n \n\nR\u00e9\u00e9ducation aux troubles de l'\u00e9criture\n \n\nStyles et troubles de l'attachement et psychomotricit\u00e9\n \n \n\n\n S\u00e9minaires \n\n \n\nPartage de v\u00e9cus de stage\n \n\nSensibilisation \u00e0 des pratiques particuli\u00e8res\n \n\nConf\u00e9rences, salons, th\u00e9\u00e2tre pour enfants\n \n\n\n Travail de fin d'\u00e9tudes \n\n \n\nR\u00e9alisation d'un travail personnel de fin d'\u00e9tudes selon consignes re\u00e7ues.", "goal": "Didactique\nD\u00e9velopper au travers d'une pratique professionnelle r\u00e9flexive une expertise dans les savoir-faire propres au m\u00e9tier de psychomotricien\n \n\n Se positionner de mani\u00e8re pertinente dans la relation psychomotrice\nS\u00e9minaires\nD\u00e9velopper au travers d'une pratique professionnelle r\u00e9flexive une expertise dans les savoir-faire propres au m\u00e9tier de psychomotricien\n \n\n Se positionner de mani\u00e8re pertinente dans la relation psychomotrice\nTravail de fin d'\u00e9tudes\nD\u00e9velopper au travers d'une pratique professionnelle r\u00e9flexive une expertise dans les savoir-faire propres au m\u00e9tier de psychomotricien\n \n\n Se positionner de mani\u00e8re pertinente dans la relation psychomotrice", "activity": "Didactique\nActivit\u00e9s pratiques\u00a0\n \n\n Rencontres avec des sp\u00e9cialistes\n \n\n Apports th\u00e9oriques\n \n\nTravaux \u00e0 r\u00e9aliser par l'\u00e9tudiant.e , seul.e ou en groupe, \u00e0 d\u00e9poser sur la plateforme Moodle.\nS\u00e9minaires\nConf\u00e9rences, salons, s\u00e9minaires\n \n\n \n\n\nTravaux de synth\u00e8se \u00e0 r\u00e9aliser par l'\u00e9tudiant.e, seul.e ou en groupe\nTravail de fin d'\u00e9tudes\nApports th\u00e9oriques\n \n\nActivit\u00e9s pratiques\n \n\nTravaux \u00e0 r\u00e9aliser par l'\u00e9tudiant.e, seul.e ou en groupe", "other": ""},
{"id": "UTFE0005-1", "name": "UE31 Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle et citoyenne", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gobin Anne-Sophie", "Lebrun Estelle", "Smette Bernard", "Szpes Silvia", "Cobut Christine", "Mennesson Ludovic"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UTFE0005-1.html", "content": "Atelier pluridisciplinaire 2\nLa forme du portefolio professionnel et artistique (outil de communication visuelle) \n\n \n\n-assemblage personnel, personnalis\u00e9 et coh\u00e9rent avec le fond\n \n\n-expression des comp\u00e9tences plastiques\u00a0\n \n\n-cr\u00e9ativit\u00e9 dans l'\u00e9laboration formelle\nIdentit\u00e9, d\u00e9ontologie et dossier\nR\u00e9alisation d'un portfolio personnel\n \n\n Analyse de cas d\u00e9ontologiques et \u00e9thiques\n \n\n Choix et r\u00e9daction d'un projet professionnel\nElaboration du projet professionnel\nR\u00e9alisation d'un portfolio personnel\n \n\nChoix et r\u00e9daction d'un projet professionnel\n \n\n Analyse de divers projets professionnels, divers supports, ...\nRET ; Initiation \u00e0 la recherche, notions d'\u00e9pist\u00e9mologie des disciplines, pr\u00e9paration au TFE\nAide \u00e0 la r\u00e9alisation du TFE: mise au point et exercices sur la structure du TFE, la synth\u00e8se de documents, le recueil et l'analyse des donn\u00e9es, la citation des sources, ...\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 5\nR\u00e9visions sur l'orthographe, la syntaxe, le vocabulaire, la ponctuation.  \n Pratique de textes \u00e9crits (en particulier\u00a0: le cv, la lettre et le courriel).\nTravail de fin d'\u00e9tudes\nSe r\u00e9f\u00e9rer au vademecum du TFE\nNeutralit\u00e9\nLecture et analyse du D\u00e9cret organisant la neutralit\u00e9 inh\u00e9rente \u00e0 l'enseignement officiel subventionn\u00e9 et portant diverses mesures en mati\u00e8re d'enseignement .\n \n\n Analyse du cadre d\u00e9ontologique et \u00e9thique de l'exercice de la neutralit\u00e9 dans l'enseignement et illustration \u00e0 partir d'\u00e9tudes de cas.", "goal": "Atelier pluridisciplinaire 2\nConstruire, cr\u00e9er (au niveau de sa forme)  un \u00ab  portfolio \u00a0\u00bb qui pr\u00e9sentera ton  projet professionnel  construit progressivement tout au long de l'ann\u00e9e.\n \n\n\u00a0 Objectifs (le fond) \n\n \n\n \n \n D\u00e9terminer clairement son projet professionnel  \n Clarifier ses choix et ses souhaits professionnels  \n Faire le bilan de ses comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques, celles transf\u00e9rables  \n Faire le bilan de ses productions plastiques afin d'identifier son \"fil rouge\", sa sp\u00e9cificit\u00e9 artistique personnelle  \n Faire \u00e9merger la double sp\u00e9cificit\u00e9 mettant en \u00e9vidence l'aspect plastique (artistique) et l'aspect p\u00e9dagogique du m\u00e9tier  \n Porter une r\u00e9flexion sur les obligations et choix d\u00e9ontologiques\nIdentit\u00e9, d\u00e9ontologie et dossier\nConstruire un \u00ab\u00a0 portfolio \u00a0\u00bb qui pr\u00e9sentera ton projet professionnel construit progressivement tout au long de l'ann\u00e9e.\n\n\n \u00a0 Objectifs\u00a0  \n\n \n\n \n \n D\u00e9terminer clairement son projet professionnel  \n Clarifier ses choix et ses souhaits professionnels  \n Faire le bilan de ses comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques, celles transf\u00e9rables  \n Faire le bilan de ses productions plastiques afin d'identifier son \"fil rouge\", sa sp\u00e9cificit\u00e9 artistique personnelle  \n Faire \u00e9merger la double sp\u00e9cificit\u00e9 mettant en \u00e9vidence l'aspect plastique (artistique) et l'aspect p\u00e9dagogique du m\u00e9tier  \n Porter une r\u00e9flexion sur les obligations et choix d\u00e9ontologiques\nElaboration du projet professionnel\nConstruire un \u00ab\u00a0 portfolio \u00a0\u00bb qui pr\u00e9sentera ton projet professionnel construit progressivement tout au long de l'ann\u00e9e.\n\n\n \u00a0 Objectifs\u00a0  \n\n \n\n \n \n D\u00e9terminer clairement son projet professionnel  \n Clarifier ses choix et ses souhaits professionnels  \n Faire le bilan de ses comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques, celles transf\u00e9rables  \n Faire le bilan de ses productions plastiques afin d'identifier son \"fil rouge\", sa sp\u00e9cificit\u00e9 artistique personnelle  \n Faire \u00e9merger la double sp\u00e9cificit\u00e9 mettant en \u00e9vidence l'aspect plastique (artistique) et l'aspect p\u00e9dagogique du m\u00e9tier  \n Porter une r\u00e9flexion sur les obligations et choix d\u00e9ontologiques\nRET ; Initiation \u00e0 la recherche, notions d'\u00e9pist\u00e9mologie des disciplines, pr\u00e9paration au TFE\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant sera capable de concevoir,\u00a0r\u00e9diger et d\u00e9fendre son TFE en respectant les modalit\u00e9s \u00e9nonc\u00e9es dans le vad\u00e9m\u00e9cum  Comment proc\u00e9der pour r\u00e9ussir son TFE ?\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 5\nAu terme de l'UE, l'\u00e9tudiant sera capable de\u00a0:\n \n\n \n \n structurer, formuler, orthographier, ponctuer correctement un texte\u00a0;  \n r\u00e9diger un C.V., une lettre ou un courriel de fa\u00e7on correcte, compl\u00e8te et pertinente.\nTravail de fin d'\u00e9tudes\n///\nNeutralit\u00e9\n\u00catre capable d'exercer son esprit critique et, d'exprimer librement son opinion sur toute question d'int\u00e9r\u00eat scolaire ou relative aux droits de l'homme. Respecter des libert\u00e9s et des droits fondamentaux. \u00catre sensibilis\u00e9 \u00e0 son r\u00f4le de citoyen responsable dans une soci\u00e9t\u00e9 pluraliste. Respecter les conceptions philosophiques, id\u00e9ologiques ou religieuses des \u00e9l\u00e8ves et des parents. Dispenser un enseignement o\u00f9 les faits sont expos\u00e9s et comment\u00e9s, que ce soit oralement ou par \u00e9crit, avec la plus grande objectivit\u00e9 possible ; o\u00f9 la v\u00e9rit\u00e9 est recherch\u00e9e avec une constante honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle et o\u00f9, la diversit\u00e9 des id\u00e9es est accept\u00e9e, l'esprit de tol\u00e9rance d\u00e9velopp\u00e9.", "activity": "Atelier pluridisciplinaire 2\nHybride (pr\u00e9sentiel et/ ou \u00e0 distance) - en fonction de l'\u00e9tat de la situation sanitaire  \n  Recherches graphiques diverses\n \n\nPr\u00e9sentations orales et s\u00e9nces de r\u00e9gulations interm\u00e9diaires\n \n\nFinalisation graphique professionnelle\nIdentit\u00e9, d\u00e9ontologie et dossier\nRecherches diverses\n \n\n Pr\u00e9sentations orales lors de s\u00e9ances de r\u00e9gulations\n \n\n Clarification de l'\u00e9volution des repr\u00e9sentations mentales du m\u00e9tier d'enseignant en arts plastiques\n \n\n Utilisation d'outils divers pour clarifier l'identit\u00e9 enseignante\nElaboration du projet professionnel\nRecherches diverses\n \n\n Pr\u00e9sentations orales lors de s\u00e9ances de r\u00e9gulations\n \n\nUtilisation d'outils divers pour clarifier le projet professionnel\nRET ; Initiation \u00e0 la recherche, notions d'\u00e9pist\u00e9mologie des disciplines, pr\u00e9paration au TFE\nPr\u00e9sentation des crit\u00e8res \u00e0 respecter pour r\u00e9aliser le TFE.\n \n\nDiscussions en sous-groupes autour des documents \u00e0 synth\u00e9tiser, des donn\u00e9es \u00e0 analyser, du contenu\u00a0du TFE, ...\n \n\nAide individuelle par l'enseignant selon les besoins.\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise 5\nExercices pratiques\nTravail de fin d'\u00e9tudes\n///\nNeutralit\u00e9\nS\u00e9minaire, expos\u00e9 frontal, analyse des textes et ateliers philosophiques r\u00e9flexifs.", "other": ""},
{"id": "UTFE0006-1", "name": "Int\u00e9gration professionnelle et citoyenne, Travail de fin d'\u00e9tudes", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cobut Christine", "Brocca Ludivine"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UTFE0006-1.html", "content": "Se r\u00e9f\u00e9rer au vad\u00e9m\u00e9cum du TFE", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "UTFE0102-1", "name": "Int\u00e9gration professionnelle et citoyenne", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ulusoy Ezgi", "Siroul Magali", "Sosson Joachim", "Haesebrouck Marie-No\u00eblle", "Lebrun Estelle", "Pirotte Sophie", "Smette Bernard", "Digregorio Luca", "Schammo Joelle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/UTFE0102-1.html", "content": "Se r\u00e9f\u00e9rer au vademecum du TFE\nIdentit\u00e9 enseignante et projet professionnel\nLes diff\u00e9rentes facettes du m\u00e9tier d'enseignant (comp\u00e9tences professionnelles, identit\u00e9s,...)  \n La notion de secret professionnel et le devoir de discr\u00e9tion\u00a0  \n La relation \u00e9cole-famille  \n Les d\u00e9marches d'int\u00e9gration institutionnelle  \n Les documents administratifs de l'enseignant  \n La place et les relations entre les diff\u00e9rents acteurs \u00e9voluant dans l'institution  \n Les objectifs et le contenu possible d'un portfolio de d\u00e9veloppement professionnel\nNeutralit\u00e9\nLecture et analyse du D\u00e9cret organisant la neutralit\u00e9 inh\u00e9rente \u00e0 l'enseignement officiel subventionn\u00e9 et portant diverses mesures en mati\u00e8re d'enseignement .\n \n\n Analyse du cadre d\u00e9ontologique et \u00e9thique de l'exercice de la neutralit\u00e9 dans l'enseignement et illustration \u00e0 partir d'\u00e9tudes de cas.\nRET : Initiation \u00e0 la recherche, notions d'\u00e9pist\u00e9mologie des disciplines et pr\u00e9paration au TFE\nAide \u00e0 la r\u00e9alisation du TFE: r\u00e9f\u00e9rences bibliographiques, synth\u00e8se, recueil et analyse des donn\u00e9es...\nMaitrise de la langue fran\u00e7aise (module 5)\nR\u00e9sum\u00e9, synth\u00e8se d'articles scientifiques.\n \n\n Techniques de l'expos\u00e9 oral.\n \n\n R\u00e9daction de textes professionnels.\nTravail de fin d'\u00e9tudes\nSe r\u00e9f\u00e9rer au vademecum du TFE", "goal": "Identit\u00e9 enseignante et projet professionnel\nEvoluer en connaissant le cadre l\u00e9gal r\u00e9gissant la profession  \n Assumer les devoirs de la profession  \n Construire des outils de communication, d'\u00e9changes avec l'ensemble des acteurs \u00e9voluant dans le syst\u00e8me scolaire  \n Etablir un bilan de ses comp\u00e9tences et analyser sa pratique  \n Organiser sa formation continu\u00e9e\nNeutralit\u00e9\n\u00catre capable d'exercer son esprit critique et, d'exprimer librement son opinion sur toute question d'int\u00e9r\u00eat scolaire ou relative aux droits de l'homme. Respecter des libert\u00e9s et des droits fondamentaux. \u00catre sensibilis\u00e9 \u00e0 son r\u00f4le de citoyen responsable dans une soci\u00e9t\u00e9 pluraliste. Respecter les conceptions philosophiques, id\u00e9ologiques ou religieuses des \u00e9l\u00e8ves et des parents. Dispenser un enseignement o\u00f9 les faits sont expos\u00e9s et comment\u00e9s, que ce soit oralement ou par \u00e9crit, avec la plus grande objectivit\u00e9 possible ; o\u00f9 la v\u00e9rit\u00e9 est recherch\u00e9e avec une constante honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle et o\u00f9, la diversit\u00e9 des id\u00e9es est accept\u00e9e, l'esprit de tol\u00e9rance d\u00e9velopp\u00e9.\nRET : Initiation \u00e0 la recherche, notions d'\u00e9pist\u00e9mologie des disciplines et pr\u00e9paration au TFE\nL'\u00e9tudiant sera capable de concevoir,\u00a0r\u00e9diger et d\u00e9fendre son TFE en respectant les modalit\u00e9s \u00e9nonc\u00e9es dans le Vademecum.\nMaitrise de la langue fran\u00e7aise (module 5)\nL'\u00e9tudiant sera capable de r\u00e9diger le r\u00e9sum\u00e9 / la synth\u00e8se, en fran\u00e7ais correct, d'un ou plusieurs\u00a0 article(s) scientifique(s) li\u00e9(s) \u00e0 sa pratique et/ou \u00e0 son TFE et d'en pr\u00e9senter un expos\u00e9 oral.", "activity": "Identit\u00e9 enseignante et projet professionnel\nEtude de cas et travaux de groupe  \n Analyse de pratiques  \n Analyse de son identit\u00e9 au moyen de divers outils  \n Recherches documentaires  \n Echanges, discussions  \n Cours en pr\u00e9sentiel, \u00e0 distance et travail en autonomie\nNeutralit\u00e9\nS\u00e9minaire, expos\u00e9 frontal, analyse des textes et ateliers philosophiques r\u00e9flexifs.\nRET : Initiation \u00e0 la recherche, notions d'\u00e9pist\u00e9mologie des disciplines et pr\u00e9paration au TFE\nPr\u00e9sentation des crit\u00e8res \u00e0 respecter pour r\u00e9aliser le TFE\n \n\n Discussions en sous-groupes autour des documents \u00e0 synth\u00e9tiser et des donn\u00e9es \u00e0 analyser\n \n\n Aide individuelle par l'enseignant selon les besoins", "other": ""},
{"id": "VISU0001-1", "name": "Visual Effects Environnement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Liera Thomas", "Demasy Carole", "Lievens J\u00e9r\u00f4me", "Saint-Moulin Beno\u00eet"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/VISU0001-1.html", "content": "Aide \u00e0 l'\u00e9laboration du concept art, lectures de projet et feedbacks r\u00e9guliers.  \n Pratiques de techniques num\u00e9riques 3D RT afin de r\u00e9aliser un projet complet pour le film, cr\u00e9ation d'environnements avanc\u00e9s.  \n D\u00e9cortiquer et comprendre la mati\u00e8re pour la reproduire, analyse du vieillissement et d\u00e9gradations d'objets, pratiques des techniques de texturing en 3D, introduction aux logiciels avanc\u00e9s de texturing proc\u00e9dural.  \n Pratiques de dessin et paiting num\u00e9riques.", "goal": "Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant est capable de\u00a0:\n \n\n \n \n Concevoir une sc\u00e8ne 3D personnel avec apport cr\u00e9atif .  \n Choisir et utiliser correctement les outils d'\u00e9clairage et de rendu ad\u00e9quats pour une mise en valeur professionnelle.  \n Cadrer correctement un projet.  \n R\u00e9aliser en 3D un environnement ext\u00e9rieur.  \n Texturer correctement une sc\u00e8ne compl\u00e8te pour une image fixe, un film anim\u00e9 et un projet en 3D temps r\u00e9el.  \n Observer et Analyser des \u00ab\u009cuvres \u00bb graphiques existantes.  \n Peindre num\u00e9riquement un environnement.  \n Utiliser le croquis traditionnel et num\u00e9rique pour transmettre un concept, une id\u00e9e.\n\n\nR\u00e9soudre seul des probl\u00e8mes techniques", "activity": "Travaux pratiques / Workshop: cours en pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance, cours hybride, pratique \u00e0 la Haute Ecole et \u00e0 domicile. Suivis individuel.  \n Environnments VFX / RT: cours en pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance, cours hybride, pratique \u00e0 la Haute Ecole et \u00e0 domicile. Suivis individuel.  \n UVs / Texturing: cours en pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance, cours hybride, pratique \u00e0 la Haute Ecole et \u00e0 domicile. Suivis individuel.  \n Matte Painting: cours en pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance, cours hybride, pratique \u00e0 la Haute Ecole et \u00e0 domicile. Suivis individuel.", "other": ""},
{"id": "VOEA0005-1", "name": "UE 5/2 Volume espace 1, Volume espace 1 (Volume espace 1) ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/VOEA0005-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "VOEB0005-1", "name": "UE 10/2 Volume espace 2, Volume espace 2 (Volume espace 2) ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monachino Carina"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/VOEB0005-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "WEBM0001-1", "name": "E-marketing et Google AdWords", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Crucifix Eric", "Atisy Jo\u00eblle"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/WEBM0001-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "WEBM0002-1", "name": "R\u00e9seaux sociaux et infographie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kishi Teddy", "Kukulka Mateusz"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/WEBM0002-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "WEBM0003-1", "name": "E-mail, remarketing et r\u00e9seaux sociaux", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kishi Teddy", "Kukulka Mateusz"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/WEBM0003-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "WEBM0004-1", "name": "Multi et crossm\u00e9dia", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bruyneel Fabien", "Nechelput Didier"], "url": "http://progcours.heaj.be/cocoon/cours/WEBM0004-1.html", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""}
]