[
{"id": "TLU11CHG", "name": "Chimie g\u00e9n\u00e9rale I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Baukens Anne"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3007", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Chimie g\u00e9n\u00e9rale 1 \n         Objectifs :  \n         Introduire les principes fondamentaux de la chimie en vue de leur utilisation \u00e0 la r\u00e9solution d'applications num\u00e9riques et d'analyse de donn\u00e9es.   \r\nEclairer les pratiques de laboratoire par ces concepts th\u00e9oriques. \n         Contenu :  \n         Introduction g\u00e9n\u00e9rale; gaz parfaits; atome et propri\u00e9t\u00e9s p\u00e9riodiques; liaisons chimiques et mol\u00e9cules; \u00e9quilibre chimique; cin\u00e9tique chimique; r\u00e9actions acide-base et pH.  Exercices de chimie g\u00e9n\u00e9rale 1 \n         Objectifs :  \n         Mobiliser les concepts th\u00e9oriques pour r\u00e9soudre les applications num\u00e9riques en lien avec le cours et les travaux pratiques, et exercer une d\u00e9marche r\u00e9flexive sur les r\u00e9sultats.   \r\n   \r\n \n         Contenu :  \n         Applications num\u00e9riques illustrant les diff\u00e9rents chapitres du cours et les travaux pratiques.   \r\n   \r\n  Laboratoire de chimie g\u00e9n\u00e9rale 1 \n         Objectifs :  \n         Utiliser les techniques de base du laboratoire de chimie et consigner des r\u00e9sultats exp\u00e9rimentaux.    \r\nEtablir des liens entre observations exp\u00e9rimentales et concepts th\u00e9oriques.    \r\nMobiliser ses capacit\u00e9s de r\u00e9solution num\u00e9rique aux donn\u00e9es exp\u00e9rimentales et exercer une d\u00e9marche r\u00e9flexive sur les r\u00e9sultats.  \r\nR\u00e9diger des rapports de laboratoire. \n         Contenu :  \n         Initiation aux techniques de laboratoire; dosage de la caf\u00e9ine; titrages acido-basiques; d\u00e9termination de la puret\u00e9 d'un carbonate par volum\u00e9trie gazeuse; d\u00e9termination d'une constante d'\u00e9quilibre; \u00e9tude cin\u00e9tique d'une r\u00e9action; dosages pH-m\u00e9triques d'esp\u00e8ces monofonctionnelles.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Sciences industrielles \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. r\u00e9dige des rapports, des fiches techniques, des protocoles en les rendant accessibles et adapt\u00e9s au public cible \n                                             HE. 3. seul ou en groupe, organise son temps, planifie son travail et respecte les \u00e9ch\u00e9ances fix\u00e9es en utilisant une m\u00e9thode de travail ad\u00e9quate et adapt\u00e9e au contexte \n                                     HE. 4. s'int\u00e8gre et collabore activement en bin\u00f4me ou en \u00e9quipe \n                                     HE. 5. mobilise et actualise ses connaissances et comp\u00e9tences en faisant preuve de r\u00e9flexivit\u00e9 \n                                                             ARES. 1.1 Mobiliser des concepts des sciences fondamentales afin de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques aux sciences et techniques de l\u2019ing\u00e9nieur. \n                                     ARES. 1.2 Valider une th\u00e9orie ou un mod\u00e8le par la mise en place d\u2019une d\u00e9marche exp\u00e9rimentale. \n                                                             ARES. 1.6 Pratiquer l\u2019analyse dimensionnelle et estimer des ordres de grandeur. \n                                                             ARES. 2.1 Agir de fa\u00e7on r\u00e9flexive, autonome et responsable. \n                                     ARES. 2.2 S\u2019auto \u00e9valuer et se remettre en question pour apprendre. \n                                                             ARES. 2.6 Analyser une situation en adoptant une d\u00e9marche scientifique. \n                                     ARES. 2.7 D\u00e9velopper une argumentation avec esprit critique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU21CA", "name": "Chimie analytique I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Baukens Anne"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3008", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Chimie analytique 1 \n         Objectifs :  \n         Ma\u00eetriser les aspects qualitatifs et quantitatifs des r\u00e9actions fondamentales de la chimie non instrumentale (acide-base, pr\u00e9cipitation, complexation et oxydo-r\u00e9duction).  \r\n \n         Contenu :  \n         Introduction g\u00e9n\u00e9rale; gravim\u00e9trie; volum\u00e9trie : titrages acido-basiques, par pr\u00e9cipitation, complexom\u00e9triques et d'oxydo-r\u00e9duction.  Laboratoire de chimie analytique 1 \n         Objectifs :  \n         Utiliser les techniques du laboratoire de chimie analytique, consigner des r\u00e9sultats et analyser des \u00e9chantillons inconnus avec pr\u00e9cision et exactitude. \n         Contenu :  \n         Dosages potentiom\u00e9triques et volum\u00e9triques par r\u00e9actions acide-base, complexation, pr\u00e9cipitation et r\u00e9dox, dosage gravim\u00e9trique.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Sciences industrielles \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. r\u00e9dige des rapports, des fiches techniques, des protocoles en les rendant accessibles et adapt\u00e9s au public cible \n                                             HE. 3. seul ou en groupe, organise son temps, planifie son travail et respecte les \u00e9ch\u00e9ances fix\u00e9es en utilisant une m\u00e9thode de travail ad\u00e9quate et adapt\u00e9e au contexte \n                                     HE. 4. s'int\u00e8gre et collabore activement en bin\u00f4me ou en \u00e9quipe \n                                     HE. 5. mobilise et actualise ses connaissances et comp\u00e9tences en faisant preuve de r\u00e9flexivit\u00e9 \n                                     HE. 6. recherche des ressources n\u00e9cessaires, identifie, traite et synth\u00e9tise les donn\u00e9es pertinentes et transpose les r\u00e9sultats \u00e0 la situation trait\u00e9e \n                                             ARES. 1 Comp\u00e9tences disciplinaires \n                                     ARES. 1.1 Mobiliser des concepts des sciences fondamentales afin de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques aux sciences et techniques de l\u2019ing\u00e9nieur. \n                                                                                                     ARES. 2.1 Agir de fa\u00e7on r\u00e9flexive, autonome et responsable. \n                                     ARES. 2.2 S\u2019auto \u00e9valuer et se remettre en question pour apprendre. \n                                                             ARES. 2.6 Analyser une situation en adoptant une d\u00e9marche scientifique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DIU13LABCH", "name": "Laboratoire de chimie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Baudoux Guy"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3010", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Laboratoire de chimie \n         Objectifs :  \n         - Mettre en pratique les notions vues au cours th\u00e9orique - Ma\u00eetriser les aspects qualitatif et quantitatif de la chimie des solutions - acqu\u00e9rir le savoir-faire de base de la chimie des solutions \n         Contenu :  \n         - Ma\u00eetrise de l\u2019utilisation et du choix judicieux du mat\u00e9riel de laboratoire. - Mise en pratique de diff\u00e9rentes techniques d\u2019analyse chimique illustrant le cours th\u00e9orique de chimie g\u00e9n\u00e9rale et analytique.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Di\u00e9t\u00e9tique \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                                      ARES. 1.3 D\u00e9velopper ses aptitudes d\u2019analyse, de curiosit\u00e9 intellectuelle et de responsabilit\u00e9 \n                                                     ARES. 1.6 Exercer son raisonnement scientifique. \n                                                                                     ARES. 3.2 Collaborer avec les diff\u00e9rents intervenants de l'\u00e9quipe pluridisciplinaire \n                                                                                                             ARES. 5.1 Transmettre oralement et/ou par \u00e9crit les donn\u00e9es pertinentes", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DIU13CHI1V2", "name": "Chimie  I ", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Casciato Stefano", "Monsieur Baudoux Guy"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3011", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Chimie g\u00e9n\u00e9rale  et analytique \n         Objectifs :  \n         \u2010 Comprendre les bases de la chimie et ma\u00eetriser les formalismes. \r\n\u2010 D\u00e9crire une mol\u00e9cule par sa structure \u00e9lectronique et en d\u00e9duire ses propri\u00e9t\u00e9s. \r\n\u2010 D\u00e9crire les principaux \u00e9tats de la mati\u00e8re et ma\u00eetriser les propri\u00e9t\u00e9s des gaz. \r\n\u2010 Ma\u00eetriser les aspects qualitatif et quantitatif des solutions. \r\n\u2010 Ma\u00eetriser les propri\u00e9t\u00e9s acido\u2010basiques et oxydo\u2010r\u00e9ductrices. \n         Contenu :  \n         - La structure de l\u2019atome - configurations \u00e9lectroniques \r\n- Les propri\u00e9t\u00e9s p\u00e9riodiques - la liaison chimique \r\n- La g\u00e9om\u00e9trie des mol\u00e9cules et l\u2019hybridation \r\n- La r\u00e9action chimique : \u00e9quilibrage et calculs st\u0153chiom\u00e9triques \r\n- Aspects quantitatif et qualitatif des solutions \r\n- Les propri\u00e9t\u00e9s du gaz parfait \r\n- L\u2019\u00e9quilibre chimique \r\n- Les r\u00e9actions acido-basiques et les calculs de pH \r\n- Les r\u00e9actions d\u2019oxydo-r\u00e9duction et les piles  Chimie organique \n         Objectifs :  \n         \u2010 Savoir interpr\u00e9ter l'\u00e9criture chimique, nommer et classer une mol\u00e9cule sur base de sa structure \r\n- D\u00e9duire les propri\u00e9t\u00e9s mol\u00e9culaires sur base de la distribution \u00e9lectronique \r\n- Utiliser les grands m\u00e9canismes r\u00e9actionnels pour pr\u00e9voir la r\u00e9activit\u00e9 d'un syst\u00e8me organique simple ou d'int\u00e9r\u00eat pour la biochimie et la di\u00e9t\u00e9tique. \r\n \n         Contenu :  \n         - Introduction \u00e0 la chimie organique, les grandes classes de compos\u00e9s, comment la distribution \u00e9lectronique induit les propri\u00e9t\u00e9s macroscopiques \r\n- Nomenclature, repr\u00e9sentation des mol\u00e9cules et familles de compos\u00e9s, structure mol\u00e9culaire et isom\u00e9rie \r\n- R\u00e9activit\u00e9: effets \u00e9lectroniques et st\u00e9riques, principaux m\u00e9canismes r\u00e9actionnels. Les propri\u00e9t\u00e9s et la r\u00e9activit\u00e9 des mol\u00e9cules d'int\u00e9r\u00eat biologique (glucides, phospholipides, amino-acide, peptides, prot\u00e9ines, ...) sont au centre des pr\u00e9occupations.  Exercices de chimie \n         Objectifs :  \n         \u2010 Ma\u00eetriser les principales r\u00e8gles de nomenclature des mol\u00e9cules inorganiques \r\n\u2010 Ma\u00eetriser les aspects quantitatif en chimie (pr\u00e9paration aux travaux pratiques) \r\n\u2010 Mettre en pratique les notions vues au cours th\u00e9orique \r\n \n         Contenu :  \n         Exercices sur la mati\u00e8re vue aux cours th\u00e9oriques ainsi que lors des laboratoires de mani\u00e8re \u00e0 permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019approfondir les notions vues.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Di\u00e9t\u00e9tique \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                                      ARES. 1.3 D\u00e9velopper ses aptitudes d\u2019analyse, de curiosit\u00e9 intellectuelle et de responsabilit\u00e9 \n                                                     ARES. 1.6 Exercer son raisonnement scientifique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GEU11CHI1", "name": "Chimie I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Dekerckheer Catherine", "Monsieur Baudoux Guy"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3012", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Chimie 1 \n         Objectifs :  \n         L\u2019objectif g\u00e9n\u00e9ral du cours de chimie est d\u2019amener l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 faire les liens entre les propri\u00e9t\u00e9s des mol\u00e9cules et celles des substances qu\u2019elles composent, de comprendre comment, quand et pourquoi ces substances se transforment.   \r\nL\u2019objectif de la premi\u00e8re partie (Chimie I) est de rappeler et de d\u00e9velopper les connaissances chimiques de base.  \n         Contenu :  \n         Permettre aux \u00e9tudiants de revoir les notions \u00e9l\u00e9mentaires de chimie g\u00e9n\u00e9rale : nomenclature, pond\u00e9ration des \u00e9quations chimiques et calculs st\u0153chiom\u00e9triques, propri\u00e9t\u00e9s de la mati\u00e8re, Tableau p\u00e9riodique, structure atomique, nombres quantiques, propri\u00e9t\u00e9s des liaisons, g\u00e9om\u00e9trie des mol\u00e9cules, thermodynamique, introduction aux modes de repr\u00e9sentation des mol\u00e9cules organiques. De nombreux exercices illustrent le cours. \r\n  Laboratoire de Chimie 1 \n         Objectifs :  \n         Initier les \u00e9tudiants aux notions de base de la chimie g\u00e9n\u00e9rale. -Les familiariser avec le vocabulaire et le mat\u00e9riel sp\u00e9cifique aux laboratoires de chimie. -Leur permettre une r\u00e9flexion sur l\u2019interpr\u00e9tation des r\u00e9sultats obtenus en laboratoire. -Enfin, dans le cadre de leur futur m\u00e9tier, les notions acquises leur permettront, \u00e0 terme, de poss\u00e9der les connaissances n\u00e9cessaires des techniques de laboratoires afin de pouvoir les appliquer. Ces notions leur permettront \u00e9galement de pouvoir avoir un \u0153il critique vis-\u00e0-vis des r\u00e9sultats d\u2019analyse.  \n         Contenu :  \n         Analyse quantitative et qualitative des substances chimiques", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion de l'environnement urbain \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00c9laborer, individuellement ou en groupe, sur base de l\u2019analyse d\u2019informations scientifiques ou techniques des documents didactiques ou des fiches techniques relatives \u00e0 des produits ou services de la profession \n                                     HE. 2. Communiquer, individuellement ou en groupe, le contenu d\u2019une fiche technique et/ou d\u2019un document scientifique relatif \u00e0 la gestion de l\u2019environnement urbain, de mani\u00e8re attractive, interactive et adapt\u00e9e \u00e0 un public cible \n                                                                                                                                                     ARES. 2.2 D\u00e9velopper un esprit critique", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GEU12CHI2", "name": "Chimie II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Dekerckheer Catherine", "Monsieur Baudoux Guy"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3013", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Chimie 2 \n         Objectifs :  \n         L\u2019objectif g\u00e9n\u00e9ral du cours de chimie est d\u2019amener l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 faire les liens entre les propri\u00e9t\u00e9s des mol\u00e9cules et celles des substances qu\u2019elles composent, de comprendre comment, quand et pourquoi ces substances se transforment. \r\n \r\nL\u2019objectif de la seconde partie (Chimie II) est d'examiner de fa\u00e7on plus approfondie certains domaines de la chimie. Ainsi l\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrisera les notions et le vocabulaire n\u00e9cessaires \u00e0 la bonne compr\u00e9hension des concepts chimiques omnipr\u00e9sents dans les cours et documents \u00e0 caract\u00e8re scientifique. \n         Contenu :  \n         Le calcul de pH de solutions et l'\u00e9tablissement d'une courbe de titrage acide-base, le calcul des potentiels redox, le fonctionnement des piles, la corrosion, le lien entre potentiel redox et pr\u00e9cipitations,  une introduction \u00e0 la chimie inorganique et la biochimie, et enfin une introduction \u00e0 la chimie inorganique, et en particulier aux silicates.De nombreux exercices sont associ\u00e9s au cours th\u00e9orique.  Laboratoires de Chimie 2 \n         Objectifs :  \n         Initier les \u00e9tudiants aux notions de base de la chimie g\u00e9n\u00e9rale. -Les familiariser avec le vocabulaire et le mat\u00e9riel sp\u00e9cifique aux laboratoires de chimie. -Leur permettre une r\u00e9flexion sur l\u2019interpr\u00e9tation des r\u00e9sultats obtenus en laboratoire. -Enfin, dans le cadre de leur futur m\u00e9tier, les notions octroy\u00e9es leur permettront, \u00e0 terme, de poss\u00e9der les connaissances n\u00e9cessaires des techniques de laboratoires afin de pouvoir les appliquer. Ces notions leur permettront \u00e9galement de pouvoir avoir un \u0153il critique vis-\u00e0-vis des r\u00e9sultats d\u2019analyse.  \n         Contenu :  \n         Analyses quantitatives des substances chimiques", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion de l'environnement urbain \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00c9laborer, individuellement ou en groupe, sur base de l\u2019analyse d\u2019informations scientifiques ou techniques des documents didactiques ou des fiches techniques relatives \u00e0 des produits ou services de la profession \n                                     HE. 2. Communiquer, individuellement ou en groupe, le contenu d\u2019une fiche technique et/ou d\u2019un document scientifique relatif \u00e0 la gestion de l\u2019environnement urbain, de mani\u00e8re attractive, interactive et adapt\u00e9e \u00e0 un public cible \n                                                                                                                                                     ARES. 2.2 D\u00e9velopper un esprit critique", "activity": "", "other": ""},
{"id": "ADU11FECO", "name": "Formation \u00e9conomique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Guyaux Xavier", "Madame Meurice G\u00e9raldine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3015", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Economie financi\u00e8re \n         Objectifs :  \n         -Comprendre le r\u00f4le de la monnaie dans l\u2019\u00e9conomie -Identifier les moyens de paiement disponibles -Diff\u00e9rentier les moyens de cr\u00e9dit et les instruments de placement          \r\n \n         Contenu :  \n         -les moyens de paiement - les cr\u00e9dits - les placements  - l'effet de levier         \r\n  Economie g\u00e9n\u00e9rale \n         Objectifs :  \n         Connaissance et compr\u00e9hension des notions et m\u00e9canismes de base en micro et macro-\u00e9conomie      \r\nCompr\u00e9hension de certains 'ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9conomiques' qui ont marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 \u00e9conomique      \r\n \n         Contenu :  \n         Les fondements de l'\u00e9conomie et les grands courants de la pens\u00e9e \u00e9conomique        \r\nLa th\u00e9orie du consommateur        \r\nLa th\u00e9orie du producteur        \r\nLa loi de l'offre et de la demande        \r\nLes flux de l'activit\u00e9 \u00e9conomique        \r\nLa comptabilit\u00e9 nationale        \r\nLe commerce international        \r\nLes grands objectifs de la politique \u00e9conomique : inflation, croissance, ch\u00f4mage, ...", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Assistant de direction Langues et gestion\n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. Au terme de sa formation, le bachelier applique les connaissances en mati\u00e8re d\u2019\u00e9conomie, de gestion, de comptabilit\u00e9, de droit et de pratiques commerciales li\u00e9es \u00e0 un secteur d\u2019activit\u00e9s. \n                                                                     ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9", "activity": "", "other": ""},
{"id": "EDU12CME2", "name": "Connaissance du m\u00e9tier et de son environnement II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Conde Brenda", "Madame Meurice G\u00e9raldine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3016", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Communication dans l\u2019institution \n         Objectifs :  \n         Outiller l'\u00e9tudiant\u00b7e avec des techniques qui facilitent les relations en institution et qu'il/elle pourra mettre en pratique au cours de sa pratique professionnelle. \n         Contenu :  \n         Communication interne VS communication externe \r\n- Strat\u00e9gies, objectifs et cibles \r\n- Outils, canaux et supports de communication \r\nLa communication interne \u00e0 l'institution \r\n- Groupes, \u00e9quipes et leadership \r\n- Animer un groupe \r\n- Types de r\u00e9union et postures \u00e0 adopter \r\n- Outils de gestion de r\u00e9union \r\n- Outils d'intelligence collective et de management participatif  L\u00e9gislation et r\u00e8glementation (y compris droit des personnes et des familles) 1 \n         Objectifs :  \n         Comprendre les sources, les principes et les branches du droit  \r\nComprendre la base du droit civil  \r\nComprendre le fonctionnement des Cours et Tribunaux belges  \r\nComprendre le fonctionnement du secteur de l'aide \u00e0 la jeunesse \n         Contenu :  \n         Base du droit  \r\n-D\u00e9finition du Droit  \r\n- Les sources du droit  \r\n- Les branches du droit  \r\n- Quelques principes de base  \r\n- Comp\u00e9tences mat\u00e9rielles des tribunaux et des cours  \r\nIntroduction au droit civil  \r\n- Les personnes  \r\n- Les mineurs et les incapables  \r\n- Le mariage et la cohabitation l\u00e9gale  \r\n- La famille  \r\n- Le divorce et la s\u00e9paration  \r\n- Les r\u00e9gimes matrimoniaux  \r\n- Les successions   \r\nLes Cours et Tribunaux belges  \r\n- La justice p\u00e9nale et la justice civile  \r\n- Les principes essentiels du monde judiciaire  \r\n- Les diff\u00e9rentes Cours et Tribunaux belges : comp\u00e9tences, recours  \r\n- Les sanctions   \r\n- La m\u00e9diation   \r\n- Le Tribunal de la jeunesse  Organisation et gestion des \u00e9tablissements 1 \n         Objectifs :  \n         Cerner l'organisation et le fonctionnement des \u00e9tablissements et institutions du secteur non marchand. \n         Contenu :  \n         - Introduction au secteur non marchand et \u00e0 l'\u00e9conomie sociale   \r\n- Aper\u00e7u des diff\u00e9rents secteurs d'activit\u00e9 des \u00e9ducateurs   \r\n- Etude et compr\u00e9hension de certaines sp\u00e9cificit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 gestion d'une institution telles que les m\u00e9canisme de financement via un subside, les grands principes li\u00e9s au respect des march\u00e9s publics, ...", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 en accompagnement psycho-\u00e9ducatif \n          est capable de :\n     \n                                                                                                      ARES. 1.3 Faire preuve d\u2019esprit critique et se remettre en question dans le travail et la r\u00e9flexion d\u2019\u00e9quipe \n                                                                                                                     ARES. 3 Etre un acteur institutionnel et social engag\u00e9 : \n                                                     ARES. 3.3 Travailler et r\u00e9fl\u00e9chir en \u00e9quipe et en r\u00e9seau \n                                     ARES. 3.4 S\u2019inscrire dans le projet institutionnel et y participer de mani\u00e8re active \n                                                     ARES. 4.1 S\u2019approprier les outils d\u2019analyse permettant de comprendre les diff\u00e9rentes dimensions (sociale, \u00e9conomique, politique, institutionnelle, culturelle, psychologique, environnementale, \u2026) des r\u00e9alit\u00e9s humaines auxquelles il a affaire", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TOU11GESE", "name": "Gestion de l'entreprise", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Meurice G\u00e9raldine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3017", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Gestion de l'entreprise \n         Objectifs :  \n           \r\nL'\u00e9tudiant est capable de comprendre les principaux m\u00e9canismes li\u00e9s \u00e0 la gestion d'une entreprise, en particulier  dans son environnement \u00e9conomique. \n         Contenu :  \n         Analyse de diff\u00e9rentes t\u00e2ches de management \u00e0 travers diff\u00e9rents exercices pratiques.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                                                                                              ARES. 1.1 Travailler tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe dans le respect de la culture de l\u2019entreprise \n                                             ARES. 1.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques \n                                     ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                                                                                                                                                                                             ARES. 4.6 \u00c9valuer les implications des activit\u00e9s en termes d\u2019\u00e9thique et de d\u00e9veloppement durable, proposer des am\u00e9liorations \n                                                                     ARES. 5.4 G\u00e9rer les priorit\u00e9s, anticiper \n                                     ARES. 5.5 Coordonner et animer des \u00e9quipes", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU13STDF1", "name": "Fran\u00e7ais I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Montilla Rubiano Maria Araceli"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3018", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Fran\u00e7ais 1 \n         Objectifs :  \n         - En accord avec les programmes d\u2019\u00e9tudes de l\u2019enseignement fondamental et les socles de comp\u00e9tences, acqu\u00e9rir les savoirs linguistiques, grammaticaux et litt\u00e9raires n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire. \r\n- Maitriser ces diff\u00e9rents contenus et en proposer des applications didactiques. \n         Contenu :  \n         - Introduction \u00e0 la linguistique  \r\n- Grammaire de la phrase  \r\n- Introduction \u00e0 la litt\u00e9rature de jeunesse", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                                      ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                     ARES. 1.1 Ma\u00eetriser la langue orale et \u00e9crite, tant du point de vue normatif que discursif \n                                             ARES. 1.3 Adapter ses interventions orales et/ou \u00e9crites aux diff\u00e9rentes situations \n                                                                                                                     ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                             ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                     ARES. 4.5 Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d\u2019enseignement...). \n                                     ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                     ARES. 5.1 Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n                                     ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                             ARES. 5.4 Etablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs (en ce compris D\u00e9crets, socles de comp\u00e9tences, programmes) pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU11SDDFS", "name": "Formation scientifique I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Iacobellis Kevin"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3019", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Formation scientifique 1 \n         Objectifs :  \n         L'\u00e9tudiant sera capable de construire une s\u00e9quence de cours en formation scientifique destin\u00e9e aux diff\u00e9rents cycles. Il en ma\u00eetrisera les savoirs et savoirs-faire associ\u00e9s \u00e0 la biologie.   \n         Contenu :  \n         Enseignement autour du vivant : animaux, plantes, champignons, \u00e9volution et adaptation du vivant.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                              ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n                                                                     ARES. 4.5 Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d\u2019enseignement...).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU21SDDFS", "name": "Formation scientifique II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Iacobellis Kevin"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3020", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Formation scientifique 2 \n         Objectifs :  \n         L'\u00e9tudiant sera capable de construire une s\u00e9quence de cours en formation scientifique destin\u00e9e aux diff\u00e9rents cycles. Il en ma\u00eetrisera les savoirs et savoirs faire associ\u00e9s \u00e0 la chimie.   \n         Contenu :  \n         Introduction aux notions de l'air, l'eau et les r\u00e9actions chimiques. Pr\u00e9sentation de s\u00e9quences de cours des \u00e9tudiants.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                              ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                             ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                     ARES. 4.5 Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d\u2019enseignement...). \n                                             ARES. 5.1 Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n                                     ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques", "activity": "", "other": ""},
{"id": "EDU11ESSAPBHD", "name": "Anatomie, physiologie, biologie, hygi\u00e8ne et di\u00e9t\u00e9tique I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Iacobellis Kevin"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3023", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Anatomie, physiologie, biologie, hygi\u00e8ne et di\u00e9t\u00e9tique 1 \n         Objectifs :  \n         A partir de ses connaissances en neurosciences, l'\u00e9tudiant sera capable de comprendre le fonctionnement g\u00e9n\u00e9ral du cerveau afin d'analyser des situations rencontr\u00e9es sur le terrain (pathologie comme Trisomie, Addiction aux drogues, troubles du comportement...).  \n         Contenu :  \n         Le cours est ax\u00e9 sur les notions de base en neurosciences.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 en accompagnement psycho-\u00e9ducatif \n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. s\u2019approprier des outils d\u2019analyse pour comprendre les r\u00e9alit\u00e9s rencontr\u00e9es et construire des interventions ad\u00e9quates \n                                                                                     ARES. 1.4 Entretenir une curiosit\u00e9 intellectuelle permettant de personnaliser et d\u2019affiner son approche \n                                                                                                                     ARES. 3.1 Faire preuve d\u2019ind\u00e9pendance et d'initiative \n                                                                             ARES. 4.1 S\u2019approprier les outils d\u2019analyse permettant de comprendre les diff\u00e9rentes dimensions (sociale, \u00e9conomique, politique, institutionnelle, culturelle, psychologique, environnementale, \u2026) des r\u00e9alit\u00e9s humaines auxquelles il a affaire \n                                                                     ARES. 4.6 D\u00e9velopper et utiliser des outils m\u00e9thodologiques sp\u00e9cifiques.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DIU11BAPV2", "name": "Anatomie/physiologie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Iacobellis Kevin"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3026", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Anatomie/physiologie 1 \n         Objectifs :  \n         L'\u00e9tudiant sera capable de ma\u00eetriser des notions d'anatomie et de physiologie.  \n         Contenu :  \n         El\u00e9ments d'anatomie et de physiologie : Historique, le syst\u00e8me locomoteur, les syst\u00e8mes respiratoire et cardiovasculaire, les organes de sens, le syst\u00e8me t\u00e9gumentaire, les syst\u00e8mes lymphatique et immunitaire.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Di\u00e9t\u00e9tique \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                      ARES. 1.1 Participer activement \u00e0 l'actualisation de ses connaissances et de ses acquis professionnels \n                                             ARES. 1.3 D\u00e9velopper ses aptitudes d\u2019analyse, de curiosit\u00e9 intellectuelle et de responsabilit\u00e9 \n                                             ARES. 1.5 Adopter un comportement responsable et citoyen \n                                     ARES. 1.6 Exercer son raisonnement scientifique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DIU12APP", "name": "Anatomie /Physiologie II & Physiologie digestive", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Depoortere Fabienne", "Monsieur Iacobellis Kevin"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3027", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Anatomie/Physiologie 2 \n         Objectifs :  \n         Ma\u00eetriser et comprendre le fonctionnement du syst\u00e8me respiratoire, du syst\u00e8me nerveux et des liens avec le syst\u00e8me digestif et les organes de sens.   \n         Contenu :  \n         Vue d\u00e9taill\u00e9e du fonctionnement du cerveau et de son importance dans la digestion. Etude des organes de sens en lien avec l'activit\u00e9 corticale.   Physiologie digestive \n         Objectifs :  \n         Expliquer le processus de digestion et le r\u00f4le des diff\u00e9rentes parties du syst\u00e8me digestif (microbiote y compris) et ce qui le contr\u00f4le afin d'assurer la prise en charge di\u00e9t\u00e9tique de patients  \r\nMettre en lien les connaissance sur le comportement alimentaire et la prise en charge di\u00e9t\u00e9tique des patients  \r\nExpliquer les ph\u00e9nom\u00e8nes d'adaptation de l'organisme aux variations des apports alimentaires \n         Contenu :  \n         Anatomie et r\u00e9gulation de l\u2019appareil digestif   \r\nFonction et physiologie des diff\u00e9rentes parties du syst\u00e8me digestif   \r\nR\u00e9gulation du processus de digestion    \r\nDigestion et absorption des nutriments   \r\nNotions de biochimie-m\u00e9tabolique   \r\nR\u00f4les de la fonction colique et du microbiote   \r\nLa r\u00e9gulation du comportement alimentaire et ce qui l'influence", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Di\u00e9t\u00e9tique \n          est capable de :\n     \n                                                                                                      HE. 10. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique \u00e9tablit les crit\u00e8res nutritionnels selon les besoins sp\u00e9cifiques de la situation \n                                                             ARES. 1.1 Participer activement \u00e0 l'actualisation de ses connaissances et de ses acquis professionnels \n                                                                     ARES. 1.6 Exercer son raisonnement scientifique. \n                                                                                                                                                     ARES. 4.5 Evaluer la pertinence d\u2019une analyse, d\u2019un sch\u00e9ma. \n                                             ARES. 5.1 Transmettre oralement et/ou par \u00e9crit les donn\u00e9es pertinentes", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AJU13PRAPAY1", "name": "Projet d'architecture paysag\u00e8re I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Heuss S\u00e9bastien", "Monsieur Saussez Gilles"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3029", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Atelier projets 1 \n         Objectifs :  \n         Apprendre \u00e0 concevoir et \u00e0 communiquer un projet d\u2019am\u00e9nagement d\u2019espace ext\u00e9rieur  \u00e0 partir d\u2019une situation bien r\u00e9elle (terrain existant, prise en compte des besoins et attentes des propri\u00e9taires\u2026) ; \n         Contenu :  \n         -Expos\u00e9 et mise en application des premi\u00e8res  \u00e9tapes d\u2019\u00e9laboration d\u2019un projet d\u2019architecture des jardins et du paysage (relev\u00e9 de la situation existante et sa mise au propre sur des plans, rencontre avec le client ou demandeur et conception d\u2019un programme,   \u00e9laboration d\u2019un organigramme et d\u2019une esquisse comportant les vues en plan et  les vues en \u00e9l\u00e9vation du projet ainsi que d'autres supports de communication du projet tels que des croquis, des maquettes, des notices explicatives, \u2026) ; \r\n-Expos\u00e9 des m\u00e9thodes d\u2019\u00e9tude et de communication d\u2019un projet d\u2019architecture des jardins  et du paysage (plans, maquette, croquis \u2026) ; \r\n-Expos\u00e9s th\u00e9matiques choisis en fonction du programme (ex : int\u00e9gration d\u2019une baignade, jardin \r\nn\u00e9cessitant peu d\u2019entretien, budget limit\u00e9\u2026) ou des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es sur le terrain (ex : traitement des niveaux, r\u00e8glementations urbanistiques, contraintes environnementales,\u2026) ;", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Architecture des jardins et du paysage \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00e9laborer, individuellement ou en groupe, des documents didactiques et/ou des fiches techniques li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 l'architecture des jardins et du paysage, sur base de l'analyse d'une documentation scientifique et/ou technique \n                                                     HE. 4. faire preuve d'esprit critique dans les travaux d'architecture des jardins et du paysage qu'il pr\u00e9sente, seul ou en groupe \n                                                             HE. 8. r\u00e9diger et pr\u00e9senter un diagnostic d'un site paysager (impos\u00e9 par le professeur ou bas\u00e9 sur un choix argument\u00e9) \u00e0 diverses \u00e9chelles en tenant compte de tous les facteurs impactant du paysage et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                     HE. 9. concevoir et argumenter le choix de la gestion des plantations d'un site selon des crit\u00e8res scientifiques, techniques, esth\u00e9tiques et de d\u00e9veloppement durable et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                     HE. 10. r\u00e9diger et pr\u00e9senter un projet cr\u00e9atif et fonctionnel de planification et/ou d'am\u00e9nagement d'un site paysag\u00e9 \u00e0 diverses \u00e9chelles et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                     HE. 11. concevoir et argumenter le choix et la mise en \u0153uvre de l'am\u00e9nagement technique et esth\u00e9tique d'un site, dans une optique de d\u00e9veloppement durable, sous diverses formes : plans, coupes, d\u00e9tails techniques, cahier des charges et textes illustr\u00e9s \n                                                     ARES. 1 Informer, communiquer et travailler en \u00e9quipe \n                                                     ARES. 1.3 Participer \u00e0 la vulgarisation Choisir et utiliser les syst\u00e8mes d\u2019informations et de communication adapt\u00e9s \n                                             ARES. 2.1 Participer \u00e0 une pratique r\u00e9flexive en s\u2019informant et s\u2019inscrivant dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                     ARES. 2.2 D\u00e9velopper un esprit critique \n                                                                                                                     ARES. 4.5 Dessiner les options prises lors de la planification de mani\u00e8re formelle", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AJU12INFO1", "name": "Infographie I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Saussez Gilles"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3030", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Dessins assist\u00e9s par ordinateur (DAO) \n         Objectifs :  \n         Familiariser l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 l\u2019utilisation professionnelle de logiciels de dessin et de conception assist\u00e9s par ordinateur correspondants aux besoins actuels des entreprises et bureaux d\u2019\u00e9tudes. \n         Contenu :  \n         Notions de base du dessin technique 2D sur logiciels professionnels de DAO-CAO (gestion des param\u00e8tres, outils de cr\u00e9ation et de modification, conception assist\u00e9e,\u2026). Exercices et travaux dirig\u00e9s", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Architecture des jardins et du paysage \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00e9laborer, individuellement ou en groupe, des documents didactiques et/ou des fiches techniques li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 l'architecture des jardins et du paysage, sur base de l'analyse d'une documentation scientifique et/ou technique", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU41BGEQU", "name": "Gestion de la qualit\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Dits Adeline"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3033", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Gestion de la qualit\u00e9 \n         Objectifs :  \n         - Comprendre l'importance de la gestion de la qualit\u00e9 au sein d'une entreprise \r\n- Connaissance et compr\u00e9hension de la construction et utilisation d'une norme au travers de la norme ISO 9001 \r\n- Connaissance de base des concepts d'un syst\u00e8me environnemental (ISO 14001), syst\u00e8me s\u00e9curit\u00e9 (ISO 45001), responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale (ISO 26000) qualit\u00e9 dans le secteur alimentaire (ISO 22000) et dans le secteur des laboratoires (ISO/IEC17025) \r\n- Utilisation de m\u00e9thodes et d'outils pratiques permettant d'entreprendre et de mener \u00e0 bien une d\u00e9marche qualit\u00e9 (depuis la conduite de la r\u00e9union jusqu'\u00e0 la m\u00e9thode HACCP en passant par des outils de la qualit\u00e9 plus ponctuel comme le \"5P\") \n         Contenu :  \n         - Strat\u00e9gie, Enjeux et Concepts de la Qualit\u00e9 comprenant une sensibilisation et une d\u00e9finition de la qualit\u00e9, les historiques et les fondements ainsi qu'une approche de la qualit\u00e9 totale ; \r\n- Les syst\u00e8mes de management comprenant l'ISO, les normes ISO 9000 et les grandes normes ; \r\n- Les outils de la qualit\u00e9 comprenant les sympt\u00f4mes, les causes, les rem\u00e8des et les actions ainsi que la m\u00e9thode HACCP", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Master\n            en Sciences de l'Ing\u00e9nieur Industriel - Tronc commun Tronc commun\n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                              ARES. 5 Entreprendre et innover, dans le cadre de projets personnels ou par l\u2019initiative et l\u2019implication au sein de l\u2019entreprise \n                                     ARES. 5.1 Prendre en compte les missions, visions strat\u00e9giques et enjeux de son cadre professionnel \n                                             ARES. 5.2 Traduire des strat\u00e9gies en actions concr\u00e8tes en s\u2019ajustant \u00e0 la vision de l\u2019entreprise \n                                             ARES. 5.3 Int\u00e9grer les enjeux soci\u00e9taux, \u00e9conomiques et environnementaux dans ses d\u00e9cisions \n                                             ARES. 5.4 S\u2019impliquer dans la politique d\u2019am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 \n                                             ARES. 5.5 Participer au d\u00e9veloppement de la culture de l\u2019entreprise \n                                             ARES. 5.6 D\u00e9passer les cadres ou les limites d\u2019un probl\u00e8me et apporter des solutions innovantes", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU23STA1", "name": "Stages et Ateliers de formation professionnelle I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Baix Violaine", "Madame Pirlot Barbara"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3035", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Ateliers de formation professionnelle 2 \n         Objectifs :  \n         - Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique. \r\n- Concevoir des dispositifs d\u2019enseignement, les tester, les \u00e9valuer, les r\u00e9guler. \r\n- Ma\u00eetriser la didactique disciplinaire qui guide l\u2019action p\u00e9dagogique. \r\n- S'appuyer sur des contenus th\u00e9oriques pour apprendre \u00e0 concevoir et \u00e0 g\u00e9rer des pratiques en classe avec une perspective de transfert lors des stages. \r\n- Profiter des exp\u00e9riences pratiques propos\u00e9es pour donner du sens, tester et r\u00e9organiser des contenus th\u00e9oriques. \r\n- D\u00e9velopper individuellement et en groupe des capacit\u00e9s de r\u00e9flexivit\u00e9 bas\u00e9es sur l'observation, l'analyse et la distanciation critique par rapport aux pratiques v\u00e9cues. \n         Contenu :  \n         - Construction d'activit\u00e9s et de situations d'enseignement. \r\n- Observation et analyse de pratiques afin d\u2019acqu\u00e9rir les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires \u00e0 la construction de \r\ns\u00e9quences d'activit\u00e9s d\u2019enseignement-apprentissage et de modes d'organisation et de conduite de la classe. \r\n- Mise en \u0153uvre d'activit\u00e9s d'enseignement. \r\n- Mises en situation diverses dans le cadre des modules disciplinaires. \r\n  Stage p\u00e9dagogique 2 \n         Objectifs :  \n         - Observer, analyser des faits, synth\u00e9tiser des observations. \r\n- Concevoir des dispositifs d\u2019enseignement fonctionnels, constructivistes et incitateurs dans le respect des int\u00e9r\u00eats, des besoins et du d\u00e9veloppement de tous les enfants, les tester, les \u00e9valuer, les r\u00e9guler. \r\n- Mettre en place de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie et fonctionnelle des s\u00e9quences d\u2019apprentissage dans les classes dans l\u2019enseignement ordinaire et dans l\u2019enseignement sp\u00e9cialis\u00e9. \r\n- Faire preuve d\u2019une ouverture culturelle importante afin d\u2019\u00e9veiller les enfants au monde culturel. \r\n- Entretenir des relations de partenariat efficace avec l\u2019institution, les coll\u00e8gues, les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves. \r\n- Mettre en \u0153uvre les comp\u00e9tences transversales, les attitudes propres \u00e0 un enseignant : sens des responsabilit\u00e9s, rigueur et organisation du travail, autonomie, esprit d\u2019initiative. \r\n- Porter un regard analytique et r\u00e9flexif sur sa pratique. Mobiliser des connaissances en sciences humaines pour une juste interpr\u00e9tation et adaptation aux situations v\u00e9cues. \r\n- Faire preuve de confiance en soi. \n         Contenu :  \n         Les r\u00e8gles sp\u00e9cifiques applicables au stage p\u00e9dagogique se trouvent dans le dossier du stage p\u00e9dagogique et le dossier de suivi de l'\u00e9tudiant. \r\nLe stage est r\u00e9alis\u00e9 au cycle 3 de l\u2019\u00e9cole primaire (en 3\u00e8me ou 4\u00e8me primaire) et est d'une dur\u00e9e de 4 semaines. \r\n L\u2019\u00e9tudiant doit: \r\n1.Assumer les t\u00e2ches relatives au m\u00e9tier d\u2019enseignant (surveillances, corrections,...), s\u2019engager \r\npersonnellement (implication dans la vie de l\u2019\u00e9cole, d\u00e9ontologie), organiser son travail pour remettre \r\n\u00e0 temps ses pr\u00e9parations de s\u00e9quence et les corrections \u00e9ventuelles ; \r\n2.Proposer des s\u00e9quences structur\u00e9es, comportant des d\u00e9marches actives, tenant compte des m\u00e9thodologies appropri\u00e9es, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une mati\u00e8re compl\u00e8te et exacte ; \r\n3.Se tenir \u00e0 un horaire et \u00e0 une gestion du temps qui se basent sur le cadre habituel de la classe et sur le rythme r\u00e9el de travail des enfants ; \r\n4.Montrer lors des activit\u00e9s, des qualit\u00e9s : \r\n-d\u2019\u00e9coute des enfants, \r\n-d\u2019adaptation \u00e0 leurs r\u00e9actions ; \r\n-d\u2019organisation pratique (dans les consignes donn\u00e9es, dans l\u2019utilisation de l\u2019espace et du mat\u00e9riel,...) ; \r\n5.\u00c9tablir des relations socioaffectives \u00e0 caract\u00e8re \u00e9ducatif avec les \u00e9l\u00e8ves ; \r\n6.Proposer spontan\u00e9ment : \r\n-des activit\u00e9s fonctionnelles relatives \u00e0 un projet propos\u00e9 ou non par le (la) ma\u00eetre de stage, \r\n-des activit\u00e9s de structuration qui en d\u00e9coulent, \r\n-des comp\u00e9tences \u00e0 poursuivre dans ces activit\u00e9s. \r\n7.Concevoir des s\u00e9quences d\u2019exercices permettant de consolider des acquis \r\nDans le but de sensibiliser l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 l\u2019enseignement de l\u2019\u00e9veil scientifique, historique, g\u00e9ographique et artistique, le stagiaire organise, au minimum, une s\u00e9quence d\u2019\u00e9veil par semaine de stage.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n                                     HE. 2. cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propice \u00e0 stimuler des interactions sociales et le partage d\u2019exp\u00e9riences communes \n                                     HE. 3. d\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement \n                                     HE. 4. travailler en \u00e9quipe, entretenir des relations avec les familles, l\u2019institution et de mani\u00e8re plus large, agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9 \n                                     HE. 5. agir et faire agir de fa\u00e7on \u00e9thique, d\u00e9mocratique et responsable \n                                     HE. 6. entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et savoir transposer ce savoir au profit des \u00e9l\u00e8ves de l\u2019\u00e9cole primaire \n                                     HE. 7. communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n                                     ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                     ARES. 1.1 Ma\u00eetriser la langue orale et \u00e9crite, tant du point de vue normatif que discursif \n                                     ARES. 1.2 Utiliser la compl\u00e9mentarit\u00e9 du langage verbal et du non verbal \n                                     ARES. 1.3 Adapter ses interventions orales et/ou \u00e9crites aux diff\u00e9rentes situations \n                                     ARES. 2 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9 \n                                     ARES. 2.1 Mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 la pratique professionnelle \n                                     ARES. 2.2 Mettre en \u0153uvre les textes l\u00e9gaux et documents de r\u00e9f\u00e9rence \n                                     ARES. 2.3 S\u2019inscrire dans le cadre d\u00e9ontologique de la profession \n                                     ARES. 2.4 Mettre en place des pratiques d\u00e9mocratiques de citoyennet\u00e9 \n                                             ARES. 3 Travailler en \u00e9quipes, entretenir des relations de partenariat avec les familles, les institutions et, de mani\u00e8re plus large, agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9 \n                                             ARES. 3.2 S\u2019impliquer en professionnel capable d\u2019analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses pr\u00e9jug\u00e9s, ses \u00e9motions \n                                     ARES. 3.3 Mettre en \u0153uvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques \n                                     ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                             ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                     ARES. 4.5 Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d\u2019enseignement...). \n                                     ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                     ARES. 5.1 Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n                                     ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                     ARES. 5.3 Mettre en \u0153uvre des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es \n                                     ARES. 5.4 Etablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs (en ce compris D\u00e9crets, socles de comp\u00e9tences, programmes) pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie \n                                     ARES. 6 Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n                                     ARES. 6.1 Planifier l\u2019action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques \n                                     ARES. 6.2 Choisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation \n                                     ARES. 6.3 Cr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants \n                                     ARES. 6.4 Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage \n                                     ARES. 6.5 Rep\u00e9rer les forces et les difficult\u00e9s de l\u2019\u00e9l\u00e8ve pour adapter l\u2019enseignement et favoriser la progression des apprentissages \n                                     ARES. 6.6 Concevoir des dispositifs d\u2019\u00e9valuation pertinents, vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l\u2019apprentissage \n                                     ARES. 7 Cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences communes, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9 \n                                     ARES. 7.1 G\u00e9rer la classe de mani\u00e8re stimulante, structurante et s\u00e9curisante. \n                                     ARES. 7.2 Promouvoir le dialogue et la n\u00e9gociation pour instaurer dans la classe un climat de confiance favorable aux apprentissages. \n                                     ARES. 7.3 Faire participer les \u00e9l\u00e8ves comme groupe et comme individus \u00e0 l'\u00e9tablissement des normes de fonctionnement de la classe. \n                                     ARES. 7.4 Promouvoir la confiance en soi et le d\u00e9veloppement de la personne de chacun des \u00e9l\u00e8ves.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU23STA1", "name": "Stages et Ateliers de formation professionnelle I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Collin Catherine", "Monsieur Verheggen Kim"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3036", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Ateliers de formation professionnelle 2 \n         Objectifs :  \n         - Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique. \r\n- Concevoir des dispositifs d\u2019enseignement, les tester, les \u00e9valuer, les r\u00e9guler. \r\n- Ma\u00eetriser la didactique disciplinaire qui guide l\u2019action p\u00e9dagogique. \r\n- S'appuyer sur des contenus th\u00e9oriques pour apprendre \u00e0 concevoir et \u00e0 g\u00e9rer des pratiques en classe avec une perspective de transfert lors des stages. \r\n- Profiter des exp\u00e9riences pratiques propos\u00e9es pour donner du sens, tester et r\u00e9organiser des contenus th\u00e9oriques. \r\n- D\u00e9velopper individuellement et en groupe des capacit\u00e9s de r\u00e9flexivit\u00e9 bas\u00e9es sur l'observation, l'analyse et la distanciation critique par rapport aux pratiques v\u00e9cues. \n         Contenu :  \n         - Construction d'activit\u00e9s et de situations d'enseignement. \r\n- Observation et analyse de pratiques afin d\u2019acqu\u00e9rir les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires \u00e0 la construction de s\u00e9quences d'activit\u00e9s d\u2019enseignement-apprentissage et de modes d'organisation et de conduite de la classe. \r\n- Mise en \u0153uvre d'activit\u00e9s d'enseignement. \r\n- Mises en situation diverses dans le cadre des modules disciplinaires.  Stage p\u00e9dagogique 2 \n         Objectifs :  \n         - Observer, analyser des faits, synth\u00e9tiser des observations. \r\n- Concevoir des dispositifs d\u2019enseignement fonctionnels, constructivistes et incitateurs dans le respect des int\u00e9r\u00eats, des besoins et du d\u00e9veloppement de tous les enfants, les tester, les \u00e9valuer, les r\u00e9guler. \r\n- Mettre en place de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie et fonctionnelle des s\u00e9quences d\u2019apprentissage dans les classes dans l\u2019enseignement ordinaire et dans l\u2019enseignement sp\u00e9cialis\u00e9. \r\n- Faire preuve d\u2019une ouverture culturelle importante afin d\u2019\u00e9veiller les enfants au monde culturel. \r\n- Entretenir des relations de partenariat efficace avec l\u2019institution, les coll\u00e8gues, les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves. \r\n- Mettre en \u0153uvre les comp\u00e9tences transversales, les attitudes propres \u00e0 un enseignant : sens des responsabilit\u00e9s, rigueur et organisation du travail, autonomie, esprit d\u2019initiative. \r\n- Porter un regard analytique et r\u00e9flexif sur sa pratique. Mobiliser des connaissances en sciences humaines pour une juste interpr\u00e9tation et adaptation aux situations v\u00e9cues. \r\n- Faire preuve de confiance en soi. \n         Contenu :  \n         Les r\u00e8gles sp\u00e9cifiques applicables au stage p\u00e9dagogique se trouvent dans le Dossier du stage p\u00e9dagogique et dans le dossier de suivi de l'\u00e9tudiant.  \r\nLe stage est r\u00e9alis\u00e9 au cycle 3 de l\u2019\u00e9cole primaire (en 3\u00e8me ou 4\u00e8me primaire) et est d'une dur\u00e9e de 4 semaines.  \r\nL\u2019\u00e9tudiant doit: \r\n1.Assumer les t\u00e2ches relatives au m\u00e9tier d\u2019enseignant (surveillances, corrections,...), s\u2019engager \r\npersonnellement (implication dans la vie de l\u2019\u00e9cole, d\u00e9ontologie), organiser son travail pour remettre \u00e0 temps ses pr\u00e9parations de s\u00e9quence et les corrections \u00e9ventuelles ; \r\n2.Proposer des s\u00e9quences structur\u00e9es, comportant des d\u00e9marches actives, tenant compte des m\u00e9thodologies appropri\u00e9es, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une mati\u00e8re compl\u00e8te et exacte ; \r\n3.Se tenir \u00e0 un horaire et \u00e0 une gestion du temps qui se basent sur le cadre habituel de la classe et sur le rythme r\u00e9el de travail des enfants ; \r\n4.Montrer lors des activit\u00e9s, des qualit\u00e9s : \r\n-d\u2019\u00e9coute des enfants, \r\n-d\u2019adaptation \u00e0 leurs r\u00e9actions ; \r\n-d\u2019organisation pratique (dans les consignes donn\u00e9es, dans l\u2019utilisation de l\u2019espace et du mat\u00e9riel,...) ; \r\n5. \u00c9tablir des relations socioaffectives \u00e0 caract\u00e8re \u00e9ducatif avec les \u00e9l\u00e8ves ; \r\n6. Proposer spontan\u00e9ment : \r\n-des activit\u00e9s fonctionnelles relatives \u00e0 un projet propos\u00e9 ou non par le (la) ma\u00eetre de stage, \r\n-des activit\u00e9s de structuration qui en d\u00e9coulent, \r\n-des comp\u00e9tences \u00e0 poursuivre dans ces activit\u00e9s. \r\n7. Concevoir des s\u00e9quences d\u2019exercices permettant de consolider des acquis dans le but de sensibiliser l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 l\u2019enseignement de l\u2019\u00e9veil scientifique, historique, g\u00e9ographique et artistique, le stagiaire organise, au minimum, une s\u00e9quence d\u2019\u00e9veil par semaine de stage.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                              ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                     ARES. 1.1 Ma\u00eetriser la langue orale et \u00e9crite, tant du point de vue normatif que discursif \n                                     ARES. 1.2 Utiliser la compl\u00e9mentarit\u00e9 du langage verbal et du non verbal \n                                     ARES. 1.3 Adapter ses interventions orales et/ou \u00e9crites aux diff\u00e9rentes situations \n                                     ARES. 2 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9 \n                                     ARES. 2.1 Mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 la pratique professionnelle \n                                     ARES. 2.2 Mettre en \u0153uvre les textes l\u00e9gaux et documents de r\u00e9f\u00e9rence \n                                     ARES. 2.3 S\u2019inscrire dans le cadre d\u00e9ontologique de la profession \n                                     ARES. 2.4 Mettre en place des pratiques d\u00e9mocratiques de citoyennet\u00e9 \n                                             ARES. 3 Travailler en \u00e9quipes, entretenir des relations de partenariat avec les familles, les institutions et, de mani\u00e8re plus large, agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9 \n                                             ARES. 3.2 S\u2019impliquer en professionnel capable d\u2019analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses pr\u00e9jug\u00e9s, ses \u00e9motions \n                                     ARES. 3.3 Mettre en \u0153uvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques \n                                     ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                             ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                     ARES. 4.5 Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d\u2019enseignement...). \n                                     ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                     ARES. 5.1 Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n                                     ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                     ARES. 5.3 Mettre en \u0153uvre des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es \n                                     ARES. 5.4 Etablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs (en ce compris D\u00e9crets, socles de comp\u00e9tences, programmes) pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie \n                                     ARES. 6 Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n                                     ARES. 6.1 Planifier l\u2019action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques \n                                     ARES. 6.2 Choisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation \n                                     ARES. 6.3 Cr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants \n                                     ARES. 6.4 Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage \n                                     ARES. 6.5 Rep\u00e9rer les forces et les difficult\u00e9s de l\u2019\u00e9l\u00e8ve pour adapter l\u2019enseignement et favoriser la progression des apprentissages \n                                     ARES. 6.6 Concevoir des dispositifs d\u2019\u00e9valuation pertinents, vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l\u2019apprentissage \n                                     ARES. 7 Cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences communes, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9 \n                                     ARES. 7.1 G\u00e9rer la classe de mani\u00e8re stimulante, structurante et s\u00e9curisante. \n                                     ARES. 7.2 Promouvoir le dialogue et la n\u00e9gociation pour instaurer dans la classe un climat de confiance favorable aux apprentissages. \n                                     ARES. 7.3 Faire participer les \u00e9l\u00e8ves comme groupe et comme individus \u00e0 l'\u00e9tablissement des normes de fonctionnement de la classe. \n                                     ARES. 7.4 Promouvoir la confiance en soi et le d\u00e9veloppement de la personne de chacun des \u00e9l\u00e8ves.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU12BIOCH", "name": "Biochimie I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Pietercelie Anne"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3037", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Biochimie 1 \n         Objectifs :  \n         * D\u00e9finir les grandes r\u00e9actions m\u00e9taboliques li\u00e9es au carbone chez les \u00eatres vivants * Comprendre le m\u00e9tabolisme cellulaire au travers des grandes r\u00e9actions organiques du catabolisme  * Etudier l\u2019assimilation du carbone chez les autotrophes et h\u00e9t\u00e9rotrophes  * D\u00e9crire les vitamines, leurs fonctions et leurs sources  \n         Contenu :  \n         * Photosynth\u00e8se ; cycle de Calvin, photorespiration, adaptation des v\u00e9g\u00e9taux \u00e0 leur environnement * M\u00e9tabolisme des sucres ; la glycolyse, la n\u00e9oglucog\u00e9n\u00e8se, la glycog\u00e9nolyse, la glycog\u00e9nogen\u00e8se ; le cycle de Krebs ; la phosphorylation oxydative, la r\u00e9gulation du glycog\u00e8ne * Les vitamines hydro et hypo-solubles", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Sciences industrielles \n          est capable de :\n     \n                                              HE. 3. seul ou en groupe, organise son temps, planifie son travail et respecte les \u00e9ch\u00e9ances fix\u00e9es en utilisant une m\u00e9thode de travail ad\u00e9quate et adapt\u00e9e au contexte \n                                             HE. 5. mobilise et actualise ses connaissances et comp\u00e9tences en faisant preuve de r\u00e9flexivit\u00e9 \n                                                                                                                                             ARES. 2.2 S\u2019auto \u00e9valuer et se remettre en question pour apprendre.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "CU11FDV2", "name": "Fondements du droit", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Vandermersch Murielle"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3038", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Droit civil \n         Objectifs :  \n         L'objectif de l\u2019UE est de permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de comprendre l\u2019importance du droit en g\u00e9n\u00e9ral tant dans la vie priv\u00e9e que dans la vie professionnelle. Le cours initie l\u2019\u00e9tudiant aux principes et notions juridiques de base et lui permettent d\u2019aborder des branches de droit plus sp\u00e9cialis\u00e9es (droit fiscal, droit commercial, droit social).  \n         Contenu :  \n         L\u2019organisation politique et juridictionnelle- les personnes- les biens -la preuve - les obligations en g\u00e9n\u00e9ral- la responsabilit\u00e9 contractuelle \u2013 les contrats sp\u00e9ciaux (vente \u2013 bail- pr\u00eat \u2013 d\u00e9p\u00f4t - mandat) - la responsabilit\u00e9 civile.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Comptabilit\u00e9 \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                              ARES. 1.5 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                                             ARES. 2.3 N\u00e9gocier, argumenter et d\u00e9fendre les dossiers \n                                                                                                                     ARES. 4.2 S\u2019assurer de la coh\u00e9rence et de la pertinence des donn\u00e9es \n                                     ARES. 4.3 V\u00e9rifier la conformit\u00e9 des documents aux exigences l\u00e9gales", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU51IBBURET", "name": "Bureau d'\u00e9tude et s\u00e9minaires : Malterie, brasserie, fermentation", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Pietercelie Anne"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3040", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Bureau d'\u00e9tudes \n         Objectifs :  \n         * Application de notions des enseignements de Biochimie industrielle, g\u00e9nie biochimique et/ou Brasserie dans une approche d\u2019un nouveau probl\u00e8me industriel  \n         Contenu :  \n         * Pr\u00e9paration d\u2019un dossier technique par l\u2019\u00e9tudiant sur un sujet choisi parmi une liste remise en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e et pr\u00e9sentation orale de ses recherches   S\u00e9minaire : malterie, brasserie, fermentation \n         Objectifs :  \n         * D\u00e9velopper l\u2019esprit d\u2019ouverture et d\u2019initiative de l\u2019\u00e9tudiant  * Rencontrer les acteurs du terrain et futurs employeurs potentiels  \n         Contenu :  \n         * Confrontation \u00e0 une situation r\u00e9elle (visites d\u2019usine, intervenants ext\u00e9rieurs\u2026) variant chaque ann\u00e9e", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Master\n            en Sciences de l'ing\u00e9nieur industriel Biochimie, \u00e0 finalit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e biochimiques\n          est capable de :\n     \n                                      ARES. 1.1 Int\u00e9grer les savoirs scientifiques et technologiques afin de faire face \u00e0 la diversit\u00e9 et \u00e0 la complexit\u00e9 des probl\u00e8mes rencontr\u00e9s \n                                                                                     ARES. 2.1 R\u00e9unir les informations n\u00e9cessaires au d\u00e9veloppement de projets de recherche \n                                                                     ARES. 2.6 D\u00e9velopper une vision prospective et int\u00e9grer les d\u00e9veloppements de la recherche dans la pratique professionnelle \n                                                                                                             ARES. 4.2 \u00c9valuer les co\u00fbts et la rentabilit\u00e9 de son projet \n                                                                                                                                     ARES. 6.1 Maitriser les m\u00e9thodes et les moyens de communication en les adaptant aux contextes et aux publics \n                                                                     ARES. 7.1 R\u00e9aliser une veille technologique dans sa sph\u00e8re d\u2019expertise \n                                                     ARES. 7.4 Organiser son savoir de mani\u00e8re \u00e0 am\u00e9liorer son niveau de comp\u00e9tence", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU51IB", "name": "Malterie, brasserie, fermentation", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Pietercelie Anne", "Madame Van Nedervelde Laurence"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3042", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Laboratoire de malterie, brasserie, fermentation \n         Objectifs :  \n         * R\u00e9alisation des manipulations essentielles en contr\u00f4le qualit\u00e9 en brasserie (orge, malt, houblon, produit fini), brassin sur outil pilote pour la fabrication de bi\u00e8re, fermentation pilote \u00e0 l\u2019UBT  \n         Contenu :  \n         Analyse de mati\u00e8res premi\u00e8res : \t   * analyse chimique et physique du malt, de l\u2019orge et des grains crus (rendement, humidit\u00e9\u2026) \t  * analyse du houblon (acide alpha)  Brassin exp\u00e9rimental : \t* mise au point d\u2019une recette de bi\u00e8re \t  * suivi de fermentation en colonne EBC \t  * contr\u00f4le qualitatif et microbiologique tout au long de la fabrication \t  * refermentation en bouteille   Analyse microbiologique et physico-chimique de la bi\u00e8re (contr\u00f4le qualit\u00e9)  Fermentation d\u2019un micro-organisme \u00e0 l\u2019\u00e9chelle pilote (10L) \u00e0 l\u2019UBT (avec up and downstream processing)    Malterie, brasserie, fermentation \n         Objectifs :  \n         * R\u00e9alisation des manipulations essentielles en contr\u00f4le qualit\u00e9 en brasserie (orge, malt, houblon, produit fini), brassin sur outil pilote pour la fabrication de bi\u00e8re, fermentation pilote \u00e0 l\u2019UBT  \n         Contenu :  \n         Analyse de mati\u00e8res premi\u00e8res : \t   * analyse chimique et physique du malt, de l\u2019orge et des grains crus (rendement, humidit\u00e9\u2026) \t  * analyse du houblon (acide alpha)  Brassin exp\u00e9rimental : \t* mise au point d\u2019une recette de bi\u00e8re \t  * suivi de fermentation en colonne EBC \t  * contr\u00f4le qualitatif et microbiologique tout au long de la fabrication \t  * refermentation en bouteille   Analyse microbiologique et physico-chimique de la bi\u00e8re (contr\u00f4le qualit\u00e9)  Fermentation d\u2019un micro-organisme \u00e0 l\u2019\u00e9chelle pilote (10L) \u00e0 l\u2019UBT (avec up and downstream processing)", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Master\n            en Sciences de l'ing\u00e9nieur industriel Biochimie, \u00e0 finalit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e biochimiques\n          est capable de :\n     \n                                      ARES. 1.1 Int\u00e9grer les savoirs scientifiques et technologiques afin de faire face \u00e0 la diversit\u00e9 et \u00e0 la complexit\u00e9 des probl\u00e8mes rencontr\u00e9s \n                                     ARES. 1.2 Analyser des produits, processus et performances, de syst\u00e8mes techniques nouveaux et innovants \n                                                             ARES. 1.6 \u00c9tablir ou concevoir un protocole de tests, de contr\u00f4les et de mesures. \n                                                             ARES. 2.3 Mener des \u00e9tudes exp\u00e9rimentales, en \u00e9valuer les r\u00e9sultats et en tirer des conclusions \n                                     ARES. 2.4 Valider les performances et certifier les r\u00e9sultats en fonction des objectifs attendus \n                                                     ARES. 3 03. D\u00e9velopper et appliquer les ressources techniques et technologiques li\u00e9es au domaine de la biochimie \n                                     ARES. 3.1 R\u00e9diger, pr\u00e9senter, discuter, et argumenter des rapports techniques et exp\u00e9rimentaux, protocoles, synth\u00e8ses bibliographiques, r\u00e9sultats d\u2019analyses, bilans, synth\u00e8ses bibliographiques ou autres documents scientifiques sur base des donn\u00e9es scientifiques et techniques actuellement disponibles (recherche de donn\u00e9es pertinentes). \n                                     ARES. 3.2 S\u00e9lectionner des mati\u00e8res premi\u00e8res ou nutriments, cr\u00e9er ou s\u00e9lectionner une souche microbienne, une cellule animale, un vecteur, \u2026, innover, am\u00e9liorer, mod\u00e9liser et sch\u00e9matiser des protocoles, modes op\u00e9ratoires, dispositifs d\u2019analyse, des installations de \u00ab Up Stream Processing \u00bb ou \u00ab Down Stream Processing \u00bb. \n                                                                             ARES. 4.1 Planifier le travail en respectant les d\u00e9lais et contraintes du secteur professionnel (s\u00e9curit\u00e9 \u2026) \n                                                                                                                                                                             ARES. 7 07. S\u2019engager dans une d\u00e9marche de d\u00e9veloppement professionnel \n                                                             ARES. 7.4 Organiser son savoir de mani\u00e8re \u00e0 am\u00e9liorer son niveau de comp\u00e9tence", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU52IASTAG", "name": "Stage en entreprises II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Pietercelie Anne", "Madame Liegeois Sophie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3043", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Stage en entreprises \n         Objectifs :  \n         Tout programme d'\u00e9tudes menant \u00e0 un grade acad\u00e9mique de deuxi\u00e8me cycle comprend un stage en entreprises en fin d'\u00e9tudes. Consid\u00e9r\u00e9 comme une premi\u00e8re insertion professionnelle, le stage a pour but de former l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 l\u2019exercice de la profession \u00e0 laquelle le pr\u00e9parent ses \u00e9tudes d\u2019ing\u00e9nieur en sciences industrielles, par l\u2019accomplissement de t\u00e2ches relevant de ladite profession \n         Contenu :  \n         Le contenu du stage est d\u00e9fini par le ma\u00eetre de stage de l'entreprise/laboratoire qui accueille l'\u00e9tudiant et l'enseignant r\u00e9f\u00e9rent.  \r\nUne liste d'entreprises/laboratoires d'accueil est propos\u00e9e aux \u00e9tudiants par le corps professoral en d\u00e9but d'ann\u00e9e acad\u00e9mique.  \r\nL'\u00e9tudiant peut opter pour une entreprise/laboratoire de cette liste ou proposer un autre lieu de stage (qui devra alors \u00eatre approuv\u00e9 par l'enseignant r\u00e9f\u00e9rent).  \r\nLe stage (d'une dur\u00e9e de 6 semaines) peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 en milieux professionnels priv\u00e9s (entreprises) ou acad\u00e9miques (universit\u00e9s, centres de recherches,\u2026.),en Belgique ou \u00e0 l'\u00e9tranger.  \r\nLe stage d\u00e9bute le lundi 30 janvier 2023 et se termine le vendredi 10 mars 2023.  \r\nLa convention de stage en triple exemplaire (sign\u00e9e par l'\u00e9tudiant et l'entreprise/laboratoire d'accueil + analyse de risques) est \u00e0 d\u00e9poser, par l'enseignant r\u00e9f\u00e9rent, au responsable de l'UE STAGE qui les transmettra au secr\u00e9tariat au plus tard le vendredi 19/12/2022.  \r\nApr\u00e8s signature des conventions par la direction, le responsable de l'UE STAGE remettra aux enseignants r\u00e9f\u00e9rents deux exemplaires, dont un exemplaire est \u00e0 envoyer \u00e0 l'entreprise/laboratoire qui accueille l'\u00e9tudiant et l'autre exemplaire \u00e0 remettre \u00e0 l'\u00e9tudiant. \r\nApr\u00e8s accord avec le promoteur externe, un exemplaire papier du rapport de stage et une version PDF sont \u00e0 remettre par l'\u00e9tudiant respectivement au promoteur interne et sur le campus num\u00e9rique pour le 17/04/23. \r\nLes documents d'\u00e9valuation du stage sont \u00e0 remettre par le promoteur externe au promoteur interne pour le 24/04/23. \r\nles documents d'\u00e9valuation et la note finale de stage sont \u00e0 remettre par le promoteur interne au responsable de l'UE pour le 02/05/23", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Master\n            en Sciences de l'Ing\u00e9nieur Industriel - Tronc commun Tronc commun\n          est capable de :\n     \n                                      ARES. 1 Identifier, conceptualiser et r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes \n                                     ARES. 1.1 Int\u00e9grer les savoirs scientifiques et technologiques afin de faire face \u00e0 la diversit\u00e9 et \u00e0 la complexit\u00e9 des probl\u00e8mes rencontr\u00e9s \n                                             ARES. 1.2 Analyser des produits, processus et performances, de syst\u00e8mes techniques nouveaux et innovants \n                                                                                                                     ARES. 2 Concevoir et g\u00e9rer des projets de recherche appliqu\u00e9e \n                                     ARES. 2.1 R\u00e9unir les informations n\u00e9cessaires au d\u00e9veloppement de projets de recherche \n                                             ARES. 2.2 R\u00e9aliser des simulations, mod\u00e9liser des ph\u00e9nom\u00e8nes afin d\u2019approfondir les \u00e9tudes et la recherche sur des sujets technologiques ou scientifiques \n                                             ARES. 2.3 Mener des \u00e9tudes exp\u00e9rimentales, en \u00e9valuer les r\u00e9sultats et en tirer des conclusions \n                                             ARES. 2.4 Valider les performances et certifier les r\u00e9sultats en fonction des objectifs attendus \n                                             ARES. 2.5 Exploiter les r\u00e9sultats de recherche \n                                                             ARES. 3 03. D\u00e9velopper et appliquer les ressources techniques et technologiques li\u00e9es au domaine de la biochimie \n                                     ARES. 3 D\u00e9velopper et appliquer les ressources techniques et technologiques li\u00e9es au domaine de la chimie \n                                     ARES. 3.1 R\u00e9diger, pr\u00e9senter, discuter, et argumenter des rapports techniques et exp\u00e9rimentaux, protocoles, synth\u00e8ses bibliographiques, r\u00e9sultats d\u2019analyses, bilans ou autres documents scientifiques. \n                                             ARES. 3.2 S\u00e9lectionner des mati\u00e8res premi\u00e8res et des mat\u00e9riaux, innover, am\u00e9liorer, mod\u00e9liser et sch\u00e9matiser des protocoles, modes op\u00e9ratoires, dispositifs d\u2019analyse, des installations de production / s\u00e9paration / purification / stockage / transfert. \n                                             ARES. 3.3 Dimensionner, mod\u00e9liser, extrapoler, \u00e0 partir de l\u2019\u00e9chelle de laboratoire, en installations pilotes et/ou industrielles les proc\u00e9d\u00e9s de synth\u00e8se, de formulation, de transformation, \u2026. \n                                             ARES. 3.4 Connaitre et \u00e9valuer les risques li\u00e9s \u00e0 l\u2019utilisation de produits chimiques. \n                                                     ARES. 3.5 Proposer des solutions efficaces permettant de maitriser les risques ainsi que l\u2019impact \u00e9nerg\u00e9tique et environnemental de processus industriels dans les domaines par exemple de l\u2019industrie pharmaceutique, de la p\u00e9trochimie, des polym\u00e8res, de la chimie verte et des biotechnologies blanches... au travers par exemple : d\u2019analyses de cycle de vie, de sensibilisation au d\u00e9veloppement durable, de l\u2019\u00e9conomie circulaire, de l\u2019utilisation de produits bio-sourc\u00e9s, de la biod\u00e9gradabilit\u00e9 des produits, \u2026. \n                                     ARES. 3.6 Respecter et faire respecter les l\u00e9gislations et r\u00e9glementations en vigueur, les normes et les proc\u00e9dures en termes d\u2019assurance qualit\u00e9, d\u2019hygi\u00e8ne, de bios\u00e9curit\u00e9, de syst\u00e8mes de certification, et ce au travers par exemple des bonnes pratiques GMP/GLP, des normes internationales ISO ou europ\u00e9ennes EN, des r\u00e8gles de bios\u00e9curit\u00e9 relative par exemple \u00e0 l\u2019utilisation d\u2019OGM et/ou d\u2019organismes pathog\u00e8nes, de protection des travailleurs expos\u00e9s \u00e0 des agents biologiques au travail, de normes HACCP, ...Assurer la production en respectant le cahier des charges (sp\u00e9cifications), les co\u00fbts et les d\u00e9lais. \n                                                             ARES. 4 S\u2019int\u00e9grer et contribuer au d\u00e9veloppement de son milieu professionnel \n                                     ARES. 4.1 Planifier le travail en respectant les d\u00e9lais et contraintes du secteur professionnel (s\u00e9curit\u00e9 \u2026) \n                                                             ARES. 4.3 Travailler en autonomie et en \u00e9quipe dans le respect de la culture d\u2019entreprise \n                                                                             ARES. 4.6 N\u00e9gocier avec les diff\u00e9rents acteurs des milieux professionnels \n                                                     ARES. 5 Entreprendre et innover, dans le cadre de projets personnels ou par l\u2019initiative et l\u2019implication au sein de l\u2019entreprise \n                                                                                                     ARES. 5.5 Participer au d\u00e9veloppement de la culture de l\u2019entreprise \n                                             ARES. 5.6 D\u00e9passer les cadres ou les limites d\u2019un probl\u00e8me et apporter des solutions innovantes \n                                                                                                                                     ARES. 7 S\u2019engager dans une d\u00e9marche de d\u00e9veloppement professionnel \n                                                     ARES. 7.2 S\u2019auto\u00e9valuer pour identifier ses besoins de d\u00e9veloppement \n                                             ARES. 7.3 Assumer la responsabilit\u00e9 de ses d\u00e9cisions et de ses choix \n                                             ARES. 7.4 Organiser son savoir de mani\u00e8re \u00e0 am\u00e9liorer son niveau de comp\u00e9tence", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU11ETH", "name": "Bio\u00e9thique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Vandermersch Murielle"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3046", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Bio\u00e9thique \n         Objectifs :  \n         Sur base de la r\u00e9glementation applicable, comprendre la port\u00e9e particuli\u00e8re des responsabilit\u00e9s professionnelles inh\u00e9rentes au domaine des soins de sant\u00e9; Acqu\u00e9rir progressivement un comportement en ad\u00e9quation avec le domaine m\u00e9dical et une capacit\u00e9 de gestion du stress \u00e9motionnel en situation d\u2019urgence  \n         Contenu :  \n         Introduction:  Le champ de la bio\u00e9thique et les th\u00e8mes-sources 1. La connaissance scientifique et technique 2. La bio\u00e9thique: Historique-  Les comit\u00e9s d\u2019\u00e9thique- La m\u00e9decine face \u00e0 la technique 3. Etude de questions relatives \u00e0 la bio\u00e9thique\u00a0: La procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e -L\u2019eug\u00e9nisme - L\u2019interruption volontaire de grossesse - Le pr\u00e9l\u00e8vement et la transplantation d\u2019organes - L\u2019acharnement th\u00e9rapeutique - L\u2019euthanasie - L\u2019exp\u00e9rimentation et la recherche m\u00e9dicale,\u2026", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                                                                              HE. 7. S'inscrit dans une d\u00e9marche critique et responsable, conforme \u00e0 l'\u00e9thique et \u00e0 la d\u00e9ontologie professionnelle de l'\u00e9lectronicien m\u00e9dical. \n                                     HE. 8. S'inscrit dans une d\u00e9marche de respect de la r\u00e9glementation. \n                                     HE. 9. Identifie ses besoins en d\u00e9veloppement pour s'inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MKU11RP", "name": "Relations publiques et communication d'entreprise", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Vanopdenbosch El\u00e9onore"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3050", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Relations publiques et communication d'entreprise \n         Objectifs :  \n         - Aborder les fondements th\u00e9oriques li\u00e9s \u00e0 la communication en entreprise  \r\n- Identifier et comprendre les m\u00e9canismes publicitaires et la communication visuelle  \r\n- Comprendre le fonctionnement de l'image de l'entreprise et de son positionnement  \r\n- Identifier, analyser et produire des contenus \u00e9crits (rapports, communiqu\u00e9s de presse, ...)  \r\n- Comprendre les contraintes d\u00e9ontologiques li\u00e9es \u00e0 la communication avec la presse.  \r\n- Poser  les bases de la communication \u00e9v\u00e9nementielle. \n         Contenu :  \n         - Des th\u00e9ories pour expliquer la communication  \r\n- Objectifs et cibles de communication: les bases de toute strat\u00e9gie  \r\n- Les m\u00e9tiers de la communication  \r\n- Comprendre la publicit\u00e9  \r\n- Communiquer par l'image  \r\n- G\u00e9rer les relations avec la presse  \r\n- Introduction \u00e0 la communication \u00e9v\u00e9nementielle", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Marketing \n          est capable de :\n     \n                                                                                                      ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                                     ARES. 1.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles de d\u00e9ontologie \n                                     ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                                     ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer, conseiller les acteurs tant en interne qu\u2019en externe \n                                                     ARES. 2.3 Orienter la communication en fonction des publics cibles \n                                     ARES. 2.4 Promouvoir et contribuer \u00e0 l'image de marque de l'organisation y compris sa responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale \n                                                                                                                                                                                     ARES. 5.3 Structurer et mettre en \u0153uvre des actions de communication", "activity": "", "other": ""},
{"id": "CU12DRFIPPV2", "name": "Droit fiscal", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Vandermersch Murielle", "Madame Conde Brenda"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3052", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Imp\u00f4t des personnes physiques \n         Objectifs :  \n         L\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre \u00e0 m\u00eame de remplir une d\u00e9claration d\u2019imp\u00f4t des personnes physiques et d\u2019expliquer l\u2019imposition qui en d\u00e9coule. \n         Contenu :  \n         Exercices sur: le calcul de l\u2019imp\u00f4t  - les revenus immobiliers  - les revenus mobiliers \u2013 les revenus professionnels - les revenus divers- les d\u00e9penses d\u00e9ductibles  - les r\u00e9ductions d\u2019imp\u00f4ts. Remplissage de la d\u00e9claration et explication de l'AER.  Notions de droit fiscal \n         Objectifs :  \n         L\u2019objectif du cours est de permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019acqu\u00e9rir les notions de base relatives \u00e0 l\u2019imp\u00f4t et son calcul.  \n         Contenu :  \n         Imp\u00f4t : notion, composants, diff\u00e9rents types  \r\nL'IPP   TP d'Imp\u00f4t des personnes physiques \n         Objectifs :  \n         Ma\u00eetriser les notions de base du droit fiscal,  cerner les comp\u00e9tences de l'Etat f\u00e9d\u00e9ral et des entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es et subordonn\u00e9es. Comprendre comment est organis\u00e9 et fonctionne l'administration fiscale.  \n         Contenu :  \n         Dans le cadre de ce cours, sont enseign\u00e9s : - Les sources et les principes du droit fiscal : la notion d'imp\u00f4t ; la typologie des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires ; les rapports du droit fiscal avec les autres branches du droit ; la r\u00e9partition des comp\u00e9tences fiscales ; les protections du contribuables contre l'arbitraire fiscal, y compris la double imposition ; les pouvoirs de l'administration fiscale. - Les comp\u00e9tences fiscales des entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es , des entit\u00e9s subordonn\u00e9es.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Comptabilit\u00e9 \n          est capable de :\n     \n                                                                              HE. 7. de rechercher, trier, traiter et actualiser les donn\u00e9es et les informations \n                                     HE. 8. d'identifier ses besoins en d\u00e9veloppement afin de s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                                             ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                             ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer et conseiller les acteurs, tant en interne qu\u2019en externe \n                                                     ARES. 2.3 N\u00e9gocier, argumenter et d\u00e9fendre les dossiers \n                                                                                                                                                                             ARES. 5.2 Mettre \u00e0 jour la documentation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RPU12PSYT", "name": "Psychologie du travail", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Vanopdenbosch El\u00e9onore", "Madame Timmermans Delphine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3054", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Organisation de l'entreprise \n         Objectifs :  \n         - Appr\u00e9hender l\u2019entreprise et l'histoire dont elle est l'h\u00e9riti\u00e8re.       \r\n- Comprendre le fonctionnement interne d'une entreprise de mani\u00e8re \u00e0 discerner les m\u00e9canismes objectivables et implicites qui la r\u00e9gissent.       \r\n- Comprendre les dynamiques et relations que l'entreprise entretien avec son environnement.       \r\n- Analyser de mani\u00e8re critique les activit\u00e9s d'une entreprise ou d'un secteur, et ses aspects durables, en regard des principes de la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale des entreprises.       \r\n- D\u00e9velopper l'esprit d'entreprendre.       \r\n \n         Contenu :  \n         - Introduction contextuelle        \r\n- L'histoire de l'entreprise       \r\n- Les principales th\u00e9ories du management et ce qu'il faut en retenir        \r\n- Cr\u00e9er une entreprise et son identit\u00e9 visuelle en d\u00e9veloppant son positionnement       \r\n- L'entreprise se d\u00e9veloppe: un syst\u00e8me ouvert sur le monde       \r\n- RSE et d\u00e9veloppement durable: quel enjeux plan\u00e9taires pour demain?  Psychologie et relations humaines 1 \n         Objectifs :  \n         Comprendre les concepts, les notions et leurs implications psychologiques dans la vie du travailleur et du consommateur/client pour d\u00e9velopper des relations de qualit\u00e9.  \n         Contenu :  \n         1) La psychologie du travail  : motivation, satisfaction, gestion du stress, engagement, implication, gestion de carri\u00e8re, leadership, gestion de crise dans les organisations, risques psychosociaux, \u00e9puisement professionnel, harc\u00e8lement moral, bien-\u00eatre, qualit\u00e9 des relations \r\n2) La psychologie \u00e9conomique : \u00e9tude des processus de perception, interpr\u00e9tation, d\u00e9cision, implication et identification dans le choix des marques et produits \r\n3) La psychologie cognitive : perception , attention s\u00e9lective, formes d'intelligence, m\u00e9moire \r\n4) La psychologie sociale : influence de l'environnement sur l'individu, influence de l'individu sur l'environnement, dynamique des groupes, dissonance cognitve \r\n5) La psychologie des \u00e9motions : les \u00e9motions primaires, secondaires, l'intelligence \u00e9motionnelle  \r\n6) La psychologie de la personnalit\u00e9 : MBTI, Big Five, r\u00e9silience,... \r\n7) La psychologie positive  : bien-\u00eatre, cr\u00e9ativit\u00e9, sentiment d'efficacit\u00e9 personnelle, estime de soi, sens de la vie, optimisme, altruisme, coop\u00e9ration, empathie, pardon, courage, engagement, m\u00e9diation, forces de caract\u00e8re, autonomie, relations positives", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Relations publiques \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                      ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                     ARES. 1.1 Travailler, tant en autonomie qu'en \u00e9quipe, dans le respect de la culture de l'entreprise. \n                                                     ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, r\u00e9flexive et critique des pratiques professionnelles, anticiper les \u00e9volutions. \n                                     ARES. 1.5 D\u00e9velopper et entretenir des relations de confiance avec les publics internes et externes dans le respect du protocole et du savoir-vivre professionnel \n                                             ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer, conseiller les acteurs, tant en interne qu\u2019en externe. \n                                     ARES. 2.1 Pratiquer l\u2019\u00e9coute avec empathie. \n                                     ARES. 2.2 D\u00e9coder les messages dans leurs diff\u00e9rents modes de transmission. \n                                     ARES. 2.3 Recueillir, s\u00e9lectionner, transmettre et expliquer les informations. \n                                     ARES. 2.4 Structurer sa pens\u00e9e et s\u2019exprimer avec pertinence, par \u00e9crit et oralement, dans un langage adapt\u00e9 aux diff\u00e9rents interlocuteurs. \n                                                     ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres aux relations publiques \n                                     ARES. 3.1 D\u00e9finir sa mission en ad\u00e9quation avec les enjeux et strat\u00e9gies de l\u2019organisation. \n                                     ARES. 3.2 Identifier les r\u00e9seaux d\u2019information relatifs aux activit\u00e9s de l\u2019organisation et \u00e9laborer une fonction de \u00ab veille de l\u2019actualit\u00e9 \u00bb. \n                                             ARES. 3.4 Comprendre et pratiquer activement les diff\u00e9rents langages de communication : langues parl\u00e9es et \u00e9crites, langages audiovisuels et multim\u00e9dia, communication non verbale. \n                                                             ARES. 4.1 Assurer la coh\u00e9rence de l\u2019 \u00ab image d\u2019entreprise \u00bb. \n                                                             ARES. 4.5 \u00c9laborer un projet \u00e9conomique et social. \n                                             ARES. 5 S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner, g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission \n                                                     ARES. 5.3 Planifier et coordonner les projets et les t\u00e2ches, fixer les priorit\u00e9s, veiller au suivi op\u00e9rationnel des actions programm\u00e9es. \n                                             ARES. 5.5 G\u00e9rer les probl\u00e8mes sociaux et interpersonnels, anticiper et r\u00e9soudre les conflits.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU13SDD3M", "name": "Math\u00e9matiques I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Caudron Beno\u00eet"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3061", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Math\u00e9matiques 1 \n         Objectifs :  \n         Obtenir une ma\u00eetrise s\u00fbre des contenus th\u00e9oriques vus au cours ; \u00eatre capable de s\u2019approprier ces contenus th\u00e9oriques en vue de les transf\u00e9rer dans un dispositif d\u2019enseignement adapt\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire en accord avec les socles de comp\u00e9tences ; faire preuve de rigueur, d\u2019autonomie et de cr\u00e9ativit\u00e9 ; \u00eatre capable de donner du sens \u00e0 tout apprentissage li\u00e9 aux math\u00e9matiques. \n         Contenu :  \n         Voici les diff\u00e9rentes parties qui composent le cours de math\u00e9matiques en premi\u00e8re ann\u00e9e du Bachelier en Instituteur du primaire.  Nombres et op\u00e9rations : \t- La num\u00e9ration (bref historique, syst\u00e8mes de num\u00e9ration et conclusions) \t- Les nombres naturels (notions, d\u00e9finitions, repr\u00e9sentations et propri\u00e9t\u00e9s) \t- Les bases de num\u00e9ration (g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, d\u00e9finitions, applications et op\u00e9rations) \t- Quelques outils \u00e0 calculer  \t- Les nombres entiers (notions, d\u00e9finitions, propri\u00e9t\u00e9s, pgcd, ppcm) \t- Les nombres rationnels (notions, d\u00e9finitions, repr\u00e9sentations, propri\u00e9t\u00e9s) \t- Les techniques de calcul (op\u00e9rations (g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s), calculs mental et \u00e9crit)  Solides et figures :  \t- Introduction et notions de base \t- Les figures g\u00e9om\u00e9triques planes  Grandeurs :  \t- Introduction et g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s \t- Le Syst\u00e8me International de mesures (historique, d\u00e9finitions) \t- M\u00e9thodologie li\u00e9e \u00e0 l\u2019apprentissage des mesures de grandeurs  \t- Mesurer des figures g\u00e9om\u00e9triques planes  Toutes ces parties sont reprises dans les notes de cours et sont compl\u00e9t\u00e9es par les \u00e9tudiants lors des diff\u00e9rentes s\u00e9ances de th\u00e9orie et d\u2019exercices.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                                                                              ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DIU11MAHV2", "name": "Microbiologie alimentaire", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Badoer Val\u00e9rie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3064", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Microbiologie th\u00e9orie 1 \n         Objectifs :  \n         \u2022 Identifier les entit\u00e9s \u00e9tudi\u00e9es en microbiologie  \r\n\u2022 Comprendre l\u2019importance de la microbiologie dans les produits alimentaires  \r\n\u2022 \u00c9tudier la cellule procaryote et ses fonctionnalit\u00e9s  \r\n\u2022 Comprendre les conditions du d\u00e9veloppement microbien et les strat\u00e9gies de contr\u00f4le de leur croissance  \r\n\u2022 Connaitre les diff\u00e9rentes sources d'\u00e9nergies et comment les microorganismes les utilisent  \r\n\u2022 Comprendre la diversit\u00e9 des microorganismes, leur classement et leur place dans l'arbre du vivant  \r\n\u2022 Comprendre comment l'information g\u00e9n\u00e9tique est transmise chez les procaryotes et les syst\u00e8mes qui ont permis leur \u00e9volution  \r\n\u2022 Synth\u00e9tiser les connaissances acquises et les appliquer pour un produit alimentaire \n         Contenu :  \n         Chapitre 1 : Introduction  \r\nChapitre 2 : Le monde microbien \r\nChapitre 3: Chimie fondamentale de la cellule \r\nChapitre 4: Morphologie et anatomie fonctionnelle de la cellule procaryote \r\nChapitre 5: Les modes de vies, les types nutritionnels et m\u00e9taboliques des bact\u00e9ries \r\nChapitre 6: La croissance bact\u00e9rienne", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Di\u00e9t\u00e9tique \n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique collabore avec une \u00e9quipe de travail pluridisciplinaire  \n                                     HE. 5. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique d\u00e9veloppe et met en place la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des programmes d\u2019hygi\u00e8ne en conformit\u00e9 avec la l\u00e9gislation \n                                                                                     HE. 12. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique am\u00e8ne une personne ou un groupe \u00e0 poser des choix alimentaires s\u00fbrs et sains \n                                                                                             ARES. 2 Prendre en compte les dimensions d\u00e9ontologiques, \u00e9thiques, l\u00e9gales et r\u00e9glementaires: \n                                                                             ARES. 3.2 Collaborer avec les diff\u00e9rents intervenants de l'\u00e9quipe pluridisciplinaire \n                                             ARES. 3.4 Respecter les normes, les proc\u00e9dures et les codes de bonne pratique. \n                                                                             ARES. 4.5 Evaluer la pertinence d\u2019une analyse, d\u2019un sch\u00e9ma. \n                                                                                                                             ARES. 6.6 D\u00e9velopper et mettre en \u0153uvre des strat\u00e9gies favorisant des choix alimentaires s\u00fbrs et sains.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MKU11MANA", "name": "Management", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Jaumaux Joseph"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3071", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Management \n         Objectifs :  \n         -D\u00e9velopper des comp\u00e9tences techniques : par l\u2019acquisition des concepts fondamentaux, la mise en \u00e9vidence et la critique des structures de pouvoir dans l\u2019entreprise, l\u2019analyse sur les m\u00e9thodes contemporaines de gestion des principales fonctions, l\u2019appr\u00e9hension de la logique des choix financiers de l\u2019entreprise, l\u2019application des concepts et des techniques utilis\u00e9s \u00e0 un cas pratique simple de prise de d\u00e9cision ; \r\n-D\u00e9velopper des comp\u00e9tences comportementales : travailler seul ou en \u00e9quipe, g\u00e9rer son temps. \r\n \r\n \n         Contenu :  \n         - Typologie des entreprises, Structures des entreprises, Organigrammes de structure, Mutations de l\u2019environnement des entreprises; \r\n- Conna\u00eetre et analyser les caract\u00e9ristiques principales de la th\u00e9orie des organisation (Organisation scientifique du travail, \u00e9cole des relations humaines), \r\n- Conna\u00eetre les caract\u00e9ristiques principales des structures et formes organisationnelles des entreprises (Fonctionnelle, divisionnelle, matricielle, digitale, intelligence distribu\u00e9e) et du contr\u00f4le de gestion, \r\n- La th\u00e9orie des organisations (OST, \u00e9cole des relations humaines,...), \r\n- Les structures et formes organisationnelles des entreprises (Fonctionnelle, divisionnelle, matricielle, et le contr\u00f4le de gestion,", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Marketing \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing r\u00e9sout des probl\u00e8mes complexes en autonomie ou en \u00e9quipe, dans le respect des prescriptions l\u00e9gales et des pr\u00e9occupations \u00e9thiques, environnementales et soci\u00e9tales de l\u2019entreprise. \n                                             HE. 3. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing fait des recommandations strat\u00e9giques fond\u00e9es sur l\u2019analyse du comportement des consommateurs et acheteurs, ainsi que sur le diagnostic de la situation de l\u2019entreprise et de son environnement. \n                                                                                     ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                     ARES. 1.1 Travailler tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe dans le respect de la culture de l\u2019entreprise \n                                                     ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                                     ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer, conseiller les acteurs tant en interne qu\u2019en externe \n                                                     ARES. 2.3 Orienter la communication en fonction des publics cibles \n                                             ARES. 2.5 D\u00e9fendre ses projets avec persuasion et enthousiasme \n                                             ARES. 3.1 Exploiter les sources d'informations pertinentes et mener des recherches prospectives \n                                                                             ARES. 4 Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission en adoptant une d\u00e9marche syst\u00e9mique \n                                                             ARES. 4.4 V\u00e9rifier la pertinence et la coh\u00e9rence des actions envisag\u00e9es \n                                                                                                             ARES. 5.7 G\u00e9rer une \u00e9quipe et favoriser les collaborations au sein du service ou du d\u00e9partement", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MKU12MKM2", "name": "Marketing II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Jaumaux Joseph"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3072", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Techniques du marketing 2 \n         Objectifs :  \n         Travailler tant en \u00e9quipe qu\u2019en autonomie dans le respect des valeurs et de la culture d\u2019entreprise \r\nCollaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur et proactivit\u00e9 \r\n\u00c9laborer un plan marketing (probl\u00e9matique, diagnostic interne et externe) \r\n \n         Contenu :  \n         L\u2019analyse interne et externe de l\u2019entreprise gr\u00e2ce \u00e0 la veille marketing. \r\nLe diagnostic de la situation de l\u2019entreprise sur son march\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rence \r\nLa planification strat\u00e9gique de l\u2019entreprise et de ses activit\u00e9s \r\nL\u2019\u00e9laboration de la strat\u00e9gie marketing (segmentation, ciblage et positionnement)", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Marketing \n          est capable de :\n     \n                                              HE. 3. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing fait des recommandations strat\u00e9giques fond\u00e9es sur l\u2019analyse du comportement des consommateurs et acheteurs, ainsi que sur le diagnostic de la situation de l\u2019entreprise et de son environnement. \n                                                     HE. 6. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing prend en charge les actions de relation commerciales avec les diff\u00e9rents acteurs, dont la client\u00e8le par le biais de l\u2019organisation d\u2019\u00e9v\u00e9nements, ainsi que de la participation \u00e0 l\u2019\u00e9laboration de campagnes publicitaires et d\u2019actions promotionnelles. \n                                                             ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                     ARES. 1.1 Travailler tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe dans le respect de la culture de l\u2019entreprise \n                                                             ARES. 1.5 Proposer des solutions innovantes dans le d\u00e9veloppement des projets marketing et les accompagner \n                                                                                             ARES. 3 Mobiliser les savoirs et les savoir-faire propres au marketing \n                                     ARES. 3.1 Exploiter les sources d'informations pertinentes et mener des recherches prospectives \n                                             ARES. 3.3 \u00c9laborer un plan marketing (strat\u00e9gie et marketing mix) \n                                                                                                             ARES. 4.6 \u00c9valuer la rentabilit\u00e9 de plans d'actions marketing \n                                                     ARES. 5.2 Planifier les diff\u00e9rentes \u00e9tapes li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9laboration du plan marketing", "activity": "", "other": ""},
{"id": "CU12TINF", "name": "Traitement de l\u2019information", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Jaumaux Joseph", "Madame Demeuldre Jennifer"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3073", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Informatique : tableur \n         Objectifs :  \n         \u2022 d\u00e9velopper et compl\u00e9ter les connaissances acquises en 1\u00e8re ann\u00e9e. \r\n\u2022 pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 une utilisation efficace de l\u2019informatique en tant qu\u2019outil indispensable dans ses \u00e9tudes et sa future vie professionnelle. \n         Contenu :  \n         \u2022 cr\u00e9ation de formules ; \r\n\u2022 connaissance des fonctions \u00e9l\u00e9mentaires et complexe: SOMME, MOYENNE, MAX, MIN, FACT, SI, \u2026 ; \r\n\u2022 cr\u00e9ation de graphiques et de tableaux crois\u00e9s dynamiques.   Informatique : traitement de texte \n         Objectifs :  \n         Permettre \u00e0 l'\u00e9tudiant d'acqu\u00e9rir les aptitudes m\u00e9thodologiques sp\u00e9cifiques \u00e0 la mise en page d'un document long ainsi qu'\u00e0 la r\u00e9alisation informatique suivant notamment les r\u00e8gles de dactylographie. \n         Contenu :  \n         Technique de composition, d'organisation, de mise en page d'un texte, d'un document (table des mati\u00e8res, notes de bas de page, modification des styles, insertions d'objets, citations, ...).", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Comptabilit\u00e9 \n          est capable de :\n     \n                                                                      HE. 6. de communiquer de mani\u00e8re structur\u00e9e et d\u00e9fendre les documents de synth\u00e8se et d\u2019analyse par \u00e9crit ou oralement tant en fran\u00e7ais qu\u2019en n\u00e9erlandais et en anglais, intramuros et extramuros\u2026 \n                                     HE. 7. de rechercher, trier, traiter et actualiser les donn\u00e9es et les informations \n                                     HE. 8. d'identifier ses besoins en d\u00e9veloppement afin de s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                                                                                                                                                                                                                                             ARES. 5.1 Mettre en place des outils de gestion des flux d\u2019information \u00e9conomique et comptable (collecter les informations, classer et archiver les documents, ...) \n                                     ARES. 5.2 Mettre \u00e0 jour la documentation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "CU13NDL", "name": "N\u00e9erlandais I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Vandersleyen Patrick"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3074", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "N\u00e9erlandais 1 \n         Objectifs :  \n         Le cours a pour objectif d\u2019amener l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 am\u00e9liorer les quatre comp\u00e9tences linguistiques de base en n\u00e9erlandais en vue de se conformer au niveau A2+ du CECR. Il est donc demand\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de comprendre des informations qui lui sont donn\u00e9es \u00e0 l\u2019audition et \u00e0 la lecture, et d\u2019employer des donn\u00e9es en s\u2019exprimant oralement et par \u00e9crit. Pour ce faire, l\u2019\u00e9tudiant est amen\u00e9 \u00e0 travailler tant de fa\u00e7on autonome qu\u2019en groupe, en participant activement aux activit\u00e9s propos\u00e9es. L\u2019\u00e9tudiant doit \u00e9galement veiller \u00e0 organiser son travail afin de respecter  les d\u00e9lais. \n         Contenu :  \n         Le cours est compos\u00e9 d\u2019exercices portant sur la compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition et \u00e0 la lecture, ainsi que l\u2019expression \u00e9crite et orale. Ces activit\u00e9s ont le plus souvent un lien avec le monde des affaires, l\u2019\u00e9conomie, la comptabilit\u00e9, les sujets d\u2019actualit\u00e9 ou la vie professionnelle. Le vocabulaire technique se rapportant aux diff\u00e9rents th\u00e8mes est exploit\u00e9 par le biais d\u2019exercices appropri\u00e9s. La grammaire est revue et consolid\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 de nombreux exercices.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Comptabilit\u00e9 \n          est capable de :\n     \n                                                                                                      ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                     ARES. 1.1 Travailler, tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe dans le respect de la culture de l\u2019entreprise \n                                     ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                     ARES. 1.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques \n                                     ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                     ARES. 1.5 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                     ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer et conseiller les acteurs, tant en interne qu\u2019en externe \n                                     ARES. 2.1 Recueillir et transmettre les informations, dans un contexte multilingue \n                                     ARES. 2.2 Expliquer et commenter (par \u00e9crit et oralement) les documents relevant de son champ d'activit\u00e9s \n                                     ARES. 2.3 N\u00e9gocier, argumenter et d\u00e9fendre les dossiers \n                                             ARES. 2.5 Structurer sa pens\u00e9e et s'exprimer par \u00e9crit et oralement en utilisant le vocabulaire professionnel adapt\u00e9 aux diff\u00e9rents interlocuteurs", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DRU13LG2", "name": "Langue \u00e9trang\u00e8re II : N\u00e9erlandais juridique*", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Vandersleyen Patrick"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3078", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "N\u00e9erlandais 1 \n         Objectifs :  \n         Le cours a pour objectif d\u2019amener l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 am\u00e9liorer les quatre comp\u00e9tences linguistiques de base en n\u00e9erlandais en vue de se conformer au niveau A2+ du CECR. Il est donc demand\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de comprendre des informations qui lui sont donn\u00e9es \u00e0 l\u2019audition et \u00e0 la lecture, et d\u2019employer des donn\u00e9es en s\u2019exprimant oralement et par \u00e9crit. Pour ce faire, l\u2019\u00e9tudiant est amen\u00e9 \u00e0 travailler tant de fa\u00e7on autonome qu\u2019en groupe, en participant activement aux activit\u00e9s propos\u00e9es. L\u2019\u00e9tudiant doit \u00e9galement veiller \u00e0 organiser son travail afin de respecter  les d\u00e9lais. \n         Contenu :  \n         Le cours est compos\u00e9 d\u2019exercices portant sur la compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition et \u00e0 la lecture, ainsi que l\u2019expression \u00e9crite et orale. Ces activit\u00e9s ont le plus souvent un lien avec le monde juridique, les sujets d\u2019actualit\u00e9 ou la vie professionnelle. Le vocabulaire technique se rapportant aux diff\u00e9rents th\u00e8mes est exploit\u00e9 par le biais d\u2019exercices appropri\u00e9s. La grammaire est revue et consolid\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 de nombreux exercices.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Droit \n          est capable de :\n     \n                                                                              ARES. 1.1 Travailler, tant en autonomie qu'en \u00e9quipe dans le respect de la culture de l'entreprise \n                                             ARES. 1.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques \n                                             ARES. 1.5 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                     ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer, conseiller tant en interne qu\u2019en externe \n                                                                     ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres au bachelier en droit \n                                             ARES. 3.2 Effectuer des recherches juridiques sur diff\u00e9rents formes de supports \n                                     ARES. 3.3 Utiliser la terminologie juridique en fran\u00e7ais et dans au moins une autre langue. \n                                                                                             ARES. 4.4 D\u00e9velopper un esprit de synth\u00e8se \n                                                             ARES. 5.2 Organiser son travail afin de respecter les d\u00e9lais \n                                     ARES. 5.3 D\u00e9terminer les priorit\u00e9s", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MKU13LGE2", "name": "Zakelijk Nederlands I*", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Smit Quentin", "Monsieur Vandersleyen Patrick"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3080", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Zakelijk Nederlands 1 \n         Objectifs :  \n         Atteindre le niveau A2+ en n\u00e9erlandais suivant le Cadre Europ\u00e9en Commun de R\u00e9f\u00e9rence pour les langues. \n         Contenu :  \n         Activit\u00e9s d'expression orale et \u00e9crite dans un contexte professionnel du marketing. \r\nActivit\u00e9s de compr\u00e9hension \u00e0 l'audition et \u00e0 la lecture de documents g\u00e9n\u00e9raux ou techniques traitant des domaines du marketing et du monde de l'entreprise. \r\nR\u00e9vision compl\u00e8te de la grammaire et du vocabulaire de base sp\u00e9cifique au marketing.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Marketing \n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing r\u00e9alise et accompagne un plan marketing coh\u00e9rent en g\u00e9rant toutes les \u00e9tapes de la mise sur le march\u00e9 d\u2019un bien ou d\u2019un service, de la conception \u00e0 la vente : sp\u00e9cification du produit, fixation des prix, strat\u00e9gie de communication, canaux de distribution, politique commerciale et de vente, image de marque, gestion des stocks. \n                                                                                                                                                                             ARES. 2.5 D\u00e9fendre ses projets avec persuasion et enthousiasme \n                                     ARES. 3 Mobiliser les savoirs et les savoir-faire propres au marketing \n                                     ARES. 3.1 Exploiter les sources d'informations pertinentes et mener des recherches prospectives", "activity": "", "other": ""},
{"id": "ADU12IMMP", "name": "Immersion professionnelle I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Van Asbrouck Marianne"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3089", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Stage 1 \n         Objectifs :  \n         Premi\u00e8re approche du monde du travail et de la profession d\u2019assistant(e) de direction dans tout secteur de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique avec observation et participation concr\u00e8te \u00e0 des t\u00e2ches pratiques que le ma\u00eetre de stage pourra confier au stagiaire. \n         Contenu :  \n         pratique professionnelle", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Assistant de direction Langues et gestion\n          est capable de :\n     \n                                                                              ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                                                                                                                                     ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir faire propres au Bachelier-Assistant de direction", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RPU12GES1", "name": "Gestion de l'entreprise I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Matton Fr\u00e9d\u00e9rique"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3090", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Gestion de l'entreprise 1 \n         Objectifs :  \n         - pouvoir d\u00e9terminer les modes de financement de l'entreprise et les caract\u00e9ristiques de chacun d'entre eux \r\n- comprendre le fonctionnement du cr\u00e9dit et sa logique de taux d'int\u00e9r\u00eat \r\n- pouvoir calculer des int\u00e9r\u00eats et des annuit\u00e9s \n         Contenu :  \n         I) le financement de l'entreprise \r\nII) l'int\u00e9r\u00eat \r\nIII) l'actualisation et la capitalisation \r\nIV) l'annuit\u00e9 \r\nV) les diff\u00e9rents types de remboursement d'emprunt", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Relations publiques \n          est capable de :\n     \n                                                                                                      HE. 10.  En fin de formation, sur base d\u2019une strat\u00e9gie donn\u00e9e, le bachelier met en place la planification et la coordination des projets et des t\u00e2ches et assure leur suivi op\u00e9rationnel. \n                                                             ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de projets et probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                             ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, r\u00e9flexive et critique des pratiques professionnelles, anticiper les \u00e9volutions. \n                                                                             ARES. 2.3 Recueillir, s\u00e9lectionner, transmettre et expliquer les informations. \n                                                                     ARES. 3.1 D\u00e9finir sa mission en ad\u00e9quation avec les enjeux et strat\u00e9gies de l\u2019organisation. \n                                                                     ARES. 3.6 \u00c9laborer et respecter un budget dans le cadre de ses activit\u00e9s. \n                                     ARES. 4 Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission dans une d\u00e9marche syst\u00e9mique \n                                                             ARES. 4.4 \u00c9valuer l\u2019impact de toute action de communication. \n                                     ARES. 4.5 \u00c9laborer un projet \u00e9conomique et social. \n                                             ARES. 5 S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner, g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission \n                                                     ARES. 5.3 Planifier et coordonner les projets et les t\u00e2ches, fixer les priorit\u00e9s, veiller au suivi op\u00e9rationnel des actions programm\u00e9es.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RPU21GES2", "name": "Gestion de l'entreprise II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Matton Fr\u00e9d\u00e9rique"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3091", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Gestion de l'entreprise 2 \n         Objectifs :  \n         comprendre les diff\u00e9rentes fonctions du d\u00e9partement des ressources humaines et pr\u00e9parer les futurs responsables \u00e0 la gestion d'une \u00e9quipe. \r\n \n         Contenu :  \n         CHAP 1. LES SYNDICATS ET LA FEB   \r\nCHAP 2. LES RELATIONS COLLECTIVES DU TRAVAIL   \r\nCHAP 3. DEFINITION DE LA FONCTION GRH   \r\nCHAP 4. ORGANISATION D\u2019UN RECRUTEMENT   \r\nCHAP 5. GESTION DU PERSONNEL 1. EVALUATION DU PERSONNEL 2. PROMOTION ET MUTATION 3. OUTILS ET MESURES DES RH   \r\nCHAP 6. BILAN SOCIAL   \r\nCHAP 7. EXERCICES", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Relations publiques \n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. Le bachelier identifie ses forces et faiblesses et int\u00e8gre l\u2019absolue n\u00e9cessit\u00e9 de formation continue comme corollaire \u00e0 son d\u00e9veloppement professionnel. \n                                             HE. 4. A la fin de la formation, le bachelier identifie les enjeux de communication d\u2019une entreprise et \u00e9labore des propositions visant \u00e0 am\u00e9liorer cette communication tout en \u00e9tant attentif aux imp\u00e9ratifs budg\u00e9taires assign\u00e9s. \n                                                                     HE. 9. En fin de formation, dans le cadre d\u2019une situation pr\u00e9d\u00e9finie, le bachelier met en place une / des strat\u00e9gies de communication et d\u2019information en ad\u00e9quation avec les objectifs poursuivis. \n                                     HE. 10.  En fin de formation, sur base d\u2019une strat\u00e9gie donn\u00e9e, le bachelier met en place la planification et la coordination des projets et des t\u00e2ches et assure leur suivi op\u00e9rationnel. \n                                             ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                     ARES. 1.1 Travailler, tant en autonomie qu'en \u00e9quipe, dans le respect de la culture de l'entreprise. \n                                     ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de projets et probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                             ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, r\u00e9flexive et critique des pratiques professionnelles, anticiper les \u00e9volutions. \n                                     ARES. 1.5 D\u00e9velopper et entretenir des relations de confiance avec les publics internes et externes dans le respect du protocole et du savoir-vivre professionnel \n                                     ARES. 1.6 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente. \n                                                                                                                                                                                             ARES. 4.5 \u00c9laborer un projet \u00e9conomique et social. \n                                                                     ARES. 5.3 Planifier et coordonner les projets et les t\u00e2ches, fixer les priorit\u00e9s, veiller au suivi op\u00e9rationnel des actions programm\u00e9es. \n                                     ARES. 5.4 Motiver ses collaborateurs et g\u00e9rer les \u00e9quipes. \n                                     ARES. 5.5 G\u00e9rer les probl\u00e8mes sociaux et interpersonnels, anticiper et r\u00e9soudre les conflits.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "EDU11CME1", "name": "Connaissance du m\u00e9tier et de son environnement I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Obradovic Elisa", "Madame Buysse Sophie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3094", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Approche socioculturelle, institutionnelle, philosophique et \u00e9thique 1 \n         Objectifs :  \n         -Probl\u00e9matiser ses opinions pr\u00e9-r\u00e9fl\u00e9chies, conceptualiser et argumenter.   \r\n-R\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quelques valeurs li\u00e9es au m\u00e9tier d\u2019\u00e9ducateur.   \r\n \n         Contenu :  \n         -Introduction \u00e0 la philosophie comme m\u00e9thode de questionnement et de r\u00e9flexion rationnelle (M. Tozzi, Platon, Descartes, \u2026).   \r\n-R\u00e9flexions \u00e9thiques : le doute et la pens\u00e9e rationnelle, croire vs savoir, r\u00e9el vs virtuel, l\u2019autorit\u00e9 en question via le concept de banalit\u00e9 du mal, exploration de la th\u00e9matique du genre...  Didactique de l\u2019\u00e9ducation sp\u00e9cialis\u00e9e 1 \n         Objectifs :  \n         - D\u00e9couvrir le m\u00e9tier d'\u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 - D\u00e9velopper son identit\u00e9 professionnelle - Conna\u00eetre les comp\u00e9tences professionnelles de l'\u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 - Pr\u00e9parer au stage du Q2 \n         Contenu :  \n         - Module 1: La d\u00e9couverte du m\u00e9tier d'\u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 - Module 2: Connaissance de soi - Module 3: Connaissance du milieu institutionnel - Module 4: Connaissance de la personne en difficult\u00e9 - Module 4 appliqu\u00e9: observations et r\u00e9flexions sur des th\u00e9matiques pr\u00e9cises (Education parentale, Enfant tyran et enfants aux comportements difficiles, Handicap, Le m\u00e9tier d'\u00e9ducateur au quotidien)", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 en accompagnement psycho-\u00e9ducatif \n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. s\u2019approprier des outils d\u2019analyse pour comprendre les r\u00e9alit\u00e9s rencontr\u00e9es et construire des interventions ad\u00e9quates \n                                     HE. 5. construire, \u00e9valuer et r\u00e9ajuster ses interventions en identifiant les ressources et les comp\u00e9tences des personnes dans l\u2019 \u00abici et maintenant \u00bb afin d\u2019ouvrir le champ des possibles \n                                                     ARES. 1.1 Mettre des mots utiles et \u00e9clairants sur son exp\u00e9rience professionnelle pour l\u2019analyser, la synth\u00e9tiser et la partager avec d\u2019autres \n                                             ARES. 1.3 Faire preuve d\u2019esprit critique et se remettre en question dans le travail et la r\u00e9flexion d\u2019\u00e9quipe \n                                     ARES. 1.4 Entretenir une curiosit\u00e9 intellectuelle permettant de personnaliser et d\u2019affiner son approche \n                                                     ARES. 2 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9 : \n                                                             ARES. 2.4 R\u00e9fl\u00e9chir et expliciter les valeurs et principes qui le guident dans son action \n                                                                                                                                                                                                                                                     ARES. 6.4 Interagir dans le respect et la connaissance de lui-m\u00eame et des autres", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AJU11INF", "name": "Informatique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Brouette Nicolas"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3095", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Informatique \n         Objectifs :  \n         -Fournir les \u00e9l\u00e9ments pratiques et techniques permettant d\u2019utiliser un logiciel de traitement de texte (Word) et un tableur (Excel) afin de r\u00e9aliser des applications concr\u00e8tes et utiles \u00e0 l\u2019architecte-paysagiste \r\n-Acqu\u00e9rir une r\u00e9elle autonomie dans l\u2019utilisation des logiciels Word et Excel.   \n         Contenu :  \n         Word:  mise en page, mise en forme, tabulations,cr\u00e9ation d\u2019une table des mati\u00e8res, gestion des longs documents,... \r\nExcel: tableaux, cellules, formats de cellules, formules et fonctions, adressages, graphiques, outils statistiques,...", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Architecture des jardins et du paysage \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00e9laborer, individuellement ou en groupe, des documents didactiques et/ou des fiches techniques li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 l'architecture des jardins et du paysage, sur base de l'analyse d'une documentation scientifique et/ou technique \n                                     HE. 2. ma\u00eetriser les outils d'information et de communication oraux, \u00e9crits, graphiques et/ou informatiques adapt\u00e9s \u00e0 un public-cible auquel il pr\u00e9sente et explique un projet d'am\u00e9nagement ext\u00e9rieur ou une \u00e9tude du paysage \n                                                                                             HE. 10. r\u00e9diger et pr\u00e9senter un projet cr\u00e9atif et fonctionnel de planification et/ou d'am\u00e9nagement d'un site paysag\u00e9 \u00e0 diverses \u00e9chelles et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                             HE. 12. concevoir et r\u00e9aliser le m\u00e9tr\u00e9 et l'estimation financi\u00e8re de l'am\u00e9nagement d'un site paysager sous forme d'un tableau informatis\u00e9 et/ou d'un texte illustr\u00e9 \n                                                             ARES. 1.2 \u00c9laborer des documents didactiques et des fiches techniques relatives aux produits et aux services et adapt\u00e9s \u00e0 des publics cibles sp\u00e9cifiques \n                                                                                                                                                                                     ARES. 5.3 G\u00e9rer les aspects financiers d\u2019un projet (estimation, suivi d\u2019un budget\u2026)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DIU12ISDV", "name": "Instrumentation en sciences du vivant", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Rakipi Sylvia", "Monsieur Brouette Nicolas"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3096", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Epid\u00e9miologie  nutritionnelle Th\u00e9orie \n         Objectifs :  \n         Analyser une \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique descriptive, analytique ou \u00e9valuative.  Discuter des avantages et inconv\u00e9nients et de la pertinence de chaque type d\u2019enqu\u00eate.  Mettre en place un protocole qui accompagne une \u00e9tude nutritionnelle.   Reconna\u00eetre les diff\u00e9rents biais inh\u00e9rents \u00e0 la r\u00e9alisation d'enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9miologique.   \n         Contenu :  \n         D\u00e9finir le concept d'\u00e9pid\u00e9miologie.  Biostatistique.  Les facteurs qui influencent la sant\u00e9.  Les protocoles de recherche.    Informatique pratique appliqu\u00e9e \u00e0 la statistique \n         Objectifs :  \n         Fournir les \u00e9l\u00e9ments pratiques et techniques permettant d\u2019utiliser un tableur (Excel) pour la r\u00e9solution de calculs statistiques issus de probl\u00e8mes de di\u00e9t\u00e9tique. \n         Contenu :  \n         Mise en forme de tableaux, formats de cellules, adressages, formules et fonctions, graphiques, gestion de donn\u00e9es, statistique descriptive,...", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Di\u00e9t\u00e9tique \n          est capable de :\n     \n                                                                              HE. 7. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique diagnostique les besoins nutritionnels d\u2019un public cible sur base de la collecte et de l\u2019analyse de ses caract\u00e9ristiques \n                                             HE. 9. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique transmets oralement et par \u00e9crit les donn\u00e9es pertinentes \n                                                                                                                                                                                                             ARES. 4.2 Collecter l'ensemble des donn\u00e9es \n                                                                     ARES. 5.1 Transmettre oralement et/ou par \u00e9crit les donn\u00e9es pertinentes", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU41BGEEN", "name": "Gestion entrepreneuriale", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Matton Fr\u00e9d\u00e9rique"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3100", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Gestion entrepreneuriale \n         Objectifs :  \n         Amener l'\u00e9tudiant \u00e0 comprendre la logique comptable et \u00e0 r\u00e9diger un plan d'affaires dans le cadre de la cr\u00e9ation d'un nouveau projet. \n         Contenu :  \n         Partie 1: initiation \u00e0 la comptabilit\u00e9 \r\n- introduction \r\n- Elements constitutifs du bilan \r\n- Comptes de bilan \r\n- Op\u00e9rations d'achats et de ventes \r\n- D\u00e9termination du r\u00e9sultat \r\n- Comptes de r\u00e9sultats \r\n- Journaux comptables \r\n- TVA \r\n- Co\u00fbt du travail et r\u00e9mun\u00e9rations \r\n- Amortissements \r\n- Provisions pour risques et charges \r\n- Comptabilit\u00e9 des stocks \r\n \r\nPartie 2: Plan d'affaires \r\n- Plan d'affaires et plan financier \r\n- Exercice", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Master\n            en Sciences de l'Ing\u00e9nieur Industriel - Tronc commun Tronc commun\n          est capable de :\n     \n                              ARES. 1 01. Identifier, conceptualiser et r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes \n                                                                                                                                                             ARES. 2.1 R\u00e9unir les informations n\u00e9cessaires au d\u00e9veloppement de projets de recherche \n                                                                                                                                                                                                                             ARES. 3.6 Respecter et faire respecter les l\u00e9gislations et r\u00e9glementations en vigueur, les normes et les proc\u00e9dures en termes d\u2019assurance qualit\u00e9, d\u2019hygi\u00e8ne, de bios\u00e9curit\u00e9, de syst\u00e8mes de certification, et ce au travers par exemple des bonnes pratiques GMP/GLP, des normes internationales ISO ou europ\u00e9ennes EN, des r\u00e8gles de bios\u00e9curit\u00e9 relative par exemple \u00e0 l\u2019utilisation d\u2019OGM et/ou d\u2019organismes pathog\u00e8nes, de protection des travailleurs expos\u00e9s \u00e0 des agents biologiques au travail, de normes HACCP, ...Assurer la production en respectant le cahier des charges (sp\u00e9cifications), les co\u00fbts et les d\u00e9lais. \n                                                     ARES. 4 04. S\u2019int\u00e9grer et contribuer au d\u00e9veloppement de son milieu professionnel \n                                             ARES. 4.1 Planifier le travail en respectant les d\u00e9lais et contraintes du secteur professionnel (s\u00e9curit\u00e9 \u2026) \n                                             ARES. 4.2 \u00c9valuer les co\u00fbts et la rentabilit\u00e9 de son projet \n                                                                                                                             ARES. 5.1 Prendre en compte les missions, visions strat\u00e9giques et enjeux de son cadre professionnel \n                                             ARES. 5.2 Traduire des strat\u00e9gies en actions concr\u00e8tes en s\u2019ajustant \u00e0 la vision de l\u2019entreprise \n                                             ARES. 5.3 Int\u00e9grer les enjeux soci\u00e9taux, \u00e9conomiques et environnementaux dans ses d\u00e9cisions", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GHU21OTOU", "name": "Organisation interne de l'entreprise et du secteur touristique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Tuts Dimitri", "Madame Ghossoub Janine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3101", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Organisation de l'entreprise 2 \n         Objectifs :  \n         Les diff\u00e9rents aspects de la gestion et de l'organisation de l'entreprise et les diff\u00e9rentes fonctions dans l'entreprise (Finance, achats/approvisionnement, production, GRH). \n         Contenu :  \n         Maitriser les diff\u00e9rents aspects de la cr\u00e9ation et de la gestion d'une entreprise, tant d'un point de vue juridique, qu'\u00e9conomique et social.  Technologie touristique  \n         Objectifs :  \n         Il s'agit de retracer l'organisation et le fonctionnement du secteur touristique. De reconnaitre les intervenants de ce milieu et de distinguer le potentiel touristique d'une destination. Le tout, en analysant la place du secteur h\u00f4telier dans ce secteur touristique. \n         Contenu :  \n         1. L'organisation du secteur touristique   \r\n- Le tourisme   \r\n- La structure du tourisme en Belgique   \r\n- Le syst\u00e8me touristique   \r\n2. Les acteurs touristiques   \r\n- Le tour op\u00e9rateur   \r\n- L'agence de voyages   \r\n- Les transporteurs   \r\n- Les h\u00e9bergements commerciaux   \r\n3. L'offre touristique   \r\n- L'attractivit\u00e9 touristique   \r\n- Le produit touristique   \r\n- D\u00e9marche d'\u00e9laboration d'un produit touristique   \r\n- La promotion", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion h\u00f4teli\u00e8re Management\n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. identifie ses forces et ses faiblesses et met en \u0153uvre une d\u00e9marche autonome d\u2019enrichissement de ses capacit\u00e9s. \n                                     HE. 3. assure au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active et empathique des attentes et des plaintes de la client\u00e8le et une anticipation de ses besoins. \n                                     HE. 4. fonctionne au sein d\u2019une \u00e9quipe, et/ou g\u00e8re celle-ci ce qui implique l\u2019\u00e9coute, l\u2019anticipation et la gestion des probl\u00e8mes interpersonnels ainsi que la motivation des collaborateurs. \n                                                     HE. 7. comprend la culture de l\u2019entreprise dans laquelle il \u00e9volue et assure la promotion de celle-ci tant aupr\u00e8s de ses collaborateurs, de ses clients que des acteurs institutionnels, culturels et touristiques. \n                                     HE. 8. d\u00e9veloppe l\u2019approche analytique critique et r\u00e9flexive d\u2019un probl\u00e8me concret et identifie les solutions \u00e0 mettre en place. \n                                     ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                     ARES. 1.1 Travailler, tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe, dans le respect de la culture de l\u2019entreprise \n                                     ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                             ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                     ARES. 1.5 D\u00e9velopper la polyvalence et l\u2019esprit d\u2019entreprendre afin de g\u00e9rer des projets complexes, de proposer des solutions innovantes et de les accompagner \n                                                                     ARES. 2.3 Pr\u00e9senter et d\u00e9fendre les donn\u00e9es et rapports d'activit\u00e9s relatifs \u00e0 la situation de l'entreprise \n                                                                     ARES. 2.8 Utiliser les outils de cr\u00e9ation et de communication adapt\u00e9s aux objectifs et interlocuteurs \n                                                     ARES. 3.1 Rechercher et exploiter les sources d\u2019informations pertinentes pour ses diff\u00e9rentes activit\u00e9s \n                                                                                                                             ARES. 4.6 Elaborer et mettre en place un business plan, d\u00e9finir les produits et les prix en fonction des objectifs fix\u00e9s \n                                     ARES. 4.7 Identifier et comprendre les facteurs qui conditionnent la formation et le d\u00e9veloppement des produits h\u00f4teliers et touristiques nationaux et internationaux \n                                             ARES. 5 S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission \n                                             ARES. 5.2 Former, \u00e9valuer, motiver et animer les collaborateurs \n                                     ARES. 5.3 Planifier les pr\u00e9visions strat\u00e9giques de l'entreprise pour r\u00e9pondre aux objectifs et les mettre en \u0153uvre", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU21OEE", "name": "Ouverture de l'\u00e9cole sur l'ext\u00e9rieur", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Montilla Rubiano Maria Araceli"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3107", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Ouverture de l'\u00e9cole sur l'ext\u00e9rieur \n         Objectifs :  \n         Confront\u00e9s \u00e0 la pratique d\u2019une discipline artistique les \u00e9tudiant-e-s seront amen\u00e9-e-s \u00e0 \r\n\u2022\tVivre des ateliers pratiques permettant d\u2019\u00eatre immerg\u00e9-e-s dans un processus de cr\u00e9ation artistique dans un lieu non pr\u00e9vu \u00e0 cet effet (salle de cours ou distanciel) \r\n\u2022\tS\u2019ouvrir \u00e0 la culture \u00e0 travers la mati\u00e8re artistique propos\u00e9e par l\u2019artiste  \r\n\u2022\tS\u2019ouvrir \u00e0 une pratique r\u00e9flexive d\u2019o\u00f9 \u00e9merge la m\u00e9thodologie propre au processus cr\u00e9atif  \r\n\u2022\tEntrer dans la dynamique de l\u2019Art \u00e0 l\u2019\u00e9cole et r\u00e9fl\u00e9chir au r\u00f4le de l\u2019artiste en milieu scolaire ainsi qu\u2019\u00e0 la notion de partenariat artiste/enseignant (ouvrir l\u2019\u00e9cole au monde ext\u00e9rieur) \r\n\u2022\tR\u00e9aliser un projet artistique commun au groupe. \r\n \n         Contenu :  \n         Th\u00e9\u00e2tre corporel - Journal cr\u00e9atif (outil d'\u00e9valuation)", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                                              ARES. 2.5 Collaborer \u00e0 la r\u00e9alisation d\u2019actions de partenariat engag\u00e9es entre l\u2019\u00e9tablissement et son environnement \u00e9conomique, social et culturel \n                                                                             ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                     ARES. 4.2 Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle \n                                     ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                                                                                                                                     ARES. 7 Cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences communes, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU23SICF", "name": "Fran\u00e7ais II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Montilla Rubiano Maria Araceli", "Madame Pirlot Barbara"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3108", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Fran\u00e7ais 2 \n         Objectifs :  \n         -Approfondissement des savoirs linguistiques, litt\u00e9raires et m\u00e9thodologiques n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire  \r\n-Transposition didactique des contenus et \u00e9pist\u00e9mologie \n         Contenu :  \n         - Grammaire du texte et didactique sp\u00e9cifique \r\n- R\u00e9flexion sur la typologie textuelle et didactique sp\u00e9cifique \r\n-Compr\u00e9hension en lecture : approche th\u00e9orique et didactique sp\u00e9cifique (GIASSON) \r\n-Enseignement strat\u00e9gique de la lecture et de l\u2019\u00e9criture : approche th\u00e9orique et didactique sp\u00e9cifique  \r\n-Litt\u00e9rature de jeunesse : approche th\u00e9orique et didactique sp\u00e9cifique (TAUVERON \u2013 TERWAGNE) \r\n-Didactique sp\u00e9cifique de l\u2019orthographe (CHARMEUX \u2013 DION \u2013 SERPEREAU) \r\n-Didactique sp\u00e9cifique de la grammaire de la phrase (DION \u2013 SERPEREAU)", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                                      ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                     ARES. 1.1 Ma\u00eetriser la langue orale et \u00e9crite, tant du point de vue normatif que discursif \n                                             ARES. 1.3 Adapter ses interventions orales et/ou \u00e9crites aux diff\u00e9rentes situations \n                                                                                                                     ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                             ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                     ARES. 4.5 Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d\u2019enseignement...). \n                                     ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                     ARES. 5.1 Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n                                     ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                     ARES. 5.3 Mettre en \u0153uvre des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es \n                                     ARES. 5.4 Etablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs (en ce compris D\u00e9crets, socles de comp\u00e9tences, programmes) pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie \n                                     ARES. 6 Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n                                     ARES. 6.1 Planifier l\u2019action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques \n                                     ARES. 6.2 Choisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation \n                                                             ARES. 6.6 Concevoir des dispositifs d\u2019\u00e9valuation pertinents, vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l\u2019apprentissage", "activity": "", "other": ""},
{"id": "EDU11EM1", "name": "Education aux multim\u00e9dias I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Demeuldre Jennifer"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3109", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Education aux multim\u00e9dias 1 \n         Objectifs :  \n         Permettre \u00e0 l'\u00e9tudiant d'acqu\u00e9rir les aptitudes m\u00e9thodologiques sp\u00e9cifiques \u00e0 la mise en page d'un document long ainsi qu'\u00e0 la r\u00e9alisation informatique. Permettre \u00e0 l'\u00e9tudiant d'acqu\u00e9rir les aptitudes m\u00e9thodologiques sp\u00e9cifiques \u00e0 l'utilisation d'un programme de pr\u00e9sentation assist\u00e9e par ordinateur (Powerpoint). \n         Contenu :  \n         Recherche de documentation sur une ville et analyse. Pr\u00e9sentation des informations dans un document long respectant la mise en page, et les normes de dactylographie et en utilisant de mani\u00e8re optimale un logiciel de traitement de textes. R\u00e9alisation d'une s\u00e9rie d'exercices de traitement de textes. R\u00e9alisation d'une pr\u00e9sentation Powerpoint d'une ville.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 en accompagnement psycho-\u00e9ducatif \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                                              ARES. 2.3 Faire des choix, sp\u00e9cialement dans des situations probl\u00e9matiques, et prendre des positions responsables \n                                                                     ARES. 3.1 Faire preuve d\u2019ind\u00e9pendance et d'initiative \n                                                                                                                     ARES. 4.6 D\u00e9velopper et utiliser des outils m\u00e9thodologiques sp\u00e9cifiques.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DIU11HYG", "name": "Hygi\u00e8ne", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["  ", "Madame Rakipi Sylvia"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3110", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Hygi\u00e8ne 1 \n         Objectifs :  \n         Ma\u00eetrise de r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9 en cuisine collective. Comprendre le fonctionnement et le d\u00e9veloppent des micro-organismes. D\u00e9velopper son esprit critique.  \n         Contenu :  \n         Introduction \u00e0 la microbiologie  \r\nPr\u00e9vention des facteurs de d\u00e9veloppement des bact\u00e9ries responsables des toxi-infections alimentaires  \r\nR\u00e9flexion sur la qualit\u00e9    \r\nHygi\u00e8ne des 5M  \r\nLa formation du personnel de cuisine", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Di\u00e9t\u00e9tique \n          est capable de :\n     \n                                              HE. 3. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique coordonne la production des repas de l\u2019achat \u00e0 la distribution \n                                             HE. 5. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique d\u00e9veloppe et met en place la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des programmes d\u2019hygi\u00e8ne en conformit\u00e9 avec la l\u00e9gislation \n                                                                                             ARES. 1 S'impliquer dans sa formation et dans la construction de son identit\u00e9 professionnelle: \n                                                                     ARES. 1.5 Adopter un comportement responsable et citoyen \n                                     ARES. 1.6 Exercer son raisonnement scientifique. \n                                     ARES. 2 Prendre en compte les dimensions d\u00e9ontologiques, \u00e9thiques, l\u00e9gales et r\u00e9glementaires: \n                                                     ARES. 2.3 Respecter la l\u00e9gislation et les r\u00e9glementations. \n                                     ARES. 3 G\u00e9rer (ou participer \u00e0 la gestion) les ressources humaines, mat\u00e9rielles et administratives: \n                                                     ARES. 3.3 Participer \u00e0 la d\u00e9marche qualit\u00e9 \n                                     ARES. 3.4 Respecter les normes, les proc\u00e9dures et les codes de bonne pratique. \n                                                                     ARES. 4.4 Utiliser des concepts, des m\u00e9thodes, des protocoles dans des situations vari\u00e9es \n                                     ARES. 4.5 Evaluer la pertinence d\u2019une analyse, d\u2019un sch\u00e9ma.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GHU13HEQ", "name": "Hygi\u00e8ne & Equipement Technique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Rakipi Sylvia", "Madame Lemaire Chlo\u00e9"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3112", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Equipement technique \n         Objectifs :  \n         Familiariser l'\u00e9tudiant aux diff\u00e9rents termes et technologies concernant les fluides \n         Contenu :  \n         Le cours d'\u00e9quipement technique de l'h\u00f4tellerie traite des fluides : eau, \u00e9lectricit\u00e9, air, gaz, \u00e9nergies renouvelables, facteurs importants de cout dans l'HoReCa.  Hygi\u00e8ne \n         Objectifs :  \n         Ma\u00eetrise des concepts d'hygi\u00e8ne alimentaire au sens large et de gestion de la qualit\u00e9 hygi\u00e8ne au sein d'une restauration collective \n         Contenu :  \n         Introduction \u00e0 la microbiologie \r\nPr\u00e9vention des facteurs de d\u00e9veloppement des bact\u00e9ries responsables des toxi-infections alimentaires \r\nR\u00e9flexion sur la qualit\u00e9   \r\nHygi\u00e8ne des 5M \r\nLa formation du personnel de cuisine", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion h\u00f4teli\u00e8re Management\n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. fonctionne au sein d\u2019une \u00e9quipe, et/ou g\u00e8re celle-ci ce qui implique l\u2019\u00e9coute, l\u2019anticipation et la gestion des probl\u00e8mes interpersonnels ainsi que la motivation des collaborateurs. \n                                             HE. 6. identifie les besoins de l\u2019entreprise HORECA et de son environnement en tenant compte de la l\u00e9gislation et des normes aff\u00e9rentes \u00e0 son activit\u00e9 HORECA et du d\u00e9veloppement durable. \n                                             HE. 8. d\u00e9veloppe l\u2019approche analytique critique et r\u00e9flexive d\u2019un probl\u00e8me concret et identifie les solutions \u00e0 mettre en place. \n                                                                     ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                                                                                             ARES. 2.7 Sensibiliser les diff\u00e9rents acteurs aux enjeux relatifs au d\u00e9veloppement durable \n                                                                                             ARES. 3.5 Appliquer les r\u00e8gles de la profession en mati\u00e8re d\u2019hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9, de normes dans le respect de la l\u00e9gislation \n                                             ARES. 4 Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission en adoptant une d\u00e9marche syst\u00e9mique \n                                                     ARES. 4.3 Accompagner des audits internes financiers, qualit\u00e9, environnementaux, de gestion, de son activit\u00e9, cerner les probl\u00e8mes ; proposer, mettre en \u0153uvre et assurer le suivi des solutions \n                                             ARES. 4.5 Veiller \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration constante des prestations en actualisant ou d\u00e9veloppant un syst\u00e8me de gestion de la qualit\u00e9 \n                                                                     ARES. 5.1 G\u00e9rer les flux de personnel, r\u00e9partir et coordonner les t\u00e2ches et les responsabilit\u00e9s entre les personnes et les \u00e9quipes, dans le respect des r\u00e8gles sp\u00e9cifiques du secteur \n                                                     ARES. 5.4 G\u00e9rer les aspects op\u00e9rationnels de l'activit\u00e9 quotidienne \n                                     ARES. 5.5 Planifier les approvisionnements et g\u00e9rer les stocks", "activity": "", "other": ""},
{"id": "EDU12CP", "name": "Communication  professionnelle", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Verheggen Kim", "Madame Vanopdenbosch El\u00e9onore"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3115", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Entra\u00eenement \u00e0 la communication et \u00e0 la relation 2 \n         Objectifs :  \n         Acqu\u00e9rir des connaissances th\u00e9oriques et pratiques permettant de d\u00e9velopper des comp\u00e9tences communicationnelles favorisant la communication non violente et en gestion des conflits. \n         Contenu :  \n         Remarque: le cours se situe dans la continuit\u00e9 du cours d'entrainement \u00e0 la communication et \u00e0 la relation 1.  \r\nLa communication non violente (CNV) de M Rosenberg : th\u00e9orie, pratique et \u00e9volutions  Expression \u00e9crite et orale (y compris technique du rapport et bibliographie) 2 \n         Objectifs :  \n         Renforcer les comp\u00e9tences linguistiques des \u00e9tudiants.    \r\nR\u00e9diger des documents professionnalisants. \n         Contenu :  \n         Les \u00e9crits professionnels : le rapport de synth\u00e8se \u00e9ducatif et la correspondance.  Ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise orale et \u00e9crite 2 \n         Objectifs :  \n         - Renforcer les comp\u00e9tences r\u00e9dactionnelles des \u00e9tudiants \n         Contenu :  \n         - L'orthographe grammaticale", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 en accompagnement psycho-\u00e9ducatif \n          est capable de :\n     \n                                                                              ARES. 1 Communiquer = Traduire en mots les situations v\u00e9cues et les actions \u00e9ducatives pour les partager et y r\u00e9fl\u00e9chir avec sens critique : \n                                     ARES. 1.1 Mettre des mots utiles et \u00e9clairants sur son exp\u00e9rience professionnelle pour l\u2019analyser, la synth\u00e9tiser et la partager avec d\u2019autres \n                                     ARES. 1.2 Assumer une fonction d\u2019interface entre les b\u00e9n\u00e9ficiaires, les autres professionnels et la soci\u00e9t\u00e9 \n                                     ARES. 1.3 Faire preuve d\u2019esprit critique et se remettre en question dans le travail et la r\u00e9flexion d\u2019\u00e9quipe \n                                                     ARES. 1.6 Utiliser les diff\u00e9rents registres d\u2019\u00e9crits et de communications professionnels. \n                                                             ARES. 2.3 Faire des choix, sp\u00e9cialement dans des situations probl\u00e9matiques, et prendre des positions responsables \n                                     ARES. 2.4 R\u00e9fl\u00e9chir et expliciter les valeurs et principes qui le guident dans son action \n                                                                                                                                                                                             ARES. 5.4 Construire ses interventions en les inscrivant dans la dur\u00e9e et en tenant compte du travail d\u2019\u00e9quipe", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DIU12DFS", "name": "Di\u00e9t\u00e9tique en food service", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Rakipi Sylvia", "Madame Maimouni Ekram"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3117", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Exercices de di\u00e9t\u00e9tique 1 \n         Objectifs :  \n         Cr\u00e9er et/ou corriger un menu pour une cuisine de collectivit\u00e9   \r\nSe familiariser aux grammages des denr\u00e9es alimentaires   \r\nSe familiariser aux appellations de menus, (\"pommes natures\" = pommes de terre nature cuites \u00e0 l'eau) de recettes (soupe//velout\u00e9, etc.),  nom de sp\u00e9cialit\u00e9s traditionnelles et/ou populaires de diverses origines (Carbonara, Waterzooi, Potage Mirepoix ,Salade Ni\u00e7oise, etc.)   \r\nCalculer manuellement les valeurs nutritionnelles d'un menu (repas, journ\u00e9e, semaine, mois) \r\nMa\u00eetriser les concepts de prix \u00e0 l'unit\u00e9/au kilo, poids bruts/nets/comestibles, % d'absorption des mati\u00e8res grasses, pertes en eau etc. des aliments (cf: Poids et Mesures)   \r\nPouvoir r\u00e9aliser un bon de commandes de denr\u00e9es alimentaires pour une collectivit\u00e9.   \r\nD\u00e9velopper l'aspect durable dans ses r\u00e9flexions \n         Contenu :  \n         Exercices de cr\u00e9ation et corrections de menu   \r\nExercice poids et mesures : pes\u00e9es de diff\u00e9rentes quantit\u00e9s de divers aliments   \r\nExercices de gestion de cuisine de collectivit\u00e9  Technologie de la restauration collective\\r\\n- Menus et durable                                      \\r\\n- \u00e9tude nutritionnelle et durable\\r\\n- Infrastructure, \u00e9tude nutritionnelle et durable \n         Objectifs :  \n         Ma\u00eetrise les aspects th\u00e9oriques des calculs des nutriments servant de base \u00e0 la r\u00e9alisation d'une journ\u00e9e alimentaire ou de menus.  \r\nCalculs nutritionnels de menus par quantit\u00e9s et par fr\u00e9quences  \r\nEtude de la conception d\u2019une cuisine collective et de ses annexes (infrastructure et \u00e9quipements). \r\nR\u00e9aliser une production dans le respect des normes d'hygi\u00e8ne et l\u00e9gislatives \r\nAdapter la production ou un menu \u00e0 une situation particuli\u00e8re (modification de mat\u00e9riel, de personnel, environnement, panne d'\u00e9lectricit\u00e9 etc.)  \r\n \n         Contenu :  \n         Exercices de calcul quantitatif et conversion qualitative en vue de la r\u00e9alisation de menus.   \r\nEquivalences nutritionnelles d'aliments par famille alimentaire, taille des portions.  \r\nCalculs de prix de revient de journ\u00e9es alimentaires    \r\nEtude de la conception d\u2019une cuisine collective et de ses annexes (infrastructure et \u00e9quipements).", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Di\u00e9t\u00e9tique \n          est capable de :\n     \n                                              HE. 3. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique coordonne la production des repas de l\u2019achat \u00e0 la distribution \n                                     HE. 4. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique collabore avec une \u00e9quipe de travail pluridisciplinaire  \n                                     HE. 5. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique d\u00e9veloppe et met en place la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des programmes d\u2019hygi\u00e8ne en conformit\u00e9 avec la l\u00e9gislation \n                                     HE. 6. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique \u00e9labore et adapte un cycle de menus, de plan de production et de recettes \n                                     HE. 7. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique diagnostique les besoins nutritionnels d\u2019un public cible sur base de la collecte et de l\u2019analyse de ses caract\u00e9ristiques \n                                             HE. 9. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique transmets oralement et par \u00e9crit les donn\u00e9es pertinentes \n                                     HE. 10. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique \u00e9tablit les crit\u00e8res nutritionnels selon les besoins sp\u00e9cifiques de la situation \n                                                             ARES. 1.1 Participer activement \u00e0 l'actualisation de ses connaissances et de ses acquis professionnels \n                                                             ARES. 1.5 Adopter un comportement responsable et citoyen \n                                                                     ARES. 2.3 Respecter la l\u00e9gislation et les r\u00e9glementations. \n                                     ARES. 3 G\u00e9rer (ou participer \u00e0 la gestion) les ressources humaines, mat\u00e9rielles et administratives: \n                                                             ARES. 3.4 Respecter les normes, les proc\u00e9dures et les codes de bonne pratique. \n                                     ARES. 4 Concevoir des projets techniques ou professionnels complexes: \n                                                                                                                     ARES. 6 Pratiquer les activit\u00e9s sp\u00e9cifiques \u00e0 son domaine professionnel:", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RPU21MIAI", "name": "Meeting industry and incentives", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Ghossoub Janine", "Madame Louckx Martine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3118", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "G\u00e9ographie touristique \n         Objectifs :  \n         Int\u00e9gration d'aspects g\u00e9ographiques (physique et humaine) dans les op\u00e9rations communicationnelles et \u00e9v\u00e9nementielles en partant du cas de la r\u00e9gion bruxelloise (r\u00e9gion f\u00e9d\u00e9rale et agglom\u00e9ration morphologique). \n         Contenu :  \n         - Espace g\u00e9ographique de l'agglom\u00e9ration bruxelloise (aspects physiques et humains)  \r\n- Localisation des lieux \u00e9v\u00e9nementiels dans leur contexte urbanistique et sur un fond de carte du Pentagone et des 19 communes de Bruxelles-Capitale  \r\n- Visualisation des sites pr\u00e9sent\u00e9s au cours.  \r\n- Marketing urbain  Organisation de congr\u00e8s \n         Objectifs :  \n         - Retracer l'organisation et le fonctionnement du secteur des \u00e9v\u00e9nements \r\n- Reconnaitre les intervenants du domaine \u00e9v\u00e9nementiel \r\n- Distinguer le tourisme d'affaires des autres types de tourisme \r\n- Comprendre la notion de congr\u00e8s et les \u00e9l\u00e9ments constitutifs \r\n- Analyser la programmation d'un congr\u00e8s \r\n- Mettre sur pied une partie d'un programme de congr\u00e8s \n         Contenu :  \n         1. Tourisme d'affaires \r\n- D\u00e9finition \r\n- MICE \r\n- Acteur et intervenants \r\n2. Les \u00e9l\u00e9ments constitutifs d'un congr\u00e8s \r\n- Destination \r\n- Transport \r\n- H\u00e9bergement \r\n- Lieu \r\n3. M\u00e9thode d'organisation d'un congr\u00e8s \r\n4. Programme social", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Relations publiques \n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. Le bachelier identifie ses forces et faiblesses et int\u00e8gre l\u2019absolue n\u00e9cessit\u00e9 de formation continue comme corollaire \u00e0 son d\u00e9veloppement professionnel. \n                                                                     HE. 7. Au terme de la formation, sur la base d\u2019un audit, le bachelier de RP \u00e9labore une strat\u00e9gie de communication dans le cadre d\u2019une situation pr\u00e9d\u00e9finie en vue d\u2019\u00e9tablir et de promouvoir l\u2019image d\u2019une organisation, en ad\u00e9quation avec les objectifs poursuivis. \n                                                             HE. 11. En fin de formation, le bachelier fonctionne au sein d\u2019une \u00e9quipe, ce qui implique l\u2019anticipation et la gestion des probl\u00e8mes interpersonnels ainsi que la motivation des collaborateurs. \n                                                             ARES. 1.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques \n                                                                     ARES. 2.1 Pratiquer l\u2019\u00e9coute avec empathie. \n                                     ARES. 2.2 D\u00e9coder les messages dans leurs diff\u00e9rents modes de transmission. \n                                     ARES. 2.3 Recueillir, s\u00e9lectionner, transmettre et expliquer les informations. \n                                                                                                                     ARES. 4 Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission dans une d\u00e9marche syst\u00e9mique \n                                     ARES. 4.1 Assurer la coh\u00e9rence de l\u2019 \u00ab image d\u2019entreprise \u00bb. \n                                                                                                     ARES. 5.3 Planifier et coordonner les projets et les t\u00e2ches, fixer les priorit\u00e9s, veiller au suivi op\u00e9rationnel des actions programm\u00e9es.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TOU11SEAS", "name": "Le secteur touristique : acteurs et structures", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Croeisaerdt Val\u00e9rie", "Madame Ghossoub Janine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3119", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Analyse des transports touristiques \n         Objectifs :  \n         - Etre capable d'expliquer la notion du transport touristique \r\n- Reconnaitre les diff\u00e9rents secteurs li\u00e9s au transport touristique \r\n- Appliquer une m\u00e9thode d'analyse sur base de cartes \r\n- Diff\u00e9rencier les services \r\n- Etre capable de d\u00e9velopper un transport entre deux espaces touristiques \r\n \n         Contenu :  \n         1. Introduction \r\n2. Les secteurs du transport touristique \r\n- Transport routier \r\n- Transport maritime \r\n- Transport ferroviaire \r\n- Transport spatial \r\n- Transport a\u00e9rien \r\n3. Mondialisation des mobilit\u00e9s touristiques \r\n- Les continents les plus touristiques \r\n- Les principales destinations touristiques \r\n- Les principaux espaces touristiques \r\n4. Le d\u00e9veloppement des infrastructures de transport \r\n- Les grands axes de transport terrestres \r\n- Les grands a\u00e9ropots  Gestion des loisirs \n         Objectifs :  \n         -\t\u00catre capable d'expliquer la notion du loisir dans notre soci\u00e9t\u00e9 moderne ; -\tReconnaitre les besoins d'un client en termes de loisirs ; -\tAppliquer une m\u00e9thode de conceptions de produits touristiques ; -\tRetracer les diverses formes de loisirs sur le march\u00e9 touristique ; -\tDiff\u00e9rencier les acteurs et intervenants d'un produit touristique ; -\tDistinguer les diff\u00e9rents m\u00e9tiers dans l'animation et la gestion touristique ; -\tMettre sur pied l'organisation d'une visite culturelle \u00e0 Bruxelles.   \n         Contenu :  \n         1.\tIntroduction 2.\tLa gestion, de quoi parle-t-on ?  3.\tQu'entend-on par les loisirs ? 4.\tLes besoins fondamentaux des touristes  5.\tLes m\u00e9tiers de la gestion des loisirs  6.\tLe produit touristique et les intervenants 7.\tM\u00e9thode de conception d'une animation touristique  -\tConception -\tFaisabilit\u00e9, rep\u00e9rage -\tR\u00e9servation -\tPromotion, distribution -\tR\u00e9alisation -\tFeedback    Organisation du secteur touristique \n         Objectifs :  \n         Analyser les diff\u00e9rents acteurs du secteur touristique belge (Wallonie et Bruxelles) et notamment leurs missions, leurs sp\u00e9cificit\u00e9s  \n         Contenu :  \n         Les diff\u00e9rents acteurs: CGT, CITW, Centre de comp\u00e9tence tourisme, F\u00e9d\u00e9rations, maisons et offices du tourisme, Visit-Brussels, WBT", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. cr\u00e9e, budg\u00e9tise et promeut un produit touristique original, seul ou en \u00e9quipe, en identifiant les attentes et les besoins d\u2019une client\u00e8le sp\u00e9cifique et ce ayant pr\u00e9alablement analys\u00e9 l\u2019offre et la demande touristique \n                                             HE. 3. assure, au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active et empathique des attentes et des plaintes de la client\u00e8le et sur une anticipation de ses besoins \n                                     HE. 4. Identifie ses forces et faiblesses et met en \u0153uvre une d\u00e9marche autonome d\u2019enrichissement de ses capacit\u00e9s \n                                                                                             ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                                                             ARES. 2.3 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral, de mani\u00e8re rigoureuse et cibl\u00e9e avec les moyens ad\u00e9quats", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TOU21TORAM", "name": "Tourisme r\u00e9cepteur et aspect marketing", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Croeisaerdt Val\u00e9rie", "Madame Ghossoub Janine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3120", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "L'agence r\u00e9ceptive \n         Objectifs :  \n         A partir de travaux de recherche, sur une destination impos\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant devra se familiariser \u00e0 l\u2019organisation du tourisme r\u00e9ceptif. \r\n \r\nIl devra \u00eatre capable d\u2019analyser et de ma\u00eetriser le potentiel touristique de la destination. \r\n \r\nEn tant qu'agence r\u00e9ceptive (Destination Management Company), il cr\u00e9era une excursion touristique (transport, h\u00e9bergement et activit\u00e9s) destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre propos\u00e9e \u00e0 un TO ou une AV qui l'ins\u00e8rera dans son offre et le proposera \u00e0 la client\u00e8le du march\u00e9 belge. \r\n \r\nIl r\u00e9alisera une pr\u00e9sentation commerciale destin\u00e9e aux TO ou AV qui mettra en avant la destination et les aspects touristique de sa destination au travers de son excursion. \r\n \n         Contenu :  \n         1. Choix de la destination : \r\nQuelle est le potentiel touristique de la destination ? \r\n \r\n2. Conception du produit touristique : \r\nQuels sont les acteurs/prestataires de la destination ? \r\nComment les s\u00e9lectionner/agencer ?\u2002\u2002\u2002 \r\n \r\n3. La pr\u00e9sentation commerciale du produit : \r\nQuels outils pour vendre au mieux le produit ?  Marketing  \n         Objectifs :  \n         Pouvoir r\u00e9aliser un plan marketing pour un projet de tourisme r\u00e9ceptif \n         Contenu :  \n         D\u00e9marche SCP  \r\nAnalyse de l'environnement (matrices PESTEL &amp; SWOT, Forces de Porter)  \r\nMarketing Mix  \r\n\u00c9tude de march\u00e9", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. cr\u00e9e, budg\u00e9tise et promeut un produit touristique original, seul ou en \u00e9quipe, en identifiant les attentes et les besoins d\u2019une client\u00e8le sp\u00e9cifique et ce ayant pr\u00e9alablement analys\u00e9 l\u2019offre et la demande touristique \n                                                                     HE. 6. S\u2019approprie les potentialit\u00e9s des logiciels et des outils de gestion n\u00e9cessaires \u00e0 son activit\u00e9 professionnelle \n                                     HE. 7. Planifie, g\u00e8re et coordonne et anime une activit\u00e9 touristique dans un contexte multilingue \n                                             ARES. 1.1 Travailler tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe dans le respect de la culture de l\u2019entreprise \n                                     ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                     ARES. 1.5 D\u00e9velopper la polyvalence et proposer des solutions innovantes pour ses projets \n                                                                     ARES. 2.3 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral, de mani\u00e8re rigoureuse et cibl\u00e9e avec les moyens ad\u00e9quats \n                                                                                     ARES. 3.3 Concevoir, produire les documents, les produits, les projets, les actions de promotion ad\u00e9quats sur les supports idoines \n                                             ARES. 3.5 Choisir et utiliser les technologies de l\u2019information et de la communication \n                                                                                                                             ARES. 5.4 G\u00e9rer les priorit\u00e9s, anticiper", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MKU13COMPT", "name": "Comptabilit\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Dinsart Catherine", "Monsieur Tuts Dimitri"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3127", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Comptabilit\u00e9 \n         Objectifs :  \n         Permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019acqu\u00e9rir les aptitudes m\u00e9thodologiques sp\u00e9cifiques \u00e0 la comptabilit\u00e9. Etre capable de ma\u00eetriser le vocabulaire comptable et financier, de comprendre le sch\u00e9ma du travail comptable, de passer des \u00e9critures comptables de base en partie double, de comprendre la relation entre r\u00e9sultat \u00e9conomique et position de tr\u00e9sorerie  de lire et comprendre les documents comptables issus de la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, de comprendre la relation entre r\u00e9sultat \u00e9conomique et position de tr\u00e9sorerie d' \u00e9tablir un bilan simple et un compte de r\u00e9sultat de mani\u00e8re correcte. \n         Contenu :  \n         Le bilan et le compte de r\u00e9sultats  \r\nL'enregistrement des op\u00e9rations de base dans les livres et journaux comptables (achats, ventes, r\u00e9mun\u00e9rations, op\u00e9rations de fin d'exercice) dans les livres journaux et le grand livre des comptes. Le calcul des factures avec TVA.  Utiliser le plan comptable minimum normalis\u00e9.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Marketing \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                      ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                                                                                     ARES. 3 Mobiliser les savoirs et les savoir-faire propres au marketing \n                                                             ARES. 3.4 Respecter les prescriptions l\u00e9gales nationales et internationales \n                                     ARES. 3.5 Int\u00e9grer les m\u00e9canismes comptables et de gestion financi\u00e8re", "activity": "", "other": ""},
{"id": "CU11ORG", "name": "Organisation", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Dupont Guillaume", "Monsieur Tuts Dimitri"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3128", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Management \n         Objectifs :  \n         Acqu\u00e9rir les concepts fondamentaux afin de caract\u00e9riser :   \r\n- le r\u00f4le de l\u2019entreprise en tant qu\u2019agent \u00e9conomique et groupement humain ;   \r\n- les types d\u2019entreprises en fonction de crit\u00e8res \u00e9conomiques, juridiques et sociaux ;   \r\n- l\u2019environnement de l\u2019entreprise (du local \u00e0 l\u2019international) et les relations inter-entreprises   \r\nMettre en \u00e9vidence et critiquer les structures de pouvoir dans l\u2019entreprise,    \r\nAnalyser et porter un regard critique sur les m\u00e9thodes contemporaines de gestion  des principales fonctions en entreprise   \r\nAppliquer les concepts et les techniques utilis\u00e9s \u00e0 un cas pratique simple de prise de d\u00e9cision.   \r\n        \r\n \n         Contenu :  \n         L\u2019entreprise\t  \r\n \r\nLa planification strat\u00e9gique\t   \r\nLa prise de d\u00e9cision\t   \r\nStructures des organisations et culture d'entreprise   \r\nFonctions de l\u2019entreprise et gestion de la qualit\u00e9  \r\n \r\nLe management et la gestion d'un bureau comptable et d'une fiduciaire  Marketing \n         Objectifs :  \n         Comprendre le marketing strat\u00e9gique et le marketing op\u00e9rationnel (4 C) indispensables au d\u00e9veloppement performant d'une entreprise.    \r\n \n         Contenu :  \n         L'analyse du client sur base des besoins : segmentation, ciblage, positionnement   \r\nLes \u00e9tudes de march\u00e9   \r\nLa strat\u00e9gie marketing en fonction du cycle de vie d'un produit   \r\nLe portefeuille de produits : la matrice BCG   \r\nLes services   \r\n\"Cost of buying\" : fixation, variations, r\u00e9actions de l\u2019entreprise   \r\n\"Convenience of buying\"   \r\n\"Communication\"", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Comptabilit\u00e9 \n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. d'analyser des documents de synth\u00e8se en tenant compte des donn\u00e9es de l\u2019environnement interne et externe de l\u2019entreprise (juridique, sectoriel, \u00e9conomique \u2026) et proposer des solutions pertinentes et justifi\u00e9es aux questions soulev\u00e9es. \n                                                     HE. 7. de rechercher, trier, traiter et actualiser les donn\u00e9es et les informations \n                                     HE. 8. d'identifier ses besoins en d\u00e9veloppement afin de s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                     HE. 9. de travailler en \u00e9quipe, dans le respect des arguments diff\u00e9renci\u00e9s et de mani\u00e8re proactive. \n                                     ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                     ARES. 1.1 Travailler, tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe dans le respect de la culture de l\u2019entreprise \n                                                     ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                     ARES. 1.5 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                     ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer et conseiller les acteurs, tant en interne qu\u2019en externe \n                                                     ARES. 2.3 N\u00e9gocier, argumenter et d\u00e9fendre les dossiers \n                                             ARES. 2.5 Structurer sa pens\u00e9e et s'exprimer par \u00e9crit et oralement en utilisant le vocabulaire professionnel adapt\u00e9 aux diff\u00e9rents interlocuteurs \n                                                                                             ARES. 4.1 Comprendre les probl\u00e9matiques de l'entreprise et de son environnement \n                                                                                                                             ARES. 5.6 G\u00e9rer une \u00e9quipe et favoriser les collaborations au sein du service ou du d\u00e9partement", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GHU11DRO1", "name": "Droit 1", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Monier Eric"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3131", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Droit 1 \n         Objectifs :  \n         L\u2019\u00e9tudiant est capable de comprendre l\u2019organisation et la structure d\u2019une entreprise, notamment dans le secteur h\u00f4telier, et de distinguer les implications du droit de la responsabilit\u00e9 sur le fonctionnement d\u2019une entreprise du secteur HORECA. \n         Contenu :  \n         Travail sur les implications d\u2019une activit\u00e9 dans le secteur HORECA en mati\u00e8re juridique et en particulier sur la question de la responsabilit\u00e9 civile et des implications de cette responsabilit\u00e9 sur l\u2019activit\u00e9 exerc\u00e9e dans le cadre du fonctionnement d\u2019un h\u00f4tel et d\u2019un restaurant. A ce titre, analyse de la probl\u00e9matique du d\u00e9p\u00f4t h\u00f4telier et des risques en mati\u00e8re de responsabilit\u00e9 civile professionnelle d'une activit\u00e9 de restauration.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion h\u00f4teli\u00e8re Management\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. organise, au sein de l\u2019entreprise, la collecte des informations et leur traitement dans une perspective d\u2019analyse marketing, comptable, financi\u00e8re et juridique tout en s\u2019appropriant les logiciels et des outils de gestion ad\u00e9quats. \n                                                             HE. 5. agit conform\u00e9ment aux pratiques et usages professionnels, ainsi qu\u2019aux imp\u00e9ratifs \u00e9thiques et d\u00e9ontologiques du m\u00e9tier. \n                                     HE. 6. identifie les besoins de l\u2019entreprise HORECA et de son environnement en tenant compte de la l\u00e9gislation et des normes aff\u00e9rentes \u00e0 son activit\u00e9 HORECA et du d\u00e9veloppement durable. \n                                             HE. 8. d\u00e9veloppe l\u2019approche analytique critique et r\u00e9flexive d\u2019un probl\u00e8me concret et identifie les solutions \u00e0 mettre en place.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DIU11BIO", "name": "Biologie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Maurer Philippe"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3133", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Biologie \n         Objectifs :  \n         - Harmoniser les connaissances de base en Biologie des \u00e9tudiants aux parcours acad\u00e9miques divers. \r\n- Acqu\u00e9rir les connaissances du fonctionnement et de l\u2019hom\u00e9ostasie cellulaire gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9tude des diff\u00e9rents constituants (macromol\u00e9cules, organites, structures) du mod\u00e8le cellulaire de base pour aborder les cours de Physiologie et de Biochimie. \n         Contenu :  \n         - Etude de la diversit\u00e9 des cellules (procaryote vs eucaryote, animale vs v\u00e9g\u00e9tale) et des organismes vivants ; des macromol\u00e9cules (acides nucl\u00e9iques (ADN et ARN), prot\u00e9ines, glucides, lipides et mol\u00e9cules d\u00e9riv\u00e9es) et de la composition mol\u00e9culaire des organismes. \r\n- Etude de la cellule eucaryote et de ses organites : membranes biologiques, cytoplasme, cytosquelette, noyau, RER/REL/appareil de Golgi, lysosomes, mitochondries, peroxysomes, \u2026 \r\n- Etude des m\u00e9canismes de transports mol\u00e9culaires et v\u00e9siculaires ; de la biosynth\u00e8se/ maturation/tri/adressage des prot\u00e9ines ; du \u00ab flux de l\u2019information biologique \u00bb.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Di\u00e9t\u00e9tique \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique r\u00e9alise une revue de la litt\u00e9rature sur une probl\u00e9matique sp\u00e9cifique ayant trait \u00e0 la nutrition et l\u2019alimentation \n                                                                             HE. 7. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique diagnostique les besoins nutritionnels d\u2019un public cible sur base de la collecte et de l\u2019analyse de ses caract\u00e9ristiques \n                                             HE. 9. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique transmets oralement et par \u00e9crit les donn\u00e9es pertinentes", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU52IATFE", "name": "Travail de fin d'\u00e9tudes", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Maurer Philippe", "Monsieur Casciato Stefano"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3140", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Travail de fin d'\u00e9tudes \n         Objectifs :  \n         - Tout programme d'\u00e9tude menant \u00e0 un grade acad\u00e9mique de deuxi\u00e8me cycle comprend un travail de fin d'\u00e9tudes (TFE). \r\n- Il consiste en un projet personnel de recherche scientifique et/ou de d\u00e9veloppement, original et innovant, et de nature acad\u00e9mique. \r\n- Il est le point final de la formation de Master en Sciences de l\u2019Ing\u00e9nieur industriel en Biochimie et est une pr\u00e9paration \u00e0 la vie professionnelle. \n         Contenu :  \n         - Le contenu du TFE est d\u00e9fini selon le sujet (propre \u00e0 chaque \u00e9tudiant) par le promoteur interne et le promoteur externe de l'entreprise/laboratoire qui accueille l'\u00e9tudiant. \r\n- Une liste de sujets et d'entreprises/laboratoires d'accueil est propos\u00e9 aux \u00e9tudiants par le corps professoral en d\u00e9but d'ann\u00e9e acad\u00e9mique.L'\u00e9tudiant peut opter pour un sujet de cette liste ou proposer un sujet personnel (qui devra alors \u00eatre approuv\u00e9 par un promoteur interne). \r\n- Le TFE (d'une dur\u00e9e minimale de 12 semaines) peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 en milieux professionnel priv\u00e9 (entreprise) ou acad\u00e9mique (universit\u00e9, centre de recherches, HE\u2026.), en Belgique ou \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n- Le lieu et le th\u00e8me du TFE, tout comme les noms des promoteurs internes et externe(s), doivent \u00eatre transmis \u00e0 Madame Pietercelie pour le lundi 07/11/2022 (12h00). \r\nOrganisation : \r\n- Le TFE se compose d'une partie exp\u00e9rimentale pratique (coupl\u00e9e \u00e0 une recherche bibliographique), d'une partie r\u00e9dactionnelle d'un travail \u00e9crit (cf. rapport \u00e9crit), d'une p\u00e9riode de pr\u00e9paration \u00e0 la pr\u00e9sentation et \u00e0 la d\u00e9fense orale du TFE et enfin de la pr\u00e9sentation et de la d\u00e9fense orale du TFE devant un jury. \r\n- La convention de TFE (sign\u00e9e 1) par l'\u00e9tudiant, 2) par le directeur de D\u00e9partement des Sciences et Techniques et 3) par le laboratoire/entreprise d'accueil + analyse de risques) est \u00e0 d\u00e9poser, par le promoteur interne, au responsable de l'UE TFE au plus tard le lundi 12/12/2022 (12h00) afin qu\u2019il les transmette au secr\u00e9tariat. \r\n- Pour une d\u00e9fense en 1\u00e8re session d'examens, la partie exp\u00e9rimentale et r\u00e9dactionnelle du TFE d\u00e9bute le lundi 13/03/2023 et se termine le vendredi 02/06/2023. \r\n- Le titre d\u00e9finitif du TFE, le choix des rapporteurs et l'\u00e9ventuelle demande d'une clause de confidentialit\u00e9 doivent \u00eatre rendus par le promoteur interne au responsable de l'UE TFE pour le lundi 05/06/2023 (1\u00e8re session). \r\n- La d\u00e9cision de ne pas pr\u00e9senter le TFE en 1\u00e8re session doit \u00eatre communiqu\u00e9e par \u00e9crit, par le promoteur interne, au secr\u00e9tariat et au secr\u00e9taire du Jury des TFE pour le lundi 05/06/2023. \r\n- Pour une d\u00e9fense en 2\u00e8me session d'examens, la partie exp\u00e9rimentale et r\u00e9dactionnelle du TFE d\u00e9bute le lundi 13/03/2023 et se termine le vendredi 25/08/2023. L'\u00e9tudiant sera attentif aux disponibilit\u00e9s de ses promoteurs interne et externe(s) durant les vacances d'\u00e9t\u00e9. \r\n- Le titre d\u00e9finitif du TFE, le choix des rapporteurs et l'\u00e9ventuelle demande d'une clause de confidentialit\u00e9 doivent \u00eatre rendus par le promoteur interne au responsable de l'UE TFE pour le jeudi 24/08/2023 (2\u00e8me session).", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Master\n            en Sciences de l'Ing\u00e9nieur Industriel - Tronc commun Tronc commun\n          est capable de :\n     \n                                      ARES. 1 Identifier, conceptualiser et r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes \n                                     ARES. 1.1 Int\u00e9grer les savoirs scientifiques et technologiques afin de faire face \u00e0 la diversit\u00e9 et \u00e0 la complexit\u00e9 des probl\u00e8mes rencontr\u00e9s \n                                             ARES. 1.2 Analyser des produits, processus et performances, de syst\u00e8mes techniques nouveaux et innovants \n                                             ARES. 1.3 Concevoir, d\u00e9velopper et am\u00e9liorer des produits, processus et syst\u00e8mes techniques \n                                             ARES. 1.4 Mod\u00e9liser, calculer et dimensionner des syst\u00e8mes \n                                                             ARES. 1.6 \u00c9tablir ou concevoir un protocole de tests, de contr\u00f4les et de mesures. \n                                                     ARES. 2 Concevoir et g\u00e9rer des projets de recherche appliqu\u00e9e \n                                     ARES. 2.1 R\u00e9unir les informations n\u00e9cessaires au d\u00e9veloppement de projets de recherche \n                                             ARES. 2.2 R\u00e9aliser des simulations, mod\u00e9liser des ph\u00e9nom\u00e8nes afin d\u2019approfondir les \u00e9tudes et la recherche sur des sujets technologiques ou scientifiques \n                                             ARES. 2.3 Mener des \u00e9tudes exp\u00e9rimentales, en \u00e9valuer les r\u00e9sultats et en tirer des conclusions \n                                             ARES. 2.4 Valider les performances et certifier les r\u00e9sultats en fonction des objectifs attendus \n                                             ARES. 2.5 Exploiter les r\u00e9sultats de recherche \n                                             ARES. 2.6 D\u00e9velopper une vision prospective et int\u00e9grer les d\u00e9veloppements de la recherche dans la pratique professionnelle \n                                             ARES. 3 03. D\u00e9velopper et appliquer les ressources techniques et technologiques li\u00e9es au domaine de la biochimie \n                                     ARES. 3 D\u00e9velopper et appliquer les ressources techniques et technologiques li\u00e9es au domaine de la chimie \n                                     ARES. 3.1 R\u00e9diger, pr\u00e9senter, discuter, et argumenter des rapports techniques et exp\u00e9rimentaux, protocoles, synth\u00e8ses bibliographiques, r\u00e9sultats d\u2019analyses, bilans ou autres documents scientifiques. \n                                             ARES. 3.2 S\u00e9lectionner des mati\u00e8res premi\u00e8res et des mat\u00e9riaux, innover, am\u00e9liorer, mod\u00e9liser et sch\u00e9matiser des protocoles, modes op\u00e9ratoires, dispositifs d\u2019analyse, des installations de production / s\u00e9paration / purification / stockage / transfert. \n                                             ARES. 3.3 Dimensionner, mod\u00e9liser, extrapoler, \u00e0 partir de l\u2019\u00e9chelle de laboratoire, en installations pilotes et/ou industrielles les proc\u00e9d\u00e9s de synth\u00e8se, de formulation, de transformation, \u2026. \n                                     ARES. 3.3 Dimensionner, mod\u00e9liser, extrapoler, \u00e0 partir de l\u2019\u00e9chelle de laboratoire, en installations pilotes et/ou industrielles les proc\u00e9d\u00e9s de transformation, de fermentation, \u2026 des bioindustries, industries biotechnologiques, industries pharmaceutiques, agroalimentaires ... \n                                     ARES. 3.4 Connaitre et \u00e9valuer les risques li\u00e9s \u00e0 l\u2019utilisation de produits chimiques. \n                                     ARES. 3.4 Connaitre et \u00e9valuer les risques li\u00e9s \u00e0 l\u2019utilisation d\u2019organismes vivants \u00e9ventuellement recombin\u00e9s. \n                                     ARES. 3.5 Proposer des solutions efficaces permettant de maitriser les risques ainsi que l\u2019impact \u00e9nerg\u00e9tique et environnemental de processus industriels au travers par exemple : d\u2019analyses de cycle de vie, de sensibilisation au d\u00e9veloppement durable, de l\u2019\u00e9conomie circulaire et de la chimie verte, \u2026. \n                                             ARES. 3.6 Respecter et faire respecter les l\u00e9gislations et r\u00e9glementations en vigueur, les normes et les proc\u00e9dures en termes d\u2019assurance qualit\u00e9, d\u2019hygi\u00e8ne, de bios\u00e9curit\u00e9, de syst\u00e8mes de certification, et ce au travers par exemple des bonnes pratiques GMP/GLP, des normes internationales ISO ou europ\u00e9ennes EN, des r\u00e8gles de bios\u00e9curit\u00e9 relative par exemple \u00e0 l\u2019utilisation d\u2019OGM et/ou d\u2019organismes pathog\u00e8nes, de protection des travailleurs expos\u00e9s \u00e0 des agents biologiques au travail, de normes HACCP, ...Assurer la production en respectant le cahier des charges (sp\u00e9cifications), les co\u00fbts et les d\u00e9lais. \n                                     ARES. 3.6 Respecter et faire respecter les l\u00e9gislations et r\u00e9glementations en vigueur, les normes et les proc\u00e9dures en termes d\u2019assurance qualit\u00e9, d\u2019hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9, de syst\u00e8mes de certification, et ce au travers par exemple des normes internationales ISO ou europ\u00e9ennes EN, des GMP, des r\u00e9glementations de type SEVESO, de la norme ATEX, ... \n                                                     ARES. 4 S\u2019int\u00e9grer et contribuer au d\u00e9veloppement de son milieu professionnel \n                                                                     ARES. 4.3 Travailler en autonomie et en \u00e9quipe dans le respect de la culture d\u2019entreprise \n                                                                             ARES. 4.6 N\u00e9gocier avec les diff\u00e9rents acteurs des milieux professionnels \n                                                     ARES. 5 Entreprendre et innover, dans le cadre de projets personnels ou par l\u2019initiative et l\u2019implication au sein de l\u2019entreprise \n                                                                     ARES. 5.3 Int\u00e9grer les enjeux soci\u00e9taux, \u00e9conomiques et environnementaux dans ses d\u00e9cisions \n                                                             ARES. 5.5 Participer au d\u00e9veloppement de la culture de l\u2019entreprise \n                                             ARES. 5.6 D\u00e9passer les cadres ou les limites d\u2019un probl\u00e8me et apporter des solutions innovantes \n                                                                                                                                     ARES. 7 S\u2019engager dans une d\u00e9marche de d\u00e9veloppement professionnel \n                                                     ARES. 7.2 S\u2019auto\u00e9valuer pour identifier ses besoins de d\u00e9veloppement \n                                             ARES. 7.3 Assumer la responsabilit\u00e9 de ses d\u00e9cisions et de ses choix \n                                             ARES. 7.4 Organiser son savoir de mani\u00e8re \u00e0 am\u00e9liorer son niveau de comp\u00e9tence", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU21SICMLF", "name": "Ma\u00eetrise orale et \u00e9crite de la langue II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Pirlot Barbara"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3142", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Ma\u00eetrise orale et \u00e9crite de la langue 2 \n         Objectifs :  \n         Le cours de Ma\u00eetrise orale et \u00e9crite de la langue 2 tend \u00e0 renforcer les comp\u00e9tences communicationnelles de l\u2019\u00e9tudiant. Plus particuli\u00e8rement, il vise \u00e0 le faire progresser dans l\u2019apprentissage d\u2019une communication correcte et efficace dans toutes les situations. \n         Contenu :  \n         1.\tCORRECTION DE TEXTE D\u2019ENFANTS : Identification et cat\u00e9gorisation des erreurs dans des textes d\u2019enfants (cr\u00e9ation et utilisation de grille d\u2019\u00e9valuation), Correction des erreurs (r\u00e9\u00e9criture des textes) et Analyse diagnostique des difficult\u00e9s de chaque enfant  \r\n2.\tANALYSE D\u2019ALBUMS ET DE ROMANS JEUNESSE : Ma\u00eetrise de diff\u00e9rentes notions propres \u00e0 la litt\u00e9rature jeunesse (crit\u00e8res de r\u00e9sistance, auteur / narrateur / personnage, sch\u00e9ma narratif, illustration / analyse de l\u2019image, conte, intertextualit\u00e9, etc.), Production d\u2019une analyse personnelle et argument\u00e9e d\u2019un album ou d\u2019un roman jeunesse et Utilisation de diff\u00e9rents dispositifs (cercle de lecture, mise en r\u00e9seaux, etc.)", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                              HE. 7. communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n                                     ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                     ARES. 1.1 Ma\u00eetriser la langue orale et \u00e9crite, tant du point de vue normatif que discursif \n                                                                                                                                                                                             ARES. 5.1 Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RPU11TCO1", "name": "Techniques de communication I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Pirlot Barbara"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3143", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Communication \u00e9crite  \n         Objectifs :  \n         Le cours de Communication \u00e9crite tend \u00e0 renforcer les comp\u00e9tences r\u00e9dactionnelles de l\u2019\u00e9tudiant. Plus particuli\u00e8rement, il vise \u00e0 d\u00e9velopper chez lui certaines habilit\u00e9s fondamentales de rigueur, de pr\u00e9cision et de coh\u00e9rence dans l\u2019organisation et l\u2019expression de sa pens\u00e9e. \n         Contenu :  \n         Ce cours se subdivise en plusieurs volets : (1) Objectif de communication et structure de texte, (2) Grammaire de texte (respect des r\u00e8gles de coh\u00e9rence, utilisation correcte des connecteurs et des anaphores, utilisation correcte des tiroirs verbaux), (3) Grammaire de phrase (syntaxe et ponctuation, lexique), (4) Orthographe (grammaticale) (5) Technique et sp\u00e9cificit\u00e9s du r\u00e9sum\u00e9 de texte et (6) Technique et sp\u00e9cificit\u00e9s d'autres types de textes (compte rendu, note de synth\u00e8se).  \r\nDans le cadre de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant \u00e9labore un portfolio o\u00f9 il consigne : (1) Les exercices du syllabus obligatoire qu\u2019il a r\u00e9alis\u00e9s et qui ont \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9s en classe, les \u00e9valuations formatives qu\u2019il a effectu\u00e9es et leur grille d\u2019\u00e9valuation, etc., (2) Les exercices d\u2019orthographe grammaticale et (3) Un rapport d\u2019auto\u00e9valuation o\u00f9 il \u00e9value ses comp\u00e9tences \u00e0 l\u2019\u00e9crit, les difficult\u00e9s qu\u2019il a rencontr\u00e9es dans ce domaine au cours de l\u2019ann\u00e9e et les proc\u00e9dures et m\u00e9thodes qu\u2019il a mises en place pour y rem\u00e9dier (ainsi qu\u2019une grille d\u2019\u00e9valuation de toutes les \u00e9valuations formatives).", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Relations publiques \n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. Le bachelier identifie ses forces et faiblesses et int\u00e8gre l\u2019absolue n\u00e9cessit\u00e9 de formation continue comme corollaire \u00e0 son d\u00e9veloppement professionnel. \n                                     HE. 3. Au terme de sa formation, le bachelier de RP assure, au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active des parties prenantes et une analyse contextuelle. \n                                                                                                                                                                             ARES. 2.2 D\u00e9coder les messages dans leurs diff\u00e9rents modes de transmission. \n                                     ARES. 2.3 Recueillir, s\u00e9lectionner, transmettre et expliquer les informations. \n                                     ARES. 2.4 Structurer sa pens\u00e9e et s\u2019exprimer avec pertinence, par \u00e9crit et oralement, dans un langage adapt\u00e9 aux diff\u00e9rents interlocuteurs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RPU12TCO2", "name": "Techniques de communication II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Pirlot Barbara"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3144", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Communication interne \n         Objectifs :  \n         Sensibiliser l'\u00e9tudiant aux diff\u00e9rents modes d\u2019organisation du travail (historique) et au fonctionnement de la communication interne des organisations (aspects informationnels, relationnels et strat\u00e9giques) ;  \r\nLe familiariser avec diff\u00e9rents \u00e9crits li\u00e9s \u00e0 sa future pratique professionnelle (correspondance administrative, proc\u00e8s verbal, journal interne, communiqu\u00e9 de presse) ainsi qu\u2019avec les \u00e9crits d'insertion professionnelle (courriel, curriculum vitae, lettre de motivation, entretien, etc.). \n         Contenu :  \n         Aspects de la communication interne (historique, fonction, outils, plan de communication interne, difficult\u00e9s, etc.) \r\nEcrits professionnels (correspondance administrative, proc\u00e8s verbal, courriel, CV, lettre de motivation, communiqu\u00e9 de presse, journal interne)  Th\u00e9ories de la communication \n         Objectifs :  \n         Familiariser l\u2019\u00e9tudiant avec les diff\u00e9rents mod\u00e8les de la communication, lui permettre d\u2019identifier les diff\u00e9rents param\u00e8tres qui interviennent dans la communication interindividuelle ainsi que les facteurs de r\u00e9ussite et d\u2019\u00e9chec de la communication ;  \r\nLui montrer l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019utiliser les sciences du langage et de la communication (linguistique, s\u00e9miotique, ethnom\u00e9thodologie, communication interculturelle, analyse des interactions, etc.) pour appr\u00e9hender de mani\u00e8re pertinente et r\u00e9fl\u00e9chie les probl\u00e8mes de la communication interne des organisations. \n         Contenu :  \n         Mod\u00e8les de la communication \r\nParam\u00e8tres de la communication interindividuelle \r\nCommunication interculturelle \r\nFacteurs de r\u00e9ussite et d\u2019\u00e9chec de la communication", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Relations publiques \n          est capable de :\n     \n                                              HE. 3. Au terme de sa formation, le bachelier de RP assure, au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active des parties prenantes et une analyse contextuelle. \n                                     HE. 4. A la fin de la formation, le bachelier identifie les enjeux de communication d\u2019une entreprise et \u00e9labore des propositions visant \u00e0 am\u00e9liorer cette communication tout en \u00e9tant attentif aux imp\u00e9ratifs budg\u00e9taires assign\u00e9s. \n                                                                                                     ARES. 1.1 Travailler, tant en autonomie qu'en \u00e9quipe, dans le respect de la culture de l'entreprise. \n                                                                             ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer, conseiller les acteurs, tant en interne qu\u2019en externe. \n                                             ARES. 2.2 D\u00e9coder les messages dans leurs diff\u00e9rents modes de transmission. \n                                     ARES. 2.3 Recueillir, s\u00e9lectionner, transmettre et expliquer les informations. \n                                     ARES. 2.4 Structurer sa pens\u00e9e et s\u2019exprimer avec pertinence, par \u00e9crit et oralement, dans un langage adapt\u00e9 aux diff\u00e9rents interlocuteurs. \n                                                                                             ARES. 3.5 Utiliser et optimiser les techniques et outils de communication ; en suivre les \u00e9volutions.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RPU21TECOM3", "name": "Techniques de communication III", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Pirlot Barbara"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3145", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Strat\u00e9gies de communication \n         Objectifs :  \n         Au terme de sa formation et dans une situation pr\u00e9d\u00e9finie, le bachelier en Relations Publiques  :  \r\nMa\u00eetrise les diff\u00e9rents param\u00e8tres d'une campagne de communication (dont le\u00a0plan de communication) ;  \r\nMa\u00eetrise et est capable d'exploiter \u00e0 bon escient les diff\u00e9rents param\u00e8tres de la communication visuelle ;  \r\nMa\u00eetrise et est capable d'exploiter \u00e0 bon escient les diff\u00e9rents courants de cr\u00e9ation graphique ;  \r\nUtilise des logiciels qui lui permettent de fournir des supports de qualit\u00e9 (documents, affiches, etc.) ;   \r\nR\u00e9alise des visuels (affiches, logos, etc.) en lien avec des projets sp\u00e9cifiques. \n         Contenu :  \n         Partie I\u00a0: Elaboration d'une campagne de communication (plan de communication)  \r\nPartie II\u00a0: La communication visuelle", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Relations publiques \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Dans le cadre de son stage, le bachelier r\u00e9sout, de mani\u00e8re autonome et en \u00e9quipe, des probl\u00e8mes complexes en restant attentif aux imp\u00e9ratifs d\u00e9ontologiques. Il cr\u00e9e en interne et en externe des relations de confiance. \n                                     HE. 2. Le bachelier identifie ses forces et faiblesses et int\u00e8gre l\u2019absolue n\u00e9cessit\u00e9 de formation continue comme corollaire \u00e0 son d\u00e9veloppement professionnel. \n                                     HE. 3. Au terme de sa formation, le bachelier de RP assure, au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active des parties prenantes et une analyse contextuelle. \n                                                     HE. 6. En fin de formation, le bachelier recourt aux modes d\u2019expression appropri\u00e9s aux RP, en restant attentif \u00e0 l\u2019\u00e9volution des TIC. \n                                     HE. 7. Au terme de la formation, sur la base d\u2019un audit, le bachelier de RP \u00e9labore une strat\u00e9gie de communication dans le cadre d\u2019une situation pr\u00e9d\u00e9finie en vue d\u2019\u00e9tablir et de promouvoir l\u2019image d\u2019une organisation, en ad\u00e9quation avec les objectifs poursuivis. \n                                             HE. 9. En fin de formation, dans le cadre d\u2019une situation pr\u00e9d\u00e9finie, le bachelier met en place une / des strat\u00e9gies de communication et d\u2019information en ad\u00e9quation avec les objectifs poursuivis. \n                                     HE. 10.  En fin de formation, sur base d\u2019une strat\u00e9gie donn\u00e9e, le bachelier met en place la planification et la coordination des projets et des t\u00e2ches et assure leur suivi op\u00e9rationnel. \n                                     HE. 11. En fin de formation, le bachelier fonctionne au sein d\u2019une \u00e9quipe, ce qui implique l\u2019anticipation et la gestion des probl\u00e8mes interpersonnels ainsi que la motivation des collaborateurs. \n                                             ARES. 1.1 Travailler, tant en autonomie qu'en \u00e9quipe, dans le respect de la culture de l'entreprise. \n                                     ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de projets et probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                                                     ARES. 2.2 D\u00e9coder les messages dans leurs diff\u00e9rents modes de transmission. \n                                     ARES. 2.3 Recueillir, s\u00e9lectionner, transmettre et expliquer les informations. \n                                     ARES. 2.4 Structurer sa pens\u00e9e et s\u2019exprimer avec pertinence, par \u00e9crit et oralement, dans un langage adapt\u00e9 aux diff\u00e9rents interlocuteurs. \n                                     ARES. 2.5 N\u00e9gocier, argumenter, persuader. \n                                                     ARES. 3.1 D\u00e9finir sa mission en ad\u00e9quation avec les enjeux et strat\u00e9gies de l\u2019organisation. \n                                                     ARES. 3.4 Comprendre et pratiquer activement les diff\u00e9rents langages de communication : langues parl\u00e9es et \u00e9crites, langages audiovisuels et multim\u00e9dia, communication non verbale. \n                                     ARES. 3.5 Utiliser et optimiser les techniques et outils de communication ; en suivre les \u00e9volutions. \n                                                                     ARES. 4.3 R\u00e9aliser un audit interne/externe de communication de l\u2019entreprise. \n                                                     ARES. 4.6 Interpr\u00e9ter et exploiter les r\u00e9sultats d\u2019enqu\u00eates et de sondages. \n                                     ARES. 5 S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner, g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission \n                                             ARES. 5.2 Mettre en place des strat\u00e9gies de communication et d'information en ad\u00e9quation avec les objectifs poursuivis. \n                                     ARES. 5.3 Planifier et coordonner les projets et les t\u00e2ches, fixer les priorit\u00e9s, veiller au suivi op\u00e9rationnel des actions programm\u00e9es. \n                                     ARES. 5.4 Motiver ses collaborateurs et g\u00e9rer les \u00e9quipes. \n                                     ARES. 5.5 G\u00e9rer les probl\u00e8mes sociaux et interpersonnels, anticiper et r\u00e9soudre les conflits.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU13AIPMOEL", "name": "Ma\u00eetrise orale et \u00e9crite de la langue I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Pirlot Barbara", "Madame Haesbroeck Chlo\u00e9"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3147", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Ma\u00eetrise orale et \u00e9crite de la langue 1 \n         Objectifs :  \n         Le cours de Ma\u00eetrise orale et \u00e9crite de la langue 1 tend \u00e0 renforcer les comp\u00e9tences communicationnelles de l\u2019\u00e9tudiant. Plus particuli\u00e8rement, il vise le faire progresser dans l\u2019apprentissage d\u2019une communication correcte et efficace dans toutes les situations, tant \u00e0 l\u2019oral qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9crit. \n         Contenu :  \n         ORTHOGRAPHE GRAMMATICALE : Accord du nom et de l'adjectif, accord du verbe, accord du participe pass\u00e9, homonymes grammaticaux, conjugaison  \r\nGRAMMAIRE DE TEXTE ET DE PHRASE : Utilisation des organisateurs textuels et des connecteurs, anaphores, tiroirs verbaux, syntaxe, ponctuation, lexique, registre  \r\nPRODUCTIONS ECRITES : production de textes informatifs, argumentation et/ou narratifs  \r\nLECTURE D'ALBUMS DE JEUNESSE A VOIX HAUTE", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                              HE. 7. communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n                                     ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                     ARES. 1.1 Ma\u00eetriser la langue orale et \u00e9crite, tant du point de vue normatif que discursif \n                                     ARES. 1.2 Utiliser la compl\u00e9mentarit\u00e9 du langage verbal et du non verbal \n                                     ARES. 1.3 Adapter ses interventions orales et/ou \u00e9crites aux diff\u00e9rentes situations", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RPU21GEOEC", "name": "G\u00e9ographie \u00e9conomique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Bauthier Isabelle"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3149", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "G\u00e9ographie \u00e9conomique  \n         Objectifs :  \n         Comment la g\u00e9ographie (le regard du g\u00e9ographe sur l\u2019espace), dans ses questionnements et dans ses outils, peut vous aider dans votre formation? \r\n \r\nEn particulier : comprendre comment les changements intervenus dans les modes de production peuvent impacter la ville dans son am\u00e9nagement et son marketing \r\n \r\nSavoir lire les cartes et en particulier celles repr\u00e9sentant des donn\u00e9es \u00e9conomiques. \r\n \n         Contenu :  \n         Evolution de la g\u00e9ographie \u00e9conomique, de ses courants et de ses impacts sur l'espace.   \r\nHistoire et g\u00e9ographie des espaces \u00e9conomiques    \r\nIndustrialisation et tertiairisation    \r\nMarketing urbain et am\u00e9nagements \r\nNotions de lecture de cartes", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Relations publiques \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                                                                              ARES. 2.2 D\u00e9coder les messages dans leurs diff\u00e9rents modes de transmission. \n                                     ARES. 2.3 Recueillir, s\u00e9lectionner, transmettre et expliquer les informations. \n                                                                     ARES. 3.1 D\u00e9finir sa mission en ad\u00e9quation avec les enjeux et strat\u00e9gies de l\u2019organisation. \n                                                                             ARES. 4 Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission dans une d\u00e9marche syst\u00e9mique \n                                                             ARES. 4.4 \u00c9valuer l\u2019impact de toute action de communication. \n                                     ARES. 4.5 \u00c9laborer un projet \u00e9conomique et social.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU23SICUOAM", "name": "Utilisation de l\u2019ordinateur et apport des m\u00e9dias et des TIC en enseignement I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Lecolier Flore"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3150", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Utilisation de l\u2019ordi. et apport des m\u00e9dias et des TIC en enseignement 1 \n         Objectifs :  \n         - D\u00e9velopper un ensemble de comp\u00e9tences fondamentales n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019int\u00e9gration de l\u2019\u00e9ducation aux  \r\nm\u00e9dias dans une diversit\u00e9 de situations d\u2019apprentissage et de pratiques p\u00e9dagogiques. (CSEM, 2016)  \r\n- Former les \u00e9tudiant.e.s \u00e0 l\u2019appropriation et \u00e0 l\u2019int\u00e9gration d\u2019outils num\u00e9riques afin de servir l\u2019enseignement d\u2019une discipline (math\u00e9matiques, fran\u00e7ais, etc.). Elle se focalise sur l'appropriation de comp\u00e9tences techniques (appropriation des outils num\u00e9riques) et r\u00e9flexives (int\u00e9gration pertinente du num\u00e9rique).  \n         Contenu :  \n         1er travail:  \r\nConcevoir une  s\u00e9quence o\u00f9 on utilise le TBI dans une activit\u00e9 d'apprentissage et en d\u00e9gager une analyse critique.  \r\n2\u00e8me travail:  \r\nR\u00e9aliser des exercices de codage, concevoir une s\u00e9quence d'apprentissage du codage pour des \u00e9l\u00e8ves. Attention: les exercices de codage seront r\u00e9alis\u00e9s exclusivement en classe.  \r\ndu 3\u00e8me cycle et en d\u00e9gager une analyse critique.  \r\n3\u00e8me travail:  \r\nCertifier les comp\u00e9tences num\u00e9riques n\u00e9cessaires au m\u00e9tier d'instituteur primaire \u00e0 l'aide de la plateforme PIX.  Les exercices sur la plateforme PIX ne se r\u00e9aliseront qu'en classe. \r\n \r\nPour les s\u00e9ances du Q2, la pr\u00e9sence est requise afin de r\u00e9aliser le 2\u00e8me et le 3\u00e8me travail.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                                              ARES. 1.1 Ma\u00eetriser la langue orale et \u00e9crite, tant du point de vue normatif que discursif \n                                                     ARES. 2 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9 \n                                     ARES. 2.1 Mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 la pratique professionnelle \n                                                                             ARES. 3.1 Se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l\u2019\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques sociaux et \u00e9thiques \n                                             ARES. 3.3 Mettre en \u0153uvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques \n                                             ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                     ARES. 4.5 Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d\u2019enseignement...). \n                                     ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                             ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                     ARES. 5.3 Mettre en \u0153uvre des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es \n                                                     ARES. 6.1 Planifier l\u2019action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques \n                                                                                                             ARES. 7.4 Promouvoir la confiance en soi et le d\u00e9veloppement de la personne de chacun des \u00e9l\u00e8ves.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DIU11METH", "name": "M\u00e9thodologie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Raes Nathalie", "Madame Oueriemi Ibtissem"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3154", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Informatique appliqu\u00e9e \u00e0 la statistique \n         Objectifs :  \n         Au terme de l'AA les \u00e9tudiants auront compris le fonctionnement d'un ordinateur, conna\u00eetront les diff\u00e9rentes unit\u00e9s utilis\u00e9es (capacit\u00e9, vitesse, etc) Au terme de l'AA, les \u00e9tudiants pourront expliquer le fonctionnement de base d'Internet et les notions de base (adresses IP, nom de domaine, etc) Au terme de l'AA les \u00e9tudiants pourront positionner Excel dans les diff\u00e9rents logiciels (libres, propri\u00e9taires, etc) Au terme de l'AA, les \u00e9tudiants pourront utiliser les fonctions de base d'Excel (Format des cellules, r\u00e9f\u00e9rences relatives et absolues, op\u00e9rations simples, formules NB.SI, SI, recherchev, ...) et pourront utiliser les aides des fonctions pour en utiliser de nouvelles \n         Contenu :  \n         Logiciels Composant d'un ordinateur Notions de classeur, de feuilles, de cellules. Format de cellules (nombre, alignement, etc) Fonction NB.SI, fonction SI avec l'arbre de d\u00e9cision, fonction rechercheV  M\u00e9thodologie de travail \n         Objectifs :  \n         objectif :   \r\nLe cours de M\u00e9thodologie tend \u00e0 renforcer les comp\u00e9tences r\u00e9dactionnelles de l\u2019\u00e9tudiant. Plus particuli\u00e8rement, il vise \u00e0 d\u00e9velopper chez lui certaines habilit\u00e9s fondamentales de rigueur, de pr\u00e9cision et de coh\u00e9rence dans l\u2019organisation et l\u2019expression de sa pens\u00e9e \n         Contenu :  \n         Contenu :  \r\nCe cours se subdivise en plusieurs volets, lesquels s\u2019interp\u00e9n\u00e8trent r\u00e9guli\u00e8rement :  \r\nObjectif de communication et structure de texte  \r\nCoh\u00e9rence discursive (respect des r\u00e8gles de coh\u00e9rence, utilisation correcte des connecteurs et des anaphores, utilisation correcte des tiroirs verbaux)  \r\nSyntaxe  \r\nPonctuation  \r\nLexique  \r\nRegistre  \r\nOrthographe (grammaticale)  \r\nTechnique et sp\u00e9cificit\u00e9s du r\u00e9sum\u00e9 de texte", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Di\u00e9t\u00e9tique \n          est capable de :\n     \n                                                                                              HE. 9. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique transmets oralement et par \u00e9crit les donn\u00e9es pertinentes \n                                                                                     ARES. 1.3 D\u00e9velopper ses aptitudes d\u2019analyse, de curiosit\u00e9 intellectuelle et de responsabilit\u00e9 \n                                                                                                                                                                     ARES. 4.4 Utiliser des concepts, des m\u00e9thodes, des protocoles dans des situations vari\u00e9es \n                                             ARES. 5 Assurer une communication professionnelle: \n                                     ARES. 5.1 Transmettre oralement et/ou par \u00e9crit les donn\u00e9es pertinentes \n                                     ARES. 5.2 Utiliser les outils de communication existants \n                                             ARES. 5.4 D\u00e9velopper des modes de communication adapt\u00e9s au contexte rencontr\u00e9.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU11FPPG", "name": "P\u00e9dagogie g\u00e9n\u00e9rale", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Lecolier Flore"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3158", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "P\u00e9dagogie g\u00e9n\u00e9rale \n         Objectifs :  \n         D\u00e9velopper la dimension professionnelle du futur p\u00e9dagogue.  Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir p\u00e9dagogique pass\u00e9 et avenir.  Ma\u00eetriser les savoirs p\u00e9dagogiques de base qui justifient l\u2019action p\u00e9dagogique   \n         Contenu :  \n         CHAPITRE 1 \u2013QU\u2019EST-CE QUE LA P\u00c9DAGOGIE ? CHAPITRE 2 \u2013 QU\u2019EST-CE QU\u2019\u00c9DUQUER ?\t CHAPITRE 3 \u2013 QU\u2019EST-CE QU\u2019UNE SITUATION P\u00c9DAGOGIQUE ? CHAPITRE 4 \u2013 QU\u2019EST-CE QUE LE SAVOIR ?\t CHAPITRE 5 \u2013 QU\u2019EST-CE QU\u2019APPRENDRE ?\t CHAPITRE 6 \u2013 APPRENDRE \u00c0 PARTIR DES REPR\u00c9SENTATIONS INITIALES\t CHAPITRE 7 \u2013 POURQUOI ET COMMENT TRAVAILLER \u00c0 PARTIR DE COMP\u00c9TENCES?\t CHAPITRE 8 \u2013 COMMENT CENTRER L\u2019APPRENTISSAGE SUR UNE T\u00c2CHE ?\t CHAPITRE 9 \u2013 COMMENT ET POURQUOI FORMULER DES OBJECTIFS ?\t CHAPITRE 10 \u2013 LES M\u00c9THODES D\u2019ENSEIGNEMENT", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                              ARES. 2.2 Mettre en \u0153uvre les textes l\u00e9gaux et documents de r\u00e9f\u00e9rence \n                                                                     ARES. 3.1 Se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l\u2019\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques sociaux et \u00e9thiques \n                                                             ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                             ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                                             ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                             ARES. 5.4 Etablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs (en ce compris D\u00e9crets, socles de comp\u00e9tences, programmes) pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie \n                                                                     ARES. 6.4 Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage \n                                                     ARES. 7 Cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences communes, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU13AIS1", "name": "Activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Lecolier Flore", "Madame Buelens Marie-Astrid"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3159", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Atelier de formation professionnelle 1 \n         Objectifs :  \n         Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer de situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions: \r\n1.D\u00e9velopper une \u00e9thique personnelle et professionnelle dans les activit\u00e9s d\u2019enseignement. \r\n2.Communiquer clairement et correctement dans la langue d\u2019enseignement, \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit. \r\n3.Concevoir et planifier des situations d\u2019enseignement-apprentissage \r\n4.Conduire des situations d\u2019enseignement. \r\n5.\u00c9valuer la progression des apprentissages \r\n6.Conduire le groupe classe en vue de favoriser l\u2019apprentissage et la socialisation des \u00e9l\u00e8ves \n         Contenu :  \n         Activit\u00e9s d'int\u00e9gration des concepts th\u00e9oriques : notion de comp\u00e9tence, mod\u00e8les d'apprentissage, compr\u00e9hension et utilisation des r\u00e9f\u00e9rentiels ; R\u00e9flexion sur les contenus-mati\u00e8re ; Mise en contact avec la r\u00e9alit\u00e9 des classes : observation et analyse. Observation et d\u00e9gagement de questions d'ordre m\u00e9thodologique et d'ordre p\u00e9dagogique ; analyse de s\u00e9quences d'apprentissage, structuration de s\u00e9quences d'apprentissage. Construction d'activit\u00e9s et de situations d'enseignement : observation de pratiques d'enseignants exp\u00e9riment\u00e9s, mises en situation, analyse et recherche approfondie : \u00e9laboration de s\u00e9quences d'activit\u00e9s. Pr\u00e9paration de stages.  Identit\u00e9 enseignante \n         Objectifs :  \n         - Se forger une repr\u00e9sentation du m\u00e9tier comme professionnel de l'enseignement et de l'apprentissage, s'inscrivant dans une pratique r\u00e9flexive ; \r\n- Etre inform\u00e9 sur son r\u00f4le au sein de l'institution scolaire tel qu'il est d\u00e9fini par les textes l\u00e9gaux de r\u00e9f\u00e9rence ;S'inscrire en acteur responsable dans l'institution scolaire en percevant les enjeux \u00e9thiques des pratiques \u00e9ducatives ; \r\n- Etablir le lien entre les cours th\u00e9oriques, pratiques et didactiques ; \r\n- R\u00e9aliser un portfolio via le cours reprenant des exercices, des progr\u00e8s, des difficult\u00e9s et des r\u00e9flexions li\u00e9es \u00e0 sa formation ; \r\n- Donner du sens \u00e0 sa formation par une r\u00e9flexion g\u00e9n\u00e9rale sur ce qui est v\u00e9cu dans les cours et dans les stages ; \r\n- Prendre conscience de ses attentes, besoins, acquis et faiblesses. \n         Contenu :  \n         - Enseignant : un m\u00e9tier unique aux sp\u00e9cificit\u00e9s multiples \r\n- La professionnalisation au c\u0153ur de la formation (6 comp\u00e9tences du stagiaire, 13 comp\u00e9tences professionnelles, 6 axes de formation, lien entre th\u00e9orie et pratique, le serment de Socrate) \r\n- Notion de d\u00e9ontologie \r\n- Cadre juridique et l\u00e9gal en F\u00e9d\u00e9ration Wallonie-Bruxelles \r\n- Organisation du syst\u00e8me scolaire en F\u00e9d\u00e9ration Wallonie-Bruxelles \r\n- Le secret professionnel et les enseignants \r\n- Le projet \u00e9ducatif, p\u00e9dagogique, d\u2019\u00e9tablissement.  Stages p\u00e9dagogiques 1 \n         Objectifs :  \n         Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer de situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \r\n1.D\u00e9velopper une \u00e9thique personnelle et professionnelle dans les activit\u00e9s d\u2019enseignement. \u2013 \r\n2.Communiquer clairement et correctement dans la langue d\u2019enseignement, \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit. \r\n3.Concevoir et planifier des situations d\u2019enseignement-apprentissage \r\n4.Conduire des situations d\u2019enseignement. \r\n5.\u00c9valuer la progression des apprentissages \r\n6.Conduire le groupe classe en vue de favoriser l\u2019apprentissage et la socialisation des \u00e9l\u00e8ves  \n         Contenu :  \n         Observation de pratiques d'enseignants exp\u00e9riment\u00e9s, exp\u00e9rimentations.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                              ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                     ARES. 1.1 Ma\u00eetriser la langue orale et \u00e9crite, tant du point de vue normatif que discursif \n                                     ARES. 1.2 Utiliser la compl\u00e9mentarit\u00e9 du langage verbal et du non verbal \n                                     ARES. 1.3 Adapter ses interventions orales et/ou \u00e9crites aux diff\u00e9rentes situations \n                                     ARES. 2 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9 \n                                     ARES. 2.1 Mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 la pratique professionnelle \n                                     ARES. 2.2 Mettre en \u0153uvre les textes l\u00e9gaux et documents de r\u00e9f\u00e9rence \n                                     ARES. 2.3 S\u2019inscrire dans le cadre d\u00e9ontologique de la profession \n                                                             ARES. 3.1 Se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l\u2019\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques sociaux et \u00e9thiques \n                                     ARES. 3.2 S\u2019impliquer en professionnel capable d\u2019analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses pr\u00e9jug\u00e9s, ses \u00e9motions \n                                     ARES. 3.3 Mettre en \u0153uvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques \n                                     ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                             ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                     ARES. 4.5 Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d\u2019enseignement...). \n                                     ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                     ARES. 5.1 Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n                                     ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                     ARES. 5.3 Mettre en \u0153uvre des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es \n                                     ARES. 5.4 Etablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs (en ce compris D\u00e9crets, socles de comp\u00e9tences, programmes) pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie \n                                     ARES. 6 Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n                                     ARES. 6.1 Planifier l\u2019action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques \n                                     ARES. 6.2 Choisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation \n                                     ARES. 6.3 Cr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants \n                                     ARES. 6.4 Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage \n                                     ARES. 6.5 Rep\u00e9rer les forces et les difficult\u00e9s de l\u2019\u00e9l\u00e8ve pour adapter l\u2019enseignement et favoriser la progression des apprentissages \n                                     ARES. 6.6 Concevoir des dispositifs d\u2019\u00e9valuation pertinents, vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l\u2019apprentissage \n                                     ARES. 7 Cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences communes, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9 \n                                     ARES. 7.1 G\u00e9rer la classe de mani\u00e8re stimulante, structurante et s\u00e9curisante. \n                                     ARES. 7.2 Promouvoir le dialogue et la n\u00e9gociation pour instaurer dans la classe un climat de confiance favorable aux apprentissages. \n                                             ARES. 7.4 Promouvoir la confiance en soi et le d\u00e9veloppement de la personne de chacun des \u00e9l\u00e8ves.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "CU12ESE", "name": "L\u00e9gislation sociale", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Corbeel Nathalie", "Monsieur Gillebertus Roland"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3160", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Droit de la s\u00e9curit\u00e9 sociale \n         Objectifs :  \n         - Connaissance, compr\u00e9hension et illustration du champ d\u2019application du droit social (droit de la s\u00e9curit\u00e9 sociale) belge et \u00eatre en mesure de l\u2019appliquer \u00e0 des situations sp\u00e9cifiques - Capacit\u00e9 d\u2019identifier les secteurs du droit social (de la s\u00e9curit\u00e9 sociale) applicables \u00e0 un probl\u00e8me sp\u00e9cifique de l\u2019activit\u00e9  professionnelle. - Capacit\u00e9 \u00e0 la recherche et \u00e0 la compr\u00e9hension des sources juridiques utiles \u00e0 la r\u00e9solution d'un probl\u00e8me simple de droit de la s\u00e9curit\u00e9 sociale - Capacit\u00e9 de pratiquer une v\u00e9rification sommaire de la r\u00e9gularit\u00e9 de l\u2019environnement du de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. - Connaissance sommaire des modalit\u00e9s et obligations des entreprises relatives aux obligations dans le cadre du de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. - Ma\u00eetrise des implications des obligations de s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e0 charge des entreprises. \n         Contenu :  \n         Travailleurs salari\u00e9s / Travailleurs ind\u00e9pendants ; Retenues sur les salaires ; Cotisations patronales ; D\u00e9claration ONSS; Compte annuel de l'ONSS; Droit de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\u2013D\u00e9finition \u2013Secteurs \u2013Financements \u2013Obligations des entreprises en vue de l'application du r\u00e9gime de s\u00e9curit\u00e9 sociale, ...  Droit du travail \n         Objectifs :  \n         - Connaissance, compr\u00e9hension et illustration du champ d\u2019application du droit social (droit du travail) belge et \u00eatre en mesure de l\u2019appliquer \u00e0 des situations sp\u00e9cifiques - Capacit\u00e9 d\u2019identifier les secteurs du droit social (droit du travail) applicables \u00e0 un probl\u00e8me sp\u00e9cifique de l\u2019activit\u00e9  professionnelle. - Capacit\u00e9 \u00e0 la recherche et \u00e0 la compr\u00e9hension des sources juridiques utiles \u00e0 la r\u00e9solution d'un probl\u00e8me simple de droit du travail individuel - Aptitude \u00e0 la r\u00e9daction et \u00e0 l\u2019analyse critique des documents contractuels et administratifs \u00e9tablis dans le cadre d\u2019une relation de travail. - Capacit\u00e9 de pratiquer une v\u00e9rification sommaire de la r\u00e9gularit\u00e9 de l\u2019environnement du travail. - Connaissance sommaire des modalit\u00e9s et obligations des entreprises relatives aux conventions collectives de travail. - Ma\u00eetrise des implications des obligations de s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e0 charge des entreprises. \n         Contenu :  \n         Droit social:    \r\nintroduction - d\u00e9finitions;   \r\nfondements du droit du travail et de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et caract\u00e9ristiques (Loi du 3 juillet 1978);   \r\ntechniques d'\u00e9laboration du droit du travail et de la s\u00e9curit\u00e9 sociale;   \r\nDroit du travail : D\u00e9finition - Juridictions comp\u00e9tentes- Prescriptions - Relations collectives au niveau national (Conseil national du travail; Commissions paritaires; Conventions collectives; Syndicats et organisations patronales  - Relations collectives au niveau de l'entreprise (D\u00e9l\u00e9gation syndicale; Comit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9, d'hygi\u00e8ne et d'embellissement des lieux de travail; Conseil d'entreprise, r\u00e8glement de travail - Relations individuelles (Conclusion du contrat de travail; Ex\u00e9cution du contrat de travail; Causes de suspension du contrat de travail; Fin du contrat dans ses diff\u00e9rentes situations -Code p\u00e9nal social -;", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Comptabilit\u00e9 \n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. d'analyser des documents de synth\u00e8se en tenant compte des donn\u00e9es de l\u2019environnement interne et externe de l\u2019entreprise (juridique, sectoriel, \u00e9conomique \u2026) et proposer des solutions pertinentes et justifi\u00e9es aux questions soulev\u00e9es. \n                                                     HE. 7. de rechercher, trier, traiter et actualiser les donn\u00e9es et les informations \n                                             HE. 9. de travailler en \u00e9quipe, dans le respect des arguments diff\u00e9renci\u00e9s et de mani\u00e8re proactive. \n                                                     ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                                                                                                                             ARES. 4 Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission en adoptant une d\u00e9marche syst\u00e9mique \n                                             ARES. 4.2 S\u2019assurer de la coh\u00e9rence et de la pertinence des donn\u00e9es \n                                     ARES. 4.3 V\u00e9rifier la conformit\u00e9 des documents aux exigences l\u00e9gales", "activity": "", "other": ""},
{"id": "CU13ANG", "name": "Anglais I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Gosseye Laurent"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3161", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Anglais 1 \n         Objectifs :  \n         Acquisition des 4 comp\u00e9tences li\u00e9es \u00e0 l\u2019apprentissage des langues \u00e9trang\u00e8res : compr\u00e9hension \u00e0 la lecture, compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition , expression \u00e9crite, expression orale. Pour ces 4 comp\u00e9tences, atteindre le niveau linguistique B1 du Cadre Europ\u00e9en Commun de R\u00e9f\u00e9rence pour les langues.  \n         Contenu :  \n         Activit\u00e9s d\u2019expression orale et \u00e9crite dans un contexte professionnel. Activit\u00e9s de compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition et \u00e0 la lecture de documents g\u00e9n\u00e9raux ou techniques traitant du domaines des affaires et de la comptabilit\u00e9. Renforcement et mise en pratique des acquis grammaticaux.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Comptabilit\u00e9 \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                              ARES. 1.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques \n                                             ARES. 1.5 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                             ARES. 2.1 Recueillir et transmettre les informations, dans un contexte multilingue \n                                     ARES. 2.2 Expliquer et commenter (par \u00e9crit et oralement) les documents relevant de son champ d'activit\u00e9s \n                                                     ARES. 2.5 Structurer sa pens\u00e9e et s'exprimer par \u00e9crit et oralement en utilisant le vocabulaire professionnel adapt\u00e9 aux diff\u00e9rents interlocuteurs", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DRU11INFO1", "name": "Informatique I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Demeuldre Jennifer"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3167", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Informatique : Tableur 1 \n         Objectifs :  \n         Permettre \u00e0 l'\u00e9tudiant d'acqu\u00e9rir les aptitudes m\u00e9thodologiques sp\u00e9cifiques \u00e0 la gestion d'informations num\u00e9riques et \u00e0 l'analyse de ces informations. \n         Contenu :  \n         Etude des fonctionnalit\u00e9s de base permettant la gestion d'informations num\u00e9riques et textuelles en vue de r\u00e9soudre un probl\u00e8me simple. Gestion et utilisation des formules et fonctions de base et des graphiques.  Informatique : Traitement de textes \n         Objectifs :  \n         Permettre \u00e0 l'\u00e9tudiant d'acqu\u00e9rir les aptitudes m\u00e9thodologiques sp\u00e9cifiques \u00e0 la mise en page d'un document long ainsi qu'\u00e0 la r\u00e9alisation informatique suivant notamment les r\u00e8gles de dactylographie. \n         Contenu :  \n         Technique de composition, d'organisation, de mise en page d'un texte, d'un document (table des mati\u00e8res, notes de bas de page, modification des styles, insertions d'objets, citations, ...).", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Droit \n          est capable de :\n     \n                                                                              ARES. 1.1 Travailler, tant en autonomie qu'en \u00e9quipe dans le respect de la culture de l'entreprise \n                                     ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                             ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer, conseiller tant en interne qu\u2019en externe \n                                     ARES. 2.1 Rendre accessible l'exploitation des donn\u00e9es juridiques dans un souci de vulgarisation \n                                                                                                     ARES. 3.5 Utiliser les outils de l'informatique \n                                     ARES. 3.6 R\u00e9diger, et contr\u00f4ler tout document ou courrier relatif aux op\u00e9rations journali\u00e8res de l'entreprise \n                                                                                                     ARES. 5.2 Organiser son travail afin de respecter les d\u00e9lais", "activity": "", "other": ""},
{"id": "ADU21TPRO2", "name": "Technologies professionnelles II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Demeuldre Jennifer", "Madame Van Asbrouck Marianne"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3168", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Bureautique 2 (Excel) \n         Objectifs :  \n         S'initier et travailler de mani\u00e8re autonome dans un programme de Tableur (Microsoft Excel). \n         Contenu :  \n         Etude des fonctionnalit\u00e9s de base et avanc\u00e9es permettant la gestion d'informations num\u00e9riques et textuelles en \r\nvue de g\u00e9rer une base de donn\u00e9es et de g\u00e9rer des probl\u00e8mes. Gestion et utilisation des formules de base et des \r\ngraphiques  Comptabilit\u00e9 et fiscalit\u00e9 sur logiciel \n         Objectifs :  \n         S\u2019initier \u00e0 l\u2019encodage de documents comptables \u00e0 l\u2019aide du logiciel BOB. \n         Contenu :  \n         Principes de bas du fonctionnement du logiciel BOB et encodage de factures d\u2019achat, de vente, de notes de cr\u00e9dit, d\u2019extraits de comptes en envisageant les diff\u00e9rents cas de TVA et les imputations comptables.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Assistant de direction Langues et gestion\n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. Au terme de sa formation, le bachelier applique les connaissances en mati\u00e8re d\u2019\u00e9conomie, de gestion, de comptabilit\u00e9, de droit et de pratiques commerciales li\u00e9es \u00e0 un secteur d\u2019activit\u00e9s. \n                                                                     ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                                                                                                                                     ARES. 3.4 Conna\u00eetre et utiliser les r\u00e8gles budg\u00e9taires, juridiques et comptables li\u00e9es \u00e0 une activit\u00e9 \n                                             ARES. 4 Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission en adoptant une d\u00e9marche syst\u00e9mique \n                                                     ARES. 4.3 Rechercher, s\u00e9lectionner, v\u00e9rifier, comparer, synth\u00e9tiser, hi\u00e9rarchiser les informations", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GHU11TXT", "name": "Traitement de textes", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Demeuldre Jennifer"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3169", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Traitement de texte \n         Objectifs :  \n         Permettre \u00e0 l'\u00e9tudiant d'acqu\u00e9rir les aptitudes m\u00e9thodologiques sp\u00e9cifiques \u00e0 la mise en page d'un document ainsi qu'\u00e0 sa r\u00e9solution informatique. \n         Contenu :  \n         Technique de composition, d'organisation, de mise en page d'un texte, d'un document (table des mati\u00e8res, notes de bas de page, modification des styles, insertion d'objets, citations, ...).", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion h\u00f4teli\u00e8re Management\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. organise, au sein de l\u2019entreprise, la collecte des informations et leur traitement dans une perspective d\u2019analyse marketing, comptable, financi\u00e8re et juridique tout en s\u2019appropriant les logiciels et des outils de gestion ad\u00e9quats. \n                                                                                                     ARES. 1.1 Travailler, tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe, dans le respect de la culture de l\u2019entreprise \n                                     ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                                                                                                     ARES. 2.8 Utiliser les outils de cr\u00e9ation et de communication adapt\u00e9s aux objectifs et interlocuteurs \n                                                     ARES. 3.1 Rechercher et exploiter les sources d\u2019informations pertinentes pour ses diff\u00e9rentes activit\u00e9s", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MKU12INFO1", "name": "Informatique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Demeuldre Jennifer"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3170", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Informatique \n         Objectifs :  \n         Permettre \u00e0 l'\u00e9tudiant d'acqu\u00e9rir les aptitudes m\u00e9thodologiques sp\u00e9cifiques: - \u00e0 la mise en page d'un document ainsi qu'\u00e0 sa r\u00e9alisation informatique, - \u00e0 la gestion d'informations num\u00e9riques et \u00e0 l'analyse de ces informations. \n         Contenu :  \n         Traitement de textes: techniques de compose, d'organisation, de mise en page d'un texte, d'un document (table des mati\u00e8res, notes de bas de page, modification des styles, insertion d'objets, citations, ...). Tableur: \u00e9tude des fonctionnalit\u00e9s de base permettant la gestion d'informations num\u00e9riques et textuelles en vue de r\u00e9soudre un probl\u00e8me simple. Gestion et utilisation des formules et fonctions de bases et avanc\u00e9es ainsi que les graphiques.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Marketing \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                      ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                                                             ARES. 2.3 Orienter la communication en fonction des publics cibles \n                                                             ARES. 3.1 Exploiter les sources d'informations pertinentes et mener des recherches prospectives \n                                                                                                                                     ARES. 5 S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner, g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RPU12TRIN", "name": "Traitement de l'information", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Demeuldre Jennifer"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3171", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Logiciels de bureautique \n         Objectifs :  \n         Permettre \u00e0 l'\u00e9tudiant d'acqu\u00e9rir les aptitudes m\u00e9thodologiques sp\u00e9cifiques \u00e0 la mise en page d'un document long ainsi qu'\u00e0 la r\u00e9alisation informatique. Permettre \u00e0 l'\u00e9tudiant d'acqu\u00e9rir les aptitudes m\u00e9thodologiques sp\u00e9cifiques \u00e0 l'utilisation d'un programme de pr\u00e9sentation assist\u00e9e par ordinateur (Powerpoint). \n         Contenu :  \n         - Recherche de documentation sur une ville et analyse. - Pr\u00e9sentation des informations dans un document long respectant la mise en page, et les normes de dactylographie et en utilisant de mani\u00e8re optimale un logiciel de traitement de textes. - R\u00e9alisation d'une s\u00e9rie d'exercices de traitement de textes. - R\u00e9alisation d'une pr\u00e9sentation Powerpoint d'une ville.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Relations publiques \n          est capable de :\n     \n                                                                      HE. 6. En fin de formation, le bachelier recourt aux modes d\u2019expression appropri\u00e9s aux RP, en restant attentif \u00e0 l\u2019\u00e9volution des TIC. \n                                                                                             ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de projets et probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                                                             ARES. 2.3 Recueillir, s\u00e9lectionner, transmettre et expliquer les informations. \n                                                                                                     ARES. 3.5 Utiliser et optimiser les techniques et outils de communication ; en suivre les \u00e9volutions.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TOU12TXT", "name": "Traitement de texte", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Demeuldre Jennifer"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3172", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Traitement de texte \n         Objectifs :  \n         Permettre \u00e0 l'\u00e9tudiant d'acqu\u00e9rir les aptitudes m\u00e9thodologiques sp\u00e9cifiques \u00e0 la mise en page d'un document ainsi qu'\u00e0 sa r\u00e9solution informatique. \n         Contenu :  \n         Technique de composition, d'organisation, de mise en page d'un texte, d'un document (table des mati\u00e8res, notes de bas de page, modification des styles, insertion d'objets, citations, ...).", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                                                                      HE. 6. S\u2019approprie les potentialit\u00e9s des logiciels et des outils de gestion n\u00e9cessaires \u00e0 son activit\u00e9 professionnelle \n                                                                                                                             ARES. 2.3 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral, de mani\u00e8re rigoureuse et cibl\u00e9e avec les moyens ad\u00e9quats \n                                                                             ARES. 3.2 Exploiter les potentialit\u00e9s des logiciels et des outils de recherche d\u2019information et de r\u00e9servation sp\u00e9cifiques au secteur \n                                                     ARES. 3.5 Choisir et utiliser les technologies de l\u2019information et de la communication", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DRU12INFO2", "name": "Informatique II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Demeuldre Jennifer"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3174", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Informatique : Tableur 2 \n         Objectifs :  \n         Permettre \u00e0 l'\u00e9tudiant d'acqu\u00e9rir les aptitudes m\u00e9thodologiques sp\u00e9cifiques \u00e0 l'utilisation avanc\u00e9e du Tableur ainsi qu'\u00e0 effectuer une pr\u00e9sentation via un logiciel de Publication assist\u00e9e par ordinateur. \n         Contenu :  \n         Etude des fonctionnalit\u00e9s assurant la pr\u00e9sentation de donn\u00e9es sous forme graphique, introduction et gestion des tableaux crois\u00e9s de donn\u00e9es, \u00e9l\u00e9ments de recherche dans les bases de donn\u00e9es.  Etude d'un logiciel de Publication assist\u00e9e par ordinateur en fonction de l'avancement des \u00e9tudiants.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Droit \n          est capable de :\n     \n                                                                                      ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                                                                                                             ARES. 3.5 Utiliser les outils de l'informatique \n                                             ARES. 4 Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission en adoptant une d\u00e9marche syst\u00e9mique \n                                                             ARES. 4.4 D\u00e9velopper un esprit de synth\u00e8se", "activity": "", "other": ""},
{"id": "ADU11TPRO1", "name": "Technologies  professionnelles I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Demeuldre Jennifer", "Monsieur Verheggen Kim"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3176", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Bureautique 1 et outils de communication digitale \n         Objectifs :  \n         Permettre \u00e0 l'\u00e9tudiant d'acqu\u00e9rir les aptitudes m\u00e9thodologiques sp\u00e9cifiques \u00e0 la mise en page d'un document, sa dactylographie ainsi qu'\u00e0 sa r\u00e9alisation informatique. \r\nAvoir des connaissances de base en communication digitale, la gestion de wordpress et le language html. \r\n \n         Contenu :  \n         Technique de composition, d'organisation, de mise en page d'un texte, d'un document long \u00e0 l'aide du programme Word \r\nRetranscription de lettres, gestion des diff\u00e9rents mod\u00e8les \r\nM\u00e9thode d'apprentissage de la dactylographie. \r\nCommunication digitale, la gestion de wordpress et le language html. \r\n  R\u00e9daction Web \n         Objectifs :  \n         - Prendre des notes efficacement \u00e0 partir de diff\u00e9rentes sources et sur diff\u00e9rents supports. \r\n- Synth\u00e9tiser l'information. \r\n- R\u00e9diger du contenu web en tenant compte de diff\u00e9rents facteurs (besoins du client, objectifs de l'article, public vis\u00e9...). \n         Contenu :  \n         - Rechercher de l'information. \r\n- Synth\u00e9tiser l'information. \r\n- R\u00e9diger un document web.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Assistant de direction Langues et gestion\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Au terme de sa formation, le bachelier travaille tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe dans le respect de la culture d\u2019entreprise et des r\u00e8gles d\u00e9ontologiques. \n                                     HE. 2. Au terme de sa formation, le bachelier assure, au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active des parties prenantes et une analyse contextuelle. \n                                     HE. 3. Au terme de sa formation, le bachelier utilise ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication et s\u2019inscrit dans une d\u00e9marche de formation permanente. \n                                                                             ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                                                                             ARES. 2.5 R\u00e9diger le courrier, faire des comptes rendus, des rapports internes et externes \n                                     ARES. 2.6 Synth\u00e9tiser des documents et \u00e9laborer des dossiers \n                                                                     ARES. 3.3 Dactylographier avec rapidit\u00e9 et efficience \n                                                                             ARES. 4.3 Rechercher, s\u00e9lectionner, v\u00e9rifier, comparer, synth\u00e9tiser, hi\u00e9rarchiser les informations \n                                                     ARES. 5 S\u2019organiser : structure, planifier, coordonner, g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU13AIS1", "name": "Activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Raes Nathalie", "Madame Paletko Nathalie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3177", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Atelier de formation professionnelle 1 \n         Objectifs :  \n          - Porter un regard r\u00e9flexif sur sa pratique. \r\n- Concevoir des dispositifs d\u2019enseignement, les tester, les \u00e9valuer, les r\u00e9guler.  \r\n- Ma\u00eetriser la didactique disciplinaire qui guide l\u2019action p\u00e9dagogique.  \r\n- S'appuyer sur des contenus th\u00e9oriques pour apprendre \u00e0 concevoir et \u00e0 g\u00e9rer des pratiques en classe avec une perspective de transfert lors des stages.  \r\n- Profiter des exp\u00e9riences pratiques propos\u00e9es pour donner du sens, tester et r\u00e9organiser des contenus th\u00e9oriques.  \r\n- D\u00e9velopper individuellement et en groupe des capacit\u00e9s de r\u00e9flexivit\u00e9 bas\u00e9es sur l'observation, l'analyse et la distanciation critique par rapport aux pratiques v\u00e9cues. \n         Contenu :  \n          Construction d'activit\u00e9s et de situations d'enseignement. \r\n- Observation et analyse de pratiques afin d\u2019acqu\u00e9rir les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires \u00e0 la construction de s\u00e9quences d'activit\u00e9s d\u2019enseignement-apprentissage et de modes d'organisation et de conduite de la classe. \r\n- Mise en \u0153uvre d'activit\u00e9s d'enseignement. \r\n- Mises en situation diverses dans le cadre des modules disciplinaires.  Identit\u00e9 enseignante \n         Objectifs :  \n         Au terme de votre formation d\u2019instituteur primaire, vous devrez \u00eatre capable de :   \r\n-\tmontrer l\u2019\u00e9volution de votre propre d\u00e9finition du m\u00e9tier de l\u2019enseignant ;   \r\n-\texpliciter vos motivations \u00e0 vous engager dans la formation ;   \r\n-\tidentifier les comp\u00e9tences professionnelles du m\u00e9tier d\u2019enseignant ;   \r\n-\td\u00e9couvrir et prendre conscience des diff\u00e9rentes facettes du m\u00e9tier d\u2019enseignant ;   \r\n-\tse projeter \u00e0 la fois dans la formation initiale et dans la profession ;   \r\n-\ts'inscrire en tant qu\u2019acteur responsable et r\u00e9flexif au sein de l\u2019institution scolaire.    \r\nPour vous aider \u00e0 atteindre ces objectifs et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le cours d\u2019identit\u00e9 enseignante va vous permettre de faire \u00e9voluer vos conceptions du m\u00e9tier d\u2019enseignant.  \n         Contenu :  \n         Dans le cadre de cette activit\u00e9 d\u2019apprentissage relative \u00e0 l\u2019identit\u00e9 enseignante, seront abord\u00e9es de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale les repr\u00e9sentations personnelles et sociales li\u00e9es au m\u00e9tier d\u2019enseignant, ainsi que les comp\u00e9tences de l\u2019enseignant professionnel. Le cours se construira autour de plusieurs chapitres :     \r\n1.\tIntroduction et bilan de savoirs,     \r\n2.\tIdentit\u00e9 personnelle, \u00e9tudiante et professionnelle    \r\n3.\tComp\u00e9tences de l\u2019enseignant    \r\n4.\tValeurs et d\u00e9ontologie    \r\n5.\tConclusion et repr\u00e9sentations  Stages p\u00e9dagogiques 1 \n         Objectifs :  \n         - Observer, analyser des faits, synth\u00e9tiser des observations.     \r\n- Concevoir des dispositifs d\u2019enseignement fonctionnels, constructivistes et incitateurs dans le respect des int\u00e9r\u00eats, des besoins et du d\u00e9veloppement de tous les enfants, les tester, les \u00e9valuer, les r\u00e9guler.     \r\n- Mettre en place de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie et fonctionnelle des s\u00e9quences d\u2019apprentissage dans les classes dans l\u2019enseignement ordinaire     \r\n- Entretenir des relations de partenariat efficace avec l\u2019institution, les coll\u00e8gues, les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves.     \r\n- Mettre en \u0153uvre les comp\u00e9tences transversales, les attitudes propres \u00e0 un enseignant : sens des responsabilit\u00e9s, rigueur et organisation du travail, autonomie, esprit d\u2019initiative.     \r\n- Porter un regard analytique et r\u00e9flexif sur sa pratique. Mobiliser des connaissances en sciences humaines pour une juste interpr\u00e9tation et adaptation aux situations v\u00e9cues.     \r\n- Faire preuve de confiance en soi. \n         Contenu :  \n         Les r\u00e8gles sp\u00e9cifiques applicables au stage p\u00e9dagogique se trouvent dans le dossier du stage p\u00e9dagogique et le dossier de suivi de l'\u00e9tudiant.     \r\nLe stage est r\u00e9alis\u00e9 au cycle 3 de l\u2019\u00e9cole primaire (en 3\u00e8me ou 4\u00e8me primaire) et est d'une dur\u00e9e de 2 semaines.     \r\nL\u2019\u00e9tudiant doit :     \r\n1. Assumer, \u00e0 la demande du ma\u00eetre de stage, les t\u00e2ches relatives au m\u00e9tier d\u2019enseignant (surveillances, corrections,...), s\u2019engager personnellement (implication dans la vie de l\u2019\u00e9cole, d\u00e9ontologie), organiser son travail pour remettre \u00e0 temps ses pr\u00e9parations de s\u00e9quence et les corrections \u00e9ventuelles ;     \r\n2. Proposer trois s\u00e9quences structur\u00e9es (fran\u00e7ais, math\u00e9matiques et \u00e9veil), comportant des d\u00e9marches actives, tenant compte des m\u00e9thodologies appropri\u00e9es, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une mati\u00e8re compl\u00e8te et exacte ;     \r\n3. Se tenir \u00e0 un horaire et \u00e0 une gestion du temps qui se basent sur le cadre habituel de la classe et sur le rythme r\u00e9el de travail des enfants ;     \r\n4. Montrer lors des activit\u00e9s, des qualit\u00e9s :     \r\n- d\u2019\u00e9coute des enfants,     \r\n- d\u2019adaptation \u00e0 leurs r\u00e9actions ;     \r\n- d\u2019organisation pratique (dans les consignes donn\u00e9es, dans l\u2019utilisation de l\u2019espace et du mat\u00e9riel,...) ;     \r\n5. \u00c9tablir des relations socioaffectives \u00e0 caract\u00e8re \u00e9ducatif avec les \u00e9l\u00e8ves.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n                                     HE. 2. cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propice \u00e0 stimuler des interactions sociales et le partage d\u2019exp\u00e9riences communes \n                                     HE. 3. d\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement \n                                     HE. 4. travailler en \u00e9quipe, entretenir des relations avec les familles, l\u2019institution et de mani\u00e8re plus large, agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9 \n                                     HE. 5. agir et faire agir de fa\u00e7on \u00e9thique, d\u00e9mocratique et responsable \n                                     HE. 6. entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et savoir transposer ce savoir au profit des \u00e9l\u00e8ves de l\u2019\u00e9cole primaire \n                                     HE. 7. communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n                                                             ARES. 1.3 Adapter ses interventions orales et/ou \u00e9crites aux diff\u00e9rentes situations \n                                     ARES. 2 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9 \n                                     ARES. 2.1 Mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 la pratique professionnelle \n                                     ARES. 2.2 Mettre en \u0153uvre les textes l\u00e9gaux et documents de r\u00e9f\u00e9rence \n                                     ARES. 2.3 S\u2019inscrire dans le cadre d\u00e9ontologique de la profession \n                                     ARES. 2.4 Mettre en place des pratiques d\u00e9mocratiques de citoyennet\u00e9 \n                                     ARES. 2.5 Collaborer \u00e0 la r\u00e9alisation d\u2019actions de partenariat engag\u00e9es entre l\u2019\u00e9tablissement et son environnement \u00e9conomique, social et culturel \n                                     ARES. 3 Travailler en \u00e9quipes, entretenir des relations de partenariat avec les familles, les institutions et, de mani\u00e8re plus large, agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9 \n                                     ARES. 3.1 Se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l\u2019\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques sociaux et \u00e9thiques \n                                     ARES. 3.2 S\u2019impliquer en professionnel capable d\u2019analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses pr\u00e9jug\u00e9s, ses \u00e9motions \n                                     ARES. 3.3 Mettre en \u0153uvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques \n                                     ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                     ARES. 4.2 Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle \n                                     ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                     ARES. 4.5 Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d\u2019enseignement...). \n                                     ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                             ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                     ARES. 5.3 Mettre en \u0153uvre des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es \n                                     ARES. 5.4 Etablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs (en ce compris D\u00e9crets, socles de comp\u00e9tences, programmes) pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie \n                                     ARES. 6 Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n                                     ARES. 6.1 Planifier l\u2019action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques \n                                     ARES. 6.2 Choisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation \n                                     ARES. 6.3 Cr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants \n                                     ARES. 6.4 Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage \n                                     ARES. 6.5 Rep\u00e9rer les forces et les difficult\u00e9s de l\u2019\u00e9l\u00e8ve pour adapter l\u2019enseignement et favoriser la progression des apprentissages \n                                     ARES. 6.6 Concevoir des dispositifs d\u2019\u00e9valuation pertinents, vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l\u2019apprentissage \n                                     ARES. 7 Cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences communes, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9 \n                                     ARES. 7.1 G\u00e9rer la classe de mani\u00e8re stimulante, structurante et s\u00e9curisante. \n                                     ARES. 7.2 Promouvoir le dialogue et la n\u00e9gociation pour instaurer dans la classe un climat de confiance favorable aux apprentissages. \n                                     ARES. 7.3 Faire participer les \u00e9l\u00e8ves comme groupe et comme individus \u00e0 l'\u00e9tablissement des normes de fonctionnement de la classe. \n                                     ARES. 7.4 Promouvoir la confiance en soi et le d\u00e9veloppement de la personne de chacun des \u00e9l\u00e8ves.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU12PPPD", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Raes Nathalie", "Monsieur Ligot Tanguy"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3178", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Psychologie du d\u00e9veloppement 1 \n         Objectifs :  \n         -Acqu\u00e9rir des connaissances th\u00e9oriques en psychologie du d\u00e9veloppement pour une juste interpr\u00e9tation des situations v\u00e9cues en classe et une meilleure compr\u00e9hension des besoins sp\u00e9cifiques de chaque \u00e9l\u00e8ve.  -D\u00e9velopper une attitude d\u2019ouverture face \u00e0 la diversit\u00e9 des probl\u00e9matiques que l\u2019instituteur est susceptible de rencontrer. -Acqu\u00e9rir des connaissances th\u00e9oriques en psychologie du d\u00e9veloppement pour une juste interpr\u00e9tation des situations v\u00e9cues en classe et une meilleure compr\u00e9hension des besoins sp\u00e9cifiques de chaque \u00e9l\u00e8ve. -D\u00e9velopper une attitude d\u2019ouverture face \u00e0 la diversit\u00e9 des probl\u00e9matiques que l\u2019instituteur est susceptible de rencontrer. -Comprendre le d\u00e9veloppement de l\u2019enfant en \u00e2ge. -Poser un regard critique et scientifique sur toute situation au regard des th\u00e9ories psychologiques discut\u00e9es en classe.  \n         Contenu :  \n         -Introduction \u00e0 la  psychologie de d\u00e9veloppement. -Les th\u00e9ories du d\u00e9veloppement ; la psychanalyse, la th\u00e9orie psychosociale, les th\u00e9ories de l\u2019apprentissage et les th\u00e9ories humanistes. -Le d\u00e9veloppement affectif, moteur, cognitif, du langage, de la personnalit\u00e9, social et moral. -Les changements \u00e0 l\u2019adolescence.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                                      ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                                                                                             ARES. 3 Travailler en \u00e9quipes, entretenir des relations de partenariat avec les familles, les institutions et, de mani\u00e8re plus large, agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9 \n                                                                                             ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                                                                                                             ARES. 6.5 Rep\u00e9rer les forces et les difficult\u00e9s de l\u2019\u00e9l\u00e8ve pour adapter l\u2019enseignement et favoriser la progression des apprentissages \n                                                     ARES. 7.1 G\u00e9rer la classe de mani\u00e8re stimulante, structurante et s\u00e9curisante.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU12APPPRP", "name": "Psychologie de la relation et de la communication", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Lecolier Flore"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3179", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Psychologie de la relation et de la communication \n         Objectifs :  \n         -Appr\u00e9hender la communication interpersonnelle dans sa complexit\u00e9. -Se familiariser avec des d\u00e9marches susceptibles de faciliter la communication. -D\u00e9coder diff\u00e9rentes situations de communication. -Affiner les comp\u00e9tences relationnelles li\u00e9es aux exigences de la profession. \n         Contenu :  \n         1. D\u00e9finition des concepts 2. Le sch\u00e9ma de la communication 3. Les axiomes de Palo Alto 4. La communication non-verbale 5. La communication non-violente 6. L\u2019\u00e9coute active", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                              ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                             ARES. 1.2 Utiliser la compl\u00e9mentarit\u00e9 du langage verbal et du non verbal \n                                                                             ARES. 2.4 Mettre en place des pratiques d\u00e9mocratiques de citoyennet\u00e9 \n                                     ARES. 2.5 Collaborer \u00e0 la r\u00e9alisation d\u2019actions de partenariat engag\u00e9es entre l\u2019\u00e9tablissement et son environnement \u00e9conomique, social et culturel \n                                                                                                                                     ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                                                                                                             ARES. 7.2 Promouvoir le dialogue et la n\u00e9gociation pour instaurer dans la classe un climat de confiance favorable aux apprentissages. \n                                             ARES. 7.4 Promouvoir la confiance en soi et le d\u00e9veloppement de la personne de chacun des \u00e9l\u00e8ves.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU23SDDM", "name": "Math\u00e9matique II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Caudron Beno\u00eet"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3180", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Math\u00e9matique 2 \n         Objectifs :  \n         Dans la continuit\u00e9 de l\u2019UE 15 (NPU13SDD3M), acqu\u00e9rir les comp\u00e9tences requises en m\u00e9thodologie et didactique des math\u00e9matiques afin d\u2019optimiser la planification de s\u00e9quences. \n         Contenu :  \n         Solides et figures :  \t- Cercles et disques \t- Constructions \u00e0 la r\u00e8gle et au compas \t- Les transformations du plan \t- Les solides  Grandeurs :  \t- Mesurer des solides  R\u00e9solution de probl\u00e8mes \t- Introduction et g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s \t- M\u00e9thodologie \t- Probl\u00e8mes d\u2019intervalles \t- Probl\u00e8mes de partages  La proportionnalit\u00e9 \t- D\u00e9finitions et exemples \t- Typologie des probl\u00e8mes de proportionnalit\u00e9 \t- M\u00e9thodes de r\u00e9solution (didactique et m\u00e9thodologie) \t- Probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la proportionnalit\u00e9 (applications)  Toutes ces parties sont reprises dans les notes de cours et sont compl\u00e9t\u00e9es par les \u00e9tudiants lors des diff\u00e9rentes s\u00e9ances de th\u00e9orie et d\u2019exercices.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                                                                                                                                      ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                                     ARES. 5.3 Mettre en \u0153uvre des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es \n                                             ARES. 6 Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU23SDDM", "name": "Math\u00e9matique II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Caudron Beno\u00eet"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3183", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Math\u00e9matique 2 \n         Objectifs :  \n         Dans la continuit\u00e9 de l\u2019UE 15 (NPU13SDD3M), acqu\u00e9rir les comp\u00e9tences requises en m\u00e9thodologie et didactique des math\u00e9matiques afin d\u2019optimiser la planification de s\u00e9quences. \n         Contenu :  \n         Solides et figures :  \t- Cercles et disques \t- Constructions \u00e0 la r\u00e8gle et au compas \t- Les transformations du plan \t- Les solides  Grandeurs :  \t- Mesurer des solides  R\u00e9solution de probl\u00e8mes \t- Introduction et g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s \t- M\u00e9thodologie \t- Probl\u00e8mes d\u2019intervalles \t- Probl\u00e8mes de partages  La proportionnalit\u00e9 \t- D\u00e9finitions et exemples \t- Typologie des probl\u00e8mes de proportionnalit\u00e9 \t- M\u00e9thodes de r\u00e9solution (didactique et m\u00e9thodologie) \t- Probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la proportionnalit\u00e9 (applications)  Toutes ces parties sont reprises dans les notes de cours et sont compl\u00e9t\u00e9es par les \u00e9tudiants lors des diff\u00e9rentes s\u00e9ances de th\u00e9orie et d\u2019exercices.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                                                                              ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                                     ARES. 5.3 Mettre en \u0153uvre des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es \n                                             ARES. 6 Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU11SDD2FG", "name": "Formation g\u00e9ographique I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Bauthier Isabelle", "Madame Louckx Martine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3188", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Formation g\u00e9ographique 1 \n         Objectifs :  \n         R\u00e9viser et approfondir dans une perspective didactique les savoirs de l\u2019\u00e9veil g\u00e9ographique ainsi que les savoir-faire associ\u00e9s. Analyser et appliquer les d\u00e9marches didactiques de base li\u00e9es aux disciplines de l\u2019\u00e9veil. \n         Contenu :  \n         Les socles de comp\u00e9tences   \r\nLa d\u00e9marche scientifique en G\u00e9ographie    \r\nD\u00e9couverte des rep\u00e8res spatiaux et temporels en lien avec la forme et les mouvements de la Terre  (Saisons, climats, ...)   \r\nLes outils du g\u00e9ographe (atlas, carte, plan, photos, paysages, ...)", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                      HE. 6. entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et savoir transposer ce savoir au profit des \u00e9l\u00e8ves de l\u2019\u00e9cole primaire \n                                                                                                                                                             ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                                             ARES. 4.5 Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d\u2019enseignement...). \n                                     ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                     ARES. 5.1 Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n                                     ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                     ARES. 5.3 Mettre en \u0153uvre des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es \n                                     ARES. 5.4 Etablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs (en ce compris D\u00e9crets, socles de comp\u00e9tences, programmes) pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TOU11ANTHR", "name": "Anthropologie et sociologie du tourisme", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Giovine Aur\u00e9lie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3190", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Anthropologie et sociologie du tourisme \n         Objectifs :  \n         - analyser l'\u00e9volution du tourisme de ses pr\u00e9misses \u00e0 aujourd'hui- comprendre l'impact socio-culturel que peut avoir le tourisme sur une population et/ou une r\u00e9gion- analyser les pratiques touristiques contemporaines et leurs mutations \n         Contenu :  \n         Le cours est subdivis\u00e9 en plusieurs th\u00e9matiques/chapitres permettant \u00e0 l'\u00e9tudiant de comprendre les enjeux li\u00e9s au d\u00e9veloppement touristique d'un point de vue socio-culturel ainsi que les diff\u00e9rents acteurs. Il permettra \u00e0 l'\u00e9tudiant d'analyser les formes et les \u00e9volutions de ce secteur ainsi que ses implications afin de penser ce secteur comme un fait social en tant que tel", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. est conscient de - et agit conform\u00e9ment \u2013 aux exigences \u00e9thiques d\u2019un tourisme qui int\u00e8gre les enjeux contemporains d\u2019une exploitation responsable des ressources naturelles et patrimoniales, de l\u2019ouverture au monde \n                                                                                                             ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TOU11FOHS", "name": "Formation humaine et sociale", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Giovine Aur\u00e9lie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3191", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Formation humaine et sociale \n         Objectifs :  \n         - permettre \u00e0 l'\u00e9tudiant de comprendre et d'analyser les syst\u00e8mes de pens\u00e9es et de repr\u00e9sentations des diff\u00e9rentes cultures autour de th\u00e9matiques concr\u00e8tes- se d\u00e9gager de toutes formes d'ethnocentrisme au sein d'une relation interculturelle en analysant les pratiques et repr\u00e9sentations de chacun \n         Contenu :  \n         Analyse de plusieurs probl\u00e9matiques \u00e0 la base de th\u00e9matiques tels que : la notion de culture, la place du religieux dans la construction des soci\u00e9t\u00e9s, la place de l'homme et de la femme, la relation homme-nature, la place de l'individu dans les soci\u00e9t\u00e9s...", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                      ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU13ASTAC1", "name": "Stage compl\u00e9mentaire I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Haesbroeck Chlo\u00e9", "Madame Lecolier Flore"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3194", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Stage compl\u00e9mentaire 1 \n         Objectifs :  \n         Le stage se compose de deux parties:   \r\n- 1\u00e8re partie:  3 journ\u00e9es   \"art et culture\" avec les \u00e9tudiants de BAC 1 de la section \u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9. L' objectif est de sensibiliser les \u00e9tudiants \u00e0 la place de l'art et de la culture \u00e0 l'\u00e9cole primaire en lien avec le parcours PECA.   \r\n- 2\u00e8me partie: cette partie du stage vise \u00e0 familiariser les \u00e9tudiants \u00e0 la litt\u00e9rature de jeunesse en proposant diverses activit\u00e9s autour du livre et de l'album. \n         Contenu :  \n         Formation via des intervenants ext\u00e9rieurs \u00e0 l'\u00e9cole ainsi qu'une demi-journ\u00e9e \u00e0 Autre-Eglise et une demi-journ\u00e9e \u00e0 Beauvechain.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                      ARES. 1.3 Adapter ses interventions orales et/ou \u00e9crites aux diff\u00e9rentes situations \n                                                                                                                             ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                     ARES. 4.2 Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle \n                                                                     ARES. 5.1 Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n                                                                                                                                                     ARES. 7.4 Promouvoir la confiance en soi et le d\u00e9veloppement de la personne de chacun des \u00e9l\u00e8ves.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "EDU11TAE", "name": "Techniques d\u2019animation", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Lecolier Flore", "Madame Evinck Sylvie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3195", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Gestion des habilet\u00e9s sociales \n         Objectifs :  \n         - D\u00e9velopper des habilit\u00e9s sociales n\u00e9cessaires \u00e0 la gestion de groupe y compris l'animation.  \r\n - Prendre conscience des nombreux outils et pistes existantes permettant de soutenir les habilit\u00e9s sociales, relationnelle et de communication \n         Contenu :  \n         - Prise de connaissance de techniques permettant de d\u00e9velopper les habilet\u00e9s sociales.  Techniques d\u2019animation et m\u00e9canismes de la relation humaine 1 \n         Objectifs :  \n         - Introduction \u00e0 la fonction d'animation- Typologie des activit\u00e9s \u00e9ducatives et des attitudes de l'animateur- S'approprier les connaissances th\u00e9oriques concernant le groupe et sa dynamique- Pr\u00e9parer une animation de sorte qu'elle rencontre les besoins du b\u00e9n\u00e9ficiaire \r\n \n         Contenu :  \n         - Apprentissage des techniques d'animation de groupe.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 en accompagnement psycho-\u00e9ducatif \n          est capable de :\n     \n                                              HE. 3. \u00eatre un acteur institutionnel et social engag\u00e9 \n                                     HE. 4. s\u2019approprier des outils d\u2019analyse pour comprendre les r\u00e9alit\u00e9s rencontr\u00e9es et construire des interventions ad\u00e9quates \n                                             HE. 6. d\u00e9ployer son \u00ab savoir- faire \u00bb relationnel dans la rencontre avec les personnes. \n                                                     ARES. 1.2 Assumer une fonction d\u2019interface entre les b\u00e9n\u00e9ficiaires, les autres professionnels et la soci\u00e9t\u00e9 \n                                     ARES. 1.3 Faire preuve d\u2019esprit critique et se remettre en question dans le travail et la r\u00e9flexion d\u2019\u00e9quipe \n                                                                                                                     ARES. 3 Etre un acteur institutionnel et social engag\u00e9 : \n                                     ARES. 3.1 Faire preuve d\u2019ind\u00e9pendance et d'initiative \n                                                                                                                                                     ARES. 5.3 Identifier les fragilit\u00e9s, les ressources et les comp\u00e9tences des personnes et des situations \n                                     ARES. 5.4 Construire ses interventions en les inscrivant dans la dur\u00e9e et en tenant compte du travail d\u2019\u00e9quipe \n                                             ARES. 5.6 Evaluer l\u2019effet de ses interventions et les r\u00e9ajuster si besoin. \n                                     ARES. 6 D\u00e9ployer son \u00ab savoir-y-faire1 \u00bb relationnel dans la rencontre avec la personne : \n                                     ARES. 6.1 Nouer et entretenir une relation de personne \u00e0 personne en tenant un positionnement professionnel \n                                     ARES. 6.2 Privil\u00e9gier une approche globale de la personne mobilisant tous les registres relationnels (corporel, verbal, \u2026) \n                                                     ARES. 6.5 Permettre \u00e0 travers l\u2019\u00e9change que le v\u00e9cu des personnes prenne sens pour elles \n                                     ARES. 6.6 Utiliser les outils sp\u00e9cifiques \u00e0 la relation psycho-socio-\u00e9ducative inscrite dans la proximit\u00e9 et la dur\u00e9e.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MKU11ECGE", "name": "Economie g\u00e9n\u00e9rale 1", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Ernst Solange"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3196", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Economie g\u00e9n\u00e9rale \n         Objectifs :  \n         Connaissance des notions et m\u00e9canismes \u00e9conomiques de base ainsi que des grands courants de politique \u00e9conomique.   \r\nEtablissement et interpr\u00e9tation des graphiques simples illustrant ces notions et m\u00e9canismes. Compr\u00e9hension des fondements des grands probl\u00e8mes \u00e9conomiques.   \r\nEtablissement de liens entre la th\u00e9orie enseign\u00e9e et l'actualit\u00e9 \u00e9conomique. \n         Contenu :  \n         Les fondements de l\u2019\u00e9conomie et des principales \u00ab \u00e9coles \u00bb de pens\u00e9e \u00e9conomique   \r\n.Etude des diff\u00e9rents agents \u00e9conomiques (description, comportement, relations \u00e9conomiques entre eux) :   \r\n- Les m\u00e9nages \r\n- Les entreprises non financi\u00e8res \r\n- les entreprises financi\u00e8res \r\n- l\u2019Etat \r\n- Le reste du Monde \r\n- Les comptes nationaux", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Marketing \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing r\u00e9sout des probl\u00e8mes complexes en autonomie ou en \u00e9quipe, dans le respect des prescriptions l\u00e9gales et des pr\u00e9occupations \u00e9thiques, environnementales et soci\u00e9tales de l\u2019entreprise. \n                                             HE. 3. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing fait des recommandations strat\u00e9giques fond\u00e9es sur l\u2019analyse du comportement des consommateurs et acheteurs, ainsi que sur le diagnostic de la situation de l\u2019entreprise et de son environnement. \n                                                                             HE. 9. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing s\u2019adapte, gr\u00e2ce \u00e0 une formation continue permanente, aux \u00e9volutions du m\u00e9tier n\u00e9cessaires pour rencontrer les besoins \u00e9mergents de la soci\u00e9t\u00e9, afin de rester op\u00e9rationnel tout au long de sa carri\u00e8re. \n                                                                                                                             ARES. 2.4 Promouvoir et contribuer \u00e0 l'image de marque de l'organisation y compris sa responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale \n                                                     ARES. 3.1 Exploiter les sources d'informations pertinentes et mener des recherches prospectives \n                                                                                     ARES. 4.1 Comprendre, interpr\u00e9ter et anticiper le comportement du client", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU11SDDFH", "name": "Formation historique I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Knaepen Arnaud"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3198", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Formation Historique 1 \n         Objectifs :  \n         Les objectifs du cours sont doubles. Ils concernent \u00e0 la fois les savoirs historiques et la didactique de l\u2019histoire. \r\n \r\nLes objectifs relatifs aux savoirs historiques\u00a0: \r\n- Acqu\u00e9rir les connaissances historiques requises pour dispenser le cours d\u2019\u00e9veil aux \u00e9l\u00e8ves des six ann\u00e9es de l\u2019enseignement primaire \u2013 ce qui signifie \u00e0 la fois les savoirs que doivent acqu\u00e9rir les \u00e9l\u00e8ves en question, et le surcro\u00eet n\u00e9cessaire \u00e0 leur pr\u00e9sentation\u00a0; \r\n- Mettre en place des strat\u00e9gies ad\u00e9quates pour nourrir et enrichir sa culture historique\u00a0; \r\n- \u00catre capable d\u2019analyser une trace du pass\u00e9 pour comprendre ce qu\u2019elle r\u00e9v\u00e8le de ce dernier, afin de l\u2019utiliser (\u00e9ventuellement) dans la construction d\u2019une s\u00e9quence particuli\u00e8re. \r\n \r\nLes objectifs relatifs \u00e0 la didactique de l\u2019histoire\u00a0: \r\n- Apprendre \u00e0 construire une s\u00e9quence d\u2019\u00e9veil dans le but de permettre \u00e0 l\u2019\u00e9l\u00e8ve de\u2026 \r\n+ Utiliser des rep\u00e8res temporels, des repr\u00e9sentations du temps pour se situer et situer des faits dans le temps\u00a0; \r\n+ Lire des traces du pass\u00e9\u00a0; \r\n+ Exploiter des ressources historiques\u00a0; \r\n+ D\u00e9couvrir le mode de vie des gens \u00e0 une \u00e9poque d\u00e9termin\u00e9e ; \r\n\u2026 le tout en pr\u00eatant attention aux comp\u00e9tences \u00e0 acqu\u00e9rir par ce dernier. \r\n \r\n- Amener l\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pratiquer les rudiments de la critique historique. \n         Contenu :  \n         Programme indicatif (et d\u00e8s lors susceptible de modifications) : \r\n \r\nS\u00e9ance 01 - 21/09 - Introduction + L'\u00e9veil historique : enjeux et objectifs (1/2) \r\nS\u00e9ance 02 - 28/09 - L'\u00e9veil historique : enjeux et objectifs (2/2) \r\nS\u00e9ance 03 - 05/10 - La Pr\u00e9histoire : notions fondamentales + le Pal\u00e9olithique (1/2) \r\nS\u00e9ance 04 - 12/10 - La Pr\u00e9histoire : le Pal\u00e9olithique (2/2) + Art du Pal\u00e9olithique sup\u00e9rieur \r\nS\u00e9ance 05 - 19/10 - La Pr\u00e9histoire : le N\u00e9olithique \r\nS\u00e9ance 06 - 26/10 - Les civilisations de l'Antiquit\u00e9 : Gr\u00e8ce, Rome, Gaule celtique \r\nS\u00e9ance 07 - 09/11 - Le Moyen \u00c2ge en Occident : caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9rales \r\nS\u00e9ance 08 - 16/ 11 - Le Moyen \u00c2ge en Occident : culture(s) et soci\u00e9t\u00e9s \r\nS\u00e9ance 09 - 23/11 - Les Temps Modernes : explorations et premi\u00e8res colonisations \r\nS\u00e9ance 10 - 30/11 - Les Temps Modernes : progr\u00e8s scientifiques \r\nS\u00e9ance 11 - 07/12 - L'\u00e9poque contemporaine : la r\u00e9volution industrielle et ses cons\u00e9quences sociales \r\nS\u00e9ance 12 - 14/12 - L'\u00e9poque contemporaine : les deux guerres mondiales \r\nS\u00e9ance 13 - 19/12 - Pr\u00e9paration de l'examen", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                      HE. 6. entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et savoir transposer ce savoir au profit des \u00e9l\u00e8ves de l\u2019\u00e9cole primaire \n                                                                                                                                                             ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                             ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                             ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                     ARES. 5.1 Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n                                     ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                     ARES. 5.3 Mettre en \u0153uvre des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GHU12GAPP", "name": "Gestion appliqu\u00e9e", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Matton Fr\u00e9d\u00e9rique"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3199", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Gestion 1 \n         Objectifs :  \n         comprendre le fonctionnement du d\u00e9partement des ressources humaines et pr\u00e9parer de futurs responsables \u00e0 la gestion d'une \u00e9quipe  \n         Contenu :  \n         - les syndicats et la FEB - les relations collectives de travail - la fonction RH - la gestion du personnel :       a) du recrutement (de l\u2019\u00e9tude de poste \u00e0 l\u2019accueil du nouveau travailleur) \u00e0 l\u2019\u00e9valuation des collaborateurs      b) les outils de mesure des ressources humaines - le bilan social - exercices sur les outils de mesure des RH  \r\n  \r\n  Gestion 2 \n         Objectifs :  \n         - Pouvoir d\u00e9terminer le type de cr\u00e9dit \u00e0 utiliser en fonction des besoins de l\u2019entreprise ou du particulier - Avoir une vision claire des diff\u00e9rents types de placements financiers propos\u00e9s par les banques et les compagnies d'assurance - \u00catre capable de calculer une mensualit\u00e9 pour une vente ou un pr\u00eat \u00e0 temp\u00e9rament - Pouvoir calculer des int\u00e9r\u00eats compos\u00e9s, les annuit\u00e9s simples - Pouvoir analyser et comprendre les r\u00e9percussions d'une crise (par exemple sanitaire) sur les cr\u00e9dits et les placements - Pouvoir \u00e9valuer un projet \u00e0 l'aide de la VAN (valeur actuelle nette) \n         Contenu :  \n         - les types de cr\u00e9dit  - les types de placement  - les int\u00e9r\u00eats compos\u00e9s   - l\u2019actualisation et la capitalisation  - les annuit\u00e9s  - les diff\u00e9rentes mani\u00e8res de rembourser un emprunt  - l'\u00e9valuation d'un projet: VAN", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion h\u00f4teli\u00e8re Management\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. organise, au sein de l\u2019entreprise, la collecte des informations et leur traitement dans une perspective d\u2019analyse marketing, comptable, financi\u00e8re et juridique tout en s\u2019appropriant les logiciels et des outils de gestion ad\u00e9quats. \n                                     HE. 2. identifie ses forces et ses faiblesses et met en \u0153uvre une d\u00e9marche autonome d\u2019enrichissement de ses capacit\u00e9s. \n                                             HE. 4. fonctionne au sein d\u2019une \u00e9quipe, et/ou g\u00e8re celle-ci ce qui implique l\u2019\u00e9coute, l\u2019anticipation et la gestion des probl\u00e8mes interpersonnels ainsi que la motivation des collaborateurs. \n                                                             HE. 8. d\u00e9veloppe l\u2019approche analytique critique et r\u00e9flexive d\u2019un probl\u00e8me concret et identifie les solutions \u00e0 mettre en place. \n                                     ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                             ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                             ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                     ARES. 1.5 D\u00e9velopper la polyvalence et l\u2019esprit d\u2019entreprendre afin de g\u00e9rer des projets complexes, de proposer des solutions innovantes et de les accompagner \n                                     ARES. 1.6 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                             ARES. 2.1 R\u00e9pondre aux attentes et anticiper les besoins de la client\u00e8le actuelle et potentielle \n                                             ARES. 2.3 Pr\u00e9senter et d\u00e9fendre les donn\u00e9es et rapports d'activit\u00e9s relatifs \u00e0 la situation de l'entreprise \n                                             ARES. 2.5 D\u00e9velopper un argumentaire efficace vis \u00e0 vis de ses publics afin de renforcer l'image de l'entreprise dans son environnement \n                                                                             ARES. 3.1 Rechercher et exploiter les sources d\u2019informations pertinentes pour ses diff\u00e9rentes activit\u00e9s \n                                             ARES. 3.3 Mettre en place et utiliser les outils de gestion comptable et financi\u00e8re de son entreprise \n                                     ARES. 3.4 Appr\u00e9hender son activit\u00e9 dans ses diff\u00e9rentes dimensions techniques et r\u00e9soudre les probl\u00e8mes techniques simples du mat\u00e9riel, des installations. \n                                             ARES. 3.6 Choisir et utiliser les m\u00e9thodes, outils, techniques, produits des diff\u00e9rents secteurs li\u00e9s \u00e0 l'h\u00e9bergement et la restauration \n                                     ARES. 4 Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission en adoptant une d\u00e9marche syst\u00e9mique \n                                             ARES. 4.2 Adapter, concevoir et exploiter des indicateurs de tendances li\u00e9s \u00e0 son activit\u00e9 \n                                     ARES. 4.3 Accompagner des audits internes financiers, qualit\u00e9, environnementaux, de gestion, de son activit\u00e9, cerner les probl\u00e8mes ; proposer, mettre en \u0153uvre et assurer le suivi des solutions \n                                     ARES. 4.4 Etudier et assurer le suivi des dossiers techniques d\u2019investissement dans le respect des contraintes financi\u00e8res et comptables \n                                     ARES. 4.5 Veiller \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration constante des prestations en actualisant ou d\u00e9veloppant un syst\u00e8me de gestion de la qualit\u00e9 \n                                                                     ARES. 5.1 G\u00e9rer les flux de personnel, r\u00e9partir et coordonner les t\u00e2ches et les responsabilit\u00e9s entre les personnes et les \u00e9quipes, dans le respect des r\u00e8gles sp\u00e9cifiques du secteur \n                                     ARES. 5.2 Former, \u00e9valuer, motiver et animer les collaborateurs \n                                     ARES. 5.3 Planifier les pr\u00e9visions strat\u00e9giques de l'entreprise pour r\u00e9pondre aux objectifs et les mettre en \u0153uvre \n                                     ARES. 5.4 G\u00e9rer les aspects op\u00e9rationnels de l'activit\u00e9 quotidienne", "activity": "", "other": ""},
{"id": "ADU13LGE3", "name": "Allemand 1", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Palm Christian"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3201", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Communication orale et \u00e9crite \n         Objectifs :  \n         Atteindre le niveau A1+ en allemand selon le CECR (Cadre Europ\u00e9en Commun de R\u00e9f\u00e9rence pour les langues) \n         Contenu :  \n         - acquisition de la grammaire et du vocabulaire de base - activit\u00e9s d\u2019expression orale et \u00e9crite, exercices grammaticaux et r\u00e9daction de textes cours - exercices de compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition et \u00e0 la lecture - acquisition d\u2019une connaissance et pratique de l\u2019allemand de base dans le domaine de l'entreprise", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Assistant de direction Langues et gestion\n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. Au terme de sa formation, le bachelier assure, au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active des parties prenantes et une analyse contextuelle. \n                                                                                             ARES. 1.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques \n                                                             ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer, conseiller tant en interne qu\u2019en externe \n                                     ARES. 2.1 Par sa connaissance et sa pratique des langues et dans un contexte multiculturel : \n                                                     ARES. 2.4 Pr\u00e9parer et pr\u00e9senter oralement des expos\u00e9s \n                                                                     ARES. 3.1 Manier la langue fran\u00e7aise et pratiquer des langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU13ASTAC1", "name": "Stage compl\u00e9mentaire I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Descampe St\u00e9phanie", "Monsieur Knaepen Arnaud"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3202", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Stage compl\u00e9mentaire 1 \n         Objectifs :  \n         Confront\u00e9(e)s \u00e0 la pratique d\u2019une discipline artistique les \u00e9tudiant(e)s seront amen\u00e9(e)s  \u00e0 : \r\n\u2022 vivre des ateliers pratiques permettant d\u2019\u00eatre immerg\u00e9(e)s dans un processus de cr\u00e9ation artistique, dans un lieu non pr\u00e9vu \u00e0 cet effet (salle de cours) ; \r\n\u2022 s\u2019ouvrir \u00e0 la culture \u00e0 travers la mati\u00e8re artistique propos\u00e9e par l\u2019artiste ; \r\n\u2022 s\u2019ouvrir \u00e0 une pratique r\u00e9flexive d\u2019o\u00f9 \u00e9merge la m\u00e9thodologie propre au processus cr\u00e9atif ; \r\n\u2022 entrer dans la dynamique de \"l\u2019Art \u00e0 l\u2019\u00e9cole\" et  r\u00e9fl\u00e9chir au r\u00f4le de l\u2019artiste en milieu scolaire ainsi qu\u2019\u00e0 la notion de partenariat artiste/enseignant (ouvrir l\u2019\u00e9cole au monde ext\u00e9rieur) ; \r\n\u2022 r\u00e9aliser un projet artistique commun au groupe. \n         Contenu :  \n         -       Des ateliers de pratique artistique ; \r\n-       Une sortie au spectacle et bord de sc\u00e8ne ; \r\n-       Des ateliers \"Journal Cr\u00e9atif\" MD ; \r\n-       Un atelier Philo ; \r\n-       Des ateliers m\u00e9thodologie / temps de r\u00e9flexion \r\n... le tout organis\u00e9 (sous r\u00e9serve de modifications dues \u00e0 un impr\u00e9vu) sous la forme d'un stage intensif les lundi 7, mardi 8 et mercredi 9 f\u00e9vrier 2023 (journ\u00e9es compl\u00e8tes ; horaire d\u00e9taill\u00e9 communiqu\u00e9 peu avant le stage).", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                              HE. 7. communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n                                     ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                     ARES. 1.1 Ma\u00eetriser la langue orale et \u00e9crite, tant du point de vue normatif que discursif \n                                     ARES. 1.2 Utiliser la compl\u00e9mentarit\u00e9 du langage verbal et du non verbal \n                                     ARES. 1.3 Adapter ses interventions orales et/ou \u00e9crites aux diff\u00e9rentes situations \n                                                                                             ARES. 3.1 Se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l\u2019\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques sociaux et \u00e9thiques \n                                     ARES. 3.2 S\u2019impliquer en professionnel capable d\u2019analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses pr\u00e9jug\u00e9s, ses \u00e9motions \n                                                                                                     ARES. 5.1 Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU23SICUOAM", "name": "Utilisation de l\u2019ordinateur et apport des m\u00e9dias et des TIC en enseignement I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Lecolier Flore"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3205", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Utilisation de l\u2019ordi. et apport des m\u00e9dias et des TIC en enseignement 1 \n         Objectifs :  \n         - D\u00e9velopper un ensemble de comp\u00e9tences fondamentales n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019int\u00e9gration de l\u2019\u00e9ducation aux  \r\nm\u00e9dias dans une diversit\u00e9 de situations d\u2019apprentissage et de pratiques p\u00e9dagogiques. (CSEM, 2016)  \r\n- Former les \u00e9tudiant.e.s \u00e0 l\u2019appropriation et \u00e0 l\u2019int\u00e9gration d\u2019outils num\u00e9riques afin de servir l\u2019enseignement d\u2019une discipline (math\u00e9matiques, fran\u00e7ais, etc.). Elle se focalise sur l'appropriation de comp\u00e9tences techniques (appropriation des outils num\u00e9riques) et r\u00e9flexives (int\u00e9gration pertinente du num\u00e9rique) \n         Contenu :  \n         1er travail:  \r\nConcevoir une  s\u00e9quence o\u00f9 on utilise le TBI dans une activit\u00e9 d'apprentissage et en d\u00e9gager une analyse critique.  \r\n2\u00e8me travail:  \r\nR\u00e9aliser des exercices de codage, concevoir une s\u00e9quence d'apprentissage du codage pour des \u00e9l\u00e8ves. Attention: les exercices de codage seront r\u00e9alis\u00e9s exclusivement en classe.  \r\ndu 3\u00e8me cycle et en d\u00e9gager une analyse critique.  \r\n3\u00e8me travail:  \r\nCertifier les comp\u00e9tences num\u00e9riques n\u00e9cessaires au m\u00e9tier d'instituteur primaire \u00e0 l'aide de la plateforme PIX.  Les exercices sur la plateforme PIX ne se r\u00e9aliseront qu'en classe. \r\n \r\nPour les s\u00e9ances du Q2, la pr\u00e9sence est requise afin de r\u00e9aliser le 2\u00e8me et le 3\u00e8me travail.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                      ARES. 1.1 Ma\u00eetriser la langue orale et \u00e9crite, tant du point de vue normatif que discursif \n                                                     ARES. 2 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9 \n                                     ARES. 2.1 Mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 la pratique professionnelle \n                                                                             ARES. 3.1 Se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l\u2019\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques sociaux et \u00e9thiques \n                                             ARES. 3.3 Mettre en \u0153uvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques \n                                             ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                     ARES. 4.5 Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d\u2019enseignement...). \n                                     ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                             ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                     ARES. 5.3 Mettre en \u0153uvre des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es \n                                                     ARES. 6.1 Planifier l\u2019action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques \n                                                                                                             ARES. 7.4 Promouvoir la confiance en soi et le d\u00e9veloppement de la personne de chacun des \u00e9l\u00e8ves.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU23SC2", "name": "Stage compl\u00e9mentaire II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Lecolier Flore"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3206", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Stage compl\u00e9mentaire 2 \n         Objectifs :  \n         Le but de ce stage \u00e9tal\u00e9 sur la p\u00e9riode d'une semaine, consiste pour l\u2019\u00e9tudiant, pendant cette immersion, \u00e0 observer le fonctionnement d\u2019une classe de 3\u00e8me maternelle, analyser l\u2019int\u00e9r\u00eat des pratiques p\u00e9dagogiques mises en \u0153uvre en relation avec les comp\u00e9tences vis\u00e9es en pr\u00e9scolaire et ce, avant l\u2019entr\u00e9e des enfants dans le 1er cycle de l\u2019enseignement primaire. Si le stage ne peut avoir lieu pour raison de crise sanitaire,   il est remplac\u00e9 par un entretien avec le maitre de stage et d\u00e9bouchera sur un travail \u00e9crit. \n         Contenu :  \n         Lors de ce stage, l\u2019\u00e9tudiant s\u2019informe \u00e0 propos des m\u00e9thodologies privil\u00e9gi\u00e9es par le ma\u00eetre de stage, des apprentissages de l\u2019\u00e9criture, de la lecture, des math\u00e9matiques et il cherche \u00e0 saisir les intentions des activit\u00e9s organis\u00e9es en fonction des capacit\u00e9s des \u00e9l\u00e8ves de la classe.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                      ARES. 1.1 Ma\u00eetriser la langue orale et \u00e9crite, tant du point de vue normatif que discursif \n                                                                                                                                             ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                                                                                                                     ARES. 6.3 Cr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants", "activity": "", "other": ""},
{"id": "CU21CAC", "name": "Comptes annuels consolid\u00e9s", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Dutry Anne"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3212", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Comptes annuels consolid\u00e9s \n         Objectifs :  \n         Sur base des comptes annuels individuels de plusieurs soci\u00e9t\u00e9s , \u00e9tablir le bilan et le compte de r\u00e9sultats du groupe. \n         Contenu :  \n         UTILIT\u00c9 DES COMPTES CONSOLID\u00c9S : normes internationales\t \r\nPRINCIPES DE BASE DE LA CONSOLIDATION\t \r\nCONSOLIDATION DIRECTE\t \r\nPRINCIPES D\u2019UNE COMPTABILIT\u00c9 DE CONSOLIDATION\t \r\nLE PROCESSUS PAR \u00c9TAPES\t \r\nDescription de l\u2019ensemble consolid\u00e9\t \r\nConversion mon\u00e9taire des comptes en devises \u00e9trang\u00e8res\t \r\nRetraitement de consolidation\t \r\nElimination de consolidation\t \r\nEtablissement des comptes consolid\u00e9s", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Comptabilit\u00e9 \n          est capable de :\n     \n                                                                                                      ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                             ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                             ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer et conseiller les acteurs, tant en interne qu\u2019en externe \n                                                             ARES. 2.4 Fournir les informations comptables, financi\u00e8res, juridiques et fiscales, lors de la cr\u00e9ation, la gestion et de la restructuration d\u2019entreprises \n                                             ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres \u00e0 son activit\u00e9 de comptable \n                                             ARES. 3.2 Etablir les comptes annuels, les documents fiscaux et leurs annexes", "activity": "", "other": ""},
{"id": "ADU12JUR1", "name": "Droit 1", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Conde Brenda"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3215", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Notions de droit civil et public \n         Objectifs :  \n         Comprendre et conna\u00eetre les principes et les sources du droit \r\n \n         Contenu :  \n         D\u00e9finition, sources et branches du droit, \u00e9l\u00e9ments de droit public, monde judiciaire et introduction au droit civil", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Assistant de direction Langues et gestion\n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. Au terme de sa formation, le bachelier applique les connaissances en mati\u00e8re d\u2019\u00e9conomie, de gestion, de comptabilit\u00e9, de droit et de pratiques commerciales li\u00e9es \u00e0 un secteur d\u2019activit\u00e9s.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TOU12CRCF1", "name": "Correspondance, rapports et communication en langue fran\u00e7aise I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Klein Doroth\u00e9e"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3216", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Correspondance, rapports et communication en langue fran\u00e7aise 1 \n         Objectifs :  \n         \u00c0 la fin du cours, les \u00e9tudiants seront capables de communiquer oralement et \u00e0 l\u2019\u00e9crit dans un langage clair et fluide, exempt d\u2019erreurs (syntaxe, orthographe, registres de langue, lexique\u2026) et adapt\u00e9 au contexte. Ils seront capables de s\u2019autocorriger si n\u00e9cessaire, \u00e0 l\u2019aide des outils les plus appropri\u00e9s.   \r\nLes \u00e9tudiants ma\u00eetriseront donc :   \r\n- les r\u00e8gles courantes et sp\u00e9cifiques de grammaire et d\u2019orthographe fran\u00e7aise   \r\n- les principes de la communication \u00e9crite professionnelle   \r\n- les types d\u2019\u00e9crits les plus courants et de prises de parole dans un contexte professionnel \n         Contenu :  \n         - Principes de grammaire, de syntaxe  \r\n- R\u00e8gles relatives aux registres de langue et de la variation linguistique   \r\n- Principes et m\u00e9thode de production des \u00e9crits professionnels : la note de service, le questionnaire, le communiqu\u00e9 de presse, la lettre, le rapport, le r\u00e9sum\u00e9...  \r\n- Principes et outils de la communication orale", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                                                                                      ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                                                                     ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer et conseiller les acteurs, tant en interne qu\u2019en externe \n                                     ARES. 2.1 Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires \n                                             ARES. 2.3 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral, de mani\u00e8re rigoureuse et cibl\u00e9e avec les moyens ad\u00e9quats", "activity": "", "other": ""},
{"id": "CU13COM", "name": "Communication", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Klein Doroth\u00e9e"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3218", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Techniques de communication \u00e9crites et orales 1 \n         Objectifs :  \n         Am\u00e9liorer la maitrise de la langue fran\u00e7aise orale et les comp\u00e9tences r\u00e9dactionnelles (orthographe, grammaire, syntaxe, lexique, variation linguistique, registres...) afin de communiquer avec aisance et rigueur dans un contexte professionnel   \r\nPouvoir utiliser toutes les techniques de communication, tant \u00e9crites qu'orales, au sein ou en dehors de l'entreprise. \n         Contenu :  \n         1/ Les \u00e9l\u00e9ments de grammaire, d'orthographe et de lexique \r\n2/ L'organisation et la structuration de la pens\u00e9e (importance de l'argumentation) \r\n3/ Les principes de la communication (orale et non verbale) \r\n4/ La prise de parole en public et dans un contexte professionnel (implication dans les r\u00e9unions de travail) \r\n5/ Les outils de communication et la vie au sein de l\u2019entreprise et en dehors (PV, mails, importance des consignes...)  \r\n6/ La recherche et la v\u00e9rification des sources, des donn\u00e9es sp\u00e9cialis\u00e9es et d'actualit\u00e9, notamment sur internet \r\n7/ La prise de notes et la r\u00e9daction de documents professionnels au sein ou en dehors de l'entreprise", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Comptabilit\u00e9 \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                                      ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer et conseiller les acteurs, tant en interne qu\u2019en externe \n                                             ARES. 2.2 Expliquer et commenter (par \u00e9crit et oralement) les documents relevant de son champ d'activit\u00e9s \n                                     ARES. 2.3 N\u00e9gocier, argumenter et d\u00e9fendre les dossiers \n                                                                                                                                                             ARES. 5 S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission \n                                                                             ARES. 5.6 G\u00e9rer une \u00e9quipe et favoriser les collaborations au sein du service ou du d\u00e9partement", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GEU13VCS1", "name": "Visites, Conf\u00e9rences et S\u00e9minaires I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Yerles Christian"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3221", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "S\u00e9minaire r\u00e9sidentiel 1 \n         Objectifs :  \n         Amener les \u00e9tudiants sur le terrain afin d'y d\u00e9couvrir des probl\u00e9matiques environnementales, d'y rencontrer des acteurs intervenants dans le domaine de la gestion de l\u2019environnement urbain et de les initier aux r\u00e9alit\u00e9s, aux pratiques et aux probl\u00e8mes du m\u00e9tier ; avec une dynamique de groupe, d\u00e9couvrir des m\u00e9thodes et des usages hors de son cadre familier. \n         Contenu :  \n         Voyage d'\u00e9tudes de deux jours dans l'agglom\u00e9ration de Lille-Roubaix-Tourcoing (ou autre ville)  Visites et conf\u00e9rences \n         Objectifs :  \n         Amener les \u00e9tudiants sur le terrain afin d'y d\u00e9couvrir des probl\u00e9matiques environnementales et d'y rencontrer des acteurs intervenants dans le domaine de la gestion de l\u2019environnement urbain\u00a0; les initier aux r\u00e9alit\u00e9s, aux pratiques et aux probl\u00e8mes du m\u00e9tier. \n         Contenu :  \n         Tables-rondes, visites, excursions, conf\u00e9rences et s\u00e9minaires, ...", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion de l'environnement urbain \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00c9laborer, individuellement ou en groupe, sur base de l\u2019analyse d\u2019informations scientifiques ou techniques des documents didactiques ou des fiches techniques relatives \u00e0 des produits ou services de la profession \n                                                             HE. 5. Rep\u00e9rer et comprendre, au travers d\u2019\u00e9tudes de cas, le r\u00f4le de chaque acteur impliqu\u00e9 dans les probl\u00e9matiques environnementales. R\u00e9diger une proc\u00e9dure de gestion de dossier environnemental \n                                     HE. 6. R\u00e9aliser, dans le cadre des activit\u00e9s d\u2019int\u00e9grations professionnelles, un bilan des contacts significatifs \u00e9tablis en cours de formation avec le monde professionnel et leurs apports respectifs \n                                                                                                     ARES. 2 S\u2019engager dans une d\u00e9marche de d\u00e9veloppement professionnel \n                                     ARES. 2.1 Participer \u00e0 une pratique r\u00e9flexive en s\u2019informant et s\u2019inscrivant dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                     ARES. 2.2 D\u00e9velopper un esprit critique \n                                                                     ARES. 3.3 D\u00e9velopper un r\u00e9seau de contacts. \n                                                                                             ARES. 5.3 Rassembler les donn\u00e9es qui permettront de progresser dans le domaine du d\u00e9veloppement durable et de l\u2019environnement", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU11TEX", "name": "Techniques d'expression", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Klein Doroth\u00e9e"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3222", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Techniques d'expression \n         Objectifs :  \n         - Renforcer les comp\u00e9tences de communication (\u00e9crite et orale) et d\u00e9velopper des habilet\u00e9s fondamentales de rigueur, de pr\u00e9cision et de coh\u00e9rence dans l\u2019organisation et l\u2019expression de sa pens\u00e9e (importance des consignes)  - Sensibiliser l\u2019\u00e9tudiant aux \u00e9crits professionnels et aux \u00e9crits d\u2019insertion professionnelle (en lien avec son futur secteur d\u2019activit\u00e9) - Conseiller l\u2019\u00e9tudiant quant \u00e0 quelques techniques propres \u00e0 la prise de parole orale dans un contexte professionnel \n         Contenu :  \n         1.\tTechniques de l\u2019expression \u00e9crite et orale (structuration de la pens\u00e9e, coh\u00e9rence, distance critique, argumentation...) 1.1.\tStructure de texte 1.2.\tComp\u00e9tences r\u00e9dactionnelles (coh\u00e9rence, syntaxe, ponctuation, lexique, registre, orthographe...) 1.3.\tLe r\u00e9sum\u00e9 de texte", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                                                                                                              ARES. 1 Communiquer et informer : \n                                             ARES. 1.2 Mener une discussion, argumenter et convaincre de mani\u00e8re constructive \n                                     ARES. 1.3 Assurer la diffusion vers les diff\u00e9rents niveaux de la hi\u00e9rarchie (interface) \n                                     ARES. 1.4 Utiliser le vocabulaire ad\u00e9quat", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU12PHYSIOV2", "name": "Physiologie, \u00e9lectrophysiologie I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Prince-Agbodjan Sewa"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3224", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Physiologie et \u00e9lectro-physiologie 1 \n         Objectifs :  \n         Conna\u00eetre, comprendre et m\u00e9moriser les notions et concepts fondamentaux de la physiologie &amp; \u00e9lectrophysiologie du l\u2019humain pour d\u2019une part assurer le bon fonctionnement des appareils m\u00e9dicaux connect\u00e9s \u00e0 un patient, sans le mettre en danger, d\u2019autre part pour exploiter de mani\u00e8re optimale les grandeurs physiques (signaux \u00e9lectriques et autres) fournies par le patient et enregistr\u00e9es par les appareils m\u00e9dicaux    \n         Contenu :  \n         \u2022\tIntroduction \u00e0 la chimie, \u00e0 la biologie cellulaire et \u00e0 la biochimie ; \u2022\tIntroduction \u00e0 la physiologie des tissus excitables : les cellules excitables (le nerf, le \t  muscle squelettique, ..) - potentiel de Nernst \u2013 le potentiel de repos et le potentiel  \t  d\u2019action ; \u2022\tLa physiologie du syst\u00e8me cardiovasculaire : anatomie du c\u0153ur et des vaisseaux. \u2022\t La physiologie &amp; \u00e9lectrophysiologie du tissu cardiaque &amp;l\u2019\u00e9lectrocardiogramme \u00e9tude      \u2022\t pr\u00e9liminaire \u2022\tPhysiologie su SNC &amp; SNP : principe de fonctionnement \u2022\tLa physiologie et  l\u2019\u00e9l\u00e9ctrophysiologie des nerfs craniens et des organes de sens;", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                                                                                                      HE. 10. Ma\u00eetrise les notions de physiologie n\u00e9cessaires \u00e0 l'utilisation, au fonctionnement, \u00e0 la maintenance et \u00e0 l'installation de dispositifs m\u00e9dicaux. \n                                                                                                                                                                                                                                                                                     ARES. 6.2 D\u00e9velopper les capacit\u00e9s n\u00e9cessaires dans un milieu m\u00e9dical tant du point de vue technique, physique, physiologique qu\u2019\u00e9thique", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU21PHYSIOV2", "name": "Physiologie et \u00e9lectro-physiologie II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Prince-Agbodjan Sewa"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3225", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Physiologie et \u00e9lectro-physiologie 2 \n         Objectifs :  \n         Conna\u00eetre et comprendre et m\u00e9moriser les notions et concepts fondamentaux de la physiologie &amp; \u00e9lectrophysiologie du l\u2019humain pour d\u2019une part assurer le bon fonctionnement des appareils m\u00e9dicaux connect\u00e9s \u00e0 un patient, sans le mettre en danger, d\u2019autre part pour exploiter de mani\u00e8re optimale les grandeurs physiques (signaux \u00e9lectriques et autres) fournies par le patient et enregistr\u00e9es par les appareils m\u00e9dicaux    \n         Contenu :  \n         Physiologie &amp; \u00e9lectrophysiologie cardio-vasculaire : les principes d\u2019\u00e9lectrocardiogramme (\u00e9tude des diff\u00e9rentes d\u00e9rivations) - Les vaisseaux sanguins - Le d\u00e9bit sanguin et la pression art\u00e9rielle.  \r\nLa physiologie du syst\u00e8me respiratoire: Anatomie des poumons, physiologie de la respiration et des \u00e9changes gazeux, m\u00e9canique pulmonaire, principaux syndromes respiratoires, appareils de mesure de la m\u00e9canique respiratoire, appareils d'assistance respiratoire.                                                                                 \r\nLa physiologie &amp; \u00e9lectrophysiologie du syst\u00e8me nerveux: Physiologie de la cellule nerveuse et de la transmission synaptique (Histologie &amp; Fonctionnement) et \u00e9tudes des nerfs cr\u00e2niens - Gen\u00e8se des signaux \u00e9lectriques mesur\u00e9s par \u00e9lectroenc\u00e9phalographie et par la technique des potentiels \u00e9voqu\u00e9s.   \r\nPhysiologie &amp;\u00e9lectrophysiologie des organes de sens : les syst\u00e8mes visuel, auditif et l\u2019\u00e9quilibre, gustatif, olfactif et le toucher.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                                                                                                      HE. 10. Ma\u00eetrise les notions de physiologie n\u00e9cessaires \u00e0 l'utilisation, au fonctionnement, \u00e0 la maintenance et \u00e0 l'installation de dispositifs m\u00e9dicaux. \n                                                                                                                                                                                                                                                                                     ARES. 6.2 D\u00e9velopper les capacit\u00e9s n\u00e9cessaires dans un milieu m\u00e9dical tant du point de vue technique, physique, physiologique qu\u2019\u00e9thique", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DIU11DGE", "name": "Di\u00e9t\u00e9tique g\u00e9n\u00e9rale I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Dillis Aude", "Madame Depoortere Fabienne"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3227", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Di\u00e9t\u00e9tique appliqu\u00e9e 1 \n         Objectifs :  \n         Calculer les besoins nutritionnels d'un adulte sain, pouvoir justifier ces recommandations  \r\nTransposer les recommandations nutritionnelles en recommandations alimentaires  \r\nAnalyser une alimentation au d\u00e9part d'une anamn\u00e8se alimentaire  \r\nProposer des corrections pour que l'alimentation corresponde aux recommandations  \r\nClassifier les aliments dans les diff\u00e9rents groupes alimentaires et connaitre leur composition nutritionnelle afin de pouvoir conseiller les aliments ad\u00e9quats au public cible et \u00eatre capable de proposer des am\u00e9liorations \u00e0 l'anamn\u00e8se alimentaire  \r\nDonner la composition des principaux aliments et le poids moyen des portions consomm\u00e9es  \r\nD\u00e9montrer une connaissance vari\u00e9e des aliments \n         Contenu :  \n         Exercices sur :  \r\n- calculs des besoins \r\n- \u00e9valuation et analyse de la consommation  \r\n- correction d'une alimentation au regard d'une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e \r\nTravail sur les aliments et les familles alimentaires  \r\n  Di\u00e9t\u00e9tique g\u00e9n\u00e9rale 1 \n         Objectifs :  \n         - Consid\u00e9rer la contribution des nutriments \u00e9tudi\u00e9s au fonctionnement de l'organisme humain  \r\n- Etablir le lien entre les nutriments et les activit\u00e9s physiologiques  \r\n- Caract\u00e9riser des situations d'\u00e9quilibre et de d\u00e9s\u00e9quilibre nutritionnels  \r\n- Justifier le choix des donn\u00e9es nutritionnelles s\u00e9lectionn\u00e9es pour les nutriments \u00e9tudi\u00e9s \n         Contenu :  \n         Les besoins nutritionnels de l'adulte en bonne sant\u00e9  \r\nL'\u00e9tude approfondie des macro\u00ad\u2010nutriments et des substances bioactives  \r\nL'\u00e9tude approfondie des aliments des diff\u00e9rentes familles alimentaires  \r\nLes mod\u00e8les \u00e9ducatifs mis en place pour aider les consommateurs vers des choix alimentaires \u00e9quilibr\u00e9s", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Di\u00e9t\u00e9tique \n          est capable de :\n     \n                                                                      HE. 6. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique \u00e9labore et adapte un cycle de menus, de plan de production et de recettes \n                                     HE. 7. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique diagnostique les besoins nutritionnels d\u2019un public cible sur base de la collecte et de l\u2019analyse de ses caract\u00e9ristiques \n                                             HE. 9. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique transmets oralement et par \u00e9crit les donn\u00e9es pertinentes \n                                                     HE. 12. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique am\u00e8ne une personne ou un groupe \u00e0 poser des choix alimentaires s\u00fbrs et sains \n                                                                                     ARES. 1.6 Exercer son raisonnement scientifique. \n                                                                                                             ARES. 4 Concevoir des projets techniques ou professionnels complexes: \n                                     ARES. 4.1 Identifier la situation \n                                     ARES. 4.2 Collecter l'ensemble des donn\u00e9es \n                                             ARES. 4.4 Utiliser des concepts, des m\u00e9thodes, des protocoles dans des situations vari\u00e9es \n                                     ARES. 4.5 Evaluer la pertinence d\u2019une analyse, d\u2019un sch\u00e9ma. \n                                     ARES. 5 Assurer une communication professionnelle: \n                                     ARES. 5.1 Transmettre oralement et/ou par \u00e9crit les donn\u00e9es pertinentes \n                                                                     ARES. 6.1 Evaluer toute situation di\u00e9t\u00e9tique et nutritionnelle humaine \n                                     ARES. 6.2 Int\u00e9grer la d\u00e9marche di\u00e9t\u00e9tique \u00e0 tous les stades de la cha\u00eene alimentaire \n                                     ARES. 6.3 Informer en termes de nutrition et de di\u00e9t\u00e9tique \n                                     ARES. 6.4 Eduquer en mati\u00e8re de nutrition et de di\u00e9t\u00e9tique \n                                     ARES. 6.5 Traduire et appliquer des th\u00e9ories et des mod\u00e8les pratiques dans la d\u00e9marche di\u00e9t\u00e9tique \n                                     ARES. 6.6 D\u00e9velopper et mettre en \u0153uvre des strat\u00e9gies favorisant des choix alimentaires s\u00fbrs et sains.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DIU11AIPIST", "name": "Activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Dillis Aude", "Madame Depoortere Fabienne"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3231", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Stage d'observation : Consultation di\u00e9t\u00e9tique \n         Objectifs :  \n         observer un professionnel dans son travail en consultation  \r\nposer un regard critique   \r\ncomparer la pratique \u00e0 la th\u00e9orie  \r\n \n         Contenu :  \n         Stage d'observation chez un.e di\u00e9t\u00e9ticien.ne ind\u00e9pendant.e en consultation", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Di\u00e9t\u00e9tique \n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique prend en compte les dimensions d\u00e9ontologiques, \u00e9thiques, l\u00e9gales et r\u00e9glementaires propres \u00e0 la di\u00e9t\u00e9tique \n                                                                     HE. 7. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique diagnostique les besoins nutritionnels d\u2019un public cible sur base de la collecte et de l\u2019analyse de ses caract\u00e9ristiques \n                                             HE. 9. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique transmets oralement et par \u00e9crit les donn\u00e9es pertinentes \n                                     HE. 10. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique \u00e9tablit les crit\u00e8res nutritionnels selon les besoins sp\u00e9cifiques de la situation \n                                     HE. 11. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique forme un groupe sur un sujet ayant trait \u00e0 l\u2019alimentation \n                                     HE. 12. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique am\u00e8ne une personne ou un groupe \u00e0 poser des choix alimentaires s\u00fbrs et sains \n                                     ARES. 1 S'impliquer dans sa formation et dans la construction de son identit\u00e9 professionnelle: \n                                                     ARES. 1.3 D\u00e9velopper ses aptitudes d\u2019analyse, de curiosit\u00e9 intellectuelle et de responsabilit\u00e9 \n                                     ARES. 1.4 Construire son projet professionnel \n                                     ARES. 1.5 Adopter un comportement responsable et citoyen \n                                             ARES. 2 Prendre en compte les dimensions d\u00e9ontologiques, \u00e9thiques, l\u00e9gales et r\u00e9glementaires: \n                                     ARES. 2.1 Respecter la d\u00e9ontologie propre \u00e0 la profession \n                                                                     ARES. 3.2 Collaborer avec les diff\u00e9rents intervenants de l'\u00e9quipe pluridisciplinaire \n                                                             ARES. 4.1 Identifier la situation \n                                     ARES. 4.2 Collecter l'ensemble des donn\u00e9es \n                                     ARES. 4.3 Etablir la liste des interventions adapt\u00e9es aux besoins \n                                                     ARES. 5 Assurer une communication professionnelle: \n                                     ARES. 5.1 Transmettre oralement et/ou par \u00e9crit les donn\u00e9es pertinentes \n                                     ARES. 5.2 Utiliser les outils de communication existants \n                                     ARES. 5.3 Collaborer avec l'\u00e9quipe pluridisciplinaire \n                                             ARES. 6 Pratiquer les activit\u00e9s sp\u00e9cifiques \u00e0 son domaine professionnel: \n                                     ARES. 6.1 Evaluer toute situation di\u00e9t\u00e9tique et nutritionnelle humaine \n                                             ARES. 6.3 Informer en termes de nutrition et de di\u00e9t\u00e9tique \n                                     ARES. 6.4 Eduquer en mati\u00e8re de nutrition et de di\u00e9t\u00e9tique \n                                     ARES. 6.5 Traduire et appliquer des th\u00e9ories et des mod\u00e8les pratiques dans la d\u00e9marche di\u00e9t\u00e9tique \n                                     ARES. 6.6 D\u00e9velopper et mettre en \u0153uvre des strat\u00e9gies favorisant des choix alimentaires s\u00fbrs et sains.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU13OM1", "name": "Morale I*", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Obradovic Elisa"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3236", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Option morale 1 \n         Objectifs :  \n         Initier \u00e0 la didactique de la morale.  \n         Contenu :  \n         1. Prise de connaissance du contexte historique (Pacte scolaire de 1959) et des valeurs du cours de morale \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire (dont le libre-examen). \r\n2. D\u00e9couverte de pratiques philosophiques avec les enfants adapt\u00e9es au cours de morale\u00a0: travailler les valeurs et les habilet\u00e9s de pens\u00e9e \u00e0 partir de contes et d'albums de jeunesse.  \r\n3. Premi\u00e8res r\u00e9flexions autour des conditions d'applications de ces pratiques et exp\u00e9rimentations de quelques outils p\u00e9dagogiques \u00e0 cette fin.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                      ARES. 2 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9 \n                                     ARES. 2.1 Mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 la pratique professionnelle \n                                                                                                                                             ARES. 4.5 Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d\u2019enseignement...). \n                                     ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GHU11COM1", "name": "Comptabilit\u00e9 I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Voituron Kathy"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3239", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Comptabilit\u00e9 1 \n         Objectifs :  \n         Initiation \u00e0 la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et des m\u00e9canismes de comptabilisation d'op\u00e9rations de base \n         Contenu :  \n         Face \u00e0 des documents comptables usuels, l'\u00e9tudiant sera capable :   \r\n\u2022\td\u2019utiliser les concepts et les principes de base de comptabilit\u00e9, notamment :   \r\no actif, passif,   \r\no      d\u00e9bit, cr\u00e9dit,   \r\no      plan comptable,   \r\no      fonctionnement des comptes et organisation de la comptabilit\u00e9 ;   \r\n\u2022\td\u2019identifier et d\u2019analyser :   \r\no\tles documents d\u2019achat et de vente,   \r\no\tles documents financiers,   \r\no\t les conditions g\u00e9n\u00e9rales de vente ;   \r\n\u2022\tde les classer en vue de leur imputation ;   \r\n\u2022\t d\u2019imputer correctement les op\u00e9rations d\u2019achat et de vente en r\u00e9f\u00e9rence au plan comptable et  \r\n- de r\u00e9aliser le chemin comptable complet / Bilan initial, \u00e9critures au grand livre et au livre journal, BVS,  compte de r\u00e9sultats avec calcul et affectation du r\u00e9sultat et bilan final", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion h\u00f4teli\u00e8re Management\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. organise, au sein de l\u2019entreprise, la collecte des informations et leur traitement dans une perspective d\u2019analyse marketing, comptable, financi\u00e8re et juridique tout en s\u2019appropriant les logiciels et des outils de gestion ad\u00e9quats. \n                                     HE. 2. identifie ses forces et ses faiblesses et met en \u0153uvre une d\u00e9marche autonome d\u2019enrichissement de ses capacit\u00e9s. \n                                                                             HE. 8. d\u00e9veloppe l\u2019approche analytique critique et r\u00e9flexive d\u2019un probl\u00e8me concret et identifie les solutions \u00e0 mettre en place. \n                                                     ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                             ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                                             ARES. 2.1 R\u00e9pondre aux attentes et anticiper les besoins de la client\u00e8le actuelle et potentielle \n                                             ARES. 2.3 Pr\u00e9senter et d\u00e9fendre les donn\u00e9es et rapports d'activit\u00e9s relatifs \u00e0 la situation de l'entreprise \n                                                                                                             ARES. 3.3 Mettre en place et utiliser les outils de gestion comptable et financi\u00e8re de son entreprise \n                                                                                     ARES. 4.3 Accompagner des audits internes financiers, qualit\u00e9, environnementaux, de gestion, de son activit\u00e9, cerner les probl\u00e8mes ; proposer, mettre en \u0153uvre et assurer le suivi des solutions \n                                     ARES. 4.4 Etudier et assurer le suivi des dossiers techniques d\u2019investissement dans le respect des contraintes financi\u00e8res et comptables", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GHU12MARK", "name": "Marketing I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Voituron Kathy"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3240", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Marketing \n         Objectifs :  \n         Sensibiliser l'\u00e9tudiant sur la r\u00e9alit\u00e9 des march\u00e9s. et plus particuli\u00e8rement celui de l'h\u00f4tellerie, l'\u00e9tude de ceux-ci, l'approche strat\u00e9gique et l'approche op\u00e9rationnel du marketing. \n         Contenu :  \n         D\u00e9finition du marketing, typologie des march\u00e9s, \u00e9tudes de march\u00e9, les 7 \"P\" du marketing des services,  marketing holistique, planification strat\u00e9gique. Etude de cas h\u00f4telier.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion h\u00f4teli\u00e8re Management\n          est capable de :\n     \n                                                              HE. 5. agit conform\u00e9ment aux pratiques et usages professionnels, ainsi qu\u2019aux imp\u00e9ratifs \u00e9thiques et d\u00e9ontologiques du m\u00e9tier. \n                                                     HE. 8. d\u00e9veloppe l\u2019approche analytique critique et r\u00e9flexive d\u2019un probl\u00e8me concret et identifie les solutions \u00e0 mettre en place. \n                                                     ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                             ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                                             ARES. 2.1 R\u00e9pondre aux attentes et anticiper les besoins de la client\u00e8le actuelle et potentielle \n                                             ARES. 2.3 Pr\u00e9senter et d\u00e9fendre les donn\u00e9es et rapports d'activit\u00e9s relatifs \u00e0 la situation de l'entreprise \n                                                                     ARES. 2.8 Utiliser les outils de cr\u00e9ation et de communication adapt\u00e9s aux objectifs et interlocuteurs \n                                                                                                             ARES. 4.1 D\u00e9crypter et anticiper les \u00e9volutions du march\u00e9 h\u00f4telier et de la restauration et les attentes des clients", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RPU21COMP2", "name": "Comptabilit\u00e9 II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Voituron Kathy"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3242", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Comptabilit\u00e9 2 \n         Objectifs :  \n         Approfondissement des notions vues en Bloc 1 : \u00eatre capable de ma\u00eetriser le vocabulaire comptable et financier, de comprendre les documents comptables issus de la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, le m\u00e9canisme de la TVA ,d'enregistrer les op\u00e9rations comptables courantes et les op\u00e9rations de tr\u00e9sorerie dans les diff\u00e9rents livres et journaux en appliquant les principes et m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double, d'\u00e9tablir un bilan simple et un compte de r\u00e9sultats de mani\u00e8re correcte, et de pouvoir en expliquer le contenu. En outre, \u00eatre capable d'enregistrer des \u00e9critures sp\u00e9cifiques telles que les r\u00e9mun\u00e9rations, \u2019 identifier et distinguer les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration (salaire brut, net, cotisations sociales, pr\u00e9compte professionnel, r\u00e9mun\u00e9ration-co\u00fbt), comprendre, expliquer  et valider les \u00e9critures de constitution de soci\u00e9t\u00e9 et d\u2019affectation du r\u00e9sultat, effectuer les travaux de fin d\u2019exercice (amortissements, r\u00e9ductions de valeur, provisions, variation de stocks...) et de r\u00e9aliser des exercices de synth\u00e8se reprenant l\u2019ensemble des op\u00e9rations comptables. \r\n\u00catre capable de r\u00e9aliser un budget complet et d\u00e9taill\u00e9. \n         Contenu :  \n         Etude du fonctionnement comptable d\u2019une entreprise commerciale, les flux, les ressources et emplois ;  \r\nConstitution d\u2019un bilan et d\u2019un compte de r\u00e9sultats ;   \r\nutilisation du grand-livre et du livre-journal ;   \r\nm\u00e9canisme de la TVA , \u00e9tablissement d'une facture ;   \r\nComptabilisation des diff\u00e9rentes op\u00e9rations comptables dans les diff\u00e9rents documents : les r\u00e9mun\u00e9rations , les \u00e9critures de constitution de soci\u00e9t\u00e9 et d\u2019affectation du r\u00e9sultat, les travaux de fin d\u2019exercice. Exercices de synth\u00e8se . \r\nR\u00e9alisation d'un budget avec les diff\u00e9rents postes ( charges variables, fixes, r\u00e9mun\u00e9rations, TVA, ...)", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Relations publiques \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                      ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de projets et probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                             ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, r\u00e9flexive et critique des pratiques professionnelles, anticiper les \u00e9volutions. \n                                                                             ARES. 2.3 Recueillir, s\u00e9lectionner, transmettre et expliquer les informations.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TOU12CPGE", "name": "Comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Voituron Kathy"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3243", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Comptabilit\u00e9 \n         Objectifs :  \n         Initiation \u00e0 la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et des m\u00e9canismes de comptabilisation d'op\u00e9rations de base \n         Contenu :  \n         Face \u00e0 des documents comptables usuels, l'\u00e9tudiant sera capable :   \r\n\u2022 d\u2019utiliser les concepts et les principes de base de comptabilit\u00e9, notamment :  \r\no\tactif, passif,   \r\no\td\u00e9bit, cr\u00e9dit,   \r\no\tplan comptable,   \r\no\tfonctionnement des comptes et organisation de la comptabilit\u00e9 ;   \r\no\td\u2019identifier et d\u2019analyser :   \r\no\tles documents d\u2019achat et de vente,   \r\no\tles documents financiers,   \r\no\tles conditions g\u00e9n\u00e9rales de vente ;   \r\n       \u2022 de les classer en vue de leur imputation ;   \r\n\u2022 d\u2019imputer correctement les op\u00e9rations d\u2019achat et de vente en r\u00e9f\u00e9rence au plan comptable et en tenant compte des obligations en mati\u00e8res de TVA ;  \r\n\u2022\tde passer les \u00e9critures de fin d'exercices et de r\u00e9gularisation \r\no\tvariation de stocks \r\no\tamortissements \r\no\tr\u00e9ductions de valeurs \r\no\tprovisions \r\no\tr\u00e9mun\u00e9ration \r\no\taffectation du r\u00e9sultat \r\n \r\n \t\u2022 d\u2019utiliser les \u00e9l\u00e9ments principaux des comptes annuels : bilan et comptes de r\u00e9sultats ;", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                                                                                                      ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                                                                                                                                                                     ARES. 4.3 Assurer la gestion commerciale et financi\u00e8re des activit\u00e9s et / ou projets, calculer et optimiser les co\u00fbts de revient et les prix de vente", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DRU12ACEC", "name": "Actualit\u00e9s \u00e9conomiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Vansnick R\u00e9gis"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3249", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Economie g\u00e9n\u00e9rale \n         Objectifs :  \n         Recueillir et traiter des informations en fonction d\u2019une recherche + critique des sources Analyser des informations Synth\u00e9tiser des informations R\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour lesquels des savoirs, concepts et proc\u00e9dures appris et \u00e9labor\u00e9s Appr\u00e9hender la multiplicit\u00e9 des th\u00e9ories relatives \u00e0 une m\u00eame probl\u00e9matique Pr\u00e9senter une probl\u00e9matique \u00e9conomique Recueillir et traiter des informations en fonction d\u2019une recherche + critique des sources Analyser et synth\u00e9tiser des informations R\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour lesquels des savoirs, concepts et proc\u00e9dures appris et \u00e9labor\u00e9s  \n         Contenu :  \n         Th\u00e9ories \u00e9conomiques Les agents \u00e9conomiques Les grands probl\u00e8mes macro-\u00e9conomiques Les cycles \u00e9conomiques La monnaie et l'inflation Diverses questions \u00e9conomiques contemporaines", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Droit \n          est capable de :\n     \n                                              HE. 3. Au terme de sa formation, le bachelier en droit sera capable de rechercher les informations actualis\u00e9es, coordonn\u00e9es et utiles \u00e0 sa mission dans une dimension pluridisciplinaire et par le biais de sources diversifi\u00e9es et \u00e9tendues, d\u2019utiliser les outils informatiques ad hoc ; d\u2019accomplir, dans au moins deux langues, des t\u00e2ches juridiques, de communication, d\u2019organisation et de gestion afin de participer par la ma\u00eetrise de la sph\u00e8re \u00e9conomique et le respect des r\u00e8gles de d\u00e9ontologie au fonctionnement de l\u2019entreprise. \n                                                                                             ARES. 1.5 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                                     ARES. 2.2 Pr\u00e9senter des solutions argument\u00e9es les mieux appropri\u00e9es en droit et/ou en gestion.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU11SDDFS", "name": "Formation scientifique I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Mwape Yannick"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3250", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Formation scientifique 1 \n         Objectifs :  \n         D\u00e9couvrir et appliquer les d\u00e9marches didactiques de base li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9veil scientifique. \r\nS'initier \u00e0 la d\u00e9marche scientifique et \u00e0 la fa\u00e7on de la transposer dans l'enseignement fondamental, d\u00e9velopper un esprit critique et la facult\u00e9 de reconna\u00eetre un argument scientifique,  \r\nMa\u00eetriser des savoirs scientifiques indispensables \u00e0 la pr\u00e9paration des cours d'\u00e9veil, D\u00e9couvrir et d\u00e9velopper une d\u00e9marche didactique adapt\u00e9e aux le\u00e7ons d'\u00e9veil scientifique.  \n         Contenu :  \n         - Les fondements de la d\u00e9marche scientifique,  \r\n- Le monde vivant, sa diversit\u00e9 et son \u00e9volution,  \r\n- L'environnement et les grands concepts de l'\u00e9cologie scientifiques (les vivants et leurs milieux, leurs relations, ...), les grands cycles de vie.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                              HE. 3. d\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement \n                                                     HE. 6. entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et savoir transposer ce savoir au profit des \u00e9l\u00e8ves de l\u2019\u00e9cole primaire \n                                     HE. 7. communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n                                     ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                     ARES. 1.1 Ma\u00eetriser la langue orale et \u00e9crite, tant du point de vue normatif que discursif \n                                                                                                                                     ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                             ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                     ARES. 4.5 Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d\u2019enseignement...). \n                                     ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                     ARES. 5.1 Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n                                     ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                     ARES. 5.3 Mettre en \u0153uvre des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es \n                                     ARES. 5.4 Etablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs (en ce compris D\u00e9crets, socles de comp\u00e9tences, programmes) pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie \n                                     ARES. 6 Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU21SDDFS", "name": "Formation scientifique II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Mwape Yannick", "Madame Badoer Val\u00e9rie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3251", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Formation scientifique 2 \n         Objectifs :  \n         - ma\u00eetriser les savoirs et les d\u00e9marches didactiques de l\u2019\u00e9veil scientifique ainsi que les savoirs associ\u00e9s. - les appliquer avec pertinence en perspective du stage, dans le cadre des cours d\u2019\u00e9veil.  \n         Contenu :  \n         - Acquisition progressive des savoirs et comp\u00e9tences relatives \u00e0 la constitution de fiches mati\u00e8res et de cr\u00e9ation de situations mobilisatrices relatives aux savoirs de l\u2019\u00e9veil scientifique. - D\u00e9veloppement des th\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l\u2019Enfant \u00e0 la d\u00e9couverte de son corps / les grandes fonctions de l\u2019organisme", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n                                                                     HE. 6. entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et savoir transposer ce savoir au profit des \u00e9l\u00e8ves de l\u2019\u00e9cole primaire \n                                     HE. 7. communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n                                     ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                     ARES. 1.1 Ma\u00eetriser la langue orale et \u00e9crite, tant du point de vue normatif que discursif \n                                                                                                                                     ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                             ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                     ARES. 4.5 Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d\u2019enseignement...). \n                                     ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                     ARES. 5.1 Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n                                     ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                     ARES. 5.3 Mettre en \u0153uvre des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es \n                                     ARES. 5.4 Etablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs (en ce compris D\u00e9crets, socles de comp\u00e9tences, programmes) pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie \n                                     ARES. 6 Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU23SC2", "name": "Stage compl\u00e9mentaire II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Mwape Yannick", "Madame Singleton Edith"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3252", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Stage compl\u00e9mentaire 2 \n         Objectifs :  \n         Apprendre \u00e0 concevoir une projet p\u00e9dagogique pour une classe de d\u00e9couverte en appliquant les savoirs de diff\u00e9rentes disciplines. \r\nD\u00e9velopper les activit\u00e9s pr\u00e9c\u00e9dant la sortie, durant et apr\u00e8s l'extra muros. \n         Contenu :  \n         Construction d'activit\u00e9s et de situation d'enseignement.  \r\nProposer des s\u00e9quences structur\u00e9es pour l'exploitation d'un projet p\u00e9dagogique.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                                      ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                                                                                             ARES. 3 Travailler en \u00e9quipes, entretenir des relations de partenariat avec les familles, les institutions et, de mani\u00e8re plus large, agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9 \n                                                             ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                                                             ARES. 5.1 Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n                                             ARES. 5.3 Mettre en \u0153uvre des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es \n                                                     ARES. 6.1 Planifier l\u2019action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AJU11BVE", "name": "Biologie v\u00e9g\u00e9tale", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Mwape Yannick"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3256", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Biologie v\u00e9g\u00e9tale \n         Objectifs :  \n         - Familiariser l'\u00e9tudiant avec la diversit\u00e9 du monde v\u00e9g\u00e9tal et les grands processus r\u00e9gissant la constitution et le d\u00e9veloppement des plantes terrestres,  - Donner les bases d\u2019une connaissance g\u00e9n\u00e9rale de la biologie des v\u00e9g\u00e9taux, dans l\u2019optique d\u2019une utilisation raisonn\u00e9e de ces v\u00e9g\u00e9taux dans les projets d\u2019am\u00e9nagement.  \n         Contenu :  \n         - La diversit\u00e9 du monde v\u00e9g\u00e9tal, - La structure et la composition des plantes  (cellules, tissus et organes v\u00e9g\u00e9taux),   - D\u00e9veloppement des plantes,   - \u00c9l\u00e9ment de physiologie v\u00e9g\u00e9tale (photosynth\u00e8se, besoins trophiques),  - G\u00e9n\u00e9tique et am\u00e9lioration des plantes.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Architecture des jardins et du paysage \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                              ARES. 1.1 Rechercher, consulter, analyser, \u00e9changer et transmettre des informations techniques ou scientifiques et ce tant \u00e0 l\u2019\u00e9chelon national qu\u2019international \n                                                                                                                                                                             ARES. 5.1 Ma\u00eetriser les notions d\u2019agronomie, le monde v\u00e9g\u00e9tal ainsi que les mat\u00e9riaux \u00e0 mettre en \u0153uvre", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GEU11BVG", "name": "Biologie v\u00e9g\u00e9tale", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Mwape Yannick"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3258", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Biologie v\u00e9g\u00e9tale \n         Objectifs :  \n         - Familiariser l'\u00e9tudiant avec la diversit\u00e9 du monde v\u00e9g\u00e9tal et les grands processus r\u00e9gissant la constitution et le d\u00e9veloppement des plantes terrestres,  - Donner les bases d\u2019une connaissance g\u00e9n\u00e9rale de la biologie des v\u00e9g\u00e9taux, dans l\u2019optique d\u2019une gestion raisonn\u00e9e de ces v\u00e9g\u00e9taux dans les les espaces urbains. \n         Contenu :  \n         - La diversit\u00e9 du monde v\u00e9g\u00e9tal, - La structure et la composition des plantes (cellules, tissus et organes v\u00e9g\u00e9taux),  - D\u00e9veloppement des plantes,  - \u00c9l\u00e9ment de physiologie v\u00e9g\u00e9tale (photosynth\u00e8se, besoins trophiques),  - G\u00e9n\u00e9tique et am\u00e9lioration des plantes.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion de l'environnement urbain \n          est capable de :\n     \n                                                                                                              ARES. 1.1 Rechercher, consulter, analyser, \u00e9changer et transmettre des informations techniques ou scientifiques et ce tant \u00e0 l\u2019\u00e9chelon national qu\u2019international \n                                                                                                                                                                     ARES. 5.1 Ma\u00eetriser les notions d\u2019agronomie, le monde v\u00e9g\u00e9tal ainsi que les mat\u00e9riaux \u00e0 mettre en \u0153uvre pour l\u2019int\u00e9grer de mani\u00e8re appropri\u00e9e \u00e0 un environnement, notamment dans le but d\u2019am\u00e9liorer le bien-\u00eatre de la population", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU41BMATH", "name": "Math\u00e9matiques IV", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Servais Ga\u00ebtan"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3259", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Math\u00e9matiques 4 \n         Objectifs :  \n         Le cours de math\u00e9matiques 4 est destin\u00e9 \u00e0 compl\u00e9ter la formation math\u00e9matique des futurs ing\u00e9nieurs industriels. \r\nLes connaissances accumul\u00e9es par les \u00e9tudiants au cours des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes permettent d\u2019aborder des sujets et des applications plus ambitieuses. \n         Contenu :  \n         Le programme donn\u00e9 ici est susceptible de varier,  \r\nvoici la liste exhaustive des sujets susceptibles d'\u00eatre abord\u00e9s. \r\n \r\nCompl\u00e9ments d\u2019analyse : Calcul diff\u00e9rentiel et int\u00e9gral (op\u00e9rateurs, s\u00e9ries de fonctions). \r\nTransform\u00e9e de Laplace. \r\nRecherche op\u00e9rationnelle : Applications du calcul matriciel \u00e0 la recherche d\u2019extrema de fonctions (algorithme du simplexe). \r\nCompl\u00e9ments de statistique (diff\u00e9rentes ANOVA, ACP, CAH).", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Master\n            en Sciences de l'Ing\u00e9nieur Industriel - Tronc commun Tronc commun\n          est capable de :\n     \n                              ARES. 1 01. Identifier, conceptualiser et r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU11MA", "name": "Math\u00e9matiques I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Servais Ga\u00ebtan"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3260", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Exercices de math\u00e9matiques 1 \n         Objectifs :  \n         Connaissance et ma\u00eetrise d\u2019outils math\u00e9matiques utilis\u00e9s par l\u2019ing\u00e9nieur Industriel. \r\nFamiliarisation avec les notions de mod\u00e8le et de raisonnement math\u00e9matiques de mani\u00e8re \u00e0 permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019acc\u00e9der \u00e0 l\u2019autonomie et d\u2019\u00eatre \u00e0 m\u00eame d\u2019acqu\u00e9rir ses propres outils math\u00e9matiques. \r\nConnaissance du r\u00f4le des math\u00e9matiques dans l\u2019acquisition et la repr\u00e9sentation des connaissances. \r\nAssurer un savoir-faire en math\u00e9matique au travers d\u2019exercices \n         Contenu :  \n         - ALGEBRE : Fonctions polynomiales r\u00e9elles, nombres complexes, fonctions polynomiales complexes, calcul num\u00e9rique. \r\n- ANALYSE\u00a0: Etudes des fonctions d\u2019une variable r\u00e9elle en coordonn\u00e9es cart\u00e9siennes et polaires, th\u00e9or\u00e8me des accroissements finis, formule de Taylor, fonctions hyperboliques et hyperboliques r\u00e9ciproques, int\u00e9grales d\u00e9finies, primitives.  Math\u00e9matiques 1 \n         Objectifs :  \n         Connaissance et ma\u00eetrise d\u2019outils math\u00e9matiques utilis\u00e9s par l\u2019ing\u00e9nieur Industriel. \r\nFamiliarisation avec les notions de mod\u00e8le et de raisonnement math\u00e9matiques de mani\u00e8re \u00e0 permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019acc\u00e9der \u00e0 l\u2019autonomie et d\u2019\u00eatre \u00e0 m\u00eame d\u2019acqu\u00e9rir ses propres outils math\u00e9matiques. \r\nConnaissance du r\u00f4le des math\u00e9matiques dans l\u2019acquisition et la repr\u00e9sentation des connaissances. \r\nAssurer un savoir-faire en math\u00e9matique au travers d\u2019exercices. \n         Contenu :  \n         - ALGEBRE : Fonctions polynomiales r\u00e9elles, nombres complexes, fonctions polynomiales complexes, calcul num\u00e9rique. \r\n- ANALYSE\u00a0: Etudes des fonctions d\u2019une variable r\u00e9elle en coordonn\u00e9es cart\u00e9siennes et polaires, th\u00e9or\u00e8me des accroissements finis, formule de Taylor, fonctions hyperboliques et hyperboliques r\u00e9ciproques, int\u00e9grales d\u00e9finies, primitives.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Sciences industrielles \n          est capable de :\n     \n                                                                                                              ARES. 1.3 Mobiliser les outils math\u00e9matiques n\u00e9cessaires \u00e0 la mod\u00e9lisation. \n                                                     ARES. 1.6 Pratiquer l\u2019analyse dimensionnelle et estimer des ordres de grandeur.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU12MA", "name": "Math\u00e9matiques II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Servais Ga\u00ebtan"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3261", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Exercices de math\u00e9matiques 2 \n         Objectifs :  \n         Connaissance et ma\u00eetrise d\u2019outils math\u00e9matiques utilis\u00e9s par l\u2019ing\u00e9nieur Industriel. Familiarisation avec les notions de mod\u00e8le et de raisonnement math\u00e9matiques de mani\u00e8re \u00e0 permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019acc\u00e9der \u00e0 l\u2019autonomie et d\u2019\u00eatre \u00e0 m\u00eame d\u2019acqu\u00e9rir ses propres outils math\u00e9matiques. \r\nConnaissance du r\u00f4le des math\u00e9matiques dans l\u2019acquisition et la repr\u00e9sentation des connaissances. \n         Contenu :  \n         - ALGEBRE : Syst\u00e8mes lin\u00e9aires, matrices et espaces vectoriels et bases, applications lin\u00e9aires. \r\n- ANALYSE : Primitives (suite), \u00e9tudes des courbes planes param\u00e9tr\u00e9es, \u00e9quations diff\u00e9rentielles du premier ordre et \u00e9quations diff\u00e9rentielles lin\u00e9aires du second ordre.  Math\u00e9matiques 2 \n         Objectifs :  \n         Assurer un savoir-faire en math\u00e9matique au travers d\u2019exercices \n         Contenu :  \n         - GEOMETRIE : Courbes planes (g\u00e9om\u00e9trie plane).", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Sciences industrielles \n          est capable de :\n     \n                                                                                                              ARES. 1.3 Mobiliser les outils math\u00e9matiques n\u00e9cessaires \u00e0 la mod\u00e9lisation. \n                                                                                                                                     ARES. 2.7 D\u00e9velopper une argumentation avec esprit critique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DRU11PFD", "name": "Principes fondamentaux du droit", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Corbeel Nathalie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3266", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Principes fondamentaux du droit \n         Objectifs :  \n         Pr\u00e9senter aux \u00e9tudiants les bases de l'organisation de l'\u00e9tat belge tant dans sa dimension l\u00e9gislative que juridictionnelle.   \r\nD\u00e9couvrir les principes  juridiques de base en droit civil et p\u00e9nal. \n         Contenu :  \n         Bases de l'organisation de l'\u00e9tat belge tant dans sa dimension l\u00e9gislative que juridictionnelle ; principes  juridiques de base en droit civil et p\u00e9nal.  Projet professionnel \n         Objectifs :  \n         Emmener l\u2019\u00e9tudiant vers les milieux professionnels (palais de justice, biblioth\u00e8que, ...) dans lesquels il sera susceptible d\u2019\u00e9voluer dans l\u2019exercice de sa profession. AA organis\u00e9es dans le respect des prescrits du projet p\u00e9dagogique social et culturel de la haute \u00e9cole.   \r\nDans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 des activit\u00e9s ext\u00e9rieures et rencontres en pr\u00e9sentiel avec des professionnels \u00e9voluant dans des domaines juridiques, d'autres alternatives seront propos\u00e9es aux \u00e9tudiants. \n         Contenu :  \n         Visites organis\u00e9es en fonction de l'actualit\u00e9 juridique, visites biblioth\u00e8que, Palais de justice, Parlement FWB, ... expos\u00e9s tenus par des professionnels du droit et pr\u00e9sentation d'outils de recherche d\u2019informations juridiques, rencontre avec des acteurs volontaires ou involontaires de l\u2019application concr\u00e8te du droit.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Droit \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Au terme de sa formation, le bachelier en droit sera capable de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes, en autonomie ou en \u00e9quipe, dans le respect des prescriptions l\u00e9gales et de l\u2019\u00e9volution juridique, \u00e9thique d\u00e9ontologique et soci\u00e9tale en recherchant des solutions argument\u00e9es ; il sera apte \u00e0 \u00e9voluer dans diff\u00e9rents types de structures et de s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente, il exercera ces t\u00e2ches dans le respect des r\u00e8gles d\u00e9ontologiques des professions juridiques et des mandats qui lui sont donn\u00e9es ; d\u2019adopter une attitude responsable, critique et r\u00e9flexive eu \u00e9gard aux situations juridiques qui lui seraient pr\u00e9sent\u00e9es. \n                                                     HE. 4. Au terme de sa formation, le bachelier en droit sera capable de rassembler, coordonner et v\u00e9rifier les donn\u00e9es les plus actuelles et les plus adapt\u00e9es pour les dossiers dont il a la charge dans le respect des sources idoines du droit (nationales ou internationales), de leur hi\u00e9rarchie et de leurs proc\u00e9dures, de leur \u00e9volution et modification. Il sera capable d\u2019analyser diverses situations relevant d\u2019une m\u00eame probl\u00e9matique, d\u2019en \u00e9tablir une synth\u00e8se et de formuler \u00e9ventuellement des propositions d\u2019information, d\u2019am\u00e9lioration, de pr\u00e9vention et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, de solutions ad hoc, en faisant preuve de cr\u00e9ativit\u00e9. \n                                                             ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                                     ARES. 2.1 Rendre accessible l'exploitation des donn\u00e9es juridiques dans un souci de vulgarisation \n                                     ARES. 2.2 Pr\u00e9senter des solutions argument\u00e9es les mieux appropri\u00e9es en droit et/ou en gestion. \n                                                     ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres au bachelier en droit \n                                             ARES. 3.2 Effectuer des recherches juridiques sur diff\u00e9rents formes de supports \n                                                     ARES. 3.5 Utiliser les outils de l'informatique \n                                                             ARES. 4.2 Cibler les diff\u00e9rentes questions juridiques soulev\u00e9es, les analyser et les confronter avec les sources idoines du droit \n                                             ARES. 4.4 D\u00e9velopper un esprit de synth\u00e8se \n                                     ARES. 4.5 Actualiser l\u2019information, en v\u00e9rifier la pertinence dans un contexte donn\u00e9 \n                                                     ARES. 5.2 Organiser son travail afin de respecter les d\u00e9lais \n                                     ARES. 5.3 D\u00e9terminer les priorit\u00e9s", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TOU21CRC", "name": "Correspondance rapport et communication en langue fran\u00e7aise II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Jacques Andr\u00e9"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3267", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Correspondance rapport et communication en langue fran\u00e7aise 2 \n         Objectifs :  \n         Elaborer un dossier de candidature complet et pertinent. \r\nExtraire des informations et des id\u00e9es de diff\u00e9rents types de documents, et les trier en vue de g\u00e9n\u00e9rer un contenu pertinent. \r\nStructurer et hi\u00e9rarchiser les informations r\u00e9colt\u00e9es. \r\nStructurer sa pens\u00e9e a\u0300 l'\u00e9crit et a\u0300 l'oral. \r\nJustifier ses choix et argumenter ses propos avec nuance. \r\nMaitriser les effets de sa communication \u00e9crite et orale. \r\nSe r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 des sources et pr\u00e9senter une bibliographie. \r\nUtiliser des ressources et des outils de correction. \n         Contenu :  \n         Principes et m\u00e9thodes, de la communication \u00e9crite professionnelle, de la coh\u00e9rence textuelle et de la correction documentaire. \r\nAnalyse de textes, de cas ou de documents  et d\u00e9veloppement d\u2019une argumentation. \r\nR\u00e9daction de synth\u00e8ses et d\u2019analyses professionnelles. \r\nR\u00e9daction et mise en forme d\u2019un dossier complet et structur\u00e9. \r\nDossier de candidature.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                                                                                      ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                                             ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                                                             ARES. 2.3 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral, de mani\u00e8re rigoureuse et cibl\u00e9e avec les moyens ad\u00e9quats \n                                                                                     ARES. 3.3 Concevoir, produire les documents, les produits, les projets, les actions de promotion ad\u00e9quats sur les supports idoines \n                                                                     ARES. 4.2 Rechercher, v\u00e9rifier, comparer, et exploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet ou mission \n                                                                                     ARES. 5.2 Constituer et rendre op\u00e9rationnelle la documentation professionnelle, tenir \u00e0 jour, trier et organiser les sources d\u2019information", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU11MTI", "name": "M\u00e9thodologie et techniques de l'ing\u00e9nieur", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Brouette Nicolas", "Monsieur Servais Ga\u00ebtan"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3270", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Informatique 1 \n         Objectifs :  \n         Introduire au traitement de donn\u00e9es exp\u00e9rimentales \u00e0 l\u2019aide d\u2019un tableur. \n         Contenu :  \n         Travaux pratiques sur le tableur Excel (mise en graphique de donn\u00e9es,traitement statistique de donn\u00e9es, r\u00e9gression par moindres carr\u00e9s, int\u00e9gration et d\u00e9rivation num\u00e9rique de donn\u00e9es,...). Les donn\u00e9es \u00e0 traiter sont issues d\u2019exp\u00e9riences de chimie.  M\u00e9thodologie \n         Objectifs :  \n         -Favoriser l\u2019adaptation des \u00e9tudiants aux exigences de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. \r\n-Introduction \u00e0 la pr\u00e9sentation des cours de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur scientifique et conseils pratiques. \r\n-M\u00e9thodologie scientifique. \n         Contenu :  \n         -M\u00e9thode de travail (organisation du travail, prise de note, r\u00e9alisation de synth\u00e8ses, m\u00e9morisation d'une mati\u00e8re, pr\u00e9sentation d'une mati\u00e8re, lecture d'un \u00e9nonc\u00e9, travaille en groupe,...). \r\n-Pr\u00e9sentation individuelle et pr\u00e9par\u00e9e de partie du cours de m\u00e9canique (ou d\u2019un autre cours) en rendant compte non seulement du contenu de celle-ci et de ses applications, mais \u00e9galement de la m\u00e9thode d\u2019\u00e9tude, des notes et du r\u00e9sum\u00e9 produit. \r\n-M\u00e9thodologie scientifique (renforcement en math\u00e9matiques \u00e9l\u00e9mentaires, graphiques, calcul d'erreur, Excel, m\u00e9thodes exp\u00e9rimentales,...).  Techniques graphiques 1 \n         Objectifs :  \n         R\u00e9aliser des dessins techniques sur papier. \n         Contenu :  \n         Ma\u00eetrise des techniques g\u00e9om\u00e9triques descriptives. \r\nConnaissance et utilisation des conventions du dessin technique dans le contexte industriel. \r\nUtilisations des outils de tra\u00e7age. \r\nLecture de plans.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Sciences industrielles \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. r\u00e9dige des rapports, des fiches techniques, des protocoles en les rendant accessibles et adapt\u00e9s au public cible \n                                     HE. 2. communique de mani\u00e8re ad\u00e9quate en fonction du public \n                                     HE. 3. seul ou en groupe, organise son temps, planifie son travail et respecte les \u00e9ch\u00e9ances fix\u00e9es en utilisant une m\u00e9thode de travail ad\u00e9quate et adapt\u00e9e au contexte \n                                     HE. 4. s'int\u00e8gre et collabore activement en bin\u00f4me ou en \u00e9quipe \n                                     HE. 5. mobilise et actualise ses connaissances et comp\u00e9tences en faisant preuve de r\u00e9flexivit\u00e9 \n                                     HE. 6. recherche des ressources n\u00e9cessaires, identifie, traite et synth\u00e9tise les donn\u00e9es pertinentes et transpose les r\u00e9sultats \u00e0 la situation trait\u00e9e \n                                                     ARES. 1.1 Mobiliser des concepts des sciences fondamentales afin de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques aux sciences et techniques de l\u2019ing\u00e9nieur. \n                                     ARES. 1.2 Valider une th\u00e9orie ou un mod\u00e8le par la mise en place d\u2019une d\u00e9marche exp\u00e9rimentale. \n                                                                     ARES. 1.7 Int\u00e9grer des visions de l\u2019espace et de leurs repr\u00e9sentations. \n                                     ARES. 1.8 Transposer des savoirs scientifiques et technologiques afin de faire face \u00e0 une situation professionnelle embl\u00e9matique. \n                                             ARES. 2.1 Agir de fa\u00e7on r\u00e9flexive, autonome et responsable. \n                                     ARES. 2.2 S\u2019auto \u00e9valuer et se remettre en question pour apprendre. \n                                     ARES. 2.3 Travailler en \u00e9quipe au service d\u2019un projet. \n                                                     ARES. 2.6 Analyser une situation en adoptant une d\u00e9marche scientifique. \n                                     ARES. 2.7 D\u00e9velopper une argumentation avec esprit critique. \n                                     ARES. 2.8 Communiquer de fa\u00e7on ad\u00e9quate en fonction du public cible, en fran\u00e7ais et en langue \u00e9trang\u00e8re et utiliser les outils appropri\u00e9s.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU21INF", "name": "Informatique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Brouette Nicolas"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3271", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Informatique 2 \n         Objectifs :  \n         -Ma\u00eetrise d'un programme de calcul scientifique \r\n-Introduction \u00e0 la programmation et \u00e0 l'algorithmique \r\n-Introduction \u00e0 l\u2019analyse num\u00e9rique \r\n-D\u00e9veloppement de programmes et d'algorithmes permettant de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes math\u00e9matiques concrets susceptibles d'\u00eatre rencontr\u00e9s par l'ing\u00e9nieur. \n         Contenu :  \n         -Le logiciel utilis\u00e9 est Octave (Matlab) \r\n-Le cours explore les notions suivantes : variable et affectation, instruction conditionnelle (if), it\u00e9ration (for, while), vecteurs, matrices et tableaux, fonctions, graphisme,... \r\n-R\u00e9solution de probl\u00e8mes standards : suite de Fibonacci, test de primalit\u00e9, produit matriciel, d\u00e9veloppements en s\u00e9rie, graphisme, algorithmes de tris, recherche de racines de fonctions, syst\u00e8mes d'\u00e9quations, int\u00e9gration num\u00e9rique, r\u00e9solution num\u00e9rique d'\u00e9quations diff\u00e9rentielles du 1er et du 2\u00e8me ordre, syst\u00e8mes d\u2019\u00e9quations diff\u00e9rentielles,... \r\n-R\u00e9alisation d'un travail pluridisciplinaire", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Sciences industrielles \n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. s'int\u00e8gre et collabore activement en bin\u00f4me ou en \u00e9quipe \n                                     HE. 5. mobilise et actualise ses connaissances et comp\u00e9tences en faisant preuve de r\u00e9flexivit\u00e9 \n                                     HE. 6. recherche des ressources n\u00e9cessaires, identifie, traite et synth\u00e9tise les donn\u00e9es pertinentes et transpose les r\u00e9sultats \u00e0 la situation trait\u00e9e \n                                                     ARES. 1.1 Mobiliser des concepts des sciences fondamentales afin de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques aux sciences et techniques de l\u2019ing\u00e9nieur. \n                                             ARES. 1.3 Mobiliser les outils math\u00e9matiques n\u00e9cessaires \u00e0 la mod\u00e9lisation. \n                                     ARES. 1.4 Mettre en \u0153uvre des techniques d\u2019algorithmique et de programmation et utiliser les outils num\u00e9riques sp\u00e9cifiques aux sciences et techniques de l\u2019ing\u00e9nieur. \n                                                             ARES. 1.8 Transposer des savoirs scientifiques et technologiques afin de faire face \u00e0 une situation professionnelle embl\u00e9matique. \n                                             ARES. 2.1 Agir de fa\u00e7on r\u00e9flexive, autonome et responsable. \n                                             ARES. 2.3 Travailler en \u00e9quipe au service d\u2019un projet. \n                                                     ARES. 2.6 Analyser une situation en adoptant une d\u00e9marche scientifique. \n                                     ARES. 2.7 D\u00e9velopper une argumentation avec esprit critique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU11ME", "name": "M\u00e9canique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Brouette Nicolas"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3274", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Exercices de m\u00e9canique \n         Objectifs :  \n         Comprendre les concepts de base ainsi que les lois fondamentales de la m\u00e9canique et pouvoir les appliquer dans des exercices et exp\u00e9riences. \n         Contenu :  \n         -Cin\u00e9matique, dynamique du point, forces de frottements, travail et \u00e9nergie, conservation de l'\u00e9nergie, conservation de la quantit\u00e9 de mouvement,  mouvement de rotation, dynamique du solide, moment cin\u00e9tique, \u00e9quilibre statique, gravitation; \r\n-Introduction \u00e0 la m\u00e9canique des fluides (\u00e9coulement, pression, \u00e9quation de Bernoulli,...).  Laboratoire de m\u00e9canique \n         Objectifs :  \n         Comprendre les concepts de base ainsi que les lois fondamentales de la m\u00e9canique et pouvoir les appliquer dans des exercices et exp\u00e9riences. \n         Contenu :  \n         -Cin\u00e9matique, dynamique du point, forces de frottements, travail et \u00e9nergie, conservation de l'\u00e9nergie, conservation de la quantit\u00e9 de mouvement,  mouvement de rotation, dynamique du solide, moment cin\u00e9tique, \u00e9quilibre statique, gravitation; \r\n-Introduction \u00e0 la m\u00e9canique des fluides (\u00e9coulement, pression, \u00e9quation de Bernoulli,...).  M\u00e9canique \n         Objectifs :  \n         Comprendre les concepts de base ainsi que les lois fondamentales de la m\u00e9canique et pouvoir les appliquer dans des exercices et exp\u00e9riences.  \n         Contenu :  \n         -Cin\u00e9matique, dynamique du point, forces de frottements, travail et \u00e9nergie, conservation de l'\u00e9nergie, conservation de la quantit\u00e9 de mouvement,  mouvement de rotation, dynamique du solide, moment cin\u00e9tique, \u00e9quilibre statique, gravitation; \r\n-Introduction \u00e0 la m\u00e9canique des fluides (\u00e9coulement, pression, \u00e9quation de Bernoulli,...).", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Sciences industrielles \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. r\u00e9dige des rapports, des fiches techniques, des protocoles en les rendant accessibles et adapt\u00e9s au public cible \n                                     HE. 2. communique de mani\u00e8re ad\u00e9quate en fonction du public \n                                     HE. 3. seul ou en groupe, organise son temps, planifie son travail et respecte les \u00e9ch\u00e9ances fix\u00e9es en utilisant une m\u00e9thode de travail ad\u00e9quate et adapt\u00e9e au contexte \n                                     HE. 4. s'int\u00e8gre et collabore activement en bin\u00f4me ou en \u00e9quipe \n                                     HE. 5. mobilise et actualise ses connaissances et comp\u00e9tences en faisant preuve de r\u00e9flexivit\u00e9 \n                                     HE. 6. recherche des ressources n\u00e9cessaires, identifie, traite et synth\u00e9tise les donn\u00e9es pertinentes et transpose les r\u00e9sultats \u00e0 la situation trait\u00e9e \n                                                     ARES. 1.1 Mobiliser des concepts des sciences fondamentales afin de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques aux sciences et techniques de l\u2019ing\u00e9nieur. \n                                     ARES. 1.2 Valider une th\u00e9orie ou un mod\u00e8le par la mise en place d\u2019une d\u00e9marche exp\u00e9rimentale. \n                                     ARES. 1.3 Mobiliser les outils math\u00e9matiques n\u00e9cessaires \u00e0 la mod\u00e9lisation. \n                                                     ARES. 1.6 Pratiquer l\u2019analyse dimensionnelle et estimer des ordres de grandeur. \n                                                             ARES. 2.1 Agir de fa\u00e7on r\u00e9flexive, autonome et responsable. \n                                             ARES. 2.3 Travailler en \u00e9quipe au service d\u2019un projet. \n                                                             ARES. 2.7 D\u00e9velopper une argumentation avec esprit critique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU13SDD3M", "name": "Math\u00e9matiques I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Oueriemi Ibtissem", "Madame Debaille Caroline"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3276", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Math\u00e9matiques 1 \n         Objectifs :  \n         Obtenir une ma\u00eetrise s\u00fbre des contenus th\u00e9oriques vus au cours ; \u00eatre capable de s\u2019approprier ces contenus th\u00e9oriques en vue de les transf\u00e9rer dans un dispositif d\u2019enseignement adapt\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire en accord avec les socles de comp\u00e9tences ; faire preuve de rigueur, d\u2019autonomie et de cr\u00e9ativit\u00e9 ; \u00eatre capable de donner du sens \u00e0 tout apprentissage li\u00e9 aux math\u00e9matiques \n         Contenu :  \n         Voici les diff\u00e9rentes parties qui composent le cours de math\u00e9matiques en premi\u00e8re ann\u00e9e du Bachelier en Instituteur du primaire. Nombres et op\u00e9rations : - La num\u00e9ration (bref historique, syst\u00e8mes de num\u00e9ration et conclusions) - Les nombres naturels (notions, d\u00e9finitions, repr\u00e9sentations et propri\u00e9t\u00e9s) - Les bases de num\u00e9ration (g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, d\u00e9finitions, applications et op\u00e9rations) - Quelques outils \u00e0 calculer  - Les nombres entiers (notions, d\u00e9finitions, propri\u00e9t\u00e9s, pgcd, ppcm) - Les nombres rationnels (notions, d\u00e9finitions, repr\u00e9sentations, propri\u00e9t\u00e9s) - Les techniques de calcul (op\u00e9rations (g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s), calculs mental et \u00e9crit) Solides et figures :  Introduction et notions de base Les figures g\u00e9om\u00e9triques planes   Toutes ces parties sont reprises dans les notes de cours et sont compl\u00e9t\u00e9es par les \u00e9tudiants lors des diff\u00e9rentes s\u00e9ances de th\u00e9orie et d\u2019exercices.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                      HE. 6. entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et savoir transposer ce savoir au profit des \u00e9l\u00e8ves de l\u2019\u00e9cole primaire \n                                             ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession", "activity": "", "other": ""},
{"id": "ADU12APPR", "name": "Approche pratique de la comptabilit\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Van Asbrouck Marianne"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3277", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Comptabilit\u00e9 et fiscalit\u00e9 1 \n         Objectifs :  \n         - approcher la comptabilit\u00e9 comme outil de gestion d\u2019une entreprise commerciale - cerner les principes de base de la fiscalit\u00e9  \n         Contenu :  \n         - notions de bases : actif, passif, bilan, comptes de gestion, compte de r\u00e9sultat, factures d\u2019entr\u00e9es et de sortie, suppl\u00e9ments et r\u00e9ductions de factures, TVA\u2026 - aspects de la gestion des stocks au quotidien et en fin d\u2019exercice. - aspects des op\u00e9rations de fin d\u2019exercice : les amortissements -", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Assistant de direction Langues et gestion\n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. Au terme de sa formation, le bachelier applique les connaissances en mati\u00e8re d\u2019\u00e9conomie, de gestion, de comptabilit\u00e9, de droit et de pratiques commerciales li\u00e9es \u00e0 un secteur d\u2019activit\u00e9s.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GHU13AIP", "name": "Activit\u00e9s d'int\u00e9gration et pratiques professionnelles", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Lemaire Chlo\u00e9", "Monsieur Devos Laurent"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3281", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "D\u00e9monstration salle \n         Objectifs :  \n         S'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s'adapter \u00e0 son \u00e9volution - Communiquer: \u00e9couter, informer et conseiller les acteurs tant en interne qu'en externe - Mobiliser les savoirs et savoirs-faire propres \u00e0 son activit\u00e9. - Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission. - S'organiser: structurer, planifier, coordonner et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission. \n         Contenu :  \n         Conna\u00eetre l'\u00e9quipement d'un restaurant.- D\u00e9couvrir la brigade de salle.- Comparer l'efficacit\u00e9 des diff\u00e9rents types de service et choisir le plus ad\u00e9quat. - Dresser la salle d'apr\u00e8s le nombre de convives et le type de repas pr\u00e9vus ( individuels ou groupes). - Manipuler le mat\u00e9riel de salle et l'utiliser en veillant \u00e0 la \"beaut\u00e9 du geste\" (dext\u00e9rit\u00e9). - Avoir le souci de l'hygi\u00e8ne avant de commencer son travail et pendant son travail. - Accueillir le client et pouvoir r\u00e9soudre ses plaintes. Organiser le service en salle. Respecter les contraintes alimentaires cultuelles et culturelles  \u0152nologie - sommellerie \n         Objectifs :  \n         S'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s'adapter \u00e0 son \u00e9volution. - Communiquer: \u00e9couter, informer et conseiller les acteurs tant en interne qu'en externe - S'organiser: structurer, planifier, coordonner et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission- S'int\u00e9resser aux produits propos\u00e9s- Se forger une d\u00e9marche empathique -  Approche du service des vins \n         Contenu :  \n         Histoire de la vigne et du vin   \r\nConnaissances sur la vigne, et les diff\u00e9rentes vinifications.   \r\nApproche et Ma\u00eetrise du Service du vin \u00e0 table  Visites, conf\u00e9rences et s\u00e9minaires 1  \n         Objectifs :  \n         Les AIP s'articulent autour de trois types de savoirs: - Le savoir: comprendre toute la diversit\u00e9 des secteurs de l'HoReCa et des m\u00e9tiers connexes \u00e0 l'HoReCa. -Le savoir faire :se doter d'une aisance communicationnelle, savoir se produire en soci\u00e9t\u00e9. - Le savoir \u00eatre : savoir se pr\u00e9senter physiquement, ma\u00eetriser sa communication non verbale et g\u00e9rer son stress, respecter les codes d\u00e9ontologiques, t\u00e9moigner de courtoisie et serviabilit\u00e9, savoir \u00eatre disciplin\u00e9 et t\u00e9moigner d'un certain savoir vivre. \n         Contenu :  \n         Les AIP se font sous la forme de conf\u00e9rences intra ou extra muros avec visites.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion h\u00f4teli\u00e8re Management\n          est capable de :\n     \n                                                              HE. 5. agit conform\u00e9ment aux pratiques et usages professionnels, ainsi qu\u2019aux imp\u00e9ratifs \u00e9thiques et d\u00e9ontologiques du m\u00e9tier. \n                                                             ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                                     ARES. 1.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques \n                                     ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                                                     ARES. 2.2 Pratiquer l\u2019\u00e9coute et l\u2019empathie et fonctionner \u00ab orient\u00e9 client \u00bb \n                                                                                             ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres \u00e0 la gestion h\u00f4teli\u00e8re \n                                                                     ARES. 3.5 Appliquer les r\u00e8gles de la profession en mati\u00e8re d\u2019hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9, de normes dans le respect de la l\u00e9gislation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GHU21OHOT", "name": "Organisation h\u00f4teli\u00e8re et durabilit\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Lemaire Chlo\u00e9", "Monsieur Devos Laurent"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3282", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Management de l'\u0153nologie et de la gastronomie \n         Objectifs :  \n         Savoir se positionner comme personne de valeur au sein d'un repas- Savoir maitriser les \u00e9l\u00e9ments de base de la gastronomie et de l\u2019\u0153nologie- Pr\u00e9voir les besoins dans l'organisation d'un banquet \n         Contenu :  \n         Savoir vivre et biens\u00e9ance, protocole, \u00e9tiquette- Gastronomie du monde et caract\u00e9ristiques- Base d\u2019\u0153nologie - Conception th\u00e9orique de banquePr\u00e9sentation d'une carte des vins - Conseils et commentaires sur les vins et les accords avec les mets - Suite des connaissances \u0153nologiques vue au bloc 1- Connaissances des autres boissons du BAR  \u0152nologie et autres boissons \n         Objectifs :  \n         S'ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s'adapter \u00e0 son \u00e9volution. - Communiquer: \u00e9couter, informer et conseiller les acteurs tant en interne qu'en externe - S'organiser: structurer, planifier, coordonner et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission - S'int\u00e9resser aux produits propos\u00e9s - Se forger une d\u00e9marche empathique - Raisonner sur les accords vins et mets \n         Contenu :  \n         Pr\u00e9sentation d'une carte des vins - Conseils et commentaires sur les vins et les accords avec les mets - Suite des connaissances \u0153nologiques vue au bloc 1- Connaissances des autres boissons du BAR  Technologie de l'h\u00e9bergement et de la r\u00e9ception \n         Objectifs :  \n         Les \u00e9tudiants doivent \u00eatre aptes \u00e0 comprendre comment fonctionne l'h\u00e9bergement et la restauration. Ils acqui\u00e8rent les connaissances de base pour travailler dans le m\u00e9tier de l'HoReCA  \n         Contenu :  \n         Histoire de l'h\u00f4tellerie et de l'industrie du Tourisme.- Classification h\u00f4teli\u00e8re et certifications.- L'h\u00f4tellerie entreprise de service.- Types de client\u00e8le .- Les bases de la r\u00e9ception.- La r\u00e9servation : GDS, OTA, Channel Manager et Yield Management. -La communication avec la client\u00e8le", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion h\u00f4teli\u00e8re Management\n          est capable de :\n     \n                                              HE. 3. assure au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active et empathique des attentes et des plaintes de la client\u00e8le et une anticipation de ses besoins. \n                                             HE. 5. agit conform\u00e9ment aux pratiques et usages professionnels, ainsi qu\u2019aux imp\u00e9ratifs \u00e9thiques et d\u00e9ontologiques du m\u00e9tier. \n                                     HE. 6. identifie les besoins de l\u2019entreprise HORECA et de son environnement en tenant compte de la l\u00e9gislation et des normes aff\u00e9rentes \u00e0 son activit\u00e9 HORECA et du d\u00e9veloppement durable. \n                                             HE. 8. d\u00e9veloppe l\u2019approche analytique critique et r\u00e9flexive d\u2019un probl\u00e8me concret et identifie les solutions \u00e0 mettre en place. \n                                     ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                                     ARES. 1.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques \n                                                                     ARES. 2.1 R\u00e9pondre aux attentes et anticiper les besoins de la client\u00e8le actuelle et potentielle \n                                     ARES. 2.2 Pratiquer l\u2019\u00e9coute et l\u2019empathie et fonctionner \u00ab orient\u00e9 client \u00bb \n                                                                     ARES. 2.7 Sensibiliser les diff\u00e9rents acteurs aux enjeux relatifs au d\u00e9veloppement durable \n                                                     ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres \u00e0 la gestion h\u00f4teli\u00e8re", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU13OM1", "name": "Morale I*", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Obradovic Elisa"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3284", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Option morale 1 \n         Objectifs :  \n         Initier \u00e0 la didactique de la morale.  \n         Contenu :  \n         1. Prise de connaissance du contexte historique (Pacte scolaire de 1959) et des valeurs du cours de morale \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire (dont le libre-examen). 2. D\u00e9couverte de pratiques philosophiques avec les enfants adapt\u00e9es au cours de morale\u00a0: travailler les valeurs et les habilet\u00e9s de pens\u00e9e \u00e0 partir de contes et d'albums de jeunesse.  3. Premi\u00e8res r\u00e9flexions autour des conditions d'applications de ces pratiques et exp\u00e9rimentations de quelques outils p\u00e9dagogiques \u00e0 cette fin.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                              ARES. 2 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9 \n                                     ARES. 2.1 Mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 la pratique professionnelle \n                                                                                                                                             ARES. 4.5 Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d\u2019enseignement...). \n                                     ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU13CI", "name": "Didactique de la philosophie et de la citoyennet\u00e9 I*", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Obradovic Elisa"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3285", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Didactique de la philosophie et de la citoyennet\u00e9 1 \n         Objectifs :  \n         Construire une didactique appropri\u00e9e au cours de Philosophie et Citoyennet\u00e9 dans l'enseignement primaire.  \n         Contenu :  \n         -Exploration du r\u00e9f\u00e9rentiel d'EPC.     \r\n-Appropriation de m\u00e9thodologies pratiqu\u00e9es dans le cadre des Nouvelles Pratiques Philosophiques : la philosophie avec les enfants de Mathew Lipman, la Discussion \u00e0 Vis\u00e9e D\u00e9mocratique et Philosophique de Michel Tozzi, la m\u00e9thode AGSAS-L\u00e9vine et la m\u00e9thode ma\u00efeutique.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propice \u00e0 stimuler des interactions sociales et le partage d\u2019exp\u00e9riences communes \n                                                                                                                                             ARES. 2.4 Mettre en place des pratiques d\u00e9mocratiques de citoyennet\u00e9 \n                                                     ARES. 3.1 Se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l\u2019\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques sociaux et \u00e9thiques \n                                                                                             ARES. 4.5 Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d\u2019enseignement...).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU12APPPHR", "name": "Philosophie et histoire des religions", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Obradovic Elisa"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3286", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Philosophie et histoire des religions \n         Objectifs :  \n         Initier au questionnement philosophique comme outil de r\u00e9flexion rationnelle, notamment en vue de donner du sens aux finalit\u00e9s du m\u00e9tier d\u2019enseignant au sein d'une soci\u00e9t\u00e9 interculturelle et d\u00e9mocratique. \n         Contenu :  \n         -Apprendre \u00e0 Penser par soi-m\u00eame : rep\u00e8res m\u00e9thodologiques. Introduction \u00e0 la philosophie comme m\u00e9thode de questionnement et de r\u00e9flexion rationnelle. Exercices de questionnement philosophique et travail d'habilet\u00e9s de pens\u00e9e.   \r\n-L'\u00e9ducation comme principe d'\u00e9mancipation individuelle et de construction collective. R\u00e9flexions sur les liens ou paradoxes entre libert\u00e9 individuelle et contrainte \u00e9ducative, ainsi que sur le r\u00f4le social de l\u2019\u00e9cole.  \r\n-Histoire des religions :   \r\na) \u00e9tat des lieux de la situation philosophique dans les \u00e9coles en Belgique.  \r\nb) approche historique de quelques sp\u00e9cificit\u00e9s des trois grandes religions monoth\u00e9istes (Juda\u00efsme, Christianisme et Islam) reconnues officiellement en Belgique.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                              ARES. 2.1 Mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 la pratique professionnelle \n                                                                             ARES. 3.1 Se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l\u2019\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques sociaux et \u00e9thiques \n                                     ARES. 3.2 S\u2019impliquer en professionnel capable d\u2019analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses pr\u00e9jug\u00e9s, ses \u00e9motions \n                                             ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n                                                                                             ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU13CI", "name": "Didactique de la philosophie et de la citoyennet\u00e9 I*", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Obradovic Elisa"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3287", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Didactique de la philosophie et de la citoyennet\u00e9 1 \n         Objectifs :  \n         Construire une didactique appropri\u00e9e au cours de Philosophie et Citoyennet\u00e9 dans l'enseignement primaire. \n         Contenu :  \n         -Exploration du r\u00e9f\u00e9rentiel d'EPC.  \r\n-Appropriation de m\u00e9thodologies pratiqu\u00e9es dans le cadre des Nouvelles Pratiques Philosophiques : la philosophie avec les enfants de Mathew Lipman, la Discussion \u00e0 Vis\u00e9e D\u00e9mocratique et Philosophique de Michel Tozzi, la m\u00e9thode AGSAS-L\u00e9vine et la m\u00e9thode ma\u00efeutique.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                                              ARES. 2.4 Mettre en place des pratiques d\u00e9mocratiques de citoyennet\u00e9 \n                                                     ARES. 3.1 Se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l\u2019\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques sociaux et \u00e9thiques \n                                                                                             ARES. 4.5 Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d\u2019enseignement...).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU12APPPHR", "name": "Philosophie et histoire des religions", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Obradovic Elisa"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3288", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Philosophie et histoire des religions \n         Objectifs :  \n         Initier au questionnement philosophique comme outil de r\u00e9flexion rationnelle, notamment en vue de donner du sens aux finalit\u00e9s du m\u00e9tier d\u2019enseignant au sein d'une soci\u00e9t\u00e9 interculturelle et d\u00e9mocratique. \n         Contenu :  \n         -Apprendre \u00e0 Penser par soi-m\u00eame : rep\u00e8res m\u00e9thodologiques. Introduction \u00e0 la philosophie comme m\u00e9thode de questionnement et de r\u00e9flexion rationnelle. Exercices de questionnement philosophique et travail d'habilet\u00e9s de pens\u00e9e.  -L'\u00e9ducation comme principe d'\u00e9mancipation individuelle et de construction collective. R\u00e9flexions sur les liens ou paradoxes entre libert\u00e9 individuelle et contrainte \u00e9ducative, ainsi que sur le r\u00f4le social de l\u2019\u00e9cole.  -Histoire des religions :  a) \u00e9tat des lieux de la situation philosophique dans les \u00e9coles en Belgique.  b) approche historique de quelques sp\u00e9cificit\u00e9s des trois grandes religions monoth\u00e9istes (Juda\u00efsme, Christianisme et Islam) reconnues officiellement en Belgique.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                      ARES. 2.1 Mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 la pratique professionnelle \n                                                                             ARES. 3.1 Se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l\u2019\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques sociaux et \u00e9thiques \n                                     ARES. 3.2 S\u2019impliquer en professionnel capable d\u2019analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses pr\u00e9jug\u00e9s, ses \u00e9motions \n                                             ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n                                                                                             ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU12CHG", "name": "Chimie g\u00e9n\u00e9rale II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Baukens Anne"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3292", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Chimie g\u00e9n\u00e9rale 2 \n         Objectifs :  \n         Poursuivre l'introduction aux principes fondamentaux de la chimie en vue de leur utilisation \u00e0 la r\u00e9solution d'applications num\u00e9riques et \u00e0 l'analyse de donn\u00e9es. Eclairer les pratiques de laboratoire par ces concepts th\u00e9oriques. \n         Contenu :  \n         Les r\u00e9actions d'oxydo-r\u00e9duction et une introduction \u00e0 l'\u00e9lectrochimie; les \u00e9quilibres de solubilit\u00e9 et les r\u00e9actions de complexation; la thermodynamique chimique; les interactions intermol\u00e9culaires et les changements d'\u00e9tats; les solutions; introduction \u00e0 la nomenclature organique (s\u00e9minaire).  Exercices de chimie g\u00e9n\u00e9rale 2 \n         Objectifs :  \n         Mobiliser les concepts th\u00e9oriques pour r\u00e9soudre les applications num\u00e9riques en lien avec le cours et les travaux pratiques, et exercer une d\u00e9marche r\u00e9flexive sur les r\u00e9sultats. \n         Contenu :  \n         Applications num\u00e9riques illustrant les diff\u00e9rents chapitres du cours et les travaux pratiques.  Laboratoire de chimie g\u00e9n\u00e9rale 2 \n         Objectifs :  \n         Utiliser les techniques de base du laboratoire de chimie, consigner des r\u00e9sultats exp\u00e9rimentaux. \r\nEtablir des liens entre observations exp\u00e9rimentales et concepts th\u00e9oriques. \r\nMobiliser ses capacit\u00e9s de r\u00e9solutions num\u00e9riques aux donn\u00e9es exp\u00e9rimentales. \r\nR\u00e9diger des rapports de laboratoire. \n         Contenu :  \n         Dosages pH-m\u00e9triques d'esp\u00e8ces polyfonctionnelles; titrages r\u00e9dox; d\u00e9termination potentiom\u00e9trique de constantes d'\u00e9quilibre; calorim\u00e9trie; \u00e9tude thermochimique d'une r\u00e9action de pr\u00e9cipitation; analyse de cations; d\u00e9termination d'un coefficient de partage; d\u00e9termination d'une enthalpie de vaporisation; distillation.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Sciences industrielles \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. r\u00e9dige des rapports, des fiches techniques, des protocoles en les rendant accessibles et adapt\u00e9s au public cible \n                                             HE. 3. seul ou en groupe, organise son temps, planifie son travail et respecte les \u00e9ch\u00e9ances fix\u00e9es en utilisant une m\u00e9thode de travail ad\u00e9quate et adapt\u00e9e au contexte \n                                     HE. 4. s'int\u00e8gre et collabore activement en bin\u00f4me ou en \u00e9quipe \n                                     HE. 5. mobilise et actualise ses connaissances et comp\u00e9tences en faisant preuve de r\u00e9flexivit\u00e9 \n                                                             ARES. 1.1 Mobiliser des concepts des sciences fondamentales afin de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques aux sciences et techniques de l\u2019ing\u00e9nieur. \n                                     ARES. 1.2 Valider une th\u00e9orie ou un mod\u00e8le par la mise en place d\u2019une d\u00e9marche exp\u00e9rimentale. \n                                                             ARES. 1.6 Pratiquer l\u2019analyse dimensionnelle et estimer des ordres de grandeur. \n                                                             ARES. 2.1 Agir de fa\u00e7on r\u00e9flexive, autonome et responsable. \n                                     ARES. 2.2 S\u2019auto \u00e9valuer et se remettre en question pour apprendre. \n                                                             ARES. 2.6 Analyser une situation en adoptant une d\u00e9marche scientifique. \n                                     ARES. 2.7 D\u00e9velopper une argumentation avec esprit critique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "EDU12ADS1", "name": "Activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelles I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Marquez Garcia Ana Maria", "Madame Lecolier Flore"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3293", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Approche socioculturelle, institutionnelle, philosophique et \u00e9thique 2 \n         Objectifs :  \n         -Rep\u00e9rer et d\u00e9finir les valeurs d'un projet institutionnel ;      \r\n-Analyser et questionner ces valeurs;      \r\n-R\u00e9fl\u00e9chir son positionnement \u00e9thique en tant que futur \u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9.  \n         Contenu :  \n         Apports de textes philosophiques pour approfondir la r\u00e9flexion sur le positionnement \u00e9thique de l'\u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9.   Didactique de l'\u00e9ducation sp\u00e9cialis\u00e9e 2 \n         Objectifs :  \n         D\u00e9velopper des capacit\u00e9s d'analyse permettant de poser un regard r\u00e9flexif sur la pratique afin de cerner les exigences du m\u00e9tier d'\u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9     \r\nAider \u00e0 l'appropriation d'outils d'analyse enseign\u00e9s permettant de comprendre les r\u00e9alit\u00e9s rencontr\u00e9es et construire des interventions ad\u00e9quates. \n         Contenu :  \n         Le projet institutionnel, la notion de projet, le processus d'intervention ainsi que les p\u00e9dagogies \u00e9ducatives.  Stages et travaux pratiques 1 \n         Objectifs :  \n         Investir la relation \u00e0 l'autre     \r\nR\u00e9aliser un accompagnement individuel et collectif     \r\nS'int\u00e9grer dans une \u00e9quipe \u00e9ducative     \r\nParticiper aux interventions \u00e9ducatives.     \r\nFormaliser sa pratique : construire un cadre d'analyse des pratiques \u00e9ducatives, poser un regard critique sur sa pratique, r\u00e9aliser un travail de synth\u00e8se de son immersion professionnelle au regard des dimensions d'analyse. \n         Contenu :  \n         Stage pratique en institution     \r\nR\u00e9daction d'\u00e9crits professionnels se rapportant \u00e0 la pratique de stage", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 en accompagnement psycho-\u00e9ducatif \n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. respecter un cadre d\u00e9ontologie et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9 \n                                                                                                                             ARES. 2 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9 : \n                                     ARES. 2.1 Respecter les r\u00e8glementations et les textes de r\u00e9f\u00e9rence (d\u00e9claration des droits de l\u2019homme, des droits de l\u2019enfant, droits des personnes hospitalis\u00e9es, projets institutionnels, \u2026) cadrant l\u2019exercice du m\u00e9tier dans les secteurs o\u00f9 il travaille \n                                                     ARES. 2.4 R\u00e9fl\u00e9chir et expliciter les valeurs et principes qui le guident dans son action \n                                                                                                                     ARES. 4.2 D\u00e9coder des situations dans leur complexit\u00e9 et construire sur cette base des interventions appropri\u00e9es inscrites dans la dur\u00e9e", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TOU12ENSO", "name": "Enqu\u00eates et sondages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Esser Olivier"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3294", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Enqu\u00eates et sondages  \n         Objectifs :  \n         Comprendre les d\u00e9marches et les diff\u00e9rentes \u00e9tapes \u00e0 r\u00e9aliser pour mener \u00e0 bien une \u00e9tude de march\u00e9. \n         Contenu :  \n           Th\u00e9orique:  Identification et formulation du probl\u00e8me - Recherches pr\u00e9alables - M\u00e9thodes d\u2019\u00e9chantillonnages - \u00c9laboration d\u2019un questionnaire - Recueil des r\u00e9ponses - D\u00e9pouillement et analyse des donn\u00e9es - Interpr\u00e9tation et pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats  - Utilisation de Google Forms.   Pratique:  L'\u00e9tudiant r\u00e9alisera un travail (individuel). Celui-ci comprendra un sondage ainsi qu'une proposition d'un produit touristique, se basant sur les r\u00e9sultats du sondage. Des pr\u00e9sentations orales auront lieu en cours d'ann\u00e9e. Des informations plus d\u00e9taill\u00e9es seront mises \u00e0 disposition sur le campus num\u00e9rique.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                                                      ARES. 2.3 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral, de mani\u00e8re rigoureuse et cibl\u00e9e avec les moyens ad\u00e9quats \n                                                                                                             ARES. 4 Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission en adoptant une d\u00e9marche syst\u00e9mique", "activity": "", "other": ""},
{"id": "ADU13LGE1", "name": "Anglais 1", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Palm Christian", "Monsieur Smit Quentin"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3297", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Communication orale et \u00e9crite \n         Objectifs :  \n         Atteindre le niveau B1 en anglais selon le CECR (Cadre Europ\u00e9en Commun de R\u00e9f\u00e9rence pour les langues) \n         Contenu :  \n         Acquisition de la grammaire g\u00e9n\u00e9rale et du vocabulaire g\u00e9n\u00e9ral et professionnel de base. Exercices \u00e9crits, exercices grammaticaux et r\u00e9daction de textes courts, emails ou lettres. Exercices de compr\u00e9hension \u00e0 la lecture. Exercices oraux et exercices de compr\u00e9hension \u00e0 l'audition relatifs \u00e0 des situations de la vie quotidienne et professionnelle.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Assistant de direction Langues et gestion\n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. Au terme de sa formation, le bachelier assure, au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active des parties prenantes et une analyse contextuelle. \n                                                                             ARES. 1.1 Travailler, tant en autonomie qu'en \u00e9quipe dans le respect de la culture de l'entreprise et de son environnement multiculturel \n                                             ARES. 1.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques \n                                                             ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer, conseiller tant en interne qu\u2019en externe \n                                     ARES. 2.1 Par sa connaissance et sa pratique des langues et dans un contexte multiculturel : \n                                                     ARES. 2.4 Pr\u00e9parer et pr\u00e9senter oralement des expos\u00e9s \n                                                             ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir faire propres au Bachelier-Assistant de direction \n                                     ARES. 3.1 Manier la langue fran\u00e7aise et pratiquer des langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit \n                                                                                             ARES. 4.3 Rechercher, s\u00e9lectionner, v\u00e9rifier, comparer, synth\u00e9tiser, hi\u00e9rarchiser les informations \n                                                     ARES. 5 S\u2019organiser : structure, planifier, coordonner, g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DRU13VDA1", "name": "Vie des affaires I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Dinsart Catherine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3298", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Gestion comptable 1 \n         Objectifs :  \n         Etre capable de ma\u00eetriser le vocabulaire comptable et financier, de comprendre les documents comptables issus de la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale en partie double, le m\u00e9canisme de la TVA ,d'enregistrer les op\u00e9rations comptables courantes et les op\u00e9rations de tr\u00e9sorerie dans les diff\u00e9rents livres et journaux en appliquant les principes et m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double, d'\u00e9tablir un bilan simple et un compte de r\u00e9sultats de mani\u00e8re correcte, et de pouvoir en expliquer le contenu.  \n         Contenu :  \n         Etude du fonctionnement comptable d\u2019une entreprise commerciale, les flux, les ressources et emplois ;   \r\nConstitution d\u2019un bilan et d\u2019un compte de r\u00e9sultats ; utilisation du grand-livre et du livre-journal ; M\u00e9canisme de la TVA , \u00e9tablissement de facture (avec r\u00e9duction, suppl\u00e9ment)   Gestion comptable 2 \n         Objectifs :  \n         Approfondissement des notions vues en Q1: \u00eatre capable de ma\u00eetriser le vocabulaire comptable et financier, de comprendre les documents comptables issus de la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, le m\u00e9canisme de la TVA, d'enregistrer les op\u00e9rations comptables courantes et les op\u00e9rations de tr\u00e9sorerie dans les diff\u00e9rents livres et journaux en appliquant les principes et m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double, d'\u00e9tablir un bilan simple et un compte de r\u00e9sultats de mani\u00e8re correcte, et de pouvoir en expliquer le contenu. En outre, \u00eatre capable d'enregistrer des \u00e9critures sp\u00e9cifiques et de r\u00e9aliser des exercices de synth\u00e8se reprenant l\u2019ensemble des op\u00e9rations comptables. \n         Contenu :  \n         Approfondissement des notions \u00e9tudi\u00e9es en Q1 \r\nLe bilan et le compte de r\u00e9sultats \r\nEnregistrement des op\u00e9rations comptables dans les livres et journaux comptables   \r\nUtilisation du plan comptable minimum normalis\u00e9 \r\nEn Q2, ce seront diff\u00e9rentes op\u00e9rations comptables qui seront comptabilis\u00e9es : les r\u00e9mun\u00e9rations , les \u00e9critures de constitution de soci\u00e9t\u00e9 et d\u2019affectation du r\u00e9sultat, les travaux de fin d\u2019exercice. Exercices de synth\u00e8se.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Droit \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Au terme de sa formation, le bachelier en droit sera capable de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes, en autonomie ou en \u00e9quipe, dans le respect des prescriptions l\u00e9gales et de l\u2019\u00e9volution juridique, \u00e9thique d\u00e9ontologique et soci\u00e9tale en recherchant des solutions argument\u00e9es ; il sera apte \u00e0 \u00e9voluer dans diff\u00e9rents types de structures et de s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente, il exercera ces t\u00e2ches dans le respect des r\u00e8gles d\u00e9ontologiques des professions juridiques et des mandats qui lui sont donn\u00e9es ; d\u2019adopter une attitude responsable, critique et r\u00e9flexive eu \u00e9gard aux situations juridiques qui lui seraient pr\u00e9sent\u00e9es. \n                                                                                                                                                             ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres au bachelier en droit \n                                                             ARES. 3.4 D\u00e9montrer d'une ma\u00eetrise des concepts de la sph\u00e8re socio-\u00e9conomie, du fonctionnement de l\u2019Entreprise et int\u00e9grer la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale de celle-ci. \n                                     ARES. 3.5 Utiliser les outils de l'informatique \n                                                                                                     ARES. 5.1 Assurer de fa\u00e7on autonome la tenue, le suivi et l'aboutissement des dossiers relatifs \u00e0 des probl\u00e8mes juridiques et/ou de gestion \n                                     ARES. 5.2 Organiser son travail afin de respecter les d\u00e9lais", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RPU11PREC", "name": "Principes \u00e9conomiques et institutionnels", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Guyaux Xavier", "Madame Giovine Aur\u00e9lie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3299", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Economie g\u00e9n\u00e9rale \n         Objectifs :  \n         Comprendre le fonctionnement de l\u2019\u00e9conomie et l\u2019influence que celle-ci peut avoir sur son activit\u00e9. R\u00e9agir aux et anticiper les changements dus \u00e0 l\u2019\u00e9conomie. Pouvoir analyser des d\u00e9cisions \u00e9conomiques de mani\u00e8re structur\u00e9e et pouvoir communiquer son avis \n         Contenu :  \n         Le sch\u00e9ma \u00e9conomique (interactions entre les diff\u00e9rents agents) Principales th\u00e9ories \u00e9conomiques les variations \u00e9conomiques Le r\u00f4le de la monnaie et de la BCE Le r\u00f4le de l\u2019Etat  Institutions nationales et internationales \n         Objectifs :  \n         Comprendre ce qu'est un \u00e9tat, une nation, les diff\u00e9rents types de r\u00e9gimes/syst\u00e8mes politiques et savoir les analyser. \r\nComprendre ce qu'est le f\u00e9d\u00e9ralisme belge et les comp\u00e9tences des diff\u00e9rentes entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es \r\nConnaitre les diff\u00e9rentes institutions internationales et leurs missions (essentiellement l'Europe). \n         Contenu :  \n         Analyse les institutions qui structurent tout \u00e9tat et notamment l'\u00e9tat belge (s\u00e9paration des pouvoirs, fonctions du roi et des diff\u00e9rents organes du pouvoir...), mais aussi qui font l'Europe et les institutions internationales", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Relations publiques \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                      ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                                                                                             ARES. 2.3 Recueillir, s\u00e9lectionner, transmettre et expliquer les informations. \n                                                                                                                                                             ARES. 4.5 \u00c9laborer un projet \u00e9conomique et social.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU21SDDFG", "name": "Formation g\u00e9ographique II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Bauthier Isabelle"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3303", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Formation g\u00e9ographique 2 \n         Objectifs :  \n         - Ma\u00eetriser les d\u00e9marches m\u00e9thodologiques didactiques de l\u2019\u00e9veil g\u00e9ographique \r\n- De les appliquer avec pertinence en perspective du stage au cycle 3, dans le cadre des cours d\u2019\u00e9veil. \r\n- Favoriser l'utilisation et la production de cartes en classe. \r\n- Assoir la connaissance du territoire belge. \n         Contenu :  \n         Pratique de la m\u00e9thodologie de l\u2019\u00e9veil g\u00e9ographique en vue de la construction de s\u00e9quences d\u2019apprentissage \r\n- Pratique des d\u00e9marches didactiques relatives \u00e0 l\u2019apprentissage de la m\u00e9thode d\u2019analyse g\u00e9ographique. \r\n- Analyse et travail sur les cartes : constitution de grille d'analyse pour les fiches de pr\u00e9paration, lectures et modifications de cartes. \r\n \r\n- Etude de la Belgique et de ses diff\u00e9rentes composantes, en lien avec la g\u00e9ographie (politique, oro=hydrographie, milieux et fonctions, transport, r\u00e9gions g\u00e9ographiques)", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                      ARES. 2.2 Mettre en \u0153uvre les textes l\u00e9gaux et documents de r\u00e9f\u00e9rence \n                                                                                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                     ARES. 4.2 Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle \n                                     ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                     ARES. 4.5 Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d\u2019enseignement...). \n                                             ARES. 5.1 Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n                                     ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                     ARES. 5.3 Mettre en \u0153uvre des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es \n                                     ARES. 5.4 Etablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs (en ce compris D\u00e9crets, socles de comp\u00e9tences, programmes) pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie \n                                             ARES. 6.1 Planifier l\u2019action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques \n                                     ARES. 6.2 Choisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation \n                                     ARES. 6.3 Cr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants \n                                     ARES. 6.4 Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage \n                                             ARES. 6.6 Concevoir des dispositifs d\u2019\u00e9valuation pertinents, vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l\u2019apprentissage", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU21SDDFG", "name": "Formation g\u00e9ographique II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Bauthier Isabelle"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3304", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Formation g\u00e9ographique 2 \n         Objectifs :  \n         - Ma\u00eetriser les d\u00e9marches m\u00e9thodologiques didactiques de l\u2019\u00e9veil g\u00e9ographique   - De les appliquer avec pertinence en perspective du stage au cycle 3, dans le cadre des cours d\u2019\u00e9veil. - Favoriser l'utilisation et la production de cartes en classe. - Assoir la connaissance du territoire belge.  \n         Contenu :  \n         Pratique de la m\u00e9thodologie de l\u2019\u00e9veil g\u00e9ographique en vue de la construction de s\u00e9quences d\u2019apprentissage - Pratique des d\u00e9marches didactiques relatives \u00e0 l\u2019apprentissage de la m\u00e9thode d\u2019analyse g\u00e9ographique. - Analyse et travail sur les cartes : constitution de grille d'analyse pour les fiches de pr\u00e9paration, lectures et modifications de cartes.  - Etude de la Belgique et de ses diff\u00e9rentes composantes, en lien avec la g\u00e9ographie (politique, oro=hydrographie, milieux et fonctions, transport, r\u00e9gions g\u00e9ographiques)", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                              ARES. 2.2 Mettre en \u0153uvre les textes l\u00e9gaux et documents de r\u00e9f\u00e9rence \n                                                                                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                             ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                     ARES. 4.5 Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d\u2019enseignement...). \n                                     ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                     ARES. 5.1 Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n                                     ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                     ARES. 5.3 Mettre en \u0153uvre des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es \n                                     ARES. 5.4 Etablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs (en ce compris D\u00e9crets, socles de comp\u00e9tences, programmes) pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie \n                                     ARES. 6 Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n                                     ARES. 6.1 Planifier l\u2019action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques \n                                     ARES. 6.2 Choisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation \n                                     ARES. 6.3 Cr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants \n                                     ARES. 6.4 Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage \n                                     ARES. 6.5 Rep\u00e9rer les forces et les difficult\u00e9s de l\u2019\u00e9l\u00e8ve pour adapter l\u2019enseignement et favoriser la progression des apprentissages \n                                     ARES. 6.6 Concevoir des dispositifs d\u2019\u00e9valuation pertinents, vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l\u2019apprentissage \n                                     ARES. 7 Cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences communes, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TOU11GTPD", "name": "G\u00e9ographie du tourisme: les principales destinations touristiques dans le monde", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Louckx Martine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3305", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "G\u00e9ographie du tourisme: les principales destinations touristiques dans le monde \n         Objectifs :  \n         \u2022Localiser et pr\u00e9senter les destinations et les territoires touristiques majeurs, y compris dans une vision dynamique ; \u2022Analyser les ressources, contraintes et risques (naturels, climatiques, sanitaires, g\u00e9opolitiques) des lieux \u00e9tudi\u00e9s  \u2022Cerner les impacts socio-\u00e9conomiques de la mise en tourisme d\u2019un territoire.  \n         Contenu :  \n         Le contenu s\u2019organise en deux parties : la mise en place des m\u00e9canismes g\u00e9n\u00e9raux puis l\u2019\u00e9tude des destinations touristiques importantes. Mise en \u00e9vidence des sp\u00e9cificit\u00e9s des destinations avec leurs avantages et risques : g\u00e9ographiques (fuseaux horaires, climats, milieux naturels), sanitaires, g\u00e9opolitiques. L\u2019\u00e9tude du tourisme \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale permet de fixer les rep\u00e8res majeurs. Il s\u2019agit de distinguer et de localiser les diff\u00e9rents types d\u2019espaces \u00e9metteurs et r\u00e9cepteurs. Les principaux territoires touristiques mondiaux : d\u00e9veloppement du tourisme, formes de tourisme et leur \u00e9volution, importance relative dans l\u2019\u00e9conomie de la zone ou du pays, potentialit\u00e9s. Etudes plus sp\u00e9cifiques de certaines destinations sur diff\u00e9rents continents.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                                      ARES. 2.1 Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires \n                                                                                     ARES. 3.1 Utiliser des supports cartographiques et g\u00e9rer la dimension espace-temps des produits \n                                             ARES. 3.3 Concevoir, produire les documents, les produits, les projets, les actions de promotion ad\u00e9quats sur les supports idoines \n                                                                     ARES. 4.2 Rechercher, v\u00e9rifier, comparer, et exploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet ou mission \n                                                                                                                     ARES. 5.6 Structurer et \u00e9quilibrer les offres, les produits, en fonction du profil du public cible.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MKU21DRFIS", "name": "Droit fiscal", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Conde Brenda"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3311", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Droit fiscal \n         Objectifs :  \n         Ma\u00eetriser les notions de base du droit fiscal  \r\nDistinguer clairement les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de contribuables soumis aux imp\u00f4ts sur les revenus  \n         Contenu :  \n         Imp\u00f4t : notion, composants, diff\u00e9rents imp\u00f4ts  \r\nL'IPP", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Marketing \n          est capable de :\n     \n                                                                                                      ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                     ARES. 1.1 Travailler tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe dans le respect de la culture de l\u2019entreprise \n                                     ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                             ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                             ARES. 1.6 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                     ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer, conseiller les acteurs tant en interne qu\u2019en externe \n                                     ARES. 2.1 N\u00e9gocier avec les diff\u00e9rents acteurs", "activity": "", "other": ""},
{"id": "CU12LEG", "name": "L\u00e9gislation comptable", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Conde Brenda"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3313", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "L\u00e9gislation comptable \n         Objectifs :  \n         Retrouver, comprendre et appliquer une disposition l\u00e9gale ou un principe de droit comptable. \n         Contenu :  \n         Sources du droit comptable - R\u00e8gles du Code de droit \u00e9conomique et de son arr\u00eat\u00e9 d\u2019ex\u00e9cution- R\u00e8gles du Code des soci\u00e9t\u00e9s et des associations (CSA)- R\u00e8gles de l'arr\u00eat\u00e9 royal d'ex\u00e9cution du Code des soci\u00e9t\u00e9s et associations- Principales autorit\u00e9s administratives.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Comptabilit\u00e9 \n          est capable de :\n     \n                                                                              HE. 7. de rechercher, trier, traiter et actualiser les donn\u00e9es et les informations \n                                                                                             ARES. 1.5 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                     ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer et conseiller les acteurs, tant en interne qu\u2019en externe \n                                                                     ARES. 2.5 Structurer sa pens\u00e9e et s'exprimer par \u00e9crit et oralement en utilisant le vocabulaire professionnel adapt\u00e9 aux diff\u00e9rents interlocuteurs \n                                                                                                                                                             ARES. 5.2 Mettre \u00e0 jour la documentation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GHU13LG4", "name": "Langue \u00e9trang\u00e8re IV \u2013 Espagnol **", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Garc\u00eda P\u00e9rez Maria Edita"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3315", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Espagnol 1 \n         Objectifs :  \n         Atteindre le niveau A1 du cadre europ\u00e9en de r\u00e9f\u00e9rence pour les langues. Voir AAS ci-dessous.  \n         Contenu :  \n         Acquisition de la grammaire et du vocabulaire de base. Exercices \u00e9crits, exercices grammaticaux et r\u00e9daction de textes courts. Exercices de compr\u00e9hension \u00e0 la lecture. Exercices d\u2019audition et exercices oraux relatifs \u00e0 des situations de la vie quotidienne.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion h\u00f4teli\u00e8re Management\n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. identifie ses forces et ses faiblesses et met en \u0153uvre une d\u00e9marche autonome d\u2019enrichissement de ses capacit\u00e9s. \n                                     HE. 3. assure au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active et empathique des attentes et des plaintes de la client\u00e8le et une anticipation de ses besoins.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU21AIPRSTGG", "name": "Technique de gestion des groupes et expression orale", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Collin Catherine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3318", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Technique de gestion des groupes et expression orale \n         Objectifs :  \n         D\u00e9couvrir et mettre en \u0153uvre les p\u00e9dagogies de groupe.   \r\nAnalyser le fonctionnement du groupe classe ainsi que ses \u00e9ventuels dysfonctionnements et d\u00e9terminer sur lesquels l\u2019instituteur (-trice) peut intervenir de fa\u00e7on ad\u00e9quate.   \r\nS\u2019exprimer devant un groupe d\u2019\u00e9l\u00e8ves ou de pairs. \n         Contenu :  \n         Les groupes et ph\u00e9nom\u00e8nes de groupe.   \r\nLa question de la discipline et de la gestion du groupe classe.   \r\nFavoriser un climat propice aux apprentissages.   \r\nG\u00e9rer les comportements difficiles.   \r\nLa gestion des conflits.   \r\nL'apprentissage coop\u00e9ratif / le travail de groupe.  \r\n \r\nLa relaxation / la sophrologie au service de la gestion de groupe.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                              ARES. 1.2 Utiliser la compl\u00e9mentarit\u00e9 du langage verbal et du non verbal \n                                     ARES. 1.3 Adapter ses interventions orales et/ou \u00e9crites aux diff\u00e9rentes situations \n                                                                     ARES. 2.4 Mettre en place des pratiques d\u00e9mocratiques de citoyennet\u00e9 \n                                                                                                                                                                                             ARES. 6.3 Cr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants \n                                                             ARES. 7 Cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences communes, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9 \n                                     ARES. 7.1 G\u00e9rer la classe de mani\u00e8re stimulante, structurante et s\u00e9curisante. \n                                     ARES. 7.2 Promouvoir le dialogue et la n\u00e9gociation pour instaurer dans la classe un climat de confiance favorable aux apprentissages. \n                                     ARES. 7.3 Faire participer les \u00e9l\u00e8ves comme groupe et comme individus \u00e0 l'\u00e9tablissement des normes de fonctionnement de la classe. \n                                     ARES. 7.4 Promouvoir la confiance en soi et le d\u00e9veloppement de la personne de chacun des \u00e9l\u00e8ves.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU13AECP1", "name": "Education corporelle et psychomotricit\u00e9 I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Singleton Edith"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3320", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Education corporelle et psychomotricit\u00e9 1 \n         Objectifs :  \n         - Ma\u00eetriser les contenus th\u00e9oriques et pratiques relatifs \u00e0 la v\u00e9lo \u00e9ducation, aux jeux psychomoteurs et au code de la route, obtenir les comp\u00e9tences relatives \u00e0 l'encadrement d'un groupe de v\u00e9lo-cyclistes dans la circulation routi\u00e8re.  \r\n- Sensibiliser \u00e0 l\u2019importance de l\u2019\u00e9ducation motrice pour le d\u00e9veloppement de l\u2019enfant et \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une collaboration entre ma\u00eetre sp\u00e9cial en \u00e9ducation physique et instituteur.   \r\n- Comprendre l\u2019importance du mouvement dans le d\u00e9veloppement intellectuel et moteur de l\u2019enfant.  \n         Contenu :  \n         - Formation \u00e0 la pr\u00e9paration et \u00e0 l'encadrement d'une sortie \u00e0 v\u00e9lo dans la circulation avec sa classe dans la circulation (selon la m\u00e9thode Pro-v\u00e9lo).  \r\n- Education relative \u00e0 l'environnement (ErE) sur la th\u00e9matique de la mobilit\u00e9.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n                                             HE. 3. d\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement \n                                                                                             ARES. 1.3 Adapter ses interventions orales et/ou \u00e9crites aux diff\u00e9rentes situations \n                                                                                             ARES. 3.1 Se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l\u2019\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques sociaux et \u00e9thiques \n                                             ARES. 3.3 Mettre en \u0153uvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques \n                                                             ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                                                     ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                                                     ARES. 6.2 Choisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU13AECP1", "name": "Education corporelle et psychomotricit\u00e9 I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Rogge Frederique"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3325", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Education corporelle et psychomotricit\u00e9 1 \n         Objectifs :  \n         Etre capable de d\u00e9velopper des strat\u00e9gies d'enseignement \r\nEtre capable d'\u00e9laborer des activit\u00e9s pratiques \r\n \n         Contenu :  \n         Activit\u00e9s d'animation \r\nApprentissage d'une nage", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                              ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                                                                                                                                                                             ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                                                     ARES. 6 Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions", "activity": "", "other": ""},
{"id": "EDU11ESSEPS", "name": "Education physique et sportive I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Rogge Frederique"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3328", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Education physique et sportive 1 \n         Objectifs :  \n         Maitrise des principes didactiques n\u00e9cessaires \u00e0 la mise oeuvre d'animation de groupes \n         Contenu :  \n         Animations pratiques comprenant divers th\u00e8mes", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 en accompagnement psycho-\u00e9ducatif \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                                                                                                                                                                                              ARES. 5.1 Etre ouvert \u00e0 la rencontre avec les autres dans une dynamique de cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                                             ARES. 6 D\u00e9ployer son \u00ab savoir-y-faire1 \u00bb relationnel dans la rencontre avec la personne : \n                                                             ARES. 6.4 Interagir dans le respect et la connaissance de lui-m\u00eame et des autres", "activity": "", "other": ""},
{"id": "EDU11ESSIS", "name": "Initiation s\u00e9curit\u00e9 I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Rogge Frederique", "Madame Singleton Edith"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3329", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Initiation s\u00e9curit\u00e9 1 \n         Objectifs :  \n         Connaitre les r\u00e8gles \u00e0 observer en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 tant au plan individuel que collectif ainsi qu'en mati\u00e8re de pr\u00e9vention \n         Contenu :  \n         S\u00e9curit\u00e9 domestique \r\nS\u00e9curit\u00e9 professionnelle", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 en accompagnement psycho-\u00e9ducatif \n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. s\u2019approprier des outils d\u2019analyse pour comprendre les r\u00e9alit\u00e9s rencontr\u00e9es et construire des interventions ad\u00e9quates \n                                                                             ARES. 1.3 Faire preuve d\u2019esprit critique et se remettre en question dans le travail et la r\u00e9flexion d\u2019\u00e9quipe \n                                     ARES. 1.4 Entretenir une curiosit\u00e9 intellectuelle permettant de personnaliser et d\u2019affiner son approche \n                                                                             ARES. 2.3 Faire des choix, sp\u00e9cialement dans des situations probl\u00e9matiques, et prendre des positions responsables \n                                                     ARES. 2.6 Faire preuve \u00e0 la fois de discernement et de souplesse dans la confrontation aux normes et accompagner les personnes dans la construction d\u2019un rapport responsable \u00e0 ces normes. \n                                                             ARES. 3.3 Travailler et r\u00e9fl\u00e9chir en \u00e9quipe et en r\u00e9seau \n                                                     ARES. 4 S\u2019approprier des outils d\u2019analyse pour comprendre les r\u00e9alit\u00e9s rencontr\u00e9es et construire des interventions ad\u00e9quates : \n                                                                                             ARES. 5.1 Etre ouvert \u00e0 la rencontre avec les autres dans une dynamique de cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                                     ARES. 5.6 Evaluer l\u2019effet de ses interventions et les r\u00e9ajuster si besoin. \n                                                                     ARES. 6.4 Interagir dans le respect et la connaissance de lui-m\u00eame et des autres", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TOU13LGE4", "name": "Langue \u00e9trang\u00e8re IV - Espagnol *", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Garc\u00eda P\u00e9rez Maria Edita"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3333", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Espagnol 1 \n         Objectifs :  \n         Objectifs : Atteindre le niveau A1 du cadre europ\u00e9en de r\u00e9f\u00e9rence pour les langues. Voir AAS ci-dessous. \n         Contenu :  \n         Acquisition de la grammaire et du vocabulaire de base. Activit\u00e9s d\u2019expression orale et \u00e9crite dans un contexte professionnel li\u00e9 au tourisme. Activit\u00e9s de compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition et \u00e0 la lecture de documents g\u00e9n\u00e9raux ou techniques li\u00e9s au tourisme.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                                              HE. 3. assure, au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active et empathique des attentes et des plaintes de la client\u00e8le et sur une anticipation de ses besoins \n                                     HE. 4. Identifie ses forces et faiblesses et met en \u0153uvre une d\u00e9marche autonome d\u2019enrichissement de ses capacit\u00e9s", "activity": "", "other": ""},
{"id": "EDU12ESS", "name": "Education \u00e0 la sant\u00e9 et au sport II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Rogge Frederique"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3330", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Education physique et sportive 2 \n         Objectifs :  \n         D\u00e9veloppement corporel \n         Contenu :  \n         - Dext\u00e9rit\u00e9 et r\u00e9activit\u00e9  \r\n- Natation: maitrise d'une nage  Initiation s\u00e9curit\u00e9 2 \n         Objectifs :  \n         Connaitre les r\u00e8gles \u00e0 observer en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 tant au plan individuel que collectif ainsi qu'en mati\u00e8re de pr\u00e9vention \n         Contenu :  \n         - S\u00e9curit\u00e9 domestique \r\n- S\u00e9curit\u00e9 professionnelle \r\n- Premiers soins", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 en accompagnement psycho-\u00e9ducatif \n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. s\u2019approprier des outils d\u2019analyse pour comprendre les r\u00e9alit\u00e9s rencontr\u00e9es et construire des interventions ad\u00e9quates \n                                                     ARES. 1 Communiquer = Traduire en mots les situations v\u00e9cues et les actions \u00e9ducatives pour les partager et y r\u00e9fl\u00e9chir avec sens critique : \n                                                     ARES. 1.3 Faire preuve d\u2019esprit critique et se remettre en question dans le travail et la r\u00e9flexion d\u2019\u00e9quipe \n                                     ARES. 1.4 Entretenir une curiosit\u00e9 intellectuelle permettant de personnaliser et d\u2019affiner son approche \n                                                                                                             ARES. 3 Etre un acteur institutionnel et social engag\u00e9 : \n                                     ARES. 3.1 Faire preuve d\u2019ind\u00e9pendance et d'initiative \n                                             ARES. 3.3 Travailler et r\u00e9fl\u00e9chir en \u00e9quipe et en r\u00e9seau", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU12TD", "name": "Techniques Digitales", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Dogru Mufdil"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3334", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Techniques digitales \n         Objectifs :  \n         Analyser, concevoir et comprendre des syst\u00e8mes logiques simples au moyen de circuits \u00e9lectroniques ;  -  Comprendre, utiliser et concevoir des circuits simples construits sur base d\u2019AOP   \n         Contenu :  \n         Partie1 :  \t- Bases \u00e9l\u00e9mentaire : syst\u00e8mes de num\u00e9rotation, technologies, fonctions logiques  \t- Codage \t- Alg\u00e8bre de Boole \t- Fonctions de logique combinatoire  \t- Les bascules RS, D, JK Partie 2 : \t- Electronique num\u00e9rique \t- Registres \t- Compteurs asynchrones et synchrones Partie 3 : \t- Familles de circuits int\u00e9gr\u00e9s \t- Amplificateurs op\u00e9rationnels et applications \t- Amplificateurs op\u00e9rationnels \t- Comparateurs \t- Convertisseurs A/N et N/A", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Con\u00e7oit, met en oeuvre, optimise et assure la maintenance (pr\u00e9ventive et curative) des \u00e9quipements adapt\u00e9s \u00e0 l'environnement m\u00e9dical. \n                                             HE. 3. Con\u00e7oit, analyse, programme et d\u00e9panne des \u00e9quipements automatis\u00e9s essentiellement dans le domaine m\u00e9dical. \n                                             HE. 5. Ma\u00eetrise le langage technico-m\u00e9dical.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AJU11HAR", "name": "Histoire de l'architecture", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Couillien Christophe"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3337", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Histoire de l'architecture \n         Objectifs :  \n         - Conna\u00eetre et comprendre l\u2019\u00e9volution historique de l\u2019architecture ; \r\n- Acqu\u00e9rir les notions th\u00e9oriques et esth\u00e9tiques de base relatives \u00e0 l'architecture ; \r\n- Analyser et situer les \u0153uvres \u00e9manant de l'Architecture dans leurs contextes politique, \u00e9conomique, social et culturel ; \r\n- Tenir compte de l'\u00e9volution et de l'impact de l'Architecture dans toute \u00e9tude et projet d\u2019am\u00e9nagement et/ou de gestion des jardins priv\u00e9s, des espaces publics et du paysage. \n         Contenu :  \n         Histoire de l\u2019Architecture, de la pr\u00e9histoire \u00e0 nos jours et principalement en Occident.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Architecture des jardins et du paysage \n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. faire preuve d'esprit critique dans les travaux d'architecture des jardins et du paysage qu'il pr\u00e9sente, seul ou en groupe \n                                                             HE. 8. r\u00e9diger et pr\u00e9senter un diagnostic d'un site paysager (impos\u00e9 par le professeur ou bas\u00e9 sur un choix argument\u00e9) \u00e0 diverses \u00e9chelles en tenant compte de tous les facteurs impactant du paysage et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                                     HE. 11. concevoir et argumenter le choix et la mise en \u0153uvre de l'am\u00e9nagement technique et esth\u00e9tique d'un site, dans une optique de d\u00e9veloppement durable, sous diverses formes : plans, coupes, d\u00e9tails techniques, cahier des charges et textes illustr\u00e9s", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AJU13GDE", "name": "G\u00e9om\u00e9trie descriptive", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Couillien Christophe"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3338", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Perspective \n         Objectifs :  \n         Apprendre \u00e0 dessiner et \u00e0 repr\u00e9senter, manuellement, des \u00e9l\u00e9ments de projet d\u2019architecture du paysage tout en exprimant graphiquement mieux leur volum\u00e9trie, avec les instruments et les techniques actuellement ad\u00e9quates.  Parfaire la ma\u00eetrise du dessin technique et de ses instruments.  Donner aux \u00e9tudiants les bases indispensables de notions issues de la g\u00e9om\u00e9trie descriptive. Contribuer \u00e0 am\u00e9liorer la perception de l\u2019espace tridimensionnel que peut avoir l'\u00e9tudiant. \n         Contenu :  \n         Un cours de perspective \"scientifique\" exposant les m\u00e9thodes de perspectives lin\u00e9aires ou coniques (\u00e0 points de fuite) de points, droites, polygones, poly\u00e8dres\u2026 et leurs applications \u00e0 des volumes construits et \u00e0 leurs abords (haies, arbres, all\u00e9es, murets\u2026), avec nombreux exercices sur papier \u00e0 la main et aux instruments.   Projections \n         Objectifs :  \n         Apprendre \u00e0 dessiner et \u00e0 repr\u00e9senter, manuellement, des \u00e9l\u00e9ments de projet d\u2019architecture du paysage tout en exprimant graphiquement mieux leur volum\u00e9trie, avec les instruments et les techniques actuellement ad\u00e9quates.  Parfaire la ma\u00eetrise du dessin technique et de ses instruments.  Donner aux \u00e9tudiants les bases indispensables de notions issues de la g\u00e9om\u00e9trie descriptive. Contribuer \u00e0 am\u00e9liorer la perception de l\u2019espace tridimensionnel que peut avoir l'\u00e9tudiant. \n         Contenu :  \n         Un cours de projections orthogonales de base (repr\u00e9sentation d'un volume simple en trois vues, d\u00e9veloppements, types de droites et de plans, vraies grandeurs de segments ou de sections planes, rotations, rabattements + notions de perspectives axonom\u00e9triques), avec nombreux exercices sur papier \u00e0 la main et aux instruments.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Architecture des jardins et du paysage \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00e9laborer, individuellement ou en groupe, des documents didactiques et/ou des fiches techniques li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 l'architecture des jardins et du paysage, sur base de l'analyse d'une documentation scientifique et/ou technique \n                                     HE. 2. ma\u00eetriser les outils d'information et de communication oraux, \u00e9crits, graphiques et/ou informatiques adapt\u00e9s \u00e0 un public-cible auquel il pr\u00e9sente et explique un projet d'am\u00e9nagement ext\u00e9rieur ou une \u00e9tude du paysage \n                                                                             HE. 8. r\u00e9diger et pr\u00e9senter un diagnostic d'un site paysager (impos\u00e9 par le professeur ou bas\u00e9 sur un choix argument\u00e9) \u00e0 diverses \u00e9chelles en tenant compte de tous les facteurs impactant du paysage et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                     HE. 9. concevoir et argumenter le choix de la gestion des plantations d'un site selon des crit\u00e8res scientifiques, techniques, esth\u00e9tiques et de d\u00e9veloppement durable et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                     HE. 10. r\u00e9diger et pr\u00e9senter un projet cr\u00e9atif et fonctionnel de planification et/ou d'am\u00e9nagement d'un site paysag\u00e9 \u00e0 diverses \u00e9chelles et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                     HE. 11. concevoir et argumenter le choix et la mise en \u0153uvre de l'am\u00e9nagement technique et esth\u00e9tique d'un site, dans une optique de d\u00e9veloppement durable, sous diverses formes : plans, coupes, d\u00e9tails techniques, cahier des charges et textes illustr\u00e9s", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AJU13VCS1", "name": "Visites, conf\u00e9rences et s\u00e9minaires I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Couillien Christophe"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3339", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "S\u00e9minaires r\u00e9sidentiels 1 \n         Objectifs :  \n         - Faire d\u00e9couvrir aux \u00e9tudiants, de visu et/ou in situ, des \u00e9l\u00e9ments utilisables et/ou utilis\u00e9s dans des am\u00e9nagements de sites paysagers, ainsi que les concepts \u00e0 l'origine de tels am\u00e9nagements, \u00e9ventuellement associ\u00e9s \u00e0 leur contexte historique, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir leur servir d'inspiration pour de futurs projets personnels et \u00e0 leur permettre d'approfondir leurs connaissances techniques (connaissance des mat\u00e9riaux, techniques d\u2019am\u00e9nagements, connaissance et emploi des v\u00e9g\u00e9taux). \r\n \n         Contenu :  \n         - Organisation d\u2019un voyage d\u2019\u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9tranger, portant sur les jardins et espaces publics historiques et contemporains, l'urbanisme, le paysage, l'architecture et les arts plastiques.   Visites et conf\u00e9rences 1 \n         Objectifs :  \n         - Faire d\u00e9couvrir aux \u00e9tudiants, de visu et/ou in situ, des \u00e9l\u00e9ments utilisables et/ou utilis\u00e9s dans des am\u00e9nagements de sites paysagers, ainsi que les concepts \u00e0 l'origine de tels am\u00e9nagements, \u00e9ventuellement associ\u00e9s \u00e0 leur contexte historique, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir leur servir d'inspiration pour de futurs projets personnels et \u00e0 leur permettre d'approfondir leurs connaissances techniques (connaissance des mat\u00e9riaux, techniques d\u2019am\u00e9nagements, connaissance et emploi des v\u00e9g\u00e9taux). \r\n- Faire mieux comprendre aux \u00e9tudiants, au travers d'expos\u00e9s donn\u00e9s par des experts en leur domaine, les raisons et/ou les moyens qui peuvent ou non permettre la r\u00e9alisation de tout ou partie d'am\u00e9nagements de jardins, parcs ou espaces ext\u00e9rieurs de qualit\u00e9, priv\u00e9s ou publics, pass\u00e9s, pr\u00e9sents ou \u00e0 venir \u2013 que ce soit en Belgique ou ailleurs dans le monde. \n         Contenu :  \n         - S\u00e9ances programm\u00e9es de visites de jardins, d\u2019espaces publics, de paysages, de lieux de production de mat\u00e9riaux et de v\u00e9g\u00e9taux, d\u2019expositions en rapport avec l\u2019architecture des jardins et du paysage, de conf\u00e9rences et \u00e9ventuellement de s\u00e9minaires portant sur ces m\u00eames mati\u00e8res.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Architecture des jardins et du paysage \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00e9laborer, individuellement ou en groupe, des documents didactiques et/ou des fiches techniques li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 l'architecture des jardins et du paysage, sur base de l'analyse d'une documentation scientifique et/ou technique \n                                     HE. 2. ma\u00eetriser les outils d'information et de communication oraux, \u00e9crits, graphiques et/ou informatiques adapt\u00e9s \u00e0 un public-cible auquel il pr\u00e9sente et explique un projet d'am\u00e9nagement ext\u00e9rieur ou une \u00e9tude du paysage \n                                             HE. 4. faire preuve d'esprit critique dans les travaux d'architecture des jardins et du paysage qu'il pr\u00e9sente, seul ou en groupe \n                                     HE. 5. analyser, au travers de diverses \u00e9tudes de cas, les aspects l\u00e9gaux, administratifs, \u00e9conomiques et soci\u00e9taux de la gestion des dossiers li\u00e9s \u00e0 l'AJP et au statut de paysagiste. \n                                                     HE. 8. r\u00e9diger et pr\u00e9senter un diagnostic d'un site paysager (impos\u00e9 par le professeur ou bas\u00e9 sur un choix argument\u00e9) \u00e0 diverses \u00e9chelles en tenant compte de tous les facteurs impactant du paysage et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                                     HE. 11. concevoir et argumenter le choix et la mise en \u0153uvre de l'am\u00e9nagement technique et esth\u00e9tique d'un site, dans une optique de d\u00e9veloppement durable, sous diverses formes : plans, coupes, d\u00e9tails techniques, cahier des charges et textes illustr\u00e9s", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RPU13LG4", "name": "Langue \u00e9trang\u00e8re IV - Espagnol *", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Garc\u00eda P\u00e9rez Maria Edita"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3340", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Espagnol 1 \n         Objectifs :  \n         Atteindre le niveau A1 selon le  CECR (Cadre Europ\u00e9en Commun de R\u00e9f\u00e9rence appropri\u00e9 aux langues \u00e9trang\u00e8res).  \n         Contenu :  \n         Acquisition de la grammaire et du vocabulaire de base. Activit\u00e9s d\u2019expression orale et \u00e9crite dans un contexte professionnel li\u00e9 aux relations publiques. Activit\u00e9s de compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition et \u00e0 la lecture de documents g\u00e9n\u00e9raux ou techniques li\u00e9s aux relations publiques.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Relations publiques \n          est capable de :\n     \n                                              HE. 3. Au terme de sa formation, le bachelier de RP assure, au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active des parties prenantes et une analyse contextuelle. \n                                                                                                                                                                                             ARES. 2.4 Structurer sa pens\u00e9e et s\u2019exprimer avec pertinence, par \u00e9crit et oralement, dans un langage adapt\u00e9 aux diff\u00e9rents interlocuteurs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TOU13LG1", "name": "Langue \u00e9trang\u00e8re I - Anglais", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame De Terwangne Kathleen"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3346", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Anglais 1 \n         Objectifs :  \n         atteindre le niveau B1 (-) du Cadre Europ\u00e9en Commun de R\u00e9f\u00e9rence pour les langues. \n         Contenu :  \n         Activit\u00e9s d\u2019expression orale et \u00e9crite dans un contexte professionnel li\u00e9 au tourisme. Activit\u00e9s de compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition et \u00e0 la lecture de documents g\u00e9n\u00e9raux ou techniques traitant de sujets touristiques. Renforcement et mise en pratique des acquis grammaticaux.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                                              HE. 3. assure, au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active et empathique des attentes et des plaintes de la client\u00e8le et sur une anticipation de ses besoins \n                                                                                                                                     ARES. 2.1 Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires \n                                                                     ARES. 2.6 Pratiquer l\u2019\u00e9coute et l\u2019empathie, s\u2019ouvrir aux autres cultures en tenant compte des traditions \n                                     ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres \u00e0 son activit\u00e9 \n                                                                                     ARES. 4.1 Identifier les attentes, les besoins, appr\u00e9cier les r\u00e9actions des clients, des fournisseurs et proposer des solutions", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU11FPPG", "name": "P\u00e9dagogie g\u00e9n\u00e9rale", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Baix Violaine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3348", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "P\u00e9dagogie g\u00e9n\u00e9rale \n         Objectifs :  \n         - Citer les m\u00e9thodes d'apprentissage vues au cours y compris leurs caract\u00e9ristiques; \r\n- Reconna\u00eetre une m\u00e9thode d'apprentissage dans un texte d\u00e9crivant une pratique enseignante; \r\n- D\u00e9velopper une vision critique autours des m\u00e9thodes d'apprentissage; \r\n- Identifier le syst\u00e8me \u00e9ducatif belge francophone, ses objectifs et son fonctionnement; \r\n- Reconnaitre les diff\u00e9rentes phases de planification d'une situation d'enseignement; \r\n- Reconna\u00eetre \u00e0 partir d'un exemple de pratique dans quelle phase de planification d'une situation d'enseignement se trouve l'enseignant. \n         Contenu :  \n         - Cadre l\u00e9gal de l'enseignement belge francophone  - P\u00e9dagogie et didactique  - Situation p\u00e9dagogique     - Savoir               - Repr\u00e9sentation/pr\u00e9conceptions  - Comp\u00e9tence       - T\u00e2che        - Objectif        - M\u00e9thode    - Projets (\u00e9ducatif ; p\u00e9dagogique ; d\u2019\u00e9tablissement)", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                      HE. 6. entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et savoir transposer ce savoir au profit des \u00e9l\u00e8ves de l\u2019\u00e9cole primaire \n                                     HE. 7. communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n                                                                                     ARES. 2.2 Mettre en \u0153uvre les textes l\u00e9gaux et documents de r\u00e9f\u00e9rence \n                                                                     ARES. 3.1 Se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l\u2019\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques sociaux et \u00e9thiques \n                                                             ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                             ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                             ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                             ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                             ARES. 5.4 Etablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs (en ce compris D\u00e9crets, socles de comp\u00e9tences, programmes) pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AJU21URPA", "name": "Urbanisme et paysage", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Couillien Christophe", "Monsieur Goedseels J\u00e9r\u00f4me"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3349", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Histoire de l'urbanisme \n         Objectifs :  \n         - Eveiller aux notions de ville, d'urbanisme et d'am\u00e9nagement du territoire ;  \r\n- Faire prendre conscience de l\u2019\u00e9volution du paysage urbain au travers de l\u2019Histoire des villes ;  \r\n- Faire comprendre le \"pourquoi\" et le \"comment\" des diff\u00e9rents types d'am\u00e9nagement des villes, de l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours ;  \r\n- Fournir des connaissances pour analyser et comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne urbain actuel ;  \r\n- Faire comprendre la raison d\u2019\u00eatre des administrations de l\u2019urbanisme d'aujourd'hui. \n         Contenu :  \n         Notions et d\u00e9finitions li\u00e9es \u00e0 la ville et \u00e0 l\u2019urbanisme ; Histoire de l\u2019urbanisme (Pr\u00e9histoire, M\u00e9sopotamie, Egypte, Gr\u00e8ce, Rome, Moyen-Age, Renaissance, \u00e9poque classique, r\u00e9volutions industrielles, villes modernistes, villes contemporaines et probl\u00e8mes de mobilit\u00e9) ; apparition puis d\u00e9veloppement des administrations de l\u2019urbanisme ; comparaisons entre ville \u00abspontan\u00e9e\u00bb et ville \u00abcr\u00e9\u00e9e\u00bb ; comparaisons entre ville en damier et ville radioconcentrique ; cas plus d\u00e9velopp\u00e9s d\u2019Amsterdam, Paris, Londres, New-York, Barcelone et Bruxelles.  Sociologie du paysage \n         Objectifs :  \n         - \u00c9veiller aux notions de sociologie visant les rapports entre individus dans le champ territorial constituant le paysage ;  \r\n- Identifier les modes de repr\u00e9sentation du paysage (vu, per\u00e7u et v\u00e9cu) au travers les filtres culturels ;  \r\n- Etre en capacit\u00e9 de poser un diagnostic (jugement critique) sur les modes d\u2019appropriation d'un territoire par l\u2019individu et le groupe, pr\u00e9alablement \u00e0 l\u2019intervention d\u2019un architecte paysagiste. \n         Contenu :  \n         - Cerner les rapports entre l'individu, le groupe et la soci\u00e9t\u00e9 ;  \r\n- S'approprier les codes et conventions constituant les m\u00e9canismes r\u00e9gulateurs dans le contexte spatial   \r\n- Identifier le paysage comme un territoire appropri\u00e9 par l\u2019individu, le groupe et la soci\u00e9t\u00e9 selon ses besoins, transform\u00e9 et \u00e9volutif dans le temps   \r\n- Analyser le rapport de l'individu \u00e0 son environnement, ainsi que les modes d'appropriation et d\u2019appartenance   \r\n- Introduction \u00e0 l'\u00e9tude sociologique (approche qualitative et approche quantitative) et aux m\u00e9thodes d'analyse sociologique.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Architecture des jardins et du paysage \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00e9laborer, individuellement ou en groupe, des documents didactiques et/ou des fiches techniques li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 l'architecture des jardins et du paysage, sur base de l'analyse d'une documentation scientifique et/ou technique \n                                     HE. 2. ma\u00eetriser les outils d'information et de communication oraux, \u00e9crits, graphiques et/ou informatiques adapt\u00e9s \u00e0 un public-cible auquel il pr\u00e9sente et explique un projet d'am\u00e9nagement ext\u00e9rieur ou une \u00e9tude du paysage \n                                     HE. 3. adapter l'\u00e9laboration de ses travaux d'architecture des jardins et du paysage, en fonction de l'\u00e9volution de son secteur d'activit\u00e9 et en faisant preuve de r\u00e9flexivit\u00e9 \n                                     HE. 4. faire preuve d'esprit critique dans les travaux d'architecture des jardins et du paysage qu'il pr\u00e9sente, seul ou en groupe \n                                     HE. 5. analyser, au travers de diverses \u00e9tudes de cas, les aspects l\u00e9gaux, administratifs, \u00e9conomiques et soci\u00e9taux de la gestion des dossiers li\u00e9s \u00e0 l'AJP et au statut de paysagiste. \n                                                     HE. 8. r\u00e9diger et pr\u00e9senter un diagnostic d'un site paysager (impos\u00e9 par le professeur ou bas\u00e9 sur un choix argument\u00e9) \u00e0 diverses \u00e9chelles en tenant compte de tous les facteurs impactant du paysage et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                                                     HE. 13. planifier, individuellement ou en collaboration, l'organisation d'un travail phas\u00e9 en tenant notamment compte des intervenants qui collaboreront \u00e0 sa r\u00e9alisation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DRU21VDA3", "name": "Vie des affaires II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Dinsart Catherine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3356", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Gestion comptable 3 \n         Objectifs :  \n         Identifier les principales obligations l\u00e9gales des soci\u00e9t\u00e9s et grands principes en mati\u00e8re de comptabilit\u00e9 \u00e0 l\u2019aide de la loi, des AR et du code des soci\u00e9t\u00e9s. \n         Contenu :  \n         Rappel des \u00e9critures de synth\u00e8se et de fin d'exercice (Q2 de UE06) \r\nLes sources du droit comptable  \r\nLes r\u00e8gles d'\u00e9valuation  \r\nLes obligations comptables  \r\nLes principes comptables  \r\nexercices", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Droit \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Au terme de sa formation, le bachelier en droit sera capable de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes, en autonomie ou en \u00e9quipe, dans le respect des prescriptions l\u00e9gales et de l\u2019\u00e9volution juridique, \u00e9thique d\u00e9ontologique et soci\u00e9tale en recherchant des solutions argument\u00e9es ; il sera apte \u00e0 \u00e9voluer dans diff\u00e9rents types de structures et de s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente, il exercera ces t\u00e2ches dans le respect des r\u00e8gles d\u00e9ontologiques des professions juridiques et des mandats qui lui sont donn\u00e9es ; d\u2019adopter une attitude responsable, critique et r\u00e9flexive eu \u00e9gard aux situations juridiques qui lui seraient pr\u00e9sent\u00e9es. \n                                                                                     ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                                             ARES. 2.2 Pr\u00e9senter des solutions argument\u00e9es les mieux appropri\u00e9es en droit et/ou en gestion. \n                                                                                     ARES. 3.4 D\u00e9montrer d'une ma\u00eetrise des concepts de la sph\u00e8re socio-\u00e9conomie, du fonctionnement de l\u2019Entreprise et int\u00e9grer la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale de celle-ci. \n                                     ARES. 3.5 Utiliser les outils de l'informatique \n                                                                                                     ARES. 5.1 Assurer de fa\u00e7on autonome la tenue, le suivi et l'aboutissement des dossiers relatifs \u00e0 des probl\u00e8mes juridiques et/ou de gestion \n                                             ARES. 5.3 D\u00e9terminer les priorit\u00e9s", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GHU12ECON", "name": "\u00c9conomie appliqu\u00e9e", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Guyaux Xavier"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3358", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "\u00c9conomie appliqu\u00e9e \n         Objectifs :  \n         Comprendre les m\u00e9canismes de l'\u00e9conomie \r\nConna\u00eetre les courants \u00e9conomiques et pouvoir d\u00e9terminer les cons\u00e9quences des d\u00e9cisions \u00e9conomiques \r\nComprendre les impacts des mesures \u00e9conomiques sur l'activit\u00e9 h\u00f4teli\u00e8re en g\u00e9n\u00e9ral et sur son activit\u00e9 en particulier \n         Contenu :  \n         Le sch\u00e9ma \u00e9conomique (interactions entre les diff\u00e9rents agents) \r\nPrincipales th\u00e9ories \u00e9conomiques \r\nLes variations \u00e9conomiques (y compris le mode de calcul du PIB) \r\nLe r\u00f4le de la monnaie et de la BCE \r\nLe r\u00f4le de l\u2019Etat", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion h\u00f4teli\u00e8re Management\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. organise, au sein de l\u2019entreprise, la collecte des informations et leur traitement dans une perspective d\u2019analyse marketing, comptable, financi\u00e8re et juridique tout en s\u2019appropriant les logiciels et des outils de gestion ad\u00e9quats. \n                                                                                                                                                                                                                                             ARES. 3.1 Rechercher et exploiter les sources d\u2019informations pertinentes pour ses diff\u00e9rentes activit\u00e9s \n                                                                                     ARES. 4.1 D\u00e9crypter et anticiper les \u00e9volutions du march\u00e9 h\u00f4telier et de la restauration et les attentes des clients \n                                                                             ARES. 4.7 Identifier et comprendre les facteurs qui conditionnent la formation et le d\u00e9veloppement des produits h\u00f4teliers et touristiques nationaux et internationaux \n                                                                     ARES. 5.3 Planifier les pr\u00e9visions strat\u00e9giques de l'entreprise pour r\u00e9pondre aux objectifs et les mettre en \u0153uvre", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MKU13LGE1", "name": "Business English I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Novalet Laurence", "Monsieur Smit Quentin"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3359", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Business English 1 \n         Objectifs :  \n         niveau linguistique A2/B1   -  utilisation syntaxique et lexicale ad\u00e9quate ; choix de registre \n         Contenu :  \n         Constitution d'un portfolio individuel portant sur: - 4 comp\u00e9tences liguistiques: compr\u00e9hensions \u00e9crite et orale; productions \u00e9crite et orale - d\u00e9veloppement syntaxique et lexical", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Marketing \n          est capable de :\n     \n                                                                                                              ARES. 1.1 Travailler tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe dans le respect de la culture de l\u2019entreprise \n                                                                             ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer, conseiller les acteurs tant en interne qu\u2019en externe \n                                     ARES. 2.1 N\u00e9gocier avec les diff\u00e9rents acteurs \n                                                                                                                                                                                     ARES. 5 S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner, g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GEU11MAT", "name": "Math\u00e9matiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Debaille Caroline"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3360", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Math\u00e9matiques \n         Objectifs :  \n         Connaissance et ma\u00eetrise de l'outil math\u00e9matiques permettant d'assurer un savoir-faire en math\u00e9matiques. Familiarisation avec les raisonnements math\u00e9matiques de mani\u00e8re \u00e0 permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019\u00eatre \u00e0 m\u00eame de structurer ses besoins en vue d'acqu\u00e9rir des nouvelles notions disciplinaires et les outils math\u00e9matiques qui les exploitent. \n         Contenu :  \n         -Nombres -Polyn\u00f4mes -Factorisation -Fractions rationnelles  -Equations -In\u00e9quations -Fonctions et graphiques -D\u00e9riv\u00e9es -Applications de la d\u00e9riv\u00e9e et optimisation -Trigonom\u00e9trie -Matrices et d\u00e9terminants -R\u00e9solution des syst\u00e8mes d\u2019\u00e9quations \u00e0 l\u2019aide des matrices -Programmation lin\u00e9aire(introduction) -Alg\u00e8bre lin\u00e9aire -Suites et s\u00e9ries", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion de l'environnement urbain \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                                      ARES. 2.1 Participer \u00e0 une pratique r\u00e9flexive en s\u2019informant et s\u2019inscrivant dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                     ARES. 2.2 D\u00e9velopper un esprit critique", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AJU12ECO", "name": "Ecologie et Paysage", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Penninckx Val\u00e9rie", "Madame Bauthier Isabelle"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3361", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Cartes et autres sources de donn\u00e9es \n         Objectifs :  \n         Initier \u00e0 l'analyse des principales images utilis\u00e9es dans l'\u00e9tude des paysages. \n         Contenu :  \n         Les diff\u00e9rents types d'images ; notions de cartographie (lecture des cartes topographiques de base) et de photo-interpr\u00e9tation (images a\u00e9riennes et satellitaires) ; g\u00e9oportails.  Ecologie \n         Objectifs :  \n         Introduire aux concepts \u00e9cologiques de base afin de permettre aux \u00e9tudiants de comprendre et d\u2019appliquer les principes et m\u00e9thodes li\u00e9es aux sciences de l\u2019\u00e9cologie dans la conception, l\u2019analyse et la gestion des espaces verts et des paysages.\u2028 \n         Contenu :  \n         1 - Notions d\u2019\u00e9cologie g\u00e9n\u00e9rale orient\u00e9e : les cas d\u2018application seront choisis avec un focus particulier sur les milieux anthropis\u00e9s (\u00e9cosyst\u00e8mes urbains et espaces verts) ; \r\n2 - Introduction aux principaux enjeux environnementaux ayant potentiellement un impact dans la conception et l\u2019am\u00e9nagement des espaces verts et des paysages (pollutions, biodiversit\u00e9, d\u00e9gradation des habitats) ;  \r\n3 - Exploitation de pistes de solutions aux probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'anthropisation des milieux au travers des projets paysagers.  Paysage 1 \n         Objectifs :  \n         Initier au concept de paysage et \u00e0 la d\u00e9marche d'analyse paysag\u00e8re. \n         Contenu :  \n         Introduction au concept de paysage et \u00e0 sa prise en compte dans les politiques locales et internationales, introduction aux enjeux et aux acteurs du paysage, exercices d'analyse de site au travers de diff\u00e9rents prismes d'\u00e9tude: paysage vu, paysage per\u00e7u et paysage v\u00e9cu.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Architecture des jardins et du paysage \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00e9laborer, individuellement ou en groupe, des documents didactiques et/ou des fiches techniques li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 l'architecture des jardins et du paysage, sur base de l'analyse d'une documentation scientifique et/ou technique \n                                                     HE. 4. faire preuve d'esprit critique dans les travaux d'architecture des jardins et du paysage qu'il pr\u00e9sente, seul ou en groupe \n                                                             HE. 8. r\u00e9diger et pr\u00e9senter un diagnostic d'un site paysager (impos\u00e9 par le professeur ou bas\u00e9 sur un choix argument\u00e9) \u00e0 diverses \u00e9chelles en tenant compte de tous les facteurs impactant du paysage et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                     HE. 9. concevoir et argumenter le choix de la gestion des plantations d'un site selon des crit\u00e8res scientifiques, techniques, esth\u00e9tiques et de d\u00e9veloppement durable et ce, sous forme graphique et/ou textuelle", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GHU11TICL", "name": "Communication en langue fran\u00e7aise", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Jacques Andr\u00e9"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3363", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Correspondance, rapport et communication en langue fran\u00e7aise 1 \n         Objectifs :  \n         \u00c0 l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiant(e)s seront capables de communiquer oralement et \u00e0 l\u2019\u00e9crit dans un langage clair et fluide. Leur communication sera correcte et adapt\u00e9e au contexte professionnel. \r\nIls (elles) seront capables d\u2019utiliser les outils de composition, les ressources de v\u00e9rification et d\u2019autocorrection. \n         Contenu :  \n         M\u00e9thodes de communication professionnelle: production de messages. Compl\u00e9tude, coh\u00e9rence et pertinence de communication. \r\nPrincipes de clart\u00e9, d'efficacit\u00e9, de rh\u00e9torique. \r\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise : Orthographe grammaticale et lexicale, grammaire et syntaxe, vocabulaire et registre, ponctuation et typographie \r\nPrincipes et m\u00e9thode de production d\u2019\u00e9crits professionnels : le courriel, le communiqu\u00e9 de presse, la lettre, le rapport, le r\u00e9sum\u00e9, etc.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion h\u00f4teli\u00e8re Management\n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. identifie ses forces et ses faiblesses et met en \u0153uvre une d\u00e9marche autonome d\u2019enrichissement de ses capacit\u00e9s. \n                                     HE. 3. assure au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active et empathique des attentes et des plaintes de la client\u00e8le et une anticipation de ses besoins. \n                                                                             ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                     ARES. 1.1 Travailler, tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe, dans le respect de la culture de l\u2019entreprise \n                                                                     ARES. 1.6 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                     ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer et conseiller les acteurs, tant en interne qu\u2019en externe \n                                                                                             ARES. 2.8 Utiliser les outils de cr\u00e9ation et de communication adapt\u00e9s aux objectifs et interlocuteurs", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DRU13COM1", "name": "Communication I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Jacques Andr\u00e9"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3364", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Correspondance, rapport et communication en langue fran\u00e7aise 1 \n         Objectifs :  \n         \u00c0 l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiant(e)s seront capables de communiquer oralement et \u00e0 l\u2019\u00e9crit dans un langage clair et fluide. Leur communication sera correcte et adapt\u00e9e au contexte professionnel. \r\nIls (elles seront capables de composer et r\u00e9diger des textes argument\u00e9s et articul\u00e9s. \r\nIls (elles) seront capables d\u2019utiliser les outils de composition, les ressources de v\u00e9rification et d\u2019autocorrection. \r\n \n         Contenu :  \n         M\u00e9thodes de communication professionnelle: production de messages ; \r\nCompl\u00e9tude, coh\u00e9rence et pertinence de communication ;  \r\nPrincipes de clart\u00e9, d'efficacit\u00e9, d'argumentation, de rh\u00e9torique ;  \r\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise : Orthographe grammaticale et lexicale, grammaire et syntaxe, vocabulaire et registre, ponctuation et typographie ;  \r\nPrincipes et m\u00e9thode de production d\u2019\u00e9crits professionnels : le courriel, le r\u00e9sum\u00e9, le texte internet, le communiqu\u00e9 de presse, etc.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Droit \n          est capable de :\n     \n                                                                                      ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                             ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer, conseiller tant en interne qu\u2019en externe \n                                                     ARES. 2.3 Assurer l'interface entre les diff\u00e9rents interlocuteurs \n                                     ARES. 2.4 Pratiquer avec diplomatie l\u2019observation, l\u2019empathie et l\u2019\u00e9coute active \n                                                             ARES. 3.3 Utiliser la terminologie juridique en fran\u00e7ais et dans au moins une autre langue. \n                                                     ARES. 3.6 R\u00e9diger, et contr\u00f4ler tout document ou courrier relatif aux op\u00e9rations journali\u00e8res de l'entreprise \n                                                                     ARES. 4.4 D\u00e9velopper un esprit de synth\u00e8se", "activity": "", "other": ""},
{"id": "CU11FGC", "name": "Fondements g\u00e9n\u00e9raux de comptabilit\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Creten Fran\u00e7oise", "Madame Ernst Solange"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3369", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Initiation \u00e0 la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale \n         Objectifs :  \n         Comprendre, d\u00e9finir et appliquer les principes fondamentaux de la comptabilit\u00e9 .Passer les \u00e9critures courantes du d\u00e9but de l'exercice comptable jusqu'\u00e0 l'\u00e9tablissement des comptes annuels en tenant compte des r\u00e8gles d'\u00e9valuation des \u00e9l\u00e9ments du bilan. \n         Contenu :  \n         - L'entreprise , sa vie \u00e9conomique, sa comptabilit\u00e9  \r\n- Le bilan  \r\n- L'enregistrement des op\u00e9rations dans les comptes   \r\n- Le journal  \r\n- Le PCMNB  \r\n- La balance de v\u00e9rification   \r\n- La pr\u00e9sentation l\u00e9gale du bilan   \r\n- Les r\u00e9sultats   \r\n- Le sch\u00e9ma du travail comptable   \r\n- Les mouvements de marchandises, de services et la TVA   \r\n- Les relation entreprise- entrepreneurs   \r\n- Les immobilisations   \r\n- Les r\u00e9mun\u00e9rations   \r\n- Le travail de fin d'exercice  \r\n- L'imp\u00f4t sur le r\u00e9sultat  \r\n- L'affectation du r\u00e9sultat   TP de comptabilit\u00e9 \n         Objectifs :  \n          Comprendre , d\u00e9finir et appliquer les principes fondamentaux de la comptabilit\u00e9 .Passer les \u00e9critures courantes du d\u00e9but de l'exercice comptable jusqu'\u00e0 l'\u00e9tablissement des comptes annuels en tenant compte des r\u00e8gles d'\u00e9valuation des \u00e9l\u00e9ments du bilan. \n         Contenu :  \n         Exercices d'application sp\u00e9cifiques et de synth\u00e8se relatifs aux diff\u00e9rents contenus du l'AA \" initition \u00e0 la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Comptabilit\u00e9 \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. d'organiser et de tenir la comptabilit\u00e9 sur papier et sur logiciels (comptable et de gestion) de toute entreprise dans le respect de la l\u00e9gislation et des r\u00e8gles de d\u00e9ontologie. \n                                     HE. 2. d'\u00e9tablir, r\u00e9diger avec m\u00e9thode et rigueur (forme, d\u00e9lais \u2026) les comptes annuels, les documents fiscaux et l\u00e9gaux en d\u00e9veloppant, s\u2019il \u00e9chet, les sources juridiques de ces \u00e9critures dans un contexte national et international. \n                                                                                                                                     ARES. 1.5 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GHU12COM2", "name": "Comptabilit\u00e9 II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Creten Fran\u00e7oise"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3370", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Comptabilit\u00e9 2 \n         Objectifs :  \n         Comprendre, d\u00e9finir et appliquer les principes fondamentaux de la comptabilit\u00e9 .Passer les \u00e9critures courantes du d\u00e9but de l'exercice comptable jusqu'\u00e0 l'\u00e9tablissement des comptes annuels en tenant compte des r\u00e8gles d'\u00e9valuation des \u00e9l\u00e9ments du bilan. \n         Contenu :  \n          Le sch\u00e9ma du travail comptable: \r\n- Les mouvements de marchandises et de services, la TVA  \r\n- Les immobilisations  \r\n- Les r\u00e9mun\u00e9rations \r\n- Le travail de fin d\u2019exercice  et op\u00e9rations d'inventaire \r\n- Le calcul de l\u2019imp\u00f4t \r\n- L\u2019affectation du r\u00e9sultat \r\n- Etablissement du bilan et compte de r\u00e9sultat", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion h\u00f4teli\u00e8re Management\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. organise, au sein de l\u2019entreprise, la collecte des informations et leur traitement dans une perspective d\u2019analyse marketing, comptable, financi\u00e8re et juridique tout en s\u2019appropriant les logiciels et des outils de gestion ad\u00e9quats. \n                                                                                             ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                                             ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                     ARES. 1.5 D\u00e9velopper la polyvalence et l\u2019esprit d\u2019entreprendre afin de g\u00e9rer des projets complexes, de proposer des solutions innovantes et de les accompagner \n                                     ARES. 1.6 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                                                                                                     ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres \u00e0 la gestion h\u00f4teli\u00e8re \n                                                     ARES. 3.3 Mettre en place et utiliser les outils de gestion comptable et financi\u00e8re de son entreprise \n                                                                                                                                     ARES. 5 S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission", "activity": "", "other": ""},
{"id": "CU21CAE", "name": "Comptabilit\u00e9 analytique d'exploitation", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Creten Fran\u00e7oise"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3375", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Comptabilit\u00e9 analytique d'exploitation \n         Objectifs :  \n         Familiariser l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 la construction d\u2019une comptabilit\u00e9 qui s\u2019impose d\u2019\u00e9valuer les performances de l\u2019entreprise non plus globalement (comme en comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale) mais bien par produit,  par  branche d\u2019activit\u00e9 \u2026. C\u2019est un outil de gestion pour tenter d\u2019am\u00e9liorer cette performance \n         Contenu :  \n          - Identification des objectifs des diff\u00e9rentes approches comptables ( comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, analytique et budg\u00e9taire)   \r\n- D\u00e9veloppement des caract\u00e9ristiques d'un co\u00fbt ( champs d'application, contenu, moment du calcul)  \r\nEn partant des donn\u00e9es de la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale:   \r\n-Retraitement des charges et produits par destination   \r\n- Pr\u00e9sentation des diff\u00e9rentes m\u00e9thodes de calcul des co\u00fbts:  \r\nEn co\u00fbts complets:  \r\n- Identification des charges retenues dans les co\u00fbts  \r\n- Notions de charges directes et indirectes   \r\n-D\u00e9veloppement des caract\u00e9ristiques des \u00e9l\u00e9ments qui composent les co\u00fbts ( mati\u00e8re , main d'oeuvre, autres charges)  \r\n-Traitement des charges indirectes dans les centres d'analyse ( r\u00e9partition primaire, secondaire avec et sans prestations r\u00e9ciproques)   \r\n- Calcul des co\u00fbts successifs menant au co\u00fbt de revient des produits dans diff\u00e9rents proc\u00e9d\u00e9s de fabrication   \r\n-Traitement sp\u00e9cifique des en-cours de fabrication, des produits d\u00e9riv\u00e9s( d\u00e9chets , rebuts, sous-produits) , emballages   \r\n-Evaluation de la valeur de certains \u00e9l\u00e9ments de l'actif : les stocks( dans les diff\u00e9rentes m\u00e9thodes d'\u00e9valuation), les productions immobilis\u00e9es...  \r\n- Calcul des r\u00e9sultats individuels et concordance du r\u00e9sultat global avec celui fourni en comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale  \r\n-Comptabilisation avec appropriation du plan comptable analytique  \r\nEn co\u00fbts partiels   \r\n- Calcul des co\u00fbts et des marges dans les diff\u00e9rentes m\u00e9thodes ( co\u00fbt variable, direct ,sp\u00e9cifique , marginal)  \r\n- calcul et interpr\u00e9tation des indices de gestion qui en d\u00e9coulent ( seuil, marge et taux de rentabilit\u00e9, indice de pr\u00e9l\u00e8vement ...  \r\n- Impact en mati\u00e8re de gestion du portefeuille de produits", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Comptabilit\u00e9 \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. d'organiser et de tenir la comptabilit\u00e9 sur papier et sur logiciels (comptable et de gestion) de toute entreprise dans le respect de la l\u00e9gislation et des r\u00e8gles de d\u00e9ontologie. \n                                             HE. 3. de d\u00e9finir et de calculer les co\u00fbts et revenus dans le but de collaborer avec cr\u00e9ativit\u00e9 et proactivit\u00e9 \u00e0 un pilotage efficace de l\u2019entreprise (proc\u00e9dures d\u2019\u00e9conomie, de rationalisation\u2026). \u00c9tablir des pr\u00e9visions, des budgets. \n                                     HE. 4. d'analyser des documents de synth\u00e8se en tenant compte des donn\u00e9es de l\u2019environnement interne et externe de l\u2019entreprise (juridique, sectoriel, \u00e9conomique \u2026) et proposer des solutions pertinentes et justifi\u00e9es aux questions soulev\u00e9es. \n                                     HE. 5. de sugg\u00e9rer des propositions dans des missions particuli\u00e8res en mati\u00e8re de cr\u00e9ation d\u2019entreprise (\u00e9tablissement d\u2019un plan financier, statuts), de restructuration et de liquidation. \n                                             HE. 7. de rechercher, trier, traiter et actualiser les donn\u00e9es et les informations", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GHU12STAT", "name": "Statistique descriptive", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Debaille Caroline"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3376", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Statistique descriptive \n         Objectifs :  \n         -Comprendre les d\u00e9marches et analyses statistiques. -R\u00e9aliser une \u00e9tude statistique approfondie \u00e0 une ou deux variables -Utiliser l\u2019outil statistique dans le cadre de la gestion h\u00f4teli\u00e8re -Comprendre la technique de mise en place d\u2019une enqu\u00eate et d\u2019\u00e9tudes de march\u00e9s, et de la mettre en pratique dans le cadre de la gestion h\u00f4teli\u00e8re \n         Contenu :  \n         \u2013 Organisation des donn\u00e9es - Mesures descriptives - M\u00e9thodes descriptives en corr\u00e9lation et r\u00e9gression - Etudes de march\u00e9s : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s - Les divers types d'\u00e9tudes de march\u00e9 - Echantillon et population - Recueil des donn\u00e9es - Le questionnaire  - Analyse des donn\u00e9es d'enqu\u00eate - Probabilit\u00e9s", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion h\u00f4teli\u00e8re Management\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. organise, au sein de l\u2019entreprise, la collecte des informations et leur traitement dans une perspective d\u2019analyse marketing, comptable, financi\u00e8re et juridique tout en s\u2019appropriant les logiciels et des outils de gestion ad\u00e9quats. \n                                                                                     HE. 8. d\u00e9veloppe l\u2019approche analytique critique et r\u00e9flexive d\u2019un probl\u00e8me concret et identifie les solutions \u00e0 mettre en place.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DIU11MPI", "name": "Math\u00e9matiques, Physique et Statistique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Nguyen Anh Tuan", "Madame Debaille Caroline"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3377", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Math\u00e9matiques \n         Objectifs :  \n         Ma\u00eetriser les principaux outils de la Statistique descriptive \n         Contenu :  \n         -Organisation des donn\u00e9es -Mesures descriptives -Probabilit\u00e9s -Variables al\u00e9atoires discr\u00e8tes -Variables al\u00e9atoires continues -M\u00e9thodes descriptives en r\u00e9gression et corr\u00e9lation  Math\u00e9matiques/Statistique \n         Objectifs :  \n         Ma\u00eetriser les principaux outils de la Statistique inf\u00e9rentielle \n         Contenu :  \n         Echantillon et population \r\nIntervalles de confiance \r\nPrincipes des test d'hypoth\u00e8se \r\nInf\u00e9rences pour 2 moyennes de populations \r\nInf\u00e9rences pour des proportions de populations \r\nProc\u00e9dures Khi\u00b2  Physique \n         Objectifs :  \n         D\u00e9velopper les bases d\u2019un esprit scientifique rigoureux. Fournir les concepts physiques n\u00e9cessaires \u00e0 la poursuite du cursus.  \n         Contenu :  \n         - Chapitre 0 : Introduction et rappel math\u00e9matiques  \r\n- Chapitre 1 : Cin\u00e9matique, le mouvement rectiligne uniforme  \r\n- Chapitre 2 : Cin\u00e9matique, le mouvement rectiligne uniform\u00e9ment acc\u00e9l\u00e9r\u00e9  \r\n- Chapitre 3 : Energies m\u00e9caniques  \r\n- Chapitre 4 : Energies thermodynamiques  \r\n- Chapitre 5 : Introduction \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Di\u00e9t\u00e9tique \n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique collabore avec une \u00e9quipe de travail pluridisciplinaire  \n                                                                     HE. 9. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique transmets oralement et par \u00e9crit les donn\u00e9es pertinentes \n                                                                                                                                                                     ARES. 3.2 Collaborer avec les diff\u00e9rents intervenants de l'\u00e9quipe pluridisciplinaire \n                                                                     ARES. 4.2 Collecter l'ensemble des donn\u00e9es", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RPU12STED", "name": "Statistique et Etudes de march\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Debaille Caroline"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3379", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Statistique et Etudes de march\u00e9 \n         Objectifs :  \n         - Comprendre les d\u00e9marches et analyses statistiques descriptives - R\u00e9aliser une \u00e9tude statistique simple \u00e0 une variable - Comprendre la technique de mise en place d\u2019une enqu\u00eate et d\u2019\u00e9tudes de march\u00e9s \n         Contenu :  \n         \u2013 Organisation des donn\u00e9es - Mesures descriptives - M\u00e9thodes descriptives en corr\u00e9lation et r\u00e9gression - Etudes de march\u00e9s : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s - Les divers types d'\u00e9tudes de march\u00e9 - Echantillon et population - Recueil des donn\u00e9es - Le questionnaire  - Analyse des donn\u00e9es d'enqu\u00eate - Probabilit\u00e9s", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Relations publiques \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                      ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de projets et probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                                                             ARES. 2.3 Recueillir, s\u00e9lectionner, transmettre et expliquer les informations.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AJU11MAT", "name": "Math\u00e9matiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Debaille Caroline"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3380", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Math\u00e9matiques \n         Objectifs :  \n         Connaissance et ma\u00eetrise de l'outil math\u00e9matiques permettant d'assurer un savoir-faire en math\u00e9matiques. Familiarisation avec les raisonnements math\u00e9matiques de mani\u00e8re \u00e0 permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019\u00eatre \u00e0 m\u00eame de structurer ses besoins en vue d'acqu\u00e9rir des nouvelles notions disciplinaires et les outils math\u00e9matiques qui les exploitent. \n         Contenu :  \n         -Nombres -Polyn\u00f4mes -Factorisation -Fractions rationnelles -Equations -In\u00e9quations -Fonctions et graphiques -D\u00e9riv\u00e9es -Applications de la d\u00e9riv\u00e9e et optimisation  -Trigonom\u00e9trie -Triangulation -Cercles, tangentes et raccordements -Vecteurs et forces", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Architecture des jardins et du paysage \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                              ARES. 1.1 Rechercher, consulter, analyser, \u00e9changer et transmettre des informations techniques ou scientifiques et ce tant \u00e0 l\u2019\u00e9chelon national qu\u2019international \n                                                                                                                                     ARES. 4.2 Mener une d\u00e9marche r\u00e9flexive", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GEU12STA", "name": "Statistique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Debaille Caroline"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3382", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Statistiques appliqu\u00e9es \n         Objectifs :  \n         Ma\u00eetriser les principaux outils de la Statistique descriptive \n         Contenu :  \n         -Organisation des donn\u00e9es -Mesures descriptives -Probabilit\u00e9s -Variables al\u00e9atoires discr\u00e8tes -Variables al\u00e9atoires continues -M\u00e9thodes descriptives en r\u00e9gression et corr\u00e9lation", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion de l'environnement urbain \n          est capable de :\n     \n                                                                                      HE. 8. R\u00e9soudre une probl\u00e9matique urbaine dans une perspective de d\u00e9veloppement durable, sur base d\u2019un recueil de donn\u00e9es administratives, r\u00e8glementaires et environnementales", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU11ELEC", "name": "Electricit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et appliqu\u00e9e au secteur m\u00e9dical I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame A D\u00e9terminer A D\u00e9terminer", "Monsieur Djelaili Abdellah"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3383", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Electricit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et appliqu\u00e9e au secteur m\u00e9dical 1 \n         Objectifs :  \n         L\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de : \r\n \r\n- Analyser des circuits \u00e9lectriques complexes et r\u00e9soudre le syst\u00e8me d'\u00e9quations contenant plusieurs inconnus ; \r\n \r\n- Ma\u00eetriser le comportement du courant \u00e9lectrique pour la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9quipements \u00e9lectro m\u00e9dicaux, des patients et le personnel soignant \u00e0 l'h\u00f4pital ; \r\n \r\n- Utiliser les outils d'analyse du circuit \u00e9lectrique ; \r\n \r\n- Convertir un circuit \u00e9lectrique en un mod\u00e8le simplifi\u00e9 afin de d\u00e9terminer la valeur inconnue. \n         Contenu :  \n         \u00c9lectricit\u00e9s g\u00e9n\u00e9rale et appliqu\u00e9e au secteur m\u00e9dical 1 : \r\n \r\n1\u00b0) - Chapitre I : \u00e9lectrostatique ; \r\n \r\n2\u00b0) - Chapitre II : \u00e9lectrocin\u00e9tique ; \r\n \r\n3\u00b0) - Chapitre III : magn\u00e9tisme et \u00e9lectromagn\u00e9tisme ; \r\n \r\n4\u00b0) - Chapitre IV : r\u00e9gime variable ; \r\n \r\n5\u00b0) - Chapitre V : Syst\u00e8me triphas\u00e9 ; \r\n \r\n6\u00b0) - Chapitre VI : les transformateurs.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Con\u00e7oit, met en oeuvre, optimise et assure la maintenance (pr\u00e9ventive et curative) des \u00e9quipements adapt\u00e9s \u00e0 l'environnement m\u00e9dical. \n                                             HE. 3. Con\u00e7oit, analyse, programme et d\u00e9panne des \u00e9quipements automatis\u00e9s essentiellement dans le domaine m\u00e9dical. \n                                             HE. 5. Ma\u00eetrise le langage technico-m\u00e9dical. \n                                                     HE. 8. S'inscrit dans une d\u00e9marche de respect de la r\u00e9glementation. \n                                                                                                                                                                                                                                                                                             ARES. 6.1 Assimiler les principes de fonctionnement, d\u2019utilisation et de maintenance des grandes familles d\u2019appareillages m\u00e9dicaux", "activity": "", "other": ""},
{"id": "CU12ECOGEN", "name": "Economie g\u00e9n\u00e9rale", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Tuts Dimitri"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3384", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Economie g\u00e9n\u00e9rale \n         Objectifs :  \n         Connaissance des notions et m\u00e9canismes \u00e9conomiques de base. \r\nEtablissement et interpr\u00e9tation des graphiques simples illustrant ces notions et m\u00e9canismes. \r\nCompr\u00e9hension des fondements des grands probl\u00e8mes \u00e9conomiques et des diverses solutions propos\u00e9es pour les r\u00e9soudre. \n         Contenu :  \n         Les fondements de l\u2019\u00e9conomie et des principales \u00ab \u00e9coles \u00bb de pens\u00e9e \u00e9conomique \r\n.Etude des diff\u00e9rents agents \u00e9conomiques (description, comportement, relations \u00e9conomiques entre eux) : \r\n- les m\u00e9nages \r\n- les entreprises non financi\u00e8res \r\n- les entreprises financi\u00e8res \r\n- l\u2019Etat \r\n- le reste du Monde \r\nLes grands objectifs de politique \u00e9conomique (croissance, inflation, ch\u00f4mage et \u00e9quilibre ext\u00e9rieur) et critique des diff\u00e9rents m\u00e9canismes de correction propos\u00e9s compte tenu de la contrainte budg\u00e9taire.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Comptabilit\u00e9 \n          est capable de :\n     \n                                                                                                      ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                             ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                                                                     ARES. 2.5 Structurer sa pens\u00e9e et s'exprimer par \u00e9crit et oralement en utilisant le vocabulaire professionnel adapt\u00e9 aux diff\u00e9rents interlocuteurs \n                                                                                             ARES. 4.1 Comprendre les probl\u00e9matiques de l'entreprise et de son environnement", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MKU11CHAAP", "name": "Cha\u00eene d'approvisionnement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Tuts Dimitri"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3387", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Approvisionnement et achats \n         Objectifs :  \n         - Conna\u00eetre et appliquer les principes de management des achats (Cartographie des achats, matrice de Kraljic), \r\n- Conna\u00eetre et appliquer les principes de gestion des flux logistiques, des stocks, de la production et identifier les composantes d'un co\u00fbt de production ou de revient, \r\n- Conna\u00eetre et appliquer les principes de management des stocks et des commandes (Taux d'approvisionnement, les diff\u00e9rents types de stocks, mod\u00e8le de Wilson, m\u00e9thodes d'\u00e9valuation des stocks \u00e0 l'inventaire), \r\n- Calculer le besoin en fonds de roulement d'une entreprise en fonction des d\u00e9lais de rotation des stocks, des cr\u00e9ances commerciales et des dettes commerciales, \r\n- Calculer l'impact sur le ROI d'une entreprise de la baisse ou la hausse des charges d'achats, \r\n- Calculer le seuil de rentabilit\u00e9 d'une entreprise. \n         Contenu :  \n         - Les principes de management des achats (Cartographie des achats, matrice de Kraljic), \r\n- Les principes de gestion des flux logistiques, des stocks, de la production et identifier les composantes d'un co\u00fbt de production ou de revient, \r\n- Le just-in-time, le Kanban, l'approche VSM \r\n- Les principes de management des stocks et des commandes (Taux d'approvisionnement, les diff\u00e9rents types de stocks, mod\u00e8le de Wilson, m\u00e9thodes d'\u00e9valuation des stocks \u00e0 l'inventaire), \r\n- Le besoin en fonds de roulement d'une entreprise en fonction des d\u00e9lais de rotation des stocks, des cr\u00e9ances commerciales et des dettes commerciales, \r\n- L'impact sur le ROI d'une entreprise de la baisse ou la hausse des charges d'achats, \r\n- Le seuil de rentabilit\u00e9 d'une entreprise.  Circuits et formes de distribution 1 \n         Objectifs :  \n         - Les notions de base en distribution (D\u00e9finitions des concepts de base, r\u00f4les des intervenants dans le processus, terminologie professionnelle ad\u00e9quate), \r\n- Conna\u00eetre et appliquer \u00e0 un cas concret les types de circuits de distribution et s\u00e9lectionner le circuit le plus appropri\u00e9 \u00e0 une situation donn\u00e9e, \r\n- Conna\u00eetre et appliquer \u00e0 un cas concret les formes de distribution et s\u00e9lectionner la forme la plus appropri\u00e9e \u00e0 une situation donn\u00e9e, \r\n- Int\u00e9grer la dimension distribution (Place) dans une proposition de valeur et l'articuler de mani\u00e8re coh\u00e9rente avec les 3 autres P du mix marketing, \r\n- Int\u00e9grer la dimension distribution dans le Business Model Canvas, \r\n- Les strat\u00e9gie \"push\" et \"pull\". \n         Contenu :  \n         - Conna\u00eetre et appliquer les notions de base en distribution (D\u00e9finitions des concepts de base, r\u00f4les des intervenants dans le processus, terminologie professionnelle ad\u00e9quate), \r\n- Conna\u00eetre et appliquer \u00e0 un cas concret les types de circuits de distribution et s\u00e9lectionner le circuit le plus appropri\u00e9 \u00e0 une situation donn\u00e9e, \r\n- Conna\u00eetre et appliquer \u00e0 un cas concret les formes de distribution et s\u00e9lectionner la forme la plus appropri\u00e9e \u00e0 une situation donn\u00e9e, \r\n- L'int\u00e9gration de la dimension distribution (Place) dans une proposition de valeur et l'articuler de mani\u00e8re coh\u00e9rente avec les 3 autres P du mix marketing, \r\n- Int\u00e9grer la dimension distribution dans le Business Model Canvas, \r\n- Conna\u00eetre et appliquer les strat\u00e9gie \"push\" et \"pull\".", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Marketing \n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing r\u00e9alise et accompagne un plan marketing coh\u00e9rent en g\u00e9rant toutes les \u00e9tapes de la mise sur le march\u00e9 d\u2019un bien ou d\u2019un service, de la conception \u00e0 la vente : sp\u00e9cification du produit, fixation des prix, strat\u00e9gie de communication, canaux de distribution, politique commerciale et de vente, image de marque, gestion des stocks. \n                                     HE. 5. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing contr\u00f4le et ma\u00eetrise les budgets relatifs \u00e0 une gamme de produits pour atteindre les objectifs de rentabilit\u00e9 fix\u00e9s. \n                                             HE. 7. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing met en \u0153uvre les comp\u00e9tences de n\u00e9gociation, de communication et de vente n\u00e9cessaires pour prendre en charge la gestion et la dynamisation d\u2019une \u00e9quipe commerciale, la gestion d\u2019un commerce, d\u2019un ecommerce ou la gestion d\u2019une PME \n                                                     ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                     ARES. 1.1 Travailler tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe dans le respect de la culture de l\u2019entreprise \n                                     ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                             ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                     ARES. 1.5 Proposer des solutions innovantes dans le d\u00e9veloppement des projets marketing et les accompagner \n                                     ARES. 1.6 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                             ARES. 2.1 N\u00e9gocier avec les diff\u00e9rents acteurs \n                                     ARES. 2.2 Pr\u00e9senter, par \u00e9crit et oralement, les r\u00e9sultats du diagnostic strat\u00e9gique et les recommandations \n                                     ARES. 2.3 Orienter la communication en fonction des publics cibles \n                                     ARES. 2.4 Promouvoir et contribuer \u00e0 l'image de marque de l'organisation y compris sa responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale \n                                     ARES. 2.5 D\u00e9fendre ses projets avec persuasion et enthousiasme \n                                     ARES. 3 Mobiliser les savoirs et les savoir-faire propres au marketing \n                                     ARES. 3.1 Exploiter les sources d'informations pertinentes et mener des recherches prospectives \n                                             ARES. 3.3 \u00c9laborer un plan marketing (strat\u00e9gie et marketing mix) \n                                             ARES. 3.5 Int\u00e9grer les m\u00e9canismes comptables et de gestion financi\u00e8re \n                                                     ARES. 4.1 Comprendre, interpr\u00e9ter et anticiper le comportement du client \n                                                     ARES. 4.4 V\u00e9rifier la pertinence et la coh\u00e9rence des actions envisag\u00e9es \n                                     ARES. 4.5 Identifier et actualiser les indicateurs pertinents de suivi des march\u00e9s \n                                             ARES. 5 S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner, g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission \n                                             ARES. 5.2 Planifier les diff\u00e9rentes \u00e9tapes li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9laboration du plan marketing \n                                             ARES. 5.4 R\u00e9aliser les diff\u00e9rentes op\u00e9rations d'am\u00e9nagement du lieu de vente et de pr\u00e9sentation des produits \n                                     ARES. 5.5 G\u00e9rer le processus d'achat et les stocks en coordination avec la logistique", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RPU21MARK1", "name": "Marketing", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Tuts Dimitri"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3388", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Marketing 1 \n         Objectifs :  \n         Objectifs : conna\u00eetre et appliquer:     \r\n- le mix marketing (Les 4P et les autres P),     \r\n- l'analyse SWOT d'un produit/service,     \r\n- le contenu d'un plan marketing et sa mise en oeuvre,     \r\n- le lean Start-up et MVP (Minimum viable product) \n         Contenu :  \n         Contenu : le mix marketing (Les 4P et les autres P), l'analyse SWOT d'un produit/service, le contenu d'un plan marketing et sa mise en oeuvre, le lean Start-up et MVP (Minimum viable product)", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Relations publiques \n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. A la fin de la formation, le bachelier identifie les enjeux de communication d\u2019une entreprise et \u00e9labore des propositions visant \u00e0 am\u00e9liorer cette communication tout en \u00e9tant attentif aux imp\u00e9ratifs budg\u00e9taires assign\u00e9s. \n                                             HE. 6. En fin de formation, le bachelier recourt aux modes d\u2019expression appropri\u00e9s aux RP, en restant attentif \u00e0 l\u2019\u00e9volution des TIC. \n                                                             HE. 10.  En fin de formation, sur base d\u2019une strat\u00e9gie donn\u00e9e, le bachelier met en place la planification et la coordination des projets et des t\u00e2ches et assure leur suivi op\u00e9rationnel. \n                                             ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                     ARES. 1.1 Travailler, tant en autonomie qu'en \u00e9quipe, dans le respect de la culture de l'entreprise. \n                                     ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de projets et probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                             ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, r\u00e9flexive et critique des pratiques professionnelles, anticiper les \u00e9volutions. \n                                                     ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer, conseiller les acteurs, tant en interne qu\u2019en externe. \n                                                                                                                                                                             ARES. 4.4 \u00c9valuer l\u2019impact de toute action de communication.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GHU13LG2", "name": "Langue \u00e9trang\u00e8re II \u2013 N\u00e9erlandais **", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame De Terwangne Kathleen"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3392", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "N\u00e9erlandais 1 \n         Objectifs :  \n         atteindre le niveau linguistique A2+ du Cadre Europ\u00e9en Commun de R\u00e9f\u00e9rence pour les langues. \n         Contenu :  \n         Activit\u00e9s d\u2019expression orale et \u00e9crite dans un contexte professionnel de l\u2019h\u00f4tellerie et de la restauration. Activit\u00e9s de compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition et \u00e0 la lecture de documents g\u00e9n\u00e9raux ou techniques traitant des domaines de l\u2019h\u00f4tellerie et de la restauration. Renforcement et mise en pratique des acquis grammaticaux.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion h\u00f4teli\u00e8re Management\n          est capable de :\n     \n                                              HE. 3. assure au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active et empathique des attentes et des plaintes de la client\u00e8le et une anticipation de ses besoins. \n                                                                                                                                             ARES. 2.1 R\u00e9pondre aux attentes et anticiper les besoins de la client\u00e8le actuelle et potentielle \n                                                                                             ARES. 2.9 Communiquer avec les diff\u00e9rentes parties prenantes en langues \u00e9trang\u00e8res tant \u00e0 l\u2019oral qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9crit, le cas \u00e9ch\u00e9ant, dans un contexte multiculturel \n                                     ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres \u00e0 la gestion h\u00f4teli\u00e8re", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GEU11INF", "name": "Informatique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Nguyen Anh Tuan"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3393", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Informatique \n         Objectifs :  \n         Acqu\u00e9rir une r\u00e9elle autonomie dans l'utilisation des outils informatiques Word et Excel \n         Contenu :  \n         Traitement de texte Word (mise en page de base, r\u00e9daction de lettres, utilisation des tabulations, traitement des longs documents,\u2026) Tableur Excel (mise en page de base, fonction de base, mise en graphique, outils statistiques,\u2026)", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion de l'environnement urbain \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00c9laborer, individuellement ou en groupe, sur base de l\u2019analyse d\u2019informations scientifiques ou techniques des documents didactiques ou des fiches techniques relatives \u00e0 des produits ou services de la profession \n                                                                                                             ARES. 1.1 Rechercher, consulter, analyser, \u00e9changer et transmettre des informations techniques ou scientifiques et ce tant \u00e0 l\u2019\u00e9chelon national qu\u2019international \n                                     ARES. 1.2 \u00c9laborer des documents didactiques et des fiches techniques relatives aux produits et aux services et adapt\u00e9s \u00e0 des publics cibles sp\u00e9cifiques", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU12PHY", "name": "Physique I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Nguyen Anh Tuan"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3394", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Exercices de physique 1 \n         Objectifs :  \n         Appliquer les notions de physique g\u00e9n\u00e9rale ayant trait aux ph\u00e9nom\u00e8nes oscillatoires et ondulatoires \u00e0 des situations d\u00e9finies. \n         Contenu :  \n         6 s\u00e9ances d\u2019exercices portant sur les notions introduites dans l\u2019AA Physique 1.  Laboratoire de physique 1 \n         Objectifs :  \n         Utiliser les outils de mesure et d\u2019analyse li\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tude exp\u00e9rimentale des ph\u00e9nom\u00e8nes physique et exercer un esprit critique sur les r\u00e9sultats exp\u00e9rimentaux obtenus. \r\n \n         Contenu :  \n         7 s\u00e9ances de laboratoire portant sur les notions introduites dans l\u2019AA Physique 1.  Physique 1 \n         Objectifs :  \n         Comprendre et expliquer les notions de physique g\u00e9n\u00e9rale ayant trait aux ph\u00e9nom\u00e8nes oscillatoires et ondulatoires. \n         Contenu :  \n         \u2022 Les oscillations m\u00e9caniques (Oscillateurs harmoniques, compositions d\u2019oscillations, amortissement sec et visqueux, excitation, oscillateurs coupl\u00e9s) \r\n\u2022 Les ondes m\u00e9caniques (Equation d\u2019onde standard, onde de corde, onde de pression, interf\u00e9rence, ondes stationnaires, analyse harmonique)", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Sciences industrielles \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. r\u00e9dige des rapports, des fiches techniques, des protocoles en les rendant accessibles et adapt\u00e9s au public cible \n                                             HE. 3. seul ou en groupe, organise son temps, planifie son travail et respecte les \u00e9ch\u00e9ances fix\u00e9es en utilisant une m\u00e9thode de travail ad\u00e9quate et adapt\u00e9e au contexte \n                                     HE. 4. s'int\u00e8gre et collabore activement en bin\u00f4me ou en \u00e9quipe \n                                     HE. 5. mobilise et actualise ses connaissances et comp\u00e9tences en faisant preuve de r\u00e9flexivit\u00e9", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU21ELEC", "name": "Electricit\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Nguyen Anh Tuan"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3395", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Electricit\u00e9 1 \n         Objectifs :  \n         Comprendre et expliquer les notions de physique g\u00e9n\u00e9rale ayant trait \u00e0 l\u2019\u00e9lectrostatique, la magn\u00e9tostatique et l\u2019\u00e9lectromagn\u00e9tisme. \n         Contenu :  \n         \u2022 Electrostatique (Charge \u00e9lectrique, force de Coulomb, potentiel \u00e9lectrique, loi de Gauss, conducteurs et di\u00e9lectriques, condensateur) \r\n\u2022 Introduction aux circuits \u00e9lectriques (Courant \u00e9lectrique, loi d\u2019Ohm, lois de Kirchhoff, charge du condensateur) \r\n\u2022 Magn\u00e9tostatique (Champ magn\u00e9tique, force de Lorentz, loi d\u2019Amp\u00e8re, loi de Biot-Savart, mat\u00e9riaux magn\u00e9tiques)  \r\n\u2022 Introduction \u00e0 l\u2019\u00e9lectromagn\u00e9tisme (Flux magn\u00e9tique, loi de Lenz-Faraday, diamagn\u00e9tisme, l\u2019auto-induction, le courant de d\u00e9placement, les 4 \u00e9quations de Maxwell) \r\n  Exercices d'\u00e9lectricit\u00e9 \n         Objectifs :  \n         Appliquer les notions de physique g\u00e9n\u00e9rale ayant trait \u00e0 l\u2019\u00e9lectrostatique, la magn\u00e9tostatique et l\u2019\u00e9lectromagn\u00e9tisme. \n         Contenu :  \n         6 s\u00e9ances d\u2019exercices portant sur les notions introduites dans l\u2019AA Electricit\u00e9 1.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Sciences industrielles \n          est capable de :\n     \n                                              HE. 3. seul ou en groupe, organise son temps, planifie son travail et respecte les \u00e9ch\u00e9ances fix\u00e9es en utilisant une m\u00e9thode de travail ad\u00e9quate et adapt\u00e9e au contexte \n                                     HE. 4. s'int\u00e8gre et collabore activement en bin\u00f4me ou en \u00e9quipe \n                                     HE. 5. mobilise et actualise ses connaissances et comp\u00e9tences en faisant preuve de r\u00e9flexivit\u00e9", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DIU12GCC", "name": "Gestion de la cuisine collective", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Tuts Dimitri"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3399", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Gestion \u00e9conomique et administrative - gestion des commandes et des stocks \n         Objectifs :  \n         1. Ma\u00eetriser les principaux m\u00e9canismes et obligations comptables (Bilan, compte de r\u00e9sultat, comptes de gestion) 2. Conna\u00eetre et savoir appliquer les obligations en mati\u00e8re de TVA 3. Etre capable d'\u00e9tablir une facture de vente 4. Etre capable de calculer un tableau de remboursement d'emprunt 5. Ma\u00eetriser les principaux m\u00e9canismes de la gestion des stocks (Taux d'approvisionnement, les diff\u00e9rent types de stocks et leur \u00e9valuation, outils de gestion des stock, notion de cadence) \n         Contenu :  \n         1. Les principaux m\u00e9canismes et obligations comptables (Bilan, compte de r\u00e9sultat, comptes de gestion) 2. Les obligations en mati\u00e8re de TVA 3. Le calcul d'une facture de vente 4. Le calcul de tableau de remboursement d'emprunt 5. Principaux m\u00e9canismes de la gestion des stocks et des approvisionnements (Taux d'approvisionnement, les diff\u00e9rent types de stocks et m\u00e9thodes d'\u00e9valuation des stocks \u00e0 l'inventaire, outils de gestion des stocks, notion de cadence)", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Di\u00e9t\u00e9tique \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                                                                                                      ARES. 3 G\u00e9rer (ou participer \u00e0 la gestion) les ressources humaines, mat\u00e9rielles et administratives: \n                                     ARES. 3.1 Programmer avec ses partenaires, un plan d'actions afin d'atteindre les objectifs d\u00e9finis", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DIU12BIO", "name": "Biochimie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Masson Annick"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3402", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Biochimie \n         Objectifs :  \n         Compl\u00e9ter les connaissances de l\u2019\u00e9tudiant en mati\u00e8re de structure mol\u00e9culaire li\u00e9e aux macromol\u00e9cules biologiques Comprendre la relation constitution-conformation-fonctions biologiques des macromol\u00e9cules Comprendre l\u2019utilisation des biomol\u00e9cules de l\u2019aliment par les voies m\u00e9taboliques de la physiologie humaine  \n         Contenu :  \n         - L\u2019eau : Propri\u00e9t\u00e9s physiques et chimiques - Les prot\u00e9ines et les acides amin\u00e9s : Structures, propri\u00e9t\u00e9s physico-chimiques, fonctions biologiques - Les glucides : Structures, propri\u00e9t\u00e9s physico-chimiques, fonctions biologiques - Les lipides et les acides gras : Structures, propri\u00e9t\u00e9s physico-chimiques, fonctions biologiques - Les acides nucl\u00e9iques : Structures, propri\u00e9t\u00e9s physico-chimiques, fonctions biologiques - Les principales voies m\u00e9taboliques et leur localisation cellulaire :        * Voie m\u00e9tabolique li\u00e9e aux sucres : Respiration a\u00e9robie et ana\u00e9robie, photosynth\u00e8se, glycog\u00e9nolyse, n\u00e9oglucog\u00e9n\u00e8se       * Voie m\u00e9tabolique li\u00e9e aux lipides : Lipogen\u00e8se, lipolyse, \u03b2 oxydation       * Voie m\u00e9tabolique li\u00e9e \u00e0 l\u2019azote : Transamination, cycle de l\u2019ur\u00e9e, pathologies li\u00e9es au cycle de l\u2019ur\u00e9e       * Interrelations des flux m\u00e9taboliques", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Di\u00e9t\u00e9tique \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                      ARES. 1.1 Participer activement \u00e0 l'actualisation de ses connaissances et de ses acquis professionnels \n                                             ARES. 1.3 D\u00e9velopper ses aptitudes d\u2019analyse, de curiosit\u00e9 intellectuelle et de responsabilit\u00e9 \n                                                     ARES. 1.6 Exercer son raisonnement scientifique. \n                                                                                     ARES. 3.2 Collaborer avec les diff\u00e9rents intervenants de l'\u00e9quipe pluridisciplinaire \n                                                                                                     ARES. 5 Assurer une communication professionnelle: \n                                                                             ARES. 6.1 Evaluer toute situation di\u00e9t\u00e9tique et nutritionnelle humaine \n                                             ARES. 6.3 Informer en termes de nutrition et de di\u00e9t\u00e9tique", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU12BEN", "name": "Biologie et environnement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Masson Annick"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3408", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Biologie et environnement \n         Objectifs :  \n         Aborder les structures et les fonctions des principales macromol\u00e9cules biologiques (polysaccharides, lipides, prot\u00e9ines et acides nucl\u00e9iques) Comprendre l\u2019\u00e9volution des organismes vivants sur base des hypoth\u00e8ses actuelles  Etudier la cellule vivante (procaryotes, eucaryotes) et ses diff\u00e9rentes composantes, d\u2019un point de vue morphologique, physiologique, chimique et biochimique D\u00e9crire les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de transcription et de traduction de l\u2019ADN aux prot\u00e9ines D\u00e9finir les cycles de la division cellulaire et comprendre les m\u00e9canismes de la r\u00e9plication de l\u2019ADN  \n         Contenu :  \n         - Atomes, ions et mol\u00e9cules du vivant - La vie et son origine - Les procaryotes - Les eucaryotes - La Transcription et la Traduction - La R\u00e9plication, la Mitose et la M\u00e9iose", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Sciences industrielles \n          est capable de :\n     \n                                                              HE. 5. mobilise et actualise ses connaissances et comp\u00e9tences en faisant preuve de r\u00e9flexivit\u00e9 \n                                                     ARES. 1 Comp\u00e9tences disciplinaires \n                                     ARES. 1.1 Mobiliser des concepts des sciences fondamentales afin de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques aux sciences et techniques de l\u2019ing\u00e9nieur. \n                                                                                                                                     ARES. 2.5 Identifier et s\u00e9lectionner diverses ressources sp\u00e9cialis\u00e9es pour documenter un sujet. \n                                             ARES. 2.7 D\u00e9velopper une argumentation avec esprit critique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU21FPPD", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Raes Nathalie", "Monsieur Ligot Tanguy"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3414", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Psychologie du d\u00e9veloppement 2 \n         Objectifs :  \n         - Comprendre le d\u00e9veloppement de l\u2019enfant en \u00e2ge pr\u00e9-scolaire et scolaire ; - Poser un regard critique et scientifique sur toute situation au regard des th\u00e9ories psychologiques discut\u00e9es en classe ; - D\u00e9velopper des comportements d\u2019aide ad\u00e9quats aupr\u00e8s de tout \u00e9l\u00e8ve en difficult\u00e9 afin d\u2019intervenir efficacement ; - D\u00e9velopper une attitude d\u2019ouverture face \u00e0 la diversit\u00e9 des probl\u00e9matiques que l\u2019enseignant est susceptible de rencontrer ; - Analyser ses actions dans le souci de les am\u00e9liorer.     \n         Contenu :  \n         - Cadre g\u00e9n\u00e9ral de r\u00e9f\u00e9rence ; - Le d\u00e9veloppement atypique, mise en perspective ; - Les troubles des apprentissages ; - Les troubles du comportement ; - Les enfants \u00e0 haut potentiel intellectuel", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                                                              ARES. 1.3 Adapter ses interventions orales et/ou \u00e9crites aux diff\u00e9rentes situations \n                                                                                                                             ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                     ARES. 4.2 Participer \u00e0 des groupes ou des r\u00e9seaux de recherche pour enrichir sa pratique professionnelle \n                                     ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                                                                                             ARES. 6.3 Cr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants \n                                             ARES. 6.5 Rep\u00e9rer les forces et les difficult\u00e9s de l\u2019\u00e9l\u00e8ve pour adapter l\u2019enseignement et favoriser la progression des apprentissages \n                                                                             ARES. 7.4 Promouvoir la confiance en soi et le d\u00e9veloppement de la personne de chacun des \u00e9l\u00e8ves.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU42BCA", "name": "Chimie analytique III", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur D'Hondt Thibaut"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3423", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Chimie analytique 3 \n         Objectifs :  \n         - Appliquer sous forme de projet en \u00e9quipe, les diff\u00e9rentes techniques analytiques \u00e0 un cas concret. \r\n- Communiquer, de mani\u00e8re pr\u00e9cise et critique les informations, les r\u00e9sultats aux autres \u00e9quipes afin d'\u00e9tablir un rapport avec l\u2019ensemble des r\u00e9sultats obtenus. \r\n- \u00catre capable de r\u00e9diger un rapport d\u2019analyse en suivant des consignes pr\u00e9cises, en int\u00e9grant les informations et cela dans les d\u00e9lais pr\u00e9vus. \n         Contenu :  \n         Modes op\u00e9ratoires incluant un planning et directives de r\u00e9daction d'un rapport.  Laboratoire de chimie analytique 3 \n         Objectifs :  \n         Compl\u00e9ter les connaissances th\u00e9oriques pr\u00e9c\u00e9demment acquises dans le domaine de la chimie analytique pour pouvoir maitriser des techniques analytiques plus sp\u00e9cifiques. \n         Contenu :  \n         Techniques sp\u00e9cifiques aux analyses biochimiques et chimiques.  \r\n- Compl\u00e9ments de spectrom\u00e9trie atomique. \r\n- Introduction \u00e0 la spectrom\u00e9trie de masse. \r\n- M\u00e9thodes thermiques et cin\u00e9tiques d'analyse.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Master\n            en Sciences de l'Ing\u00e9nieur Industriel - Tronc commun Tronc commun\n          est capable de :\n     \n                                              ARES. 1.1 Int\u00e9grer les savoirs scientifiques et technologiques afin de faire face \u00e0 la diversit\u00e9 et \u00e0 la complexit\u00e9 des probl\u00e8mes rencontr\u00e9s \n                                                                                                             ARES. 1.6 \u00c9tablir ou concevoir un protocole de tests, de contr\u00f4les et de mesures. \n                                                     ARES. 2 Concevoir et g\u00e9rer des projets de recherche appliqu\u00e9e \n                                                                             ARES. 2.3 Mener des \u00e9tudes exp\u00e9rimentales, en \u00e9valuer les r\u00e9sultats et en tirer des conclusions \n                                     ARES. 2.4 Valider les performances et certifier les r\u00e9sultats en fonction des objectifs attendus \n                                                                                     ARES. 3 D\u00e9velopper et appliquer les ressources techniques et technologiques li\u00e9es au domaine de la chimie \n                                     ARES. 3.1 R\u00e9diger, pr\u00e9senter, discuter, et argumenter des rapports techniques et exp\u00e9rimentaux, protocoles, synth\u00e8ses bibliographiques, r\u00e9sultats d\u2019analyses, bilans ou autres documents scientifiques. \n                                             ARES. 3.2 S\u00e9lectionner des mati\u00e8res premi\u00e8res et des mat\u00e9riaux, innover, am\u00e9liorer, mod\u00e9liser et sch\u00e9matiser des protocoles, modes op\u00e9ratoires, dispositifs d\u2019analyse, des installations de production / s\u00e9paration / purification / stockage / transfert. \n                                                             ARES. 3.4 Connaitre et \u00e9valuer les risques li\u00e9s \u00e0 l\u2019utilisation de produits chimiques. \n                                                             ARES. 3.6 Respecter et faire respecter les l\u00e9gislations et r\u00e9glementations en vigueur, les normes et les proc\u00e9dures en termes d\u2019assurance qualit\u00e9, d\u2019hygi\u00e8ne, de bios\u00e9curit\u00e9, de syst\u00e8mes de certification, et ce au travers par exemple des bonnes pratiques GMP/GLP, des normes internationales ISO ou europ\u00e9ennes EN, des r\u00e8gles de bios\u00e9curit\u00e9 relative par exemple \u00e0 l\u2019utilisation d\u2019OGM et/ou d\u2019organismes pathog\u00e8nes, de protection des travailleurs expos\u00e9s \u00e0 des agents biologiques au travail, de normes HACCP, ...Assurer la production en respectant le cahier des charges (sp\u00e9cifications), les co\u00fbts et les d\u00e9lais. \n                                                                     ARES. 4.1 Planifier le travail en respectant les d\u00e9lais et contraintes du secteur professionnel (s\u00e9curit\u00e9 \u2026)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DRU12ADVP3", "name": "Application du droit \u00e0 la vie priv\u00e9e III", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Corbeel Nathalie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3424", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Droit des personnes \n         Objectifs :  \n         \u2022 Faire acqu\u00e9rir aux \u00e9tudiants des notions g\u00e9n\u00e9rales relatives au droit des personnes et l'implication de ces notions dans la vie quotidienne. \u2022 Apprendre aux \u00e9tudiants \u00e0 utiliser le Code civil, \u00e0 analyser le contenu des articles et \u00e0 acqu\u00e9rir un raisonnement juridique ad hoc.   \n         Contenu :  \n         \u2022 La personnalit\u00e9 : notions de sujet de droit, les droits de la personnalit\u00e9, l'\u00e9tat des personnes, l'identification des personnes, l'absence. \u2022 La famille : le mariage, la cohabitation l\u00e9gale, la vie commune hors mariage, le divorce, la filiation, l'adoption.   \u2022 Les incapacit\u00e9s.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Droit \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Au terme de sa formation, le bachelier en droit sera capable de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes, en autonomie ou en \u00e9quipe, dans le respect des prescriptions l\u00e9gales et de l\u2019\u00e9volution juridique, \u00e9thique d\u00e9ontologique et soci\u00e9tale en recherchant des solutions argument\u00e9es ; il sera apte \u00e0 \u00e9voluer dans diff\u00e9rents types de structures et de s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente, il exercera ces t\u00e2ches dans le respect des r\u00e8gles d\u00e9ontologiques des professions juridiques et des mandats qui lui sont donn\u00e9es ; d\u2019adopter une attitude responsable, critique et r\u00e9flexive eu \u00e9gard aux situations juridiques qui lui seraient pr\u00e9sent\u00e9es. \n                                     HE. 2. Au terme de sa formation, le bachelier en droit sera capable de tenir, pr\u00e9senter et suivre des dossiers relatifs \u00e0 l\u2019application des lois, d\u00e9crets et r\u00e8glements dans le cadre de situations caract\u00e9ris\u00e9es par des probl\u00e8mes juridiques rencontr\u00e9s par les individus, les entreprises, les services publics et les associations ; il sera capable de moduler le langage juridique herm\u00e9tique afin de le rendre accessible aux personnes non sp\u00e9cialis\u00e9es dans les mati\u00e8res juridiques et de pr\u00e9senter ses solutions compr\u00e9hensible par tout un chacun ; il fera preuve de capacit\u00e9s d\u2019observation, d\u2019empathie et d\u2019\u00e9coute active afin de pouvoir identifier au mieux les attentes du public qu\u2019il rencontrera dans le cadre de sa fonction (collaborateurs, responsables, individus lambda) et d\u2019adapter son langage juridique en fonction. \n                                                     HE. 5. Au terme de sa formation, le bachelier en droit est capable d\u2019assumer la gestion et le suivi des r\u00e9unions des diff\u00e9rentes instances des entreprises, services et administrations dans lesquelles il sera amen\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer, d\u2019effectuer cette mission dans les d\u00e9lais impartis, d\u2019organiser son travail afin de respecter ces d\u00e9lais en d\u00e9terminant les priorit\u00e9s, d\u2019assurer la coordinations et la gestion d\u2019une \u00e9quipe et susciter les solutions les plus adapt\u00e9es aux diff\u00e9rents interlocuteurs. \n                                                                                                                             ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres au bachelier en droit \n                                     ARES. 3.1 Appliquer les principes juridiques de base et les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques sp\u00e9cifiques au m\u00e9tier juridique \n                                                             ARES. 3.5 Utiliser les outils de l'informatique \n                                                             ARES. 4.2 Cibler les diff\u00e9rentes questions juridiques soulev\u00e9es, les analyser et les confronter avec les sources idoines du droit \n                                             ARES. 4.4 D\u00e9velopper un esprit de synth\u00e8se \n                                     ARES. 4.5 Actualiser l\u2019information, en v\u00e9rifier la pertinence dans un contexte donn\u00e9", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DRU11ADVP1", "name": "Application du droit \u00e0 la vie priv\u00e9e I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Corbeel Nathalie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3425", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Droits r\u00e9els \n         Objectifs :  \n         - Faire acqu\u00e9rir aux \u00e9tudiants des notions g\u00e9n\u00e9rales relatives \u00e0 la mati\u00e8re des droits r\u00e9els dans leur application concr\u00e8te tant au travers de la lecture des dispositions l\u00e9gales applicables que de la lecture de d\u00e9cisions de jurisprudence illustrant des situations de la vie quotidienne; - Apprendre aux \u00e9tudiants \u00e0 utiliser le code civil, \u00e0 analyser le contenu des articles et \u00e0 d\u00e9velopper un raisonnement juridique en utilisant les trois sources principales du droit (l\u00e9gislation-jurisprudence-doctrine); - Ins\u00e9rer les diverses mati\u00e8res dans la pratique par l\u2019analyse de d\u00e9cisions de jurisprudence actuelles et actualis\u00e9es; - Int\u00e9grer \u00e9troitement la m\u00e9thodologie du droit dans l'apprentissage de la mati\u00e8re afin de familiariser l'\u00e9tudiant \u00e0 son application concr\u00e8te; familiariser l'\u00e9tudiant \u00e0 l'utilisation de l'outils informatique dans la r\u00e9daction de travaux et dans la recherche des sources utiles \u00e0 la r\u00e9daction de ceux-ci dans les biblioth\u00e8ques en ligne (Stradalex, \u2026);  \n         Contenu :  \n         Les biens et leur classification.\u2022 Le droit de propri\u00e9t\u00e9 (possession/d\u00e9tention).\u2022 Le droit d\u2019usufruit. \u2022 Le droit d\u2019usage.\u2022 Le droit d\u2019habitation.\u2022 Les servitudes.\u2022 Le droit de superficie.\u2022 Le droit d\u2019emphyt\u00e9ose. \r\nModifications l\u00e9gales en cours - nouvelles dispositions l\u00e9gales introduisant le livre 3 Les biens dans le Code civil. Tableau de correspondance.  M\u00e9thodologie du droit \n         Objectifs :  \n         - Faire acqu\u00e9rir aux \u00e9tudiants des notions g\u00e9n\u00e9rales relatives \u00e0 la mati\u00e8re des droits r\u00e9els dans leur application concr\u00e8te tant au travers de la lecture des dispositions l\u00e9gales applicables que de la lecture de d\u00e9cisions de jurisprudence illustrant des situations de la vie quotidienne;- Apprendre aux \u00e9tudiants \u00e0 utiliser le code civil, \u00e0 analyser le contenu des articles et \u00e0 d\u00e9velopper un raisonnement juridique en utilisant les trois sources principales du droit (l\u00e9gislation-jurisprudence-doctrine);- Ins\u00e9rer les diverses mati\u00e8res dans la pratique par l\u2019analyse de d\u00e9cisions de jurisprudence actuelles et actualis\u00e9es;- Int\u00e9grer \u00e9troitement la m\u00e9thodologie du droit dans l'apprentissage de la mati\u00e8re afin de familiariser l'\u00e9tudiant \u00e0 son application concr\u00e8te; familiariser l'\u00e9tudiant \u00e0 l'utilisation de l'outils informatique dans la r\u00e9daction de travaux et dans la recherche des sources utiles \u00e0 la r\u00e9daction de ceux-ci dans les biblioth\u00e8ques en ligne (Stradalex, \u2026); \n         Contenu :  \n         Approche m\u00e9thodologique - Utilisation des outils (en ligne et version papier) utiles afin d'appr\u00e9hender et de solutionner des cas pratiques concernant la mati\u00e8re des droits r\u00e9els : Les biens et leur classification.\u2022 Le droit de propri\u00e9t\u00e9 (possession/d\u00e9tention).\u2022 Le droit d\u2019usufruit.\u2022 Le droit d\u2019usage.\u2022 Le droit d\u2019habitation.\u2022 Les servitudes.\u2022 Le droit de superficie.\u2022 Le droit d\u2019emphyt\u00e9ose. \r\nModifications l\u00e9gales en cours - nouvelles dispositions l\u00e9gales introduisant le livre 3 Les biens dans le Code civil. Tableau de correspondance.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Droit \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Au terme de sa formation, le bachelier en droit sera capable de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes, en autonomie ou en \u00e9quipe, dans le respect des prescriptions l\u00e9gales et de l\u2019\u00e9volution juridique, \u00e9thique d\u00e9ontologique et soci\u00e9tale en recherchant des solutions argument\u00e9es ; il sera apte \u00e0 \u00e9voluer dans diff\u00e9rents types de structures et de s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente, il exercera ces t\u00e2ches dans le respect des r\u00e8gles d\u00e9ontologiques des professions juridiques et des mandats qui lui sont donn\u00e9es ; d\u2019adopter une attitude responsable, critique et r\u00e9flexive eu \u00e9gard aux situations juridiques qui lui seraient pr\u00e9sent\u00e9es. \n                                     HE. 2. Au terme de sa formation, le bachelier en droit sera capable de tenir, pr\u00e9senter et suivre des dossiers relatifs \u00e0 l\u2019application des lois, d\u00e9crets et r\u00e8glements dans le cadre de situations caract\u00e9ris\u00e9es par des probl\u00e8mes juridiques rencontr\u00e9s par les individus, les entreprises, les services publics et les associations ; il sera capable de moduler le langage juridique herm\u00e9tique afin de le rendre accessible aux personnes non sp\u00e9cialis\u00e9es dans les mati\u00e8res juridiques et de pr\u00e9senter ses solutions compr\u00e9hensible par tout un chacun ; il fera preuve de capacit\u00e9s d\u2019observation, d\u2019empathie et d\u2019\u00e9coute active afin de pouvoir identifier au mieux les attentes du public qu\u2019il rencontrera dans le cadre de sa fonction (collaborateurs, responsables, individus lambda) et d\u2019adapter son langage juridique en fonction. \n                                     HE. 3. Au terme de sa formation, le bachelier en droit sera capable de rechercher les informations actualis\u00e9es, coordonn\u00e9es et utiles \u00e0 sa mission dans une dimension pluridisciplinaire et par le biais de sources diversifi\u00e9es et \u00e9tendues, d\u2019utiliser les outils informatiques ad hoc ; d\u2019accomplir, dans au moins deux langues, des t\u00e2ches juridiques, de communication, d\u2019organisation et de gestion afin de participer par la ma\u00eetrise de la sph\u00e8re \u00e9conomique et le respect des r\u00e8gles de d\u00e9ontologie au fonctionnement de l\u2019entreprise. \n                                                                                                                                                                                     ARES. 3.5 Utiliser les outils de l'informatique \n                                             ARES. 4 Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission en adoptant une d\u00e9marche syst\u00e9mique \n                                             ARES. 4.2 Cibler les diff\u00e9rentes questions juridiques soulev\u00e9es, les analyser et les confronter avec les sources idoines du droit \n                                             ARES. 4.4 D\u00e9velopper un esprit de synth\u00e8se \n                                     ARES. 4.5 Actualiser l\u2019information, en v\u00e9rifier la pertinence dans un contexte donn\u00e9 \n                                                     ARES. 5.2 Organiser son travail afin de respecter les d\u00e9lais \n                                     ARES. 5.3 D\u00e9terminer les priorit\u00e9s", "activity": "", "other": ""},
{"id": "CU21OINF", "name": "Outils informatiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Jaumaux Joseph", "Madame Oueriemi Ibtissem"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3429", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Outils informatiques \n         Objectifs :  \n         L\u2019\u00e9tudiant doit donc \u00eatre capable de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes en utilisant toutes les ressources d\u2019un tableur, y compris l\u2019aide. \n         Contenu :  \n         \u2022 base de donn\u00e9es : filtres, sous-totaux, fonctions, recherches, validation, tableaux crois\u00e9s dynamiques ; \r\n\u2022 analyse d\u2019hypoth\u00e8ses : sc\u00e9narios, tables de donn\u00e9es, valeur cible et solveur ; \r\n\u2022 fonctions financi\u00e8res, logiques, de date, de texte.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Comptabilit\u00e9 \n          est capable de :\n     \n                                                                              HE. 7. de rechercher, trier, traiter et actualiser les donn\u00e9es et les informations \n                                                     ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                                                                                                                                                                                                                             ARES. 5.1 Mettre en place des outils de gestion des flux d\u2019information \u00e9conomique et comptable (collecter les informations, classer et archiver les documents, ...)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GHU13LG1", "name": "Langue \u00e9trang\u00e8re I \u2013 Anglais", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Valkeneers Ann"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3430", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Anglais 1 \n         Objectifs :  \n         Atteindre le niveau linguistique B1(-) du Cadre Europ\u00e9en Commun de R\u00e9f\u00e9rence pour les langues. \n         Contenu :  \n         Activit\u00e9s d\u2019expression orale et \u00e9crite dans un contexte professionnel de l\u2019h\u00f4tellerie et de la restauration. Activit\u00e9s de compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition et \u00e0 la lecture de documents g\u00e9n\u00e9raux ou techniques traitant des domaines de l\u2019h\u00f4tellerie et de la restauration. Renforcement et mise en pratique des acquis grammaticaux.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion h\u00f4teli\u00e8re Management\n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                                              ARES. 2.1 R\u00e9pondre aux attentes et anticiper les besoins de la client\u00e8le actuelle et potentielle \n                                                                                             ARES. 2.9 Communiquer avec les diff\u00e9rentes parties prenantes en langues \u00e9trang\u00e8res tant \u00e0 l\u2019oral qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9crit, le cas \u00e9ch\u00e9ant, dans un contexte multiculturel \n                                     ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres \u00e0 la gestion h\u00f4teli\u00e8re", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MKU13COM1", "name": "Communication I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Jacques Andr\u00e9"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3431", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Correspondance, rapport et communication en langue fran\u00e7aise 1 \n         Objectifs :  \n         \u00c0 l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiant(e)s seront capables de communiquer oralement et \u00e0 l\u2019\u00e9crit dans un langage clair et fluide. Leur communication sera correcte et adapt\u00e9e au contexte professionnel. \r\nIls (elles) seront capables de composer et r\u00e9diger des textes argument\u00e9s et articul\u00e9s. \r\nIls (elles) seront capables d\u2019utiliser les outils de composition, les ressources de v\u00e9rification et d\u2019autocorrection. \r\n \n         Contenu :  \n         M\u00e9thodes de communication professionnelle: production de messages ; \r\nCompl\u00e9tude, coh\u00e9rence et pertinence de communication ; \r\nPrincipes de clart\u00e9, d'efficacit\u00e9, d'argumentation, de rh\u00e9torique ; \r\nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise : Orthographe grammaticale et lexicale, grammaire et syntaxe, vocabulaire et registre, ponctuation et typographie ; \r\nPrincipes et m\u00e9thode de production d\u2019\u00e9crits professionnels : le courriel, le r\u00e9sum\u00e9, le texte internet, le communiqu\u00e9 de presse, etc.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Marketing \n          est capable de :\n     \n                                                                                                      ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                                                             ARES. 1.6 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                     ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer, conseiller les acteurs tant en interne qu\u2019en externe \n                                     ARES. 2.1 N\u00e9gocier avec les diff\u00e9rents acteurs \n                                             ARES. 2.3 Orienter la communication en fonction des publics cibles \n                                             ARES. 2.5 D\u00e9fendre ses projets avec persuasion et enthousiasme", "activity": "", "other": ""},
{"id": "EDU11VCS1", "name": "Visites, conf\u00e9rences et s\u00e9minaires I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Buysse Sophie", "Madame Vanopdenbosch El\u00e9onore"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3432", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Visites, conf\u00e9rences et s\u00e9minaires 1 \n         Objectifs :  \n         - D\u00e9couvrir le m\u00e9tier d'\u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 travers des rencontres de professionnels de terrain et des animations diverses - Encadrement de groupes d'enfants d'\u00e2ge scolaire lors de la journ\u00e9e Place aux enfants      \r\n \n         Contenu :  \n         - Journ\u00e9e \"Place aux enfants\" le samedi 15/10  \r\n- Semaine de \"stage compl\u00e9mentaire\" du 10/10 au 14/10", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 en accompagnement psycho-\u00e9ducatif \n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. s\u2019approprier des outils d\u2019analyse pour comprendre les r\u00e9alit\u00e9s rencontr\u00e9es et construire des interventions ad\u00e9quates \n                                                                                     ARES. 1.4 Entretenir une curiosit\u00e9 intellectuelle permettant de personnaliser et d\u2019affiner son approche", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TO12ENCA", "name": "Techniques d'encadrement de groupes", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Croeisaerdt Val\u00e9rie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3434", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Techniques d'encadrement de groupes \n         Objectifs :  \n         - Rep\u00e9rer et ma\u00eetriser une activit\u00e9 touristique et son environnement culturel - Contacter des prestataires de services et r\u00e9server une activit\u00e9 touristique  - Cr\u00e9er un d\u00e9pliant attractif pour le client   - Accueillir, renseigner et encadrer le client durant sa visite - Se diff\u00e9rencier en cr\u00e9ant une plus value pour le client  \n         Contenu :  \n         1. Les \u00e9tapes de r\u00e9servation d\u2019une activit\u00e9 touristique.  2. La faisabilit\u00e9 de l\u2019activit\u00e9 (la r\u00e9alisation d\u2019un rep\u00e9rage).  3. La r\u00e9daction d\u2019un d\u00e9pliant promotionnel.  4. Les m\u00e9thodes d\u2019accueil et d\u2019encadrement d\u2019un client (th\u00e9orie et exercice pratique)  5. La cr\u00e9ation de la plus value de l'activit\u00e9 touristique 6. L\u2019observation et l\u2019analyse des diverses activit\u00e9s touristiques \u00e0 Bruxelles", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. cr\u00e9e, budg\u00e9tise et promeut un produit touristique original, seul ou en \u00e9quipe, en identifiant les attentes et les besoins d\u2019une client\u00e8le sp\u00e9cifique et ce ayant pr\u00e9alablement analys\u00e9 l\u2019offre et la demande touristique \n                                                     HE. 4. Identifie ses forces et faiblesses et met en \u0153uvre une d\u00e9marche autonome d\u2019enrichissement de ses capacit\u00e9s \n                                                     HE. 7. Planifie, g\u00e8re et coordonne et anime une activit\u00e9 touristique dans un contexte multilingue \n                                                                     ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                             ARES. 1.6 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente. \n                                             ARES. 2.1 Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires \n                                                                             ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres \u00e0 son activit\u00e9 \n                                                     ARES. 3.3 Concevoir, produire les documents, les produits, les projets, les actions de promotion ad\u00e9quats sur les supports idoines", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TOU12TOAL", "name": "Tourisme d'affaires et de loisirs", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Croeisaerdt Val\u00e9rie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3435", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Le conseiller en voyage \n         Objectifs :  \n         Dans le cadre du tourisme de loisirs : \r\n- Comprendre le m\u00e9tier de conseiller en voyage \r\n- Conna\u00eetre les divers produits touristiques commercialis\u00e9s par le conseiller en voyage. \r\n- Manipuler les outils utilis\u00e9s par le conseiller en voyage : des brochures, des cartes touristiques, des guides touristiques, l\u2019Internet, ... \r\n- Analyse de l'offre des TO et de leurs produits touristiques disponibles sur le march\u00e9 belge pour une destination. \r\n- S\u00e9lectionner les divers prestataires de services. \n         Contenu :  \n         1. Le conseiller en voyage : qu'est-ce qu'un conseiller en voyage ? Pour qui travaille-t-il ? Dans quel type d\u2019entreprise ? Quel est son r\u00f4le dans le secteur touristique ? Comment et par qui son statut est-il d\u00e9fini ? En quoi son travail consiste-t-il ? Quels produits commercialise-t-il ? Quelles techniques de vente utilise-t-il ?  \r\n2. Exercices pratiques : manipulation de brochures, recherches sur les divers Tour Op\u00e9rateurs et leurs offres pour une destination, comparaison des offres (transports, h\u00e9bergement, activit\u00e9s et prix), s\u00e9lection pour le client d'un produit correspondant \u00e0 sa demande.  Projet touristique 1 \n         Objectifs :  \n         - D\u00e9couverte des sp\u00e9cificit\u00e9s du tourisme d\u2019affaire, en particulier en R\u00e9gion de Bruxelles-Capitale et Wallonne \r\n- Cr\u00e9er et concr\u00e9tiser par groupe une activit\u00e9 de team building r\u00e9v\u00e9lant l'identit\u00e9 culturelle d'un lieu \n         Contenu :  \n         Introduction g\u00e9n\u00e9rale et pr\u00e9sentation du cours \r\nLe tourisme d\u2019affaire : d\u00e9finition et r\u00e9alit\u00e9(s) bruxelloise(s) et wallonne(s) \r\nZoom sur quelques acteurs et produits du tourisme d\u2019affaire en R\u00e9gion bruxelloise et wallonne \r\nExercice pratique d'analyse des services d'une Destination Management Company (DMC) et des diverses activit\u00e9s team building disponibles sur le march\u00e9 (en s\u00e9ance de travail dirig\u00e9) \r\nSi r\u00e9alisable, participation et observation d'une activit\u00e9 de team building \r\nCr\u00e9ation d'un produit de team building (en s\u00e9ance de travail dirig\u00e9) \r\nR\u00e9alisation du produit team building sur le terrain (programme des \u00e9valuations \u00e0 d\u00e9finir en fonction du nombre d\u2019\u00e9tudiants et de la nature des projets propos\u00e9s) \r\nConclusions et retour sur l\u2019\u00e9valuation", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. cr\u00e9e, budg\u00e9tise et promeut un produit touristique original, seul ou en \u00e9quipe, en identifiant les attentes et les besoins d\u2019une client\u00e8le sp\u00e9cifique et ce ayant pr\u00e9alablement analys\u00e9 l\u2019offre et la demande touristique \n                                                     HE. 4. Identifie ses forces et faiblesses et met en \u0153uvre une d\u00e9marche autonome d\u2019enrichissement de ses capacit\u00e9s \n                                                                                                                             ARES. 2.1 Accueillir et informer les clients, les partenaires et les prestataires \n                                             ARES. 2.3 Pr\u00e9senter ou promouvoir l\u2019information, les documents, les produits s\u00e9lectionn\u00e9s, tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral, de mani\u00e8re rigoureuse et cibl\u00e9e avec les moyens ad\u00e9quats \n                                                             ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres \u00e0 son activit\u00e9 \n                                     ARES. 3.1 Utiliser des supports cartographiques et g\u00e9rer la dimension espace-temps des produits \n                                             ARES. 3.3 Concevoir, produire les documents, les produits, les projets, les actions de promotion ad\u00e9quats sur les supports idoines \n                                     ARES. 3.4 Int\u00e9grer les proc\u00e9dures, les documents, les prescriptions l\u00e9gales et les strat\u00e9gies sp\u00e9cifiques au secteur d\u2019activit\u00e9 \n                                                                                                     ARES. 5 S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission \n                                     ARES. 5.1 G\u00e9rer les plannings et assurer le suivi des diff\u00e9rents projets, dossiers et actions. \n                                             ARES. 5.3 Concevoir, adapter, g\u00e9rer et suivre la logistique \n                                     ARES. 5.4 G\u00e9rer les priorit\u00e9s, anticiper \n                                     ARES. 5.5 Coordonner et animer des \u00e9quipes \n                                     ARES. 5.6 Structurer et \u00e9quilibrer les offres, les produits, en fonction du profil du public cible.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU13FPAP1", "name": "Psychologie des apprentissages I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Collin Catherine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3437", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Psychologie des apprentissages 1 \n         Objectifs :  \n         - Mobiliser des connaissances en sciences humaines (psychologie des apprentissages) pour une juste interpr\u00e9tation des situations v\u00e9cues en classe et autour de la classe et pour une meilleure adaptation \u00e0 l\u2019apprenant. - Ma\u00eetriser les savoirs interdisciplinaires qui justifient l\u2019action p\u00e9dagogique.  - Acqu\u00e9rir quelques notions de base en psychologie, notamment sur les principaux processus mentaux (intelligence, m\u00e9moire, \u00e9motion, perception\u2026) en jeu dans les apprentissages.  - Comprendre comment l\u2019enfant apprend.  - R\u00e9fl\u00e9chir sur les d\u00e9marches et processus engendrant le d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences de l'enfant. - Identifier les modalit\u00e9s d\u2019apprentissage mises en \u0153uvre et les facteurs favorisant ou d\u00e9favorisant les apprentissages, les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les enfants et les situations \u00e0 exploiter pour favoriser la continuit\u00e9.  \n         Contenu :  \n         - Qu\u2019est-ce qu\u2019apprendre ? \r\n- Les courants d'apprentissage: l'approche transmissive et l'approche constructiviste des apprentissages. \r\n- Les diff\u00e9rentes th\u00e9ories de l\u2019apprentissage: le b\u00e9haviorisme, le constructivisme, le socio constructivisme\u2026 \r\n- Les formes d\u2019apprentissage : apprentissage par empreinte, par habituation, apprentissages associatifs (essais-erreurs, conditionnement), apprentissage par l\u2019action, apprentissage par observation (par imitation), \u2026 \r\n- Notions de psychologie sociale (conformisme, effet de st\u00e9r\u00e9otypie, \u2026) \r\n- Notions de neurosciences. \r\n- La m\u00e9moire et les types de m\u00e9moire. \r\n- La perception et les sens.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                              ARES. 3.2 S\u2019impliquer en professionnel capable d\u2019analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses pr\u00e9jug\u00e9s, ses \u00e9motions \n                                                                     ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                                             ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                                                                     ARES. 6.4 Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage \n                                             ARES. 6.6 Concevoir des dispositifs d\u2019\u00e9valuation pertinents, vari\u00e9s et adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents moments de l\u2019apprentissage", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU21AIPRSTGG", "name": "Technique de gestion des groupes et expression orale", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Descampe St\u00e9phanie", "Madame Baix Violaine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3441", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Technique de gestion des groupes et expression orale \n         Objectifs :  \n         D\u00e9couvrir et mettre en \u0153uvre les p\u00e9dagogies de  groupe Analyser le fonctionnement du groupe classe ainsi que ses \u00e9ventuels dysfonctionnements et d\u00e9terminer  sur lesquels l\u2019instituteur (trice) peut intervenir de fa\u00e7on ad\u00e9quate. S\u2019exprimer devant un groupe d\u2019\u00e9l\u00e8ves ou de pairs.  \n         Contenu :  \n         Les groupes et ph\u00e9nom\u00e8nes de groupe La question de la discipline et de la gestion du groupe classe Les situations de travail et les choix didactiques  La p\u00e9dagogie par projet La p\u00e9dagogie institutionnelle", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propice \u00e0 stimuler des interactions sociales et le partage d\u2019exp\u00e9riences communes \n                                                                                                     ARES. 1.3 Adapter ses interventions orales et/ou \u00e9crites aux diff\u00e9rentes situations \n                                                                                                             ARES. 3.3 Mettre en \u0153uvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques \n                                                                                                                                                     ARES. 6.3 Cr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants \n                                                                                     ARES. 7.3 Faire participer les \u00e9l\u00e8ves comme groupe et comme individus \u00e0 l'\u00e9tablissement des normes de fonctionnement de la classe.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU13AEDP1", "name": "Education plastique I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Scarito Francesca"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3442", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Education plastique 1 \n         Objectifs :  \n         Etre capable d\u2019int\u00e9grer des le\u00e7ons d\u2019\u00e9ducation plastique dans la formation g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire.  \r\nEveiller le regard, le sens de l\u2019observation.   \r\nD\u00e9veloppement de l\u2019imagination et de la cr\u00e9ativit\u00e9.   \r\nAdopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9. \n         Contenu :  \n         Exp\u00e9rimentation de techniques de base : m\u00e9dium, support, outils, geste\u2026  \r\nMati\u00e8re de base : composition, couleur, forme : figuratif, abstrait.  \r\nLangage plastique : points, lignes, formes, textures, contrastes.  \r\nRep\u00e8res d\u2019histoire de l\u2019art, sujet, genre, style.   \r\nInitiation aux mouvements artistiques, recherche de r\u00e9f\u00e9rences d'artistes, biographie et documentation).  \r\nConscientisation d\u2019une d\u00e9marche cr\u00e9ative et non essentiellement reproductive pour pouvoir accompagner, soutenir les \u00e9l\u00e8ves dans l\u2019exp\u00e9rimentation de leur cr\u00e9ativit\u00e9.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                                      ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                                                                                                     ARES. 3.1 Se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l\u2019\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques sociaux et \u00e9thiques \n                                                             ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                                     ARES. 5.1 Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n                                                             ARES. 6 Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DRU21ADVP4", "name": "Application du droit \u00e0 la vie priv\u00e9e IV", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Corbeel Nathalie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3443", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Contrats sp\u00e9ciaux \n         Objectifs :  \n         Apporter aux \u00e9tudiants une visibilit\u00e9 sch\u00e9matique et claire des divers contrats sp\u00e9ciaux existant en droit civil, les impliquer dans la recherche d\u2019informations et dans la lecture active de d\u00e9cisions de jurisprudence, de doctrine et d'articles du code civil.   \n         Contenu :  \n         Analyse des contrats nomm\u00e9s sur base de la lecture du code civil, apport d'article de doctrine et de d\u00e9cisions de jurisprudence illustrant le propos.  Construction des savoirs sur base de recherche de documentations, utilisation des outils et supports informatiques, r\u00e9solution d'exercices de recherches dans les mati\u00e8res  des contrats sp\u00e9ciaux.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Droit \n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. Au terme de sa formation, le bachelier en droit sera capable de tenir, pr\u00e9senter et suivre des dossiers relatifs \u00e0 l\u2019application des lois, d\u00e9crets et r\u00e8glements dans le cadre de situations caract\u00e9ris\u00e9es par des probl\u00e8mes juridiques rencontr\u00e9s par les individus, les entreprises, les services publics et les associations ; il sera capable de moduler le langage juridique herm\u00e9tique afin de le rendre accessible aux personnes non sp\u00e9cialis\u00e9es dans les mati\u00e8res juridiques et de pr\u00e9senter ses solutions compr\u00e9hensible par tout un chacun ; il fera preuve de capacit\u00e9s d\u2019observation, d\u2019empathie et d\u2019\u00e9coute active afin de pouvoir identifier au mieux les attentes du public qu\u2019il rencontrera dans le cadre de sa fonction (collaborateurs, responsables, individus lambda) et d\u2019adapter son langage juridique en fonction. \n                                             HE. 4. Au terme de sa formation, le bachelier en droit sera capable de rassembler, coordonner et v\u00e9rifier les donn\u00e9es les plus actuelles et les plus adapt\u00e9es pour les dossiers dont il a la charge dans le respect des sources idoines du droit (nationales ou internationales), de leur hi\u00e9rarchie et de leurs proc\u00e9dures, de leur \u00e9volution et modification. Il sera capable d\u2019analyser diverses situations relevant d\u2019une m\u00eame probl\u00e9matique, d\u2019en \u00e9tablir une synth\u00e8se et de formuler \u00e9ventuellement des propositions d\u2019information, d\u2019am\u00e9lioration, de pr\u00e9vention et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, de solutions ad hoc, en faisant preuve de cr\u00e9ativit\u00e9. \n                                     HE. 5. Au terme de sa formation, le bachelier en droit est capable d\u2019assumer la gestion et le suivi des r\u00e9unions des diff\u00e9rentes instances des entreprises, services et administrations dans lesquelles il sera amen\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer, d\u2019effectuer cette mission dans les d\u00e9lais impartis, d\u2019organiser son travail afin de respecter ces d\u00e9lais en d\u00e9terminant les priorit\u00e9s, d\u2019assurer la coordinations et la gestion d\u2019une \u00e9quipe et susciter les solutions les plus adapt\u00e9es aux diff\u00e9rents interlocuteurs. \n                                                                                                                             ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres au bachelier en droit \n                                     ARES. 3.1 Appliquer les principes juridiques de base et les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques sp\u00e9cifiques au m\u00e9tier juridique \n                                     ARES. 3.2 Effectuer des recherches juridiques sur diff\u00e9rents formes de supports \n                                                     ARES. 3.5 Utiliser les outils de l'informatique", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RPU13LG1", "name": "Langue \u00e9trang\u00e8re I - Anglais", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Massaux Julie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3444", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Anglais 1 \n         Objectifs :  \n         Atteindre le niveau B1  selon le CECR (Cadre Europ\u00e9en Commun de R\u00e9f\u00e9rence appropri\u00e9 aux langues \u00e9trang\u00e8res) \n         Contenu :  \n         Activit\u00e9s d\u2019expression orale et \u00e9crite dans un contexte professionnel li\u00e9 aux Relations Publiques. Activit\u00e9s de compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition et \u00e0 la lecture de documents g\u00e9n\u00e9raux ou techniques traitant des Relations Publiques R\u00e9vision de la grammaire.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Relations publiques \n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. Le bachelier identifie ses forces et faiblesses et int\u00e8gre l\u2019absolue n\u00e9cessit\u00e9 de formation continue comme corollaire \u00e0 son d\u00e9veloppement professionnel. \n                                     HE. 3. Au terme de sa formation, le bachelier de RP assure, au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active des parties prenantes et une analyse contextuelle. \n                                                                                                                                                                                                                                                     ARES. 3.4 Comprendre et pratiquer activement les diff\u00e9rents langages de communication : langues parl\u00e9es et \u00e9crites, langages audiovisuels et multim\u00e9dia, communication non verbale.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DRU13RAPC1", "name": "Relation autorit\u00e9s publiques et citoyens I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Gritten Natasha"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3445", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Etat f\u00e9d\u00e9ral \n         Objectifs :  \n         Permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de comprendre le fonctionnement de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral belge.   \u00catre un citoyen responsable   D\u00e9velopper chez l\u2019\u00e9tudiant l\u2019esprit critique, le respect et la protection de la d\u00e9mocratie et des droits de l\u2019homme  \n         Contenu :  \n         Introduction aux diff\u00e9rents syst\u00e8mes institutionnels. \u00c9tude du syst\u00e8me institutionnel belge. Les trois pouvoirs (l\u00e9gislatif, ex\u00e9cutif et judiciaire). La protection des droits de l\u2019homme.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Droit \n          est capable de :\n     \n                                                                                              ARES. 1.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques \n                                     ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                     ARES. 1.5 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                             ARES. 2.1 Rendre accessible l'exploitation des donn\u00e9es juridiques dans un souci de vulgarisation \n                                     ARES. 2.2 Pr\u00e9senter des solutions argument\u00e9es les mieux appropri\u00e9es en droit et/ou en gestion. \n                                             ARES. 2.4 Pratiquer avec diplomatie l\u2019observation, l\u2019empathie et l\u2019\u00e9coute active \n                                             ARES. 3.1 Appliquer les principes juridiques de base et les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques sp\u00e9cifiques au m\u00e9tier juridique \n                                                                                     ARES. 4.1 Situer son action dans le contexte des faits, des institutions socio-\u00e9conomiques et politiques et des publics concern\u00e9s \n                                                     ARES. 4.4 D\u00e9velopper un esprit de synth\u00e8se \n                                     ARES. 4.5 Actualiser l\u2019information, en v\u00e9rifier la pertinence dans un contexte donn\u00e9", "activity": "", "other": ""},
{"id": "CU21ACCAN", "name": "Analyse des comptes annuels", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Ernst Solange"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3446", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Analyse et critique des comptes annuels 1 \n         Objectifs :  \n         Apprendre \u00e0 lire et interpr\u00e9ter les comptes annuels compte tenu des sp\u00e9cificit\u00e9s de l'entreprise en question.  Ma\u00eetriser les outils de l\u2019analyse financi\u00e8re et les utiliser de mani\u00e8re critique.  \n         Contenu :  \n         Observation des comptes annuels (diff\u00e9rents sch\u00e9mas) \r\nD\u00e9finition et objectifs de l\u2019analyse financi\u00e8re \r\nLes diff\u00e9rents groupes int\u00e9ress\u00e9s  \r\nDocuments de base servant \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement  du diagnostic financier (Les comptes annuels, les \u00e9tats financiers consolid\u00e9s, les donn\u00e9es sectorielles) \r\nPr\u00e9sentation et restructuration du bilan et du compte de r\u00e9sultats \r\nLes ratios de structure de l\u2019Actif \r\nLes ratios de structure du Passif (ind\u00e9pendance financi\u00e8re, permanence des capitaux, ...) \r\nLes ratios d\u2019\u00e9quilibre financier (financement des immobilisations, FRN, BFR, tr\u00e9sorerie)  \r\nRestructuration du compte de r\u00e9sultats et calcul du Trend ratio \r\n  Analyse et critique des comptes annuels 2 \n         Objectifs :  \n         Apprendre \u00e0 lire et interpr\u00e9ter les comptes annuels compte tenu des sp\u00e9cificit\u00e9s de l'entreprise en question. Ma\u00eetriser les outils de l\u2019analyse financi\u00e8re et les utiliser de mani\u00e8re critique. \n         Contenu :  \n         Les ratios d\u2019\u00e9quilibre financier - suite (les ratios d\u00e9riv\u00e9s de la notion de FRN : couverture des stocks, ratios de liquidit\u00e9) \r\nL\u2019analyse des performances de l\u2019entreprise \r\n- Mesure de la rentabilit\u00e9 des capitaux investis \r\n- Ratios de circulation du capital total, des stocks, des clients, des fournisseurs) \r\n- Ratios de performance commerciale \r\n- Mesure de la valeur ajout\u00e9e \r\n- Capacit\u00e9 d\u2019autofinancement \r\n- EBIT, EBITDA \r\nAnalyse financi\u00e8re d\u2019entreprises diff\u00e9rentes tant par leur taille, que par leur activit\u00e9, les choix op\u00e9r\u00e9s, leur structure financi\u00e8re et leurs performances", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Comptabilit\u00e9 \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. d'organiser et de tenir la comptabilit\u00e9 sur papier et sur logiciels (comptable et de gestion) de toute entreprise dans le respect de la l\u00e9gislation et des r\u00e8gles de d\u00e9ontologie. \n                                     HE. 2. d'\u00e9tablir, r\u00e9diger avec m\u00e9thode et rigueur (forme, d\u00e9lais \u2026) les comptes annuels, les documents fiscaux et l\u00e9gaux en d\u00e9veloppant, s\u2019il \u00e9chet, les sources juridiques de ces \u00e9critures dans un contexte national et international. \n                                             HE. 4. d'analyser des documents de synth\u00e8se en tenant compte des donn\u00e9es de l\u2019environnement interne et externe de l\u2019entreprise (juridique, sectoriel, \u00e9conomique \u2026) et proposer des solutions pertinentes et justifi\u00e9es aux questions soulev\u00e9es. \n                                             HE. 6. de communiquer de mani\u00e8re structur\u00e9e et d\u00e9fendre les documents de synth\u00e8se et d\u2019analyse par \u00e9crit ou oralement tant en fran\u00e7ais qu\u2019en n\u00e9erlandais et en anglais, intramuros et extramuros\u2026 \n                                             HE. 8. d'identifier ses besoins en d\u00e9veloppement afin de s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                                                                             ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer et conseiller les acteurs, tant en interne qu\u2019en externe \n                                             ARES. 2.2 Expliquer et commenter (par \u00e9crit et oralement) les documents relevant de son champ d'activit\u00e9s \n                                                     ARES. 2.5 Structurer sa pens\u00e9e et s'exprimer par \u00e9crit et oralement en utilisant le vocabulaire professionnel adapt\u00e9 aux diff\u00e9rents interlocuteurs \n                                     ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres \u00e0 son activit\u00e9 de comptable \n                                             ARES. 3.2 Etablir les comptes annuels, les documents fiscaux et leurs annexes \n                                                                     ARES. 4.1 Comprendre les probl\u00e9matiques de l'entreprise et de son environnement \n                                     ARES. 4.2 S\u2019assurer de la coh\u00e9rence et de la pertinence des donn\u00e9es \n                                             ARES. 4.4 \u00c9tablir le diagnostic de la situation comptable, fiscale et financi\u00e8re d\u2019une entreprise, cerner et d\u00e9finir les probl\u00e9matiques \u00e9ventuelles et proposer des solutions et recommandations", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DRU12RAPC2", "name": "Relation autorit\u00e9s publiques et citoyens II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Gritten Natasha"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3447", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Communaut\u00e9s et r\u00e9gions \n         Objectifs :  \n         Permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de comprendre le fonctionnement de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral belge.   \u00catre un citoyen responsable   D\u00e9velopper chez l\u2019\u00e9tudiant l\u2019esprit critique, le respect et la protection de la d\u00e9mocratie et des droits de l\u2019homme  \n         Contenu :  \n         \u00c9tude des entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es belges", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Droit \n          est capable de :\n     \n                                                                                              ARES. 1.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques \n                                     ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                     ARES. 1.5 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                             ARES. 2.1 Rendre accessible l'exploitation des donn\u00e9es juridiques dans un souci de vulgarisation \n                                     ARES. 2.2 Pr\u00e9senter des solutions argument\u00e9es les mieux appropri\u00e9es en droit et/ou en gestion. \n                                             ARES. 2.4 Pratiquer avec diplomatie l\u2019observation, l\u2019empathie et l\u2019\u00e9coute active \n                                             ARES. 3.1 Appliquer les principes juridiques de base et les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques sp\u00e9cifiques au m\u00e9tier juridique \n                                                                                     ARES. 4.1 Situer son action dans le contexte des faits, des institutions socio-\u00e9conomiques et politiques et des publics concern\u00e9s \n                                                     ARES. 4.4 D\u00e9velopper un esprit de synth\u00e8se \n                                     ARES. 4.5 Actualiser l\u2019information, en v\u00e9rifier la pertinence dans un contexte donn\u00e9", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DRU21VDA4", "name": "Vie des affaires III", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Gritten Natasha", "Madame Glowic No\u00e9mi"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3448", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Droit commercial \n         Objectifs :  \n         Comprendre les r\u00e8gles qui gouvernent le droit \u00e9conomique \r\nConna\u00eetre les obligations impos\u00e9es aux entrepreneurs \r\nConna\u00eetre les diff\u00e9rents types de soci\u00e9t\u00e9s, leurs avantages et inconv\u00e9nients \r\nComprendre les proc\u00e9dures de protection des entreprises (faillite et continuit\u00e9) \r\nAmener les \u00e9tudiants \u00e0 \u00eatre capables de trouver une solution \u00e0 une question juridique par la recherche et l'analyse des textes ad\u00e9quats.  \n         Contenu :  \n         Les diff\u00e9rentes notions utiles (entrepreneur, comp\u00e9tence des tribunaux,...) \r\nLes r\u00e8gles pr\u00e9alables \u00e0 l\u2019exploitation d\u2019une entreprise \r\nL\u2019exploitation d'une entreprise en personne physique ou en soci\u00e9t\u00e9 \r\nLes pratiques du commerce et la protection des consommateurs \r\nLes  principaux types de soci\u00e9t\u00e9s \r\nLa faillite et la  continuit\u00e9 des entreprises \r\nLes march\u00e9s publics  Droits intellectuels \n         Objectifs :  \n         Conna\u00eetre les diff\u00e9rents droits intellectuels et leur protection \n         Contenu :  \n         Droit d\u2019auteur et droits voisins \r\nBrevets \r\nMarques \r\nDessins et Mod\u00e8les", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Droit \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                      ARES. 2.2 Pr\u00e9senter des solutions argument\u00e9es les mieux appropri\u00e9es en droit et/ou en gestion. \n                                                                                                                                             ARES. 4.4 D\u00e9velopper un esprit de synth\u00e8se", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RPU13LGE2", "name": "Langue \u00e9trang\u00e8re II - N\u00e9erlandais ", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Collette Hilde"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3449", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "N\u00e9erlandais 1 \n         Objectifs :  \n         Atteindre le niveau B1 (-) du cadre europ\u00e9en de r\u00e9f\u00e9rence pour les langues Voir AAS ci-dessous \n         Contenu :  \n           Activit\u00e9s de compr\u00e9hension orale et  \u00e0 la lecture de documents g\u00e9n\u00e9raux ou techniques traitant des relations publiques.  Activit\u00e9s d\u2019expression orale et \u00e9crite dans un contexte professionnel li\u00e9 aux relations publiques.  R\u00e9vision de la grammaire.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Relations publiques \n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. Le bachelier identifie ses forces et faiblesses et int\u00e8gre l\u2019absolue n\u00e9cessit\u00e9 de formation continue comme corollaire \u00e0 son d\u00e9veloppement professionnel. \n                                     HE. 3. Au terme de sa formation, le bachelier de RP assure, au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active des parties prenantes et une analyse contextuelle. \n                                             HE. 5. Attentif \u00e0 la surabondance des supports media et anim\u00e9 d\u2019une approche r\u00e9flexive, le bachelier assure une veille de l\u2019actualit\u00e9 et s\u00e9lectionne les m\u00e9dias pertinents en fonction des objectifs poursuivis.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU41BCHPHY", "name": "Chimie physique II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Casciato Stefano"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3455", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Chimie physique 2 \n         Objectifs :  \n         Cet enseignement vise \u00e0 permettre aux \u00e9tudiants qui se destinent tant \u00e0 l\u2019industrie chimique qu\u2019\u00e0 l\u2019industrie biochimique de compl\u00e9ter leur compr\u00e9hension des propri\u00e9t\u00e9s mol\u00e9culaires de la mati\u00e8re. Il int\u00e8gre les aspects macroscopique et microscopique de la thermodynamique, d\u00e9veloppe le cadre interpr\u00e9tatif de la chimie quantique et l\u2019applique \u00e0 la spectroscopie. \n         Contenu :  \n         Chapitre 1 : Distribution de Boltzmann. \r\nChapitre 2 : Mouvements mol\u00e9culaires et \u00e9quipartition. \r\nChapitre 3 : Introduction \u00e0 la m\u00e9canique quantique. \r\nChapitre 4 : Niveaux \u00e9nerg\u00e9tiques. \r\nChapitre 5 : Spectroscopie.  Exercices de chimie physique 2 \n         Objectifs :  \n         Les exercices portent sur la partie quantique et spectroscopique du cours th\u00e9orique. L\u2019analyse et le traitement de spectres IR et UV de mol\u00e9cules diatomiques permettra l\u2019\u00e9valuation de constantes physicochimiques et thermodynamiques. \n         Contenu :  \n         Exercice n\u00b01 : Analyse d\u2019un spectre infrarouge de HBr ou HCl. \r\nExercice n\u00b02 : Analyse d\u2019un spectre \u00e9lectronique UV de l'iode.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Master\n            en Sciences de l'Ing\u00e9nieur Industriel - Tronc commun Tronc commun\n          est capable de :\n     \n                              ARES. 1 01. Identifier, conceptualiser et r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes \n                                                                                                             ARES. 1.5 S\u00e9lectionner et exploiter les logiciels et outils conceptuels les plus appropri\u00e9s pour r\u00e9soudre une t\u00e2che sp\u00e9cifique \n                                                                                                             ARES. 2.3 Mener des \u00e9tudes exp\u00e9rimentales, en \u00e9valuer les r\u00e9sultats et en tirer des conclusions", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TOU11AIP", "name": "Activit\u00e9s d'Int\u00e9gration Professionnelle", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Croeisaerdt Val\u00e9rie", "Monsieur Eggermont Florent"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3459", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Visites, conf\u00e9rences et s\u00e9minaires 1 \n         Objectifs :  \n         Orienter les \u00e9tudiants \u00e0 travers les nombreux m\u00e9tiers du secteur touristique par des contacts avec des professionnels. \r\nLeur faire d\u00e9couvrir les diverses entreprises touristiques, les m\u00e9tiers et les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour l'exercer. \n         Contenu :  \n         Les activit\u00e9s d'apprentissage se d\u00e9rouleront sous la forme de conf\u00e9rences d'un professionnel du secteur touristique au sein de la HELdB ou de visites ext\u00e9rieures d'entreprises touristiques accompagn\u00e9e ou non (fonction des possibilit\u00e9s de l'infrastructure o\u00f9 nous serons accueillis) d'une intervention d'un professionnel", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. Identifie ses forces et faiblesses et met en \u0153uvre une d\u00e9marche autonome d\u2019enrichissement de ses capacit\u00e9s \n                                                             ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                                             ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                             ARES. 1.6 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AJU12CMA", "name": "Connaissance des mat\u00e9riaux", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Couillien Christophe"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3460", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Connaissance des mat\u00e9riaux \n         Objectifs :  \n         Conna\u00eetre la constitution, la provenance, les caract\u00e9ristiques et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, la mise en \u0153uvre des mat\u00e9riaux destin\u00e9s \u00e0 l\u2019am\u00e9nagement des jardins, des espaces publics et des paysages, afin de les utiliser \u00e0 bon escient. \n         Contenu :  \n         Cours de Connaissance des Mat\u00e9riaux : Pierres naturelles ; ma\u00e7onneries ; mat\u00e9riaux pierreux artificiels cuits et non cuits ; bois ; agr\u00e9gats, mortiers et b\u00e9tons ; m\u00e9taux ferreux et non ferreux ; mati\u00e8res synth\u00e9tiques.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Architecture des jardins et du paysage \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00e9laborer, individuellement ou en groupe, des documents didactiques et/ou des fiches techniques li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 l'architecture des jardins et du paysage, sur base de l'analyse d'une documentation scientifique et/ou technique \n                                     HE. 2. ma\u00eetriser les outils d'information et de communication oraux, \u00e9crits, graphiques et/ou informatiques adapt\u00e9s \u00e0 un public-cible auquel il pr\u00e9sente et explique un projet d'am\u00e9nagement ext\u00e9rieur ou une \u00e9tude du paysage \n                                     HE. 3. adapter l'\u00e9laboration de ses travaux d'architecture des jardins et du paysage, en fonction de l'\u00e9volution de son secteur d'activit\u00e9 et en faisant preuve de r\u00e9flexivit\u00e9 \n                                     HE. 4. faire preuve d'esprit critique dans les travaux d'architecture des jardins et du paysage qu'il pr\u00e9sente, seul ou en groupe \n                                                     HE. 7. pr\u00e9senter, dans le cadre des activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelles, un bilan des contacts significatifs \u00e9tablis en cours de formation avec le monde professionnel et leurs apports respectifs \n                                     HE. 8. r\u00e9diger et pr\u00e9senter un diagnostic d'un site paysager (impos\u00e9 par le professeur ou bas\u00e9 sur un choix argument\u00e9) \u00e0 diverses \u00e9chelles en tenant compte de tous les facteurs impactant du paysage et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                             HE. 10. r\u00e9diger et pr\u00e9senter un projet cr\u00e9atif et fonctionnel de planification et/ou d'am\u00e9nagement d'un site paysag\u00e9 \u00e0 diverses \u00e9chelles et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                     HE. 11. concevoir et argumenter le choix et la mise en \u0153uvre de l'am\u00e9nagement technique et esth\u00e9tique d'un site, dans une optique de d\u00e9veloppement durable, sous diverses formes : plans, coupes, d\u00e9tails techniques, cahier des charges et textes illustr\u00e9s", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MKU12DRO1", "name": "Droit I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Corbeel Nathalie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3463", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Obligations et contrats \n         Objectifs :  \n         Amener l'\u00e9tudiant \u00e0 appr\u00e9hender la mati\u00e8re des obligations et des contrats sp\u00e9ciaux en autonomie ou en \u00e9quipe, dans le respect des prescriptions l\u00e9gales et des constructions juridiques idoines \u00e0 la structure professionnelle dans laquelle il \u00e9volue. Apporter aux \u00e9tudiants de marketing, les bases essentielles \u00e0 la compr\u00e9hension de situations juridiques d\u00e9termin\u00e9es relatives aux obligations et contrats. \n         Contenu :  \n         Obligations-Contrats; Obligations (sources, \u00e9l\u00e9ments, nature, \u2026); Contrats sp\u00e9ciaux : vente, bail, mandat, d\u00e9p\u00f4t, \u2026", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Marketing \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing r\u00e9sout des probl\u00e8mes complexes en autonomie ou en \u00e9quipe, dans le respect des prescriptions l\u00e9gales et des pr\u00e9occupations \u00e9thiques, environnementales et soci\u00e9tales de l\u2019entreprise. \n                                                                                                                                                                                                                                             ARES. 3.4 Respecter les prescriptions l\u00e9gales nationales et internationales", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GEU11PPU", "name": "Paysage et Patrimoine Urbains", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Couillien Christophe"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3465", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Histoire du patrimoine \n         Objectifs :  \n         - Faire comprendre la notion de Patrimoine et son \u00e9volution au fil de l\u2019histoire ; \r\n- Apprendre les bases de la l\u00e9gislation li\u00e9e \u00e0 la gestion du patrimoine, tant au niveau international qu\u2019au niveau r\u00e9gional (wallon et bruxellois) ;   \r\n- Faire conna\u00eetre et comprendre l\u2019\u00e9volution de l\u2019architecture depuis l\u2019Antiquit\u00e9 jusqu\u2019au XXI\u00e8me si\u00e8cle ;  \r\n- Donner les caract\u00e9ristiques des divers styles architecturaux des p\u00e9riodes \u00e9tudi\u00e9es. \n         Contenu :  \n         D\u00e9finitions li\u00e9es \u00e0 la notion de \u00ab Patrimoine \u00bb ; \u00e9volution de la notion de patrimoine au fil de l\u2019Histoire ; types de patrimoine culturel et naturel class\u00e9s, et crit\u00e8res associ\u00e9s ; gestion du patrimoine au niveau mondial, europ\u00e9en et r\u00e9gional (wallon et bruxellois) ; Histoire des architectures \u00e9gyptienne, grecque, romaine, pal\u00e9ochr\u00e9tienne,  romane, gothique, Renaissance puis mani\u00e9riste, baroque puis rococo, \u00ab n\u00e9o-\u2026 \u00bb, \u00e9clectique, Art Nouveau, Art D\u00e9co, moderniste et contemporaine. \r\nN.B.: Les styles d'architecture d\u00e9velopp\u00e9s apr\u00e8s le n\u00e9o-classicisme seront vus au cours d' \"Histoire du paysage urbain\" si, faute de temps, ils n'ont pas pu \u00eatre vus au cours d' \"Histoire du patrimoine\".  Histoire du paysage urbain \n         Objectifs :  \n         - Eveiller aux notions de paysage en g\u00e9n\u00e9ral et de paysage urbain en particulier ;   \r\n- Faire prendre conscience de l\u2019\u00e9volution du paysage urbain au travers de l\u2019Histoire des villes ; \r\n- Donner quelques notions d\u2019Histoire des parcs et jardins. \r\n \n         Contenu :  \n         La notion de paysage ; notions et d\u00e9finitions li\u00e9es \u00e0 l\u2019urbanisme et aux paysages urbains ; apparition, d\u00e9veloppement et fonctionnement des administrations de l\u2019urbanisme ; Histoire de l\u2019urbanisme (Pr\u00e9histoire, M\u00e9sopotamie, Egypte, Gr\u00e8ce, Rome, Moyen-Age, Renaissance, \u00e9poque classique, r\u00e9volutions industrielles, villes modernistes, villes contemporaines et probl\u00e8mes de mobilit\u00e9) ; types de parcs et jardins (m\u00e9di\u00e9val, mauresque, italien, fran\u00e7ais, anglais/paysager, contemporain) ; comparaisons entre ville \u00ab spontan\u00e9e \u00bb et ville \u00ab cr\u00e9\u00e9e \u00bb ; comparaisons entre ville en damier et ville radio-concentrique ; cas plus d\u00e9velopp\u00e9s d\u2019Amsterdam, Paris, Londres, Barcelone, New-York et Bruxelles.  \r\nN.B.: S'ils n'ont pas pu \u00eatre vus au cours d' \"Histoire du patrimoine\" faute de temps, les styles d'architecture d\u00e9velopp\u00e9s apr\u00e8s le n\u00e9o-classicisme seront vus au cours d' \"Histoire du paysage urbain\".", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion de l'environnement urbain \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00c9laborer, individuellement ou en groupe, sur base de l\u2019analyse d\u2019informations scientifiques ou techniques des documents didactiques ou des fiches techniques relatives \u00e0 des produits ou services de la profession \n                                     HE. 2. Communiquer, individuellement ou en groupe, le contenu d\u2019une fiche technique et/ou d\u2019un document scientifique relatif \u00e0 la gestion de l\u2019environnement urbain, de mani\u00e8re attractive, interactive et adapt\u00e9e \u00e0 un public cible \n                                             HE. 4. Faire preuve d'esprit critique dans les travaux de gestion de l'environnement urbain qu'il pr\u00e9sente, individuellement ou en groupe \n                                                     HE. 7. Poser le diagnostic d\u2019un site urbain, sur base d\u2019une analyse crit\u00e9ri\u00e9e permettant la planification et la r\u00e9alisation d\u2019un projet d\u2019am\u00e9nagement, et le pr\u00e9senter sous forme visuelle", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GEU12CON", "name": "Technologie de la construction", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Couillien Christophe"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3466", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Technologie de la construction \n         Objectifs :  \n         - Expliquer divers \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 la pratique de l\u2019architecture et de l\u2019urbanisme (plans et dossiers de demande de permis) ; \r\n- Faire conna\u00eetre les mat\u00e9riaux et les techniques entrant dans la construction d\u2019un b\u00e2timent, mais aussi les n\u00e9cessit\u00e9s pr\u00e9alables \u00e0 cette construction, tout en signalant ce qui peut apporter une plus-value \u00e0 l'environnement urbain \u2013 notamment via le d\u00e9veloppement durable. \n         Contenu :  \n         Dossiers de demande de permis d\u2019urbanisme - Conventions de dessin d'architecture - Terrassements - Fondations - Murs enterr\u00e9s - Murs hors sol - Pierres naturelles - Briques - Blocs de b\u00e9ton pr\u00e9fabriqu\u00e9s - B\u00e9ton arm\u00e9 - Bois - Acier et autres m\u00e9taux - Egouttages - Isolants - Ch\u00e2ssis - Toitures  (+ Planchers, Escaliers, Chauffage et chemin\u00e9es, Abords\u2026 si assez de temps).", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion de l'environnement urbain \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00c9laborer, individuellement ou en groupe, sur base de l\u2019analyse d\u2019informations scientifiques ou techniques des documents didactiques ou des fiches techniques relatives \u00e0 des produits ou services de la profession \n                                             HE. 3. Adapter ses propositions sur base des exp\u00e9riences acquises, des informations relatives \u00e0 des domaines vari\u00e9s (technologiques, \u00e9conomiques, soci\u00e9taux\u2026) et en faisant preuve de r\u00e9flexivit\u00e9 \n                                     HE. 4. Faire preuve d'esprit critique dans les travaux de gestion de l'environnement urbain qu'il pr\u00e9sente, individuellement ou en groupe \n                                                     HE. 7. Poser le diagnostic d\u2019un site urbain, sur base d\u2019une analyse crit\u00e9ri\u00e9e permettant la planification et la r\u00e9alisation d\u2019un projet d\u2019am\u00e9nagement, et le pr\u00e9senter sous forme visuelle \n                                     HE. 8. R\u00e9soudre une probl\u00e9matique urbaine dans une perspective de d\u00e9veloppement durable, sur base d\u2019un recueil de donn\u00e9es administratives, r\u00e8glementaires et environnementales \n                                     HE. 9. Proposer et argumenter, individuellement ou en groupe, des solutions d\u2019am\u00e9liorations d\u2019un espace urbain pr\u00e9alablement analys\u00e9, en tenant compte des facteurs environnementaux qui y sont associ\u00e9s", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DRU13LG3", "name": "Langue \u00e9trang\u00e8re III : Allemand juridique*", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Palmans Thibaut"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3470", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Allemand 1 \n         Objectifs :  \n         Atteindre le niveau A1  selon le CECR (Cadre Europ\u00e9en Commun de R\u00e9f\u00e9rence appropri\u00e9 aux langues \u00e9trang\u00e8res) \n         Contenu :  \n         - acquisition de la grammaire et du vocabulaire de base - activit\u00e9s d\u2019expression orale et \u00e9crite, exercices grammaticaux et r\u00e9daction de textes courts - exercices de compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition et \u00e0 la lecture - acquisition d\u2019une connaissance et pratique de l\u2019allemand de base dans le domaine juridique", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Droit \n          est capable de :\n     \n                                                                                              ARES. 1.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques \n                                                     ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer, conseiller tant en interne qu\u2019en externe \n                                     ARES. 2.1 Rendre accessible l'exploitation des donn\u00e9es juridiques dans un souci de vulgarisation \n                                                                                     ARES. 3.3 Utiliser la terminologie juridique en fran\u00e7ais et dans au moins une autre langue. \n                                                                                             ARES. 4.4 D\u00e9velopper un esprit de synth\u00e8se", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GHU13LG3", "name": "Langue \u00e9trang\u00e8re III \u2013 Allemand **", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Palmans Thibaut"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3476", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Allemand 1 \n         Objectifs :  \n         Atteindre le niveau A1 selon le CECR (Cadre Europ\u00e9en Commun de R\u00e9f\u00e9rence appropri\u00e9 aux langues \u00e9trang\u00e8res) \n         Contenu :  \n         - acquisition de la grammaire et du vocabulaire de base - activit\u00e9s d\u2019expression orale et \u00e9crite, exercices grammaticaux et r\u00e9daction de textes cours - exercices de compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition et \u00e0 la lecture - acquisition d\u2019une connaissance et pratique de l\u2019allemand de base dans le contexte de l\u2019h\u00f4tellerie et du tourisme", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion h\u00f4teli\u00e8re Management\n          est capable de :\n     \n                                                                                                                      ARES. 1.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques \n                                                             ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer et conseiller les acteurs, tant en interne qu\u2019en externe \n                                                                                                     ARES. 2.9 Communiquer avec les diff\u00e9rentes parties prenantes en langues \u00e9trang\u00e8res tant \u00e0 l\u2019oral qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9crit, le cas \u00e9ch\u00e9ant, dans un contexte multiculturel \n                                                     ARES. 3.2 Interagir avec les acteurs institutionnels, touristiques, culturels", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MKU13LGE3", "name": "Deutsch I*", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Palmans Thibaut"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3477", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Deutsch 1 \n         Objectifs :  \n         Atteindre le niveau A1 (A1+) du cadre europ\u00e9en de r\u00e9f\u00e9rence pour les langues. Comprendre les m\u00e9chanismes linguistiques pour l'approche de cette nouvelle langue. Appliquer ces nouveaux m\u00e9chanismes apr\u00e8s avoir essayer de les int\u00e9grer. Essayer de prononcer cette nouvelle langue le plus correctement possible, tout comme s'habituer \u00e0 l'\u00e9crire. \n         Contenu :  \n         Participation orale active pour driller la prononciation, \u00e9tude de la langue par th\u00e9mes pr\u00e9sent\u00e9s dans le manuel utilis\u00e9. Acquisition de la grammaire et du vocabulaire de base. Activit\u00e9s d\u2019expression orale et \u00e9crite dans le contexte de la vie quotidienne et dans le contexte professionnel li\u00e9 au Marketing. Activit\u00e9s de compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition et \u00e0 la lecture de documents g\u00e9n\u00e9raux ou techniques li\u00e9s au Marketing.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Marketing \n          est capable de :\n     \n                                                                                      HE. 8. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing inscrit sa pratique professionnelle dans un contexte multilingue et multiculturel, dans des secteurs d\u2019activit\u00e9s priv\u00e9s ou publics, nationaux ou internationaux. \n                                                     ARES. 1.1 Travailler tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe dans le respect de la culture de l\u2019entreprise \n                                             ARES. 1.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles de d\u00e9ontologie", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RPU13LG3", "name": "Langue \u00e9trang\u00e8re III - Allemand *", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Palmans Thibaut"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3478", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Allemand 1 \n         Objectifs :  \n         Atteindre le niveau A1+ du cadre europ\u00e9en de r\u00e9f\u00e9rence pour les langues. \n         Contenu :  \n         Acquisition de la grammaire et du vocabulaire de base. Activit\u00e9s d\u2019expression orale et \u00e9crite dans un contexte professionnel li\u00e9 aux RP. Activit\u00e9s de compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition et \u00e0 la lecture de documents g\u00e9n\u00e9raux ou techniques li\u00e9s aux RP.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Relations publiques \n          est capable de :\n     \n                                              HE. 3. Au terme de sa formation, le bachelier de RP assure, au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active des parties prenantes et une analyse contextuelle. \n                                                                                                                             ARES. 1.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques \n                                                             ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer, conseiller les acteurs, tant en interne qu\u2019en externe. \n                                                     ARES. 2.3 Recueillir, s\u00e9lectionner, transmettre et expliquer les informations.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TOU13LG3", "name": "Langue \u00e9trang\u00e8re III - Allemand *", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Palmans Thibaut"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3479", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Allemand 1 \n         Objectifs :  \n         Atteindre le niveau A1 selon le CECR (Cadre Europ\u00e9en Commun de R\u00e9f\u00e9rence appropri\u00e9 aux langues \u00e9trang\u00e8res) \n         Contenu :  \n         - acquisition de la grammaire et du vocabulaire de base - activit\u00e9s d\u2019expression orale et \u00e9crite, exercices grammaticaux et r\u00e9daction de textes cours - exercices de compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition et \u00e0 la lecture - acquisition d\u2019une connaissance et pratique de l\u2019allemand de base dans le contexte de l\u2019h\u00f4tellerie et du tourisme", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                                              HE. 3. assure, au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active et empathique des attentes et des plaintes de la client\u00e8le et sur une anticipation de ses besoins \n                                                             HE. 7. Planifie, g\u00e8re et coordonne et anime une activit\u00e9 touristique dans un contexte multilingue \n                                                             ARES. 1.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques \n                                                             ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer et conseiller les acteurs, tant en interne qu\u2019en externe \n                                                                             ARES. 2.6 Pratiquer l\u2019\u00e9coute et l\u2019empathie, s\u2019ouvrir aux autres cultures en tenant compte des traditions", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AJU11SCS", "name": "Sciences du sol", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Penninckx Val\u00e9rie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3480", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "P\u00e9dologie \n         Objectifs :  \n         Poser les bases scientifiques utiles \u00e0 la compr\u00e9hension du monde vivant dans le domaine de la p\u00e9dologie. Familiariser l'\u00e9tudiant avec la notion de sol (composition, \u00e9volution, d\u00e9gradation), avec les analyses de sol (utilit\u00e9, techniques de base) et les enjeux de la protection des sols. \n         Contenu :  \n         Constituants min\u00e9raux, organiques \r\nPropri\u00e9t\u00e9s physiques et chimiques des sols \r\nP\u00e9dogen\u00e8se \r\nImpact de l'homme sur les sols \r\nImportance des sols dans les processus \u00e9cologiques \r\nRudiments d'analyse de sol", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Architecture des jardins et du paysage \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00e9laborer, individuellement ou en groupe, des documents didactiques et/ou des fiches techniques li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 l'architecture des jardins et du paysage, sur base de l'analyse d'une documentation scientifique et/ou technique \n                                                     HE. 4. faire preuve d'esprit critique dans les travaux d'architecture des jardins et du paysage qu'il pr\u00e9sente, seul ou en groupe \n                                                             HE. 8. r\u00e9diger et pr\u00e9senter un diagnostic d'un site paysager (impos\u00e9 par le professeur ou bas\u00e9 sur un choix argument\u00e9) \u00e0 diverses \u00e9chelles en tenant compte de tous les facteurs impactant du paysage et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                     HE. 9. concevoir et argumenter le choix de la gestion des plantations d'un site selon des crit\u00e8res scientifiques, techniques, esth\u00e9tiques et de d\u00e9veloppement durable et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                             HE. 11. concevoir et argumenter le choix et la mise en \u0153uvre de l'am\u00e9nagement technique et esth\u00e9tique d'un site, dans une optique de d\u00e9veloppement durable, sous diverses formes : plans, coupes, d\u00e9tails techniques, cahier des charges et textes illustr\u00e9s", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MKU21DRCOINT", "name": "Droits commercial et intellectuel", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Gritten Natasha", "Madame Glowic No\u00e9mi"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3486", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Droits commercial et intellectuel \n         Objectifs :  \n         Conna\u00eetre les grands principes du droit \u00e9conomique et de la protection du consommateur \r\nConna\u00eetre les grands principes applicables aux droits intellectuels \n         Contenu :  \n         G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s du droit \u00e9conomique \r\nAcc\u00e8s \u00e0 la profession \r\nPratiques du commerce \r\nDroits des soci\u00e9t\u00e9s \r\nContinuit\u00e9 des entreprises et faillites \r\nDroits intellectuels: \r\nDroit d\u2019auteur et droits voisins \r\nBrevets \r\nMarques \r\nDessins et mod\u00e8les", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Marketing \n          est capable de :\n     \n                                              HE. 3. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing fait des recommandations strat\u00e9giques fond\u00e9es sur l\u2019analyse du comportement des consommateurs et acheteurs, ainsi que sur le diagnostic de la situation de l\u2019entreprise et de son environnement. \n                                                             HE. 7. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing met en \u0153uvre les comp\u00e9tences de n\u00e9gociation, de communication et de vente n\u00e9cessaires pour prendre en charge la gestion et la dynamisation d\u2019une \u00e9quipe commerciale, la gestion d\u2019un commerce, d\u2019un ecommerce ou la gestion d\u2019une PME \n                                                             ARES. 1.1 Travailler tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe dans le respect de la culture de l\u2019entreprise \n                                                             ARES. 1.5 Proposer des solutions innovantes dans le d\u00e9veloppement des projets marketing et les accompagner \n                                     ARES. 1.6 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                                             ARES. 2.3 Orienter la communication en fonction des publics cibles \n                                                                                                             ARES. 4 Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission en adoptant une d\u00e9marche syst\u00e9mique", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AJU11AAJ", "name": "Arts et Art des Jardins", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Hubert Laurie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3488", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Histoire de l'art \n         Objectifs :  \n         -\tApprocher et questionner les notions d'art et d'\u0153uvre d'art; \r\n-\tPr\u00e9senter un vocabulaire de base et des m\u00e9thodes utilis\u00e9es pour l'analyse visuelle des \u0153uvres picturales en ce compris l\u2019analyse de la composition; \r\n-\tPr\u00e9senter, situer et analyser des \u0153uvres d'art picturales  dans leurs contextes politique, \u00e9conomique, social et culturel et ce, de mani\u00e8re \u00e0 illustrer les principales \u00e9tapes et  tendances de l\u2019\u00e9volution de la repr\u00e9sentation du paysage et des jardins , des origines de l'humanit\u00e9 au XXIe si\u00e8cle et ce, principalement, dans les civilisations occidentales. \r\n-\tPr\u00e9senter et \u00e9tablir, pour des \u0153uvres choisies, des liens de correspondances avec des r\u00e9alisations issues d'autres formes ou pratiques artistiques (principalement avec l\u2019art des jardins mais aussi avec la musique, la  po\u00e9sie, ..); \r\n-\tSensibiliser \u00e0 l'importance de connaitre l\u2019 \u00e9volution de l\u2019art, pour pouvoir replacer \r\nchaque r\u00e9alisation dans son contexte, \u00e9tablir des liens avec d\u2019autres oeuvres et pratiques artistiques, dialoguer avec les historiens, comprendre et int\u00e9grer les r\u00e9sultats de leurs travaux dans toute \u00e9tude et/ou projet d'am\u00e9nagement et/ou gestion de jardins, parcs ou paysage.  \r\n \n         Contenu :  \n         Histoire de la repr\u00e9sentation des jardins et du paysage \u00e0 travers l\u2019art pictural de la pr\u00e9histoire \u00e0 nos jours principalement en Occident.  Histoire de l'art des jardins \n         Objectifs :  \n         -\tPr\u00e9senter les notions de base relatives \u00e0 l'\u00e9tude de l'histoire de l'art des jardins; \r\n-\tPr\u00e9senter les grandes \u00e9tapes de l'\u00e9volution historique de l'art des jardins en Occident en \u00e9tablissant des liens avec l'\u00e9volution historique de l'art des jardins au Proche-Orient, au Moyen-Orient, en Extr\u00eame-Orient et en Afrique du Nord; \r\n-\tAnalyser et situer des r\u00e9alisations \u00e9manant de l'art des jardins dans leurs contextes politique, \u00e9conomique, social et culturel et pouvoir \u00e9tablir des liens entre-elles (influences, emprunts); \r\n-\tSensibiliser \u00e0 l'importance de connaitre l\"\u00e9volution historique de l'art des jardins pour pouvoir replacer chaque r\u00e9alisation dans son contexte, \u00e9tablir des liens, dialoguer avec les historiens, comprendre et int\u00e9grer les r\u00e9sultats de leurs travaux dans toute \u00e9tude et projet d'am\u00e9nagement et/ou de gestion des jardins priv\u00e9s, des espaces publics et du paysage. \r\n \n         Contenu :  \n         Histoire de l\u2019Architecture des jardins - de la pr\u00e9histoire \u00e0 nos jours principalement en Occident .", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Architecture des jardins et du paysage \n          est capable de :\n     \n                                                                                      HE. 8. r\u00e9diger et pr\u00e9senter un diagnostic d'un site paysager (impos\u00e9 par le professeur ou bas\u00e9 sur un choix argument\u00e9) \u00e0 diverses \u00e9chelles en tenant compte de tous les facteurs impactant du paysage et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                     HE. 9. concevoir et argumenter le choix de la gestion des plantations d'un site selon des crit\u00e8res scientifiques, techniques, esth\u00e9tiques et de d\u00e9veloppement durable et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                             HE. 11. concevoir et argumenter le choix et la mise en \u0153uvre de l'am\u00e9nagement technique et esth\u00e9tique d'un site, dans une optique de d\u00e9veloppement durable, sous diverses formes : plans, coupes, d\u00e9tails techniques, cahier des charges et textes illustr\u00e9s \n                                                                                                                                                                             ARES. 4.3 Poser un diagnostic pr\u00e9sentant les d\u00e9ficiences et les potentialit\u00e9s d\u2019un site vis\u00e9", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AJU13DESS", "name": "Dessin", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Hubert Laurie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3489", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Dessin d'architecture et techniques graphiques \n         Objectifs :  \n         Apprendre \u00e0 dessiner et \u00e0 repr\u00e9senter, manuellement, des \u00e9l\u00e9ments de projet d\u2019architecture du paysage tout en exprimant graphiquement mieux leur volum\u00e9trie, avec les instruments et les techniques actuellement ad\u00e9quates.  Parfaire la ma\u00eetrise des dessins technique et artistique et de leurs instruments.  Contribuer \u00e0 am\u00e9liorer la perception de l\u2019espace tridimensionnel que peut avoir l'\u00e9tudiant. \n         Contenu :  \n         Un cours de dessin d'architecture et techniques graphiques exposant les principaux outils, conventions et techniques graphiques utiles \u00e0 la communication d\u2019un projet de paysage, avec  de nombreux exercices sur papier \u00e0 la main ou aux instruments.   Ces exercices doivent permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de maitriser l\u2019utilisation de base du mat\u00e9riel de dessin, de d\u00e9velopper assurance et pr\u00e9cision du trait (ex.: lettrages, coupes techniques, cartouches de plans), sens de l\u2019observation (ex.: apprendre \u00e0 relever les proportions, comprendre et tracer les ombres, savoir utiliser \u00e0 bon escient la couleur, simplifier de mani\u00e8re pertinente un croquis...) et expression artistique personnelle, et d'utiliser le dessin comme outil de recherche et de r\u00e9flexion spatiale.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Architecture des jardins et du paysage \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00e9laborer, individuellement ou en groupe, des documents didactiques et/ou des fiches techniques li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 l'architecture des jardins et du paysage, sur base de l'analyse d'une documentation scientifique et/ou technique \n                                     HE. 2. ma\u00eetriser les outils d'information et de communication oraux, \u00e9crits, graphiques et/ou informatiques adapt\u00e9s \u00e0 un public-cible auquel il pr\u00e9sente et explique un projet d'am\u00e9nagement ext\u00e9rieur ou une \u00e9tude du paysage \n                                                                             HE. 8. r\u00e9diger et pr\u00e9senter un diagnostic d'un site paysager (impos\u00e9 par le professeur ou bas\u00e9 sur un choix argument\u00e9) \u00e0 diverses \u00e9chelles en tenant compte de tous les facteurs impactant du paysage et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                             HE. 10. r\u00e9diger et pr\u00e9senter un projet cr\u00e9atif et fonctionnel de planification et/ou d'am\u00e9nagement d'un site paysag\u00e9 \u00e0 diverses \u00e9chelles et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                     HE. 11. concevoir et argumenter le choix et la mise en \u0153uvre de l'am\u00e9nagement technique et esth\u00e9tique d'un site, dans une optique de d\u00e9veloppement durable, sous diverses formes : plans, coupes, d\u00e9tails techniques, cahier des charges et textes illustr\u00e9s \n                                                     ARES. 1 Informer, communiquer et travailler en \u00e9quipe \n                                             ARES. 1.2 \u00c9laborer des documents didactiques et des fiches techniques relatives aux produits et aux services et adapt\u00e9s \u00e0 des publics cibles sp\u00e9cifiques \n                                     ARES. 1.3 Participer \u00e0 la vulgarisation Choisir et utiliser les syst\u00e8mes d\u2019informations et de communication adapt\u00e9s \n                                             ARES. 2.1 Participer \u00e0 une pratique r\u00e9flexive en s\u2019informant et s\u2019inscrivant dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                     ARES. 2.2 D\u00e9velopper un esprit critique \n                                                                                                                     ARES. 4.5 Dessiner les options prises lors de la planification de mani\u00e8re formelle", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AJU21INFG2", "name": "Infographie II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Hubert Laurie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3491", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Infographie 2D \n         Objectifs :  \n         Ma\u00eetriser les techniques de communication graphique informatis\u00e9es 2D utilis\u00e9es dans le milieu professionnel et adapt\u00e9es aux projets d'architecture des jardins et du paysage, \u00e0 \u00e9chelles vari\u00e9es. \n         Contenu :  \n         Initiation aux logiciels d\u2019infographie (principalement photoshop mais aussi InDesign) : cr\u00e9ation graphique (coloration et texturisation de plans, coupes, \u2026), retouches photos et rendus de type photomontage, mise en page et impression adapt\u00e9es \u00e0 diff\u00e9rents objectifs (plans grands formats, book).", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Architecture des jardins et du paysage \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00e9laborer, individuellement ou en groupe, des documents didactiques et/ou des fiches techniques li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 l'architecture des jardins et du paysage, sur base de l'analyse d'une documentation scientifique et/ou technique \n                                     HE. 2. ma\u00eetriser les outils d'information et de communication oraux, \u00e9crits, graphiques et/ou informatiques adapt\u00e9s \u00e0 un public-cible auquel il pr\u00e9sente et explique un projet d'am\u00e9nagement ext\u00e9rieur ou une \u00e9tude du paysage", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MKU12WB", "name": "Web design", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Vanhuffel Wayne"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3492", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Web design \n         Objectifs :  \n         - Ma\u00eetriser les fondamentaux d\u2019un logiciel de traitement d\u2019image en vue d\u2019optimiser ses images pour le web - Conna\u00eetre les bases du langage HTML - D\u00e9couvrir et prendre en main le CMS WordPress - D\u00e9couvrir et prendre en main Illustrator, Photoshop et In Design \n         Contenu :  \n         - Retouche et optimisation d\u2019images destin\u00e9es au web - Cr\u00e9ation d\u2019une page web simple en HTML - Mise en ligne d\u2019un CMS avec sa gestion de contenus et personnalisation de l\u2019interface graphique (utilisateurs, cat\u00e9gories, th\u00e8mes, articles, menus, pages, extensions, plugins, \u2026)", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Marketing \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                      ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                     ARES. 1.5 Proposer des solutions innovantes dans le d\u00e9veloppement des projets marketing et les accompagner \n                                     ARES. 1.6 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                     ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer, conseiller les acteurs tant en interne qu\u2019en externe \n                                                                     ARES. 2.5 D\u00e9fendre ses projets avec persuasion et enthousiasme \n                                                                                     ARES. 3.6 Choisir, utiliser et d\u00e9velopper les outils et techniques ad\u00e9quats pour le marketing direct, la vente et le merchandising \n                                                                                             ARES. 5 S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner, g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU12ANG", "name": "Anglais m\u00e9dical I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Massaux Julie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3500", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Anglais m\u00e9dical 1 \n         Objectifs :  \n         D\u00e9velopper les comp\u00e9tences de compr\u00e9hension et de communication orales et \u00e9crites, ainsi que les comp\u00e9tences d'apprentissage et d'autonomie en langue anglaise. Objectif: atteindre le niveau A2 du CECR.  \n         Contenu :  \n         R\u00e9vision des notions de grammaire de base et acquisition d'un vocabulaire technique de base en \u00e9lectronique m\u00e9dicale; entretien du vocabulaire de base g\u00e9n\u00e9ral; initiation aux techniques de compr\u00e9hension \u00e0 la lecture et \u00e0 l'audition sur des documents \u00e9crits ou audio ayant trait \u00e0 l'\u00e9lectronique m\u00e9dicale.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                                                              HE. 5. Ma\u00eetrise le langage technico-m\u00e9dical. \n                                             HE. 7. S'inscrit dans une d\u00e9marche critique et responsable, conforme \u00e0 l'\u00e9thique et \u00e0 la d\u00e9ontologie professionnelle de l'\u00e9lectronicien m\u00e9dical. \n                                                                                             ARES. 1.4 Utiliser le vocabulaire ad\u00e9quat \n                                             ARES. 1.6 Utiliser une langue \u00e9trang\u00e8re. \n                                                                                                     ARES. 3.2 S\u2019informer et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU41BANGL", "name": "Anglais II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Massaux Julie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3507", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Anglais 2 \n         Objectifs :  \n         D\u00e9velopper les comp\u00e9tences de compr\u00e9hension et de communication orales et \u00e9crites, ainsi que les comp\u00e9tences d'apprentissage et d'autonomie en langue anglaise. Atteindre le niveau B1 du CECR \n         Contenu :  \n         Analyse de textes d'actualit\u00e9 en realtion avec la chimie / biochimie; acquisition d'un vocabulaire technique de base en chimie / biochimie; entretien du vocabulaire de base g\u00e9n\u00e9ral; initiation aux techniques de compr\u00e9hension \u00e0 la lecture et \u00e0 l'audition sur des documents \u00e9crits ou audio ayant trait \u00e0 la chimie / biochimie; revision de notions de grammaire de base.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Master\n            en Sciences de l'Ing\u00e9nieur Industriel - Tronc commun Tronc commun\n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                                                                                                                                                                      ARES. 3.1 R\u00e9diger, pr\u00e9senter, discuter, et argumenter des rapports techniques et exp\u00e9rimentaux, protocoles, synth\u00e8ses bibliographiques, r\u00e9sultats d\u2019analyses, bilans, synth\u00e8ses bibliographiques ou autres documents scientifiques sur base des donn\u00e9es scientifiques et techniques actuellement disponibles (recherche de donn\u00e9es pertinentes). \n                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                             ARES. 6.2 Communiquer dans une ou plusieurs langues \u00e9trang\u00e8res \n                                             ARES. 6.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques des secteurs professionnels", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GEU12ETHO", "name": "Ethologie et psychosociologie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Mwape Yannick", "Monsieur Yerles Christian"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3508", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Ethologie animale et humaine \n         Objectifs :  \n         - ma\u00eetriser les concepts de base de l'\u00e9thologie objective - adapter les concepts de l'\u00e9thologie objective dans le contexte de la gestion de l'environnement urbain \n         Contenu :  \n         Historique et principes de l\u2019\u00e9thologie animale La m\u00e9thodologie de l\u2019\u00e9thologie objective Les d\u00e9terminants biologiques du comportement, Comportement et perception de l\u2019espace : les notions de monde v\u00e9cu, d\u2019espace sensoriel et d\u2019ambiance urbaine, Comportements sociaux : territorialit\u00e9 et prox\u00e9mie ; Les m\u00e9thodes de l\u2019\u00e9thologie urbaine.  Psychosociologie de l'environnement \n         Objectifs :  \n         - ma\u00eetrise des notions de base de la psychosociologie environnementale ; \r\n- compr\u00e9hension des relations entre l'individu et le groupe social avec l\u2019environnement, en termes de perception et de comportement dans une approche spatio-temporelle ; \r\n- \u00eatre en capacit\u00e9 de poser un diagnostic critique sur les modes d\u2019appropriation du territoire (en particulier (p\u00e9ri)urbain) par l\u2019homme et le groupe social. \n         Contenu :  \n         - d\u00e9finitions, bref historique et concepts de base de la discipline ; \r\n- utilit\u00e9 et applications de la discipline ; \r\n- \u00e9l\u00e9ments de m\u00e9thodologie (niveaux d'analyse socio-spatiaux, relation individu-environnement, \u00e9valuation des lieux, bien \u00eatre et qualit\u00e9 de vie, ...) ; \r\n- les outils d'analyse (entretiens, enqu\u00eates et questionnaires, cartes mentales, cartographie comportementale et parcours comment\u00e9s) ; \r\n- les sp\u00e9cificit\u00e9s de l'environnement urbain (structuration, typologie, dynamiques, rapports humains, ...) ; \r\n- exercice pratique (observations et enqu\u00eate de terrain, r\u00e9daction d'un rapport diagnostic).", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion de l'environnement urbain \n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. Communiquer, individuellement ou en groupe, le contenu d\u2019une fiche technique et/ou d\u2019un document scientifique relatif \u00e0 la gestion de l\u2019environnement urbain, de mani\u00e8re attractive, interactive et adapt\u00e9e \u00e0 un public cible \n                                     HE. 3. Adapter ses propositions sur base des exp\u00e9riences acquises, des informations relatives \u00e0 des domaines vari\u00e9s (technologiques, \u00e9conomiques, soci\u00e9taux\u2026) et en faisant preuve de r\u00e9flexivit\u00e9 \n                                     HE. 4. Faire preuve d'esprit critique dans les travaux de gestion de l'environnement urbain qu'il pr\u00e9sente, individuellement ou en groupe \n                                     HE. 5. Rep\u00e9rer et comprendre, au travers d\u2019\u00e9tudes de cas, le r\u00f4le de chaque acteur impliqu\u00e9 dans les probl\u00e9matiques environnementales. R\u00e9diger une proc\u00e9dure de gestion de dossier environnemental \n                                             HE. 7. Poser le diagnostic d\u2019un site urbain, sur base d\u2019une analyse crit\u00e9ri\u00e9e permettant la planification et la r\u00e9alisation d\u2019un projet d\u2019am\u00e9nagement, et le pr\u00e9senter sous forme visuelle \n                                             HE. 9. Proposer et argumenter, individuellement ou en groupe, des solutions d\u2019am\u00e9liorations d\u2019un espace urbain pr\u00e9alablement analys\u00e9, en tenant compte des facteurs environnementaux qui y sont associ\u00e9s", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MKU12REFMKT", "name": "R\u00e9f\u00e9rencement et contenu marketing", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Vansnick R\u00e9gis"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3519", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "R\u00e9f\u00e9rencement et contenu marketing \n         Objectifs :  \n         Dresser un \u00e9tat du secteur du search marketing et des modifications qui l\u2019impacte  Conna\u00eetre les termes sp\u00e9cifiques Comprendre les \u00e9l\u00e9ments d\u00e9terminant une strat\u00e9gie de communication publicitaire Savoir choisir des mots cl\u00e9s en vue de la r\u00e9daction de textes optimis\u00e9s R\u00e9daction de textes optimis\u00e9s d'un point de vue SEO Choisir et optimiser des images libres de droits Soumettre \u00e0 publication des textes optimis\u00e9s  \n         Contenu :  \n         Audit de sites internet SEO : crit\u00e8res techniques, choix et suivi des mots cl\u00e9s, optimisation des textes, netlinking R\u00e9daction web", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Marketing \n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing exerce une fonction de vielle et r\u00e9alise des \u00e9tudes de march\u00e9 afin d\u2019\u00e9laborer un plan marketing. \n                                                                                                                                                                                                                                                                                                     ARES. 4.5 Identifier et actualiser les indicateurs pertinents de suivi des march\u00e9s \n                                     ARES. 4.6 \u00c9valuer la rentabilit\u00e9 de plans d'actions marketing", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU21EP2", "name": "Education plastique II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Vanhuffel Wayne"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3520", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Education plastique 2 \n         Objectifs :  \n         Acqu\u00e9rir de nouvelles techniques d'expression - recherche de mise en situation cr\u00e9ative des techniques explor\u00e9es - d\u00e9velopper/stimuler la cr\u00e9ativit\u00e9, l'observation - sensibilisation aux formes, couleurs, mati\u00e8res - collaborer - concevoir une ou plusieurs activit\u00e9s - cr\u00e9er des liens d'interdisciplinarit\u00e9 - ouverture au monde de l'art, enrichir, affiner les connaissances dans le domaine de l'art - \u00e9veiller, \u00e9largir le sens esth\u00e9tique.     \r\n- etre capable d'int\u00e9grer des le\u00e7ons d'\u00e9ducation plastique dans la formation g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9cole     \r\n- initiation culturelle: affiner ses connaissances artistiques \n         Contenu :  \n         - cr\u00e9ation d'un dossier artistique:        \r\n- exp\u00e9rimentation de techniques, d\u00e9couvertes d'outils, de mati\u00e8res, de supports ;     \r\n- d\u00e9couvertes d'artistes ;     \r\n- cr\u00e9ation individuelle et/ou en groupe       \r\n- repr\u00e9sentation en 2 et 3 dimensions ;     \r\n- conscientisation d'une d\u00e9marche cr\u00e9ative et non essentiellement reproductive pour pouvoir accompagner, soutenir les \u00e9l\u00e8ves dans l'exp\u00e9rimentation de leur cr\u00e9ativit\u00e9 ;", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                                      ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                                                                                                                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                                                     ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                                                     ARES. 6 Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions", "activity": "", "other": ""},
{"id": "EDU13TEEPC", "name": "Education plastique et cr\u00e9ativit\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Vanhuffel Wayne"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3522", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Education plastique et cr\u00e9ativit\u00e9 \n         Objectifs :  \n         -\tD\u00e9velopper l\u2019imagination, la cr\u00e9ativit\u00e9 et le sens logique de construction.  -\tD\u00e9velopper les capacit\u00e9s techniques et les savoir-faire dans le domaine du langage plastique pour pouvoir concr\u00e9tiser l\u2019organisation et  la gestion d\u2019atelier d\u2019expression plastique.   \n         Contenu :  \n         -\tApprentissages de savoir-faire ; d\u00e9couvertes de divers mat\u00e9riaux et techniques  -\tEveiller le regard, le sens de l\u2019observation, le plaisir de la cr\u00e9ativit\u00e9 -\tExp\u00e9rimenter diff\u00e9rentes techniques lui permettant d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019aise pour animer lui-m\u00eame    des activit\u00e9s d\u2019expression. -\tMaitriser le langage de base des arts plastiques  -\tS\u2019\u00e9veiller au monde et \u00e0 soi  -\tR\u00e9alisation d\u2019un \u00ab Portofolio \u00bb dans le cadre du s\u00e9minaire Art et Culture.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 en accompagnement psycho-\u00e9ducatif \n          est capable de :\n     \n                                                                              ARES. 1 Communiquer = Traduire en mots les situations v\u00e9cues et les actions \u00e9ducatives pour les partager et y r\u00e9fl\u00e9chir avec sens critique : \n                                                                                                                                                                     ARES. 3.3 Travailler et r\u00e9fl\u00e9chir en \u00e9quipe et en r\u00e9seau \n                                                                                             ARES. 4.5 R\u00e9actualiser sa formation pratique en permanence et s'inscrire dans une dynamique de recherche \n                                             ARES. 5 Construire, \u00e9valuer et r\u00e9ajuster ses interventions en identifiant les ressources et comp\u00e9tences des personnes dans l\u2019 \u00ab ici et maintenant \u00bb afin d\u2019ouvrir le champ des possibles : \n                                                                                                                                     ARES. 6.6 Utiliser les outils sp\u00e9cifiques \u00e0 la relation psycho-socio-\u00e9ducative inscrite dans la proximit\u00e9 et la dur\u00e9e.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU11SDD2FG", "name": "Formation g\u00e9ographique I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Bauthier Isabelle"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3524", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Formation g\u00e9ographique 1 \n         Objectifs :  \n         R\u00e9viser et approfondir dans une perspective didactique les savoirs de l\u2019\u00e9veil g\u00e9ographique ainsi que les savoir-faire associ\u00e9s. Analyser et appliquer les d\u00e9marches didactiques de base li\u00e9es aux disciplines de l\u2019\u00e9veil.  \n         Contenu :  \n         - D\u00e9couverte des rep\u00e8res spatiaux et temporels en lien avec la forme et les mouvements de la Terre ; \r\n- La d\u00e9marche scientifique (1\u00b0 approche) \r\n- La carte, l\u2019outil du g\u00e9ographe \r\n- Mon espace, ma commune (paysages, fonctions, organisation et interactions) \r\n- Analyse des paysages", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                              ARES. 2.2 Mettre en \u0153uvre les textes l\u00e9gaux et documents de r\u00e9f\u00e9rence \n                                                                                     ARES. 3.3 Mettre en \u0153uvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques \n                                     ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                             ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                     ARES. 4.5 Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d\u2019enseignement...). \n                                     ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                     ARES. 5.1 Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n                                     ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                     ARES. 5.3 Mettre en \u0153uvre des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es \n                                     ARES. 5.4 Etablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs (en ce compris D\u00e9crets, socles de comp\u00e9tences, programmes) pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie \n                                     ARES. 6 Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n                                     ARES. 6.1 Planifier l\u2019action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques \n                                     ARES. 6.2 Choisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation \n                                     ARES. 6.3 Cr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants \n                                     ARES. 6.4 Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage \n                                     ARES. 6.5 Rep\u00e9rer les forces et les difficult\u00e9s de l\u2019\u00e9l\u00e8ve pour adapter l\u2019enseignement et favoriser la progression des apprentissages \n                                             ARES. 7 Cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences communes, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MKU21CFD2", "name": "E-commerce", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Vansnick R\u00e9gis"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3531", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Circuits et formes de distribution 2 \n         Objectifs :  \n         Comprendre les enjeux de l'e-commerce \r\nLa situation de l'e-commerce \r\nSavoir faire un audit d'un site e-commerce \r\nSavoir cr\u00e9er une fiche descriptive d'un site e-commerce pour des annuaires \r\n \r\n \n         Contenu :  \n         La situation de l'e-commerce, les diff\u00e9rents types d'e-commerce \r\nLes plateformes techniques  \r\nLa structure d'un site \r\nLes contenus optimis\u00e9s d'un site \r\nLes aspects l\u00e9gaux \r\nLes fiches produits", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Marketing \n          est capable de :\n     \n                                                                                                      ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                             ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                                                                                                                                     ARES. 3.6 Choisir, utiliser et d\u00e9velopper les outils et techniques ad\u00e9quats pour le marketing direct, la vente et le merchandising \n                                                                                             ARES. 5 S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner, g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU11ELNT", "name": "Electronique g\u00e9n\u00e9rale et appliqu\u00e9e au secteur m\u00e9dical I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Acke Christian", "Monsieur Dogru Mufdil"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3541", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Electronique g\u00e9n\u00e9rale et appliqu\u00e9e au secteur m\u00e9dical 1 \n         Objectifs :  \n         UE permet de familiariser l\u2019\u00e9tudiant avec les composants et les circuits de base de l\u2019\u00e9lectronique tenant compte d\u2019un environnement m\u00e9dical.  \n         Contenu :  \n         Contenu : 1. constitution de la mati\u00e8re  2. redressements  3. transistors \u00e0 jonction  4. montages et caract\u00e9ristiques du transistor  5. stabilisation de tension  6. stabilisation de temp\u00e9rature  7. amplification de puissance", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Con\u00e7oit, met en oeuvre, optimise et assure la maintenance (pr\u00e9ventive et curative) des \u00e9quipements adapt\u00e9s \u00e0 l'environnement m\u00e9dical. \n                                             HE. 3. Con\u00e7oit, analyse, programme et d\u00e9panne des \u00e9quipements automatis\u00e9s essentiellement dans le domaine m\u00e9dical. \n                                                                                                                             ARES. 1.4 Utiliser le vocabulaire ad\u00e9quat \n                                                                             ARES. 2.3 Analyser une situation donn\u00e9e sous ses aspects techniques et scientifiques \n                                                                                                                                             ARES. 5.1 Assimiler les grands principes de l'\u00e9lectronique analogique et num\u00e9rique ainsi que la conversion de l'une vers l'autre", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU12ELNT", "name": "Electronique g\u00e9n\u00e9rale et appliqu\u00e9e au secteur m\u00e9dical II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Acke Christian"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3542", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Electronique g\u00e9n\u00e9rale et appliqu\u00e9e au secteur m\u00e9dical 2 \n         Objectifs :  \n         L\u2019UE permet de familiariser l\u2019\u00e9tudiant avec les composants et les circuits de base de l\u2019\u00e9lectronique tenant compte d\u2019un environnement m\u00e9dical. \n         Contenu :  \n         Contenu :                        1. r\u00e9troaction                        2. oscillateurs sinuso\u00efdaux et non sinuso\u00efdaux                                                           3. NE555                        4. FET et MOSFET                        5. alimentation \u00e0 d\u00e9coupage                        6. thyristor, transistor uni-jonction, diac, triac", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Con\u00e7oit, met en oeuvre, optimise et assure la maintenance (pr\u00e9ventive et curative) des \u00e9quipements adapt\u00e9s \u00e0 l'environnement m\u00e9dical. \n                                             HE. 3. Con\u00e7oit, analyse, programme et d\u00e9panne des \u00e9quipements automatis\u00e9s essentiellement dans le domaine m\u00e9dical. \n                                     HE. 4. Ma\u00eetrise les outils pratiques de conception et de r\u00e9alisation des circuits et cartes \u00e9lectroniques tenant compte de l'\u00e9volution technologique et de la sp\u00e9cificit\u00e9 du monde m\u00e9dical. \n                                                                                                     ARES. 1.2 Mener une discussion, argumenter et convaincre de mani\u00e8re constructive \n                                             ARES. 1.4 Utiliser le vocabulaire ad\u00e9quat \n                                                                             ARES. 2.3 Analyser une situation donn\u00e9e sous ses aspects techniques et scientifiques \n                                                                                                                                             ARES. 5.1 Assimiler les grands principes de l'\u00e9lectronique analogique et num\u00e9rique ainsi que la conversion de l'une vers l'autre", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU21AMD", "name": "Travaux pratiques d'applications m\u00e9dicales digitales I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Acke Christian"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3544", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Travaux pratiques d'applications m\u00e9dicales digitales 1 \n         Objectifs :  \n         Ce cours permet de r\u00e9aliser des circuits utilis\u00e9s dans le domaine m\u00e9dical. Le cours d\u2019applications m\u00e9dicales digitales est \u00e9galement le prolongement du cours de techniques digitales de premi\u00e8re ann\u00e9e; il permet de revisiter les notions vues pr\u00e9c\u00e9demment et d\u2019approcher pratiquement les circuits int\u00e9gr\u00e9s. Lors de la pr\u00e9paration de la s\u00e9ance, l\u2019\u00e9tudiant devra se rappeler la th\u00e9orie et se familiariser \u00e0 l\u2019utilisation des data sheet; la s\u00e9ance permettra d\u2019initier l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 l\u2019utilisation des circuits int\u00e9gr\u00e9s et de le confronter aux diff\u00e9rentes familles de circuits existants.   \n         Contenu :  \n         \u2022 les bascules \u2022 les registres \u2022 les compteurs \u2022 les multistables \u2022 les m\u00e9moires \u2022 circuits utilis\u00e9s dans le domaine m\u00e9dical", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Con\u00e7oit, met en oeuvre, optimise et assure la maintenance (pr\u00e9ventive et curative) des \u00e9quipements adapt\u00e9s \u00e0 l'environnement m\u00e9dical. \n                                             HE. 3. Con\u00e7oit, analyse, programme et d\u00e9panne des \u00e9quipements automatis\u00e9s essentiellement dans le domaine m\u00e9dical. \n                                                                                                                             ARES. 1.4 Utiliser le vocabulaire ad\u00e9quat \n                                                     ARES. 2 Collaborer \u00e0 la conception, \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration et au d\u00e9veloppement de projets techniques : \n                                     ARES. 2.1 Elaborer une m\u00e9thodologie de travail \n                                             ARES. 2.3 Analyser une situation donn\u00e9e sous ses aspects techniques et scientifiques \n                                     ARES. 2.4 Rechercher et utiliser les ressources ad\u00e9quates \n                                                                                                                                     ARES. 5.1 Assimiler les grands principes de l'\u00e9lectronique analogique et num\u00e9rique ainsi que la conversion de l'une vers l'autre \n                                                                             ARES. 6.2 D\u00e9velopper les capacit\u00e9s n\u00e9cessaires dans un milieu m\u00e9dical tant du point de vue technique, physique, physiologique qu\u2019\u00e9thique", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU12TECHNO", "name": "Technologie g\u00e9n\u00e9rale et appliqu\u00e9e au secteur m\u00e9dical", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Acke Christian"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3543", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Technologie g\u00e9n\u00e9rale et appliqu\u00e9e au secteur m\u00e9dical \n         Objectifs :  \n         L\u2019\u00e9tudiant doit prendre conscience de la multitude de technologies existantes et doit pouvoir s\u00e9lectionner un composant \u00e9lectronique en fonction de ses caract\u00e9ristiques technologiques.  \n         Contenu :  \n         Contenu :                 \u2022\tles r\u00e9sistances                \u2022\tles condensateurs                \u2022\tles diodes                \u2022\tles transistors \u00e0 jonction                \u2022\tles transistors sp\u00e9ciaux                \u2022\tles transistors \u00e0 effet de champ                \u2022\tles circuits int\u00e9gr\u00e9s                \u2022\tles c\u00e9ramiques techniques                \u2022\tles cristaux liquides                \u2022\topto\u00e9lectronique                \u2022\tles fibres optiques                \u2022\ttechnologie des C.C.D.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Con\u00e7oit, met en oeuvre, optimise et assure la maintenance (pr\u00e9ventive et curative) des \u00e9quipements adapt\u00e9s \u00e0 l'environnement m\u00e9dical. \n                                             HE. 3. Con\u00e7oit, analyse, programme et d\u00e9panne des \u00e9quipements automatis\u00e9s essentiellement dans le domaine m\u00e9dical. \n                                                                                                                             ARES. 1.4 Utiliser le vocabulaire ad\u00e9quat \n                                                                                     ARES. 2.4 Rechercher et utiliser les ressources ad\u00e9quates", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU21SDDFH", "name": "Formation historique II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Knaepen Arnaud"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3535", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Formation historique 2 \n         Objectifs :  \n         Les objectifs du cours sont doubles. Ils concernent \u00e0 la fois les savoirs historiques et la didactique de l\u2019histoire. \r\n \r\nLes objectifs relatifs aux savoirs historiques\u00a0: \r\n- Acqu\u00e9rir les connaissances historiques requises pour dispenser le cours d\u2019\u00e9veil aux \u00e9l\u00e8ves des six ann\u00e9es de l\u2019enseignement primaire \u2013 ce qui signifie \u00e0 la fois les savoirs que doivent acqu\u00e9rir les \u00e9l\u00e8ves en question, et le surcro\u00eet n\u00e9cessaire \u00e0 leur pr\u00e9sentation\u00a0; \r\n- Mettre en place des strat\u00e9gies ad\u00e9quates pour nourrir et enrichir sa culture historique\u00a0; \r\n- \u00catre capable d\u2019analyser une trace du pass\u00e9 pour comprendre ce qu\u2019elle r\u00e9v\u00e8le de ce dernier, afin de l\u2019utiliser (\u00e9ventuellement) dans la construction d\u2019une s\u00e9quence particuli\u00e8re. \r\n \r\nLes objectifs relatifs \u00e0 la didactique de l\u2019histoire\u00a0: \r\n \r\na - Objectifs g\u00e9n\u00e9raux \r\n- Apprendre \u00e0 construire une s\u00e9quence d\u2019\u00e9veil dans le but de permettre \u00e0 l\u2019\u00e9l\u00e8ve de\u2026 \r\n+ Utiliser des rep\u00e8res temporels, des repr\u00e9sentations du temps pour se situer et situer des faits dans le temps\u00a0; \r\n+ Lire des traces du pass\u00e9\u00a0; \r\n+ Exploiter des ressources historiques\u00a0; \r\n+ D\u00e9couvrir le mode de vie des gens \u00e0 une \u00e9poque d\u00e9termin\u00e9e, \u2026 le tout en pr\u00eatant attention aux comp\u00e9tences \u00e0 acqu\u00e9rir par ce dernier. \r\n- Amener l\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pratiquer les rudiments de la critique historique. \r\n \r\nb - Objectifs sp\u00e9cifiques \r\n- Apprendre \u00e0 construire une s\u00e9quence en mobilisant de mani\u00e8re critique les ressources offertes par les livres \"jeunesse\" \n         Contenu :  \n         Le cours porte sur la th\u00e9matique principale du cours d'\u00e9veil historique en P4, telle que d\u00e9finie par le R\u00e9f\u00e9rentiel de Formation historique, g\u00e9ographique, \u00e9conomique et sociale (FHGES), \u00e0 savoir \"l\u2019\u00e9volution de l\u2019acc\u00e8s aux savoirs et \u00e0 l\u2019instruction dans nos r\u00e9gions\". \r\n \r\nAu minimum deux des cinq \"moments cl\u00e9\" de cette th\u00e9matique seront envisag\u00e9s en trois temps : \r\n1 - Une pr\u00e9sentation synth\u00e9tique du contexte historique ; \r\n2 - Une s\u00e9rie de travaux pratiques r\u00e9alis\u00e9s seul ou en ateliers, \u00e0 partir de livres \"jeunesse\" ; \r\n3 - Une synth\u00e8se collective.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                              HE. 3. d\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement \n                                                                                                                                                                                     ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                             ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                             ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                     ARES. 5.1 Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n                                     ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                     ARES. 5.3 Mettre en \u0153uvre des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es \n                                                     ARES. 6.1 Planifier l\u2019action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques", "activity": "", "other": ""},
{"id": "ADU21GRHU", "name": "Organisation \u00e9v\u00e9nementielle", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Timmermans Delphine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3545", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Gestion de projets multilingues et communication \n         Objectifs :  \n         Apprendre \u00e0 g\u00e9rer et organiser des \u00e9v\u00e9nements en participant activement \u00e0 l'\u00e9laboration de ceux de la haute \u00e9cole comme des job days, workshops, conf\u00e9rences, colloques, concerts, accueil des nouveaux \u00e9tudiants ou rh\u00e9toriciens \n         Contenu :  \n         La logistique d'un \u00e9v\u00e9nement \r\nLe planning d'un \u00e9v\u00e9nement \r\nLe sc\u00e9nario d'un \u00e9v\u00e9nement \r\nLes lieux d'\u00e9v\u00e9nement \r\nLes traiteurs et la gastronomie \r\nLa d\u00e9coration et le mobilier \r\nLes animations \r\nLes conf\u00e9renciers, les animateurs et les artistes \r\nLa presse et les influenceurs", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Assistant de direction Langues et gestion\n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. Au terme de sa formation, le bachelier assure, au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active des parties prenantes et une analyse contextuelle. \n                                                     HE. 5. Au terme de sa formation, le bachelier g\u00e8re les agendas, les plannings et l\u2019archivage des informations et assure le suivi, y compris logistique, de projets, dossiers et actions. \n                                                     ARES. 1.1 Travailler, tant en autonomie qu'en \u00e9quipe dans le respect de la culture de l'entreprise et de son environnement multiculturel \n                                                             ARES. 1.5 Appliquer les r\u00e8gles et les bonnes pratiques en mati\u00e8re de savoir-vivre, de discr\u00e9tion, d\u2019amabilit\u00e9, de confidentialit\u00e9 \n                                                                                                                     ARES. 3.1 Manier la langue fran\u00e7aise et pratiquer des langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit \n                                                                                                                     ARES. 5 S\u2019organiser : structure, planifier, coordonner, g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission \n                                     ARES. 5.1 G\u00e9rer l\u2019agenda, les plannings et le suivi des diff\u00e9rents projets, dossiers et actions \n                                     ARES. 5.2 G\u00e9rer et suivre les activit\u00e9s courantes et les \u00e9v\u00e8nements en ce compris la logistique", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU21MICRO", "name": "Microprocesseurs appliqu\u00e9s au secteur m\u00e9dical", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Acke Christian"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3546", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Microprocesseurs appliqu\u00e9s au secteur m\u00e9dical \n         Objectifs :  \n         Permet de se familiariser avec le fonctionnement du microprocesseur, de mieux comprendre le fonctionnement de l\u2019ordinateur et de prendre conscience de l\u2019importance de ce composant dans la technologie m\u00e9dicale et dans son fonctionnement. \n         Contenu :  \n         Contenu : \u2022 introduction   o l\u2019information et son traitement   o les types de codage   o la transmission de l\u2019information \u2022 Syst\u00e8mes \u00e0 microprocesseur   o introduction \u00e0 l\u2019ordinateur   o structure interne du microprocesseur   o principe de base du mat\u00e9riel lien avec les appareils m\u00e9dicaux \u2022 Le microprocesseur   o fonctionnement   o instructions   o adressage   o exercices en assembleur exemples dans le domaine m\u00e9dical", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Con\u00e7oit, met en oeuvre, optimise et assure la maintenance (pr\u00e9ventive et curative) des \u00e9quipements adapt\u00e9s \u00e0 l'environnement m\u00e9dical. \n                                             HE. 3. Con\u00e7oit, analyse, programme et d\u00e9panne des \u00e9quipements automatis\u00e9s essentiellement dans le domaine m\u00e9dical. \n                                             HE. 5. Ma\u00eetrise le langage technico-m\u00e9dical. \n                                                                                             ARES. 1.2 Mener une discussion, argumenter et convaincre de mani\u00e8re constructive \n                                             ARES. 1.4 Utiliser le vocabulaire ad\u00e9quat \n                                                                             ARES. 2.3 Analyser une situation donn\u00e9e sous ses aspects techniques et scientifiques \n                                                                                                                                             ARES. 5.1 Assimiler les grands principes de l'\u00e9lectronique analogique et num\u00e9rique ainsi que la conversion de l'une vers l'autre", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU21BIOPHY", "name": "Biophysique II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Acke Christian"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3547", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Biophysique 2 \n         Objectifs :  \n         Ce cours permet d\u2019approfondir le fonctionnement d\u2019appareils d\u2019imagerie m\u00e9dicale vus en premi\u00e8re ann\u00e9e et d\u2019en \u00e9tudier de nouveaux.   Tous les h\u00f4pitaux comporte un service d'imagerie. Il est donc important d'aborder le fonctionnement de ces appareils. \n         Contenu :  \n         Contenu : 1. la R.M.N.         * Rappels   \u2022 principes de base         \u2022 obtention de l\u2019image         \u2022 caract\u00e9ristiques de l\u2019image         \u2022 infrastructure  \r\n2. le scanner h\u00e9lico\u00efdal        *  Rappels    \u2022 historique         \u2022 principe de fonctionnement         \u2022 architecture         \u2022 caract\u00e9ristiques de l\u2019image", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Con\u00e7oit, met en oeuvre, optimise et assure la maintenance (pr\u00e9ventive et curative) des \u00e9quipements adapt\u00e9s \u00e0 l'environnement m\u00e9dical. \n                                     HE. 2. Ma\u00eetrise les notions informatiques n\u00e9cessaires \u00e0 la configuration, \u00e0 la mise en r\u00e9seau, \u00e0 la gestion et \u00e0 l'entretien des \u00e9quipements m\u00e9dicaux en tenant compte de l'\u00e9volution technologique. \n                                     HE. 3. Con\u00e7oit, analyse, programme et d\u00e9panne des \u00e9quipements automatis\u00e9s essentiellement dans le domaine m\u00e9dical. \n                                             HE. 5. Ma\u00eetrise le langage technico-m\u00e9dical. \n                                                                                                             ARES. 1.4 Utiliser le vocabulaire ad\u00e9quat \n                                                                             ARES. 2.3 Analyser une situation donn\u00e9e sous ses aspects techniques et scientifiques \n                                                                                                             ARES. 4.2 Participer \u00e0 la d\u00e9marche qualit\u00e9 \n                                                                                             ARES. 6 Ma\u00eetriser la structure, la mise en \u0153uvre, le contr\u00f4le et la maintenance d\u2019\u00e9quipements d\u2019\u00e9lectronique m\u00e9dicale tant dans le milieu hospitalier qu\u2019industriel :", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU42BGC", "name": "Op\u00e9rations unitaires du g\u00e9nie chimique II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Liegeois Sophie", "Monsieur D'Hondt Thibaut"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3554", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "G\u00e9nie chimique 3 \n         Objectifs :  \n         Ce cours est le prolongement du cours de g\u00e9nie chimique 2. \r\nComprendre le fonctionnement des diff\u00e9rentes op\u00e9rations unitaires du g\u00e9nie des proc\u00e9d\u00e9s. \r\nFournir \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant les outils n\u00e9cessaires pour proc\u00e9der au dimensionnement et au calcul de tout l\u2019appareillage utilis\u00e9 dans les industries chimiques ou associ\u00e9es. \n         Contenu :  \n         Notions d'op\u00e9ration unitaire. R\u00e9alisation de bilans de mati\u00e8re pour la conception d'une op\u00e9ration unitaire. Notion d'\u00e9quation constitutive et son utilisation pour compl\u00e9ter les bilans. Principes \u00e0 la base des op\u00e9rations unitaires \u00e9tudi\u00e9es. M\u00e9thodes de dimensionnement de ces op\u00e9rations. \r\n \r\n1. Distillation batch et continue \r\n2. Absorption  Laboratoire de g\u00e9nie chimique 1 \n         Objectifs :  \n         Ce laboratoire illustre tous les principes \u00e9tudi\u00e9s aux cours de m\u00e9canique des fluides et g\u00e9nie chimique 1, 2 et 3. \n         Contenu :  \n         Les manipulations sont r\u00e9alis\u00e9es en partie au service de G\u00e9nie chimique (Unit\u00e9 de Biotechnologie) et \u00e0 APTASKIL (Seneffe). \r\n \r\nUBT \r\n1. Distribution des temps de s\u00e9jour dans les r\u00e9acteurs. \r\n2. S\u00e9chage d\u2019un solide humide. \r\n3. D\u00e9termination de la conductibilit\u00e9 thermique. \r\n4. Ecoulement et \u00e9change thermique en lit fluidis\u00e9. \r\n5. Ecoulement d\u2019un liquide dans une conduite cylindrique. \r\n6. S\u00e9chage par atomisation. \r\n \r\nAPTASKIL \r\n7. Distillation continue d\u2019un m\u00e9lange eau-\u00e9thanol. \r\n8. Etude de pompes centrifuges. \r\n9. Dynamique des fluides et \u00e9tude des pertes de charge. \r\n10. Echangeurs thermiques. \r\n11. Osmose inverse. \r\n12. Pertes de charge \u00e0 l'eau et \u00e0 l'air dans une colonne garnie.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Master\n            en Sciences de l'Ing\u00e9nieur Industriel - Tronc commun Tronc commun\n          est capable de :\n     \n                                              ARES. 1.1 Int\u00e9grer les savoirs scientifiques et technologiques afin de faire face \u00e0 la diversit\u00e9 et \u00e0 la complexit\u00e9 des probl\u00e8mes rencontr\u00e9s \n                                                                             ARES. 1.4 Mod\u00e9liser, calculer et dimensionner des syst\u00e8mes \n                                             ARES. 1.5 S\u00e9lectionner et exploiter les logiciels et outils conceptuels les plus appropri\u00e9s pour r\u00e9soudre une t\u00e2che sp\u00e9cifique \n                                                                                                                     ARES. 2.3 Mener des \u00e9tudes exp\u00e9rimentales, en \u00e9valuer les r\u00e9sultats et en tirer des conclusions \n                                                                                                     ARES. 3.1 R\u00e9diger, pr\u00e9senter, discuter, et argumenter des rapports techniques et exp\u00e9rimentaux, protocoles, synth\u00e8ses bibliographiques, r\u00e9sultats d\u2019analyses, bilans ou autres documents scientifiques.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GEU11MIC1", "name": "Microbiologie I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Brabant Pascal"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3557", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Microbiologie 1 \n         Objectifs :  \n         \u2022 Identifier les entit\u00e9s \u00e9tudi\u00e9es en microbiologie \u2022 Comprendre l\u2019importance de la microbiologie dans les \u00e9cosyst\u00e8mes \u2022 \u00c9tudier la cellule procaryote et ses fonctionnalit\u00e9s \u2022 Comprendre les conditions du d\u00e9veloppement microbien et les strat\u00e9gies de contr\u00f4le de leur croissance \u2022 Connaitre les diff\u00e9rentes sources d'\u00e9nergies et comment les microorganismes les utilisent \u2022 Comprendre la diversit\u00e9 des microorganismes, leur classement et leur place dans l'arbre du vivant \u2022 Comprendre comment l'information g\u00e9n\u00e9tique est transmise chez les procaryotes et les syst\u00e8mes qui ont permis leur \u00e9volution \u2022 Comprendre l'importance des microorganismes des les cycles biog\u00e9ochimiques  \u2022 Comprendre comment la microbiologie est utilis\u00e9e dans le traitement des d\u00e9chets \n         Contenu :  \n         - Les mol\u00e9cules du vivant et leurs propri\u00e9t\u00e9s - Introduction : La microbiologie et son importance dans les \u00e9cosyst\u00e8mes - L\u2019anatomie fonctionnelle : La cellule procaryote compar\u00e9e \u00e0 la cellule eucaryote - La physiologie microbienne : La croissance microbienne et son contr\u00f4le - Le m\u00e9tabolisme : Lib\u00e9ration, conservation et utilisation de l\u2019\u00e9nergie - Le monde microbien : La diversit\u00e9 des microorganismes dans le monde du vivant - La g\u00e9n\u00e9tique bact\u00e9rienne : La multiplication et l\u2019\u00e9volution bact\u00e9riennes - La microbiologie en \u00e9cologie : Les cycles biog\u00e9ochimiques  - Microbiologie appliqu\u00e9e : Utilisation des microorganismes dans le traitement des d\u00e9chets", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion de l'environnement urbain \n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. Faire preuve d'esprit critique dans les travaux de gestion de l'environnement urbain qu'il pr\u00e9sente, individuellement ou en groupe \n                                     HE. 5. Rep\u00e9rer et comprendre, au travers d\u2019\u00e9tudes de cas, le r\u00f4le de chaque acteur impliqu\u00e9 dans les probl\u00e9matiques environnementales. R\u00e9diger une proc\u00e9dure de gestion de dossier environnemental \n                                                                             ARES. 1.1 Rechercher, consulter, analyser, \u00e9changer et transmettre des informations techniques ou scientifiques et ce tant \u00e0 l\u2019\u00e9chelon national qu\u2019international \n                                                                             ARES. 2.2 D\u00e9velopper un esprit critique \n                                     ARES. 2.3 S\u2019adapter aux \u00e9volutions technologiques, \u00e9conomiques et soci\u00e9tales. \n                                                                     ARES. 4 Concevoir une \u00e9tude environnementale pr\u00e9cise \n                                                             ARES. 5 Mener \u00e0 bien un projet environnemental", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GEU12MIC2", "name": "Microbiologie II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Brabant Pascal"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3558", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Microbiologie 2 \n         Objectifs :  \n         - Apprendre les techniques de mise en culture et de d\u00e9nombrement des micro-organismes - Apprendre aux \u00e9tudiants \u00e0 r\u00e9aliser diff\u00e9rentes techniques de colorations en vue d'observer et d'identifier des micro-organismes - Faire comprendre les diff\u00e9rents facteurs intrins\u00e8ques cl\u00e9s r\u00e9gissant la croissance microbienne  - Illustrer l\u2019int\u00e9r\u00eat des micro-organismes dans les questions environnementales \n         Contenu :  \n         Les s\u00e9ances de travaux pratiques comprennent les activit\u00e9s suivantes : - Observations au microscope des micro-organismes apr\u00e8s diff\u00e9rents types de coloration (Gram, coloration de spores, \u2026) - Pr\u00e9paration de milieux de culture, mise en culture et analyse des caract\u00e9ristiques des bact\u00e9ries et des levures - D\u00e9nombrement des micro-organismes et analyse des facteurs r\u00e9gissant leur croissance  - Tests de r\u00e9sistance aux agents anti-microbiens - Isolement de bact\u00e9ries de l'environnement", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion de l'environnement urbain \n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. Faire preuve d'esprit critique dans les travaux de gestion de l'environnement urbain qu'il pr\u00e9sente, individuellement ou en groupe \n                                                                             ARES. 1 Informer, communiquer et travailler en \u00e9quipe \n                                     ARES. 1.1 Rechercher, consulter, analyser, \u00e9changer et transmettre des informations techniques ou scientifiques et ce tant \u00e0 l\u2019\u00e9chelon national qu\u2019international \n                                     ARES. 1.2 \u00c9laborer des documents didactiques et des fiches techniques relatives aux produits et aux services et adapt\u00e9s \u00e0 des publics cibles sp\u00e9cifiques \n                                     ARES. 1.3 Participer \u00e0 la vulgarisation \n                                                             ARES. 2.2 D\u00e9velopper un esprit critique \n                                                                             ARES. 4 Concevoir une \u00e9tude environnementale pr\u00e9cise \n                                                                                     ARES. 5.3 Rassembler les donn\u00e9es qui permettront de progresser dans le domaine du d\u00e9veloppement durable et de l\u2019environnement", "activity": "", "other": ""},
{"id": "CU12CTG", "name": "Comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Ernst Solange", "Madame Dutry Anne"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3563", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et des soci\u00e9t\u00e9s 1 \n         Objectifs :  \n         Etude syst\u00e9matique et approfondie des op\u00e9rations comptables relatives aux comptes de la classe 1, 2, 3, 4 (40 et 41) du plan comptable en s\u2019appuyant sur les bases l\u00e9gales comptables. \r\nEtude syst\u00e9matique et approfondie des premi\u00e8res classes (10 \u00e0 41) du plan comptable en s'appuyant sur les bases l\u00e9gales et enregistrement des \u00e9critures  \n         Contenu :  \n         CLASSE 1 : FONDS PROPRES \u2013 PROVISIONS \u2013 DETES A PLUS D\u2019UN AN \r\nLa constitution d\u2019une entreprise \r\nLes primes d\u2019\u00e9mission \r\nLes  plus-values de r\u00e9\u00e9valuation \r\nLes r\u00e9serves \r\nLes b\u00e9n\u00e9fices ou les pertes report\u00e9(e)s \r\nLes subsides en capital \r\nLes provisions et imp\u00f4ts diff\u00e9r\u00e9s \r\nLes dettes \u00e0 plus d\u2019un an \r\n \r\nCLASSE 2 : FRAIS D\u2019ETABLISSEMENT, ACTIFS IMMOBILISES, CREANCES A PLUS D\u2019UN AN \r\nLes frais d\u2019\u00e9tablissement \r\nImmobilisations incorporelles \r\nImmobilisations corporelles \r\nImmobilisations financi\u00e8res \r\nCr\u00e9ances \u00e0 plus d\u2019un an \r\n \r\nCLASSE 3 : STOCKS ET COMMANDES EN COURS D\u2019EXECUTION \r\n \r\nCLASSE 4 : CREANCES A CT \r\nLes cr\u00e9ances commerciales \u00e0 un an au plus \r\nLes autres cr\u00e9ances \u00e0 un an au plus \r\n \r\nEnregistrement sur papier de toutes les \u00e9critures comptables relatives \u00e0 l\u2019utilisation des comptes des classes 1 \u00e0 4 (40 et 41 seulement) du plan comptable.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Comptabilit\u00e9 \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. d'organiser et de tenir la comptabilit\u00e9 sur papier et sur logiciels (comptable et de gestion) de toute entreprise dans le respect de la l\u00e9gislation et des r\u00e8gles de d\u00e9ontologie. \n                                                                                     HE. 8. d'identifier ses besoins en d\u00e9veloppement afin de s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                             ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                                                                                                             ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres \u00e0 son activit\u00e9 de comptable \n                                     ARES. 3.1 Tenir la comptabilit\u00e9 sur base des pi\u00e8ces justificatives et conform\u00e9ment \u00e0 la l\u00e9gislation en vigueur \n                                     ARES. 3.2 Etablir les comptes annuels, les documents fiscaux et leurs annexes \n                                                                                                                     ARES. 5 S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RPU11DRO1", "name": "Droit I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Monier Eric"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3567", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Droit 1 \n         Objectifs :  \n         Situer la norme juridique au regard des sources et principes du droit \n         Contenu :  \n         -d\u00e9finition de la norme juridique et identification des sources du droit -pr\u00e9sentation des diff\u00e9rentes branches du droit et explication du fonctionnement de l'appareil judiciaire civil -pr\u00e9sentation de la probl\u00e9matique de la responsabilit\u00e9 civile compte tenu de sa prolongation naturelle dans la future pratique professionnelle en relations publiques", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Relations publiques \n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. Le bachelier identifie ses forces et faiblesses et int\u00e8gre l\u2019absolue n\u00e9cessit\u00e9 de formation continue comme corollaire \u00e0 son d\u00e9veloppement professionnel. \n                                                                                                                                     ARES. 1.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques \n                                     ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, r\u00e9flexive et critique des pratiques professionnelles, anticiper les \u00e9volutions.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TOU11DRO1", "name": "Droit I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Monier Eric"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3570", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Droit 1 \n         Objectifs :  \n         L\u2019\u00e9tudiant est capable d\u2019identifier les implications juridiques du contrat de vente de voyage \u00e0 forfait dans sa pratique professionnelle future. Ce pr\u00e9alable lui permet de faire correspondre le produit touristique tel qu\u2019il sera propos\u00e9 au client, aux exigences l\u00e9gales applicables.  \n         Contenu :  \n         Analyse et mise en perspective de la loi du 21 novembre 2017 relative \u00e0 la vente de voyage \u00e0 forfait et implications de la directive europ\u00e9enne \u2018package travel\u2019 du 25 novembre 2015 sur le fonctionnement du secteur touristique en Europe ainsi que perspectives juridiques propres au transport a\u00e9rien.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. est conscient de - et agit conform\u00e9ment \u2013 aux exigences \u00e9thiques d\u2019un tourisme qui int\u00e8gre les enjeux contemporains d\u2019une exploitation responsable des ressources naturelles et patrimoniales, de l\u2019ouverture au monde \n                                                                                             ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AJU21CIV", "name": "Droit  civil", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Monier Eric"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3573", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Droit  civil \n         Objectifs :  \n         Avoir une vue d\u2019ensemble des contingences l\u00e9gales applicables \u00e0 une activit\u00e9 d\u2019architecte des jardins et des paysages \n         Contenu :  \n         Sources du droit et place pr\u00e9pond\u00e9rante du droit commun Droit des contrats et droit de la responsabilit\u00e9 civile  Fonctionnement g\u00e9n\u00e9ral des juridictions civiles", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Architecture des jardins et du paysage \n          est capable de :\n     \n                                                              HE. 5. analyser, au travers de diverses \u00e9tudes de cas, les aspects l\u00e9gaux, administratifs, \u00e9conomiques et soci\u00e9taux de la gestion des dossiers li\u00e9s \u00e0 l'AJP et au statut de paysagiste. \n                                                                                                                                                     ARES. 2.2 D\u00e9velopper un esprit critique \n                                     ARES. 2.3 S\u2019adapter aux \u00e9volutions technologiques, \u00e9conomiques et soci\u00e9tales", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU13INFO", "name": "Informatique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Pestieau Patrick", "Monsieur Djelaili Abdellah"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3579", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Informatique  \n         Objectifs :  \n         - Concevoir et apprendre des algorithmes classiques (exemples: tri, recherche liste, recherche graphe, PGCD etc.), pouvoir les repr\u00e9senter (ex: ordinogramme) et les traduire dans du code.   \r\n- Comprendre comment et pourquoi un ordinateur fonctionne comme il le fait, comment et pourquoi les langages de programmation sont ce qu\u2019ils sont.  \n         Contenu :  \n         - Logiques de programmation, algorithmique  \r\n- Histoire de l\u2019informatique, codage de l\u2019information, programmation et langages de programmation  Travaux pratiques d'informatique 1 \n         Objectifs :  \n         Appliquer une partie des outils informatiques \u00e0 la programmation et la mise en \u0153uvre d'applications informatiques de base   \r\na) sur PC  \r\nb) sur micro-contr\u00f4leurs. \n         Contenu :  \n         a) Programmation sur PC: Environnement de programmation, logique, structures de donn\u00e9e, exercices pratiques de programmation [\u00e0 l'aide de variables, entr\u00e9es/sorties, op\u00e9rations, alternatives, r\u00e9p\u00e9titives, tableaux/liste, proc\u00e9dures et fonctions].   \r\nb) Programmation sur microcontr\u00f4leurs:  introduction (th\u00e9orie et pratique) \u00e0 la programmation de microcontr\u00f4leurs. Compr\u00e9hension de base du lien entre contraintes logicielles et mat\u00e9rielles.    Travaux pratiques d'informatique 2 \n         Objectifs :  \n         Appliquer une partie des outils informatiques \u00e0 la programmation et la mise en \u0153uvre d'applications informatiques de base   \r\na) sur PC  \r\nb) sur micro-contr\u00f4leurs. \n         Contenu :  \n         a) Programmation sur PC: Exercices pratiques et projets [\u00e0 l'aide de variables, entr\u00e9es/sorties, op\u00e9rations, alternatives, r\u00e9p\u00e9titives, tableaux/liste, proc\u00e9dures et fonctions], programmation en ligne de commande et graphique.   \r\nb) Programmation de microcontr\u00f4leurs: Exercices pratiques et projets faisant intervenir capteurs et actionneurs.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Con\u00e7oit, met en oeuvre, optimise et assure la maintenance (pr\u00e9ventive et curative) des \u00e9quipements adapt\u00e9s \u00e0 l'environnement m\u00e9dical. \n                                     HE. 2. Ma\u00eetrise les notions informatiques n\u00e9cessaires \u00e0 la configuration, \u00e0 la mise en r\u00e9seau, \u00e0 la gestion et \u00e0 l'entretien des \u00e9quipements m\u00e9dicaux en tenant compte de l'\u00e9volution technologique. \n                                     HE. 3. Con\u00e7oit, analyse, programme et d\u00e9panne des \u00e9quipements automatis\u00e9s essentiellement dans le domaine m\u00e9dical. \n                                     HE. 4. Ma\u00eetrise les outils pratiques de conception et de r\u00e9alisation des circuits et cartes \u00e9lectroniques tenant compte de l'\u00e9volution technologique et de la sp\u00e9cificit\u00e9 du monde m\u00e9dical. \n                                     HE. 5. Ma\u00eetrise le langage technico-m\u00e9dical. \n                                     HE. 6. Ma\u00eetrise les outils de la communication et de l'int\u00e9gration professionnelle.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU13MAT", "name": "Math\u00e9matiques appliqu\u00e9es I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Pestieau Patrick", "Monsieur Dogru Mufdil"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3581", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Math\u00e9matiques appliqu\u00e9es 1 \n         Objectifs :  \n         Appliquer une partie des outils math\u00e9matiques n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 la r\u00e9solution des probl\u00e8mes techniques rencontr\u00e9s dans les autres cours et durant la carri\u00e8re. \n         Contenu :  \n         *Rappels : trigonom\u00e9trie, logarithmes et exponentielles, r\u00e9solution de syst\u00e8mes d'\u00e9quations \u00e0 plusieurs inconnues,  \r\n*Mise \u00e0 niveau : ensembles de nombres, valeur absolue, approch\u00e9e et arrondie, notation scientifique, nombres complexes, variables et domaine, limites et formes ind\u00e9termin\u00e9es, continuit\u00e9, recherches des asymptotes, d\u00e9riv\u00e9e et sa signification physique    Math\u00e9matiques appliqu\u00e9es 2 \n         Objectifs :  \n         Appliquer une partie des outils math\u00e9matiques n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 la r\u00e9solution des probl\u00e8mes techniques rencontr\u00e9s dans les autres cours et durant la carri\u00e8re. \n         Contenu :  \n         R\u00e8gles de calcul des d\u00e9riv\u00e9es, \u00e9tude de fonction (en particulier : fonctions logarithmiques et exponentielles), calcul int\u00e9gral dont l'int\u00e9grale d\u00e9finie et signification physique, dont l'int\u00e9grale ind\u00e9finie (d\u00e9finition et m\u00e9thodes de calcul dont imm\u00e9diate, par partie, par substitution).", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Con\u00e7oit, met en oeuvre, optimise et assure la maintenance (pr\u00e9ventive et curative) des \u00e9quipements adapt\u00e9s \u00e0 l'environnement m\u00e9dical. \n                                     HE. 2. Ma\u00eetrise les notions informatiques n\u00e9cessaires \u00e0 la configuration, \u00e0 la mise en r\u00e9seau, \u00e0 la gestion et \u00e0 l'entretien des \u00e9quipements m\u00e9dicaux en tenant compte de l'\u00e9volution technologique. \n                                     HE. 3. Con\u00e7oit, analyse, programme et d\u00e9panne des \u00e9quipements automatis\u00e9s essentiellement dans le domaine m\u00e9dical. \n                                     HE. 4. Ma\u00eetrise les outils pratiques de conception et de r\u00e9alisation des circuits et cartes \u00e9lectroniques tenant compte de l'\u00e9volution technologique et de la sp\u00e9cificit\u00e9 du monde m\u00e9dical. \n                                             HE. 6. Ma\u00eetrise les outils de la communication et de l'int\u00e9gration professionnelle.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU13PHY", "name": "Physique g\u00e9n\u00e9rale et appliqu\u00e9e au secteur m\u00e9dical I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Pestieau Patrick"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3582", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Physique g\u00e9n\u00e9rale et appliqu\u00e9e au secteur m\u00e9dical 1 \n         Objectifs :  \n         D\u00e9crire et d\u00e9finir une partie des ph\u00e9nom\u00e8nes de la physique classique, de les formaliser et d'en appliquer les lois, cela en vue de la compr\u00e9hension et de la r\u00e9solution des probl\u00e8mes techniques rencontr\u00e9s dans les autres cours et durant la carri\u00e8re. \n         Contenu :  \n         *M\u00e9canique [cin\u00e9matique, statique, dynamique],  \r\n*Introduction \u00e0 la r\u00e9sistance des mat\u00e9riaux  \r\n*Thermodynamique [temp\u00e9rature, masse mol\u00e9culaire, pression, \u00e9quation des gaz parfaits, m\u00e9langes de gaz, temp\u00e9rature et \u00e9nergies mol\u00e9culaires, diffusion, solutions dilu\u00e9es, pression osmotique, travail m\u00e9canique, premier et second principes de la thermodynamique, th\u00e9or\u00e8me de Carnot, transferts de chaleur (partie 1)]   Physique g\u00e9n\u00e9rale et appliqu\u00e9e au secteur m\u00e9dical 2 \n         Objectifs :  \n         D\u00e9crire et d\u00e9finir une partie des ph\u00e9nom\u00e8nes de la physique classique, de les formaliser et d'en appliquer les lois, cela en vue de la compr\u00e9hension et de la r\u00e9solution des probl\u00e8mes techniques rencontr\u00e9s dans les autres cours et durant la carri\u00e8re. \n         Contenu :  \n         *Thermodynamique [transferts de chaleur (partie 2)]  \r\n*M\u00e9canique des fluides [principe d'Archim\u00e8de, \u00e9quation de continuit\u00e9, \u00e9coulement laminaire, th\u00e9or\u00e8me de Bernoulli, cons\u00e9quences statiques et dynamiques du th\u00e9or\u00e8me de Bernoulli, \u00e9coulement des fluides visqueux] \r\n*Propri\u00e9t\u00e9s de la lumi\u00e8re [indices de r\u00e9fraction et de r\u00e9flexion, r\u00e9flexion, r\u00e9fraction, dispersion] \r\n*Propri\u00e9t\u00e9s des ondes sonores [nature physique et propagation du son, ondes stationnaires, intensit\u00e9, sources sonores, d\u00e9tecteurs sonores, r\u00e9ponse auditive, physique des ultrasons et limitation d'applicabilit\u00e9]", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Con\u00e7oit, met en oeuvre, optimise et assure la maintenance (pr\u00e9ventive et curative) des \u00e9quipements adapt\u00e9s \u00e0 l'environnement m\u00e9dical. \n                                     HE. 2. Ma\u00eetrise les notions informatiques n\u00e9cessaires \u00e0 la configuration, \u00e0 la mise en r\u00e9seau, \u00e0 la gestion et \u00e0 l'entretien des \u00e9quipements m\u00e9dicaux en tenant compte de l'\u00e9volution technologique. \n                                     HE. 3. Con\u00e7oit, analyse, programme et d\u00e9panne des \u00e9quipements automatis\u00e9s essentiellement dans le domaine m\u00e9dical. \n                                     HE. 4. Ma\u00eetrise les outils pratiques de conception et de r\u00e9alisation des circuits et cartes \u00e9lectroniques tenant compte de l'\u00e9volution technologique et de la sp\u00e9cificit\u00e9 du monde m\u00e9dical. \n                                     HE. 5. Ma\u00eetrise le langage technico-m\u00e9dical. \n                                     HE. 6. Ma\u00eetrise les outils de la communication et de l'int\u00e9gration professionnelle.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU21MAT", "name": "Math\u00e9matiques g\u00e9n\u00e9rales et appliqu\u00e9es au secteur m\u00e9dical", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Pestieau Patrick"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3583", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Math\u00e9matiques g\u00e9n\u00e9rales et appliqu\u00e9es au secteur m\u00e9dical \n         Objectifs :  \n         Appliquer une partie des outils math\u00e9matiques n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 la r\u00e9solution des probl\u00e8mes techniques rencontr\u00e9s dans les autres cours et durant la carri\u00e8re du bachelier en \u00e9lectronique m\u00e9dicale. \n         Contenu :  \n         Contenu :  \r\n*Calcul int\u00e9gral  : m\u00e9thodes d'int\u00e9gration, int\u00e9grales d\u00e9finies, application au calcul des valeurs moyennes et efficaces d\u2019un signal p\u00e9riodique \r\n*\u00c9quations diff\u00e9rentielles lin\u00e9aires, transform\u00e9e de Laplace, r\u00e9ponse de fonctions de transfert (1er et 2nd ordre), notion de constante de temps.  \r\n*D\u00e9veloppements en s\u00e9rie (Taylor/MacLaurin, Fourier).  \r\n*Transform\u00e9e de Fourier et exemples d\u2019applications en imageries m\u00e9dicale.   \r\n*Introduction \u00e0 la statistique (dont puissance des outils, dangers de fausses interpr\u00e9tations)", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Con\u00e7oit, met en oeuvre, optimise et assure la maintenance (pr\u00e9ventive et curative) des \u00e9quipements adapt\u00e9s \u00e0 l'environnement m\u00e9dical. \n                                     HE. 2. Ma\u00eetrise les notions informatiques n\u00e9cessaires \u00e0 la configuration, \u00e0 la mise en r\u00e9seau, \u00e0 la gestion et \u00e0 l'entretien des \u00e9quipements m\u00e9dicaux en tenant compte de l'\u00e9volution technologique. \n                                     HE. 3. Con\u00e7oit, analyse, programme et d\u00e9panne des \u00e9quipements automatis\u00e9s essentiellement dans le domaine m\u00e9dical. \n                                     HE. 4. Ma\u00eetrise les outils pratiques de conception et de r\u00e9alisation des circuits et cartes \u00e9lectroniques tenant compte de l'\u00e9volution technologique et de la sp\u00e9cificit\u00e9 du monde m\u00e9dical. \n                                             HE. 6. Ma\u00eetrise les outils de la communication et de l'int\u00e9gration professionnelle.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TOU21TOUD", "name": "Tourisme durable", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Buelens Marie-Astrid", "Madame Bauthier Isabelle"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3584", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Enjeux patrimoniaux du tourisme durable \n         Objectifs :  \n         \u00c0 partir de l\u2019analyse de cas exemplaires, identifier, estimer l\u2019importance de sites et d\u2019\u0153uvres appartenant au patrimoine artistique et culturel mondial (de l\u2019\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale \u00e0 l\u2019\u00e9poque contemporaine), et ce afin de d\u00e9velopper une r\u00e9flexion critique au sujet de leur valorisation touristique, et ce principalement en ce qui concerne la durabilit\u00e9 de cette valorisation. Se familiariser simultan\u00e9ment avec l\u2019histoire de l\u2019art, son vocabulaire sp\u00e9cifique et ses enjeux contemporains. \n         Contenu :  \n         Le cours est subdivis\u00e9 en chapitres th\u00e9matiques, organis\u00e9s chronologiquement. Chacun d\u2019eux permet \u00e0 la fois de pr\u00e9senter des notions fondamentales d\u2019histoire et d\u2019histoire de l\u2019art et d\u2019\u00e9voquer un (ou plusieurs) enjeux de la valorisation touristique d\u2019un objet patrimonial. Un accent particulier sera mis sur l'architecture et les monuments urbains, en compl\u00e9ment aux types de tourisme vus dans l'AA \"G\u00e9ographie du tourisme\". A partir du mois de novembre, le cours int\u00e8gre plusieurs exercices pratiques sur des aspects culturels du tourisme durable. Les \u00e9tudiants sont amen\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des probl\u00e9matiques cibl\u00e9es par le biais de pr\u00e9sentations orales.  G\u00e9ographie du tourisme \n         Objectifs :  \n         Ce cours fait suite au cours \"Fondements et approche territoriale du tourisme durable\".  \r\nLe cours se focalise sur certaines th\u00e9matiques du tourisme durable.   \r\nA partir des th\u00e9matiques choisies, une r\u00e9flexion critique sera d\u00e9velopp\u00e9e au sujet de la touristification de certains sites et de la pression touristique ainsi que les cons\u00e9quences.   \r\n \n         Contenu :  \n         Les th\u00e8mes \u00e9tudi\u00e9s sont: le tourisme de montagne, le tourisme insulaire et en milieu c\u00f4tier.   \r\nCes th\u00e8mes sont abord\u00e9s sous l'angle du d\u00e9veloppement touristique durable.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. cr\u00e9e, budg\u00e9tise et promeut un produit touristique original, seul ou en \u00e9quipe, en identifiant les attentes et les besoins d\u2019une client\u00e8le sp\u00e9cifique et ce ayant pr\u00e9alablement analys\u00e9 l\u2019offre et la demande touristique \n                                     HE. 2. est conscient de - et agit conform\u00e9ment \u2013 aux exigences \u00e9thiques d\u2019un tourisme qui int\u00e8gre les enjeux contemporains d\u2019une exploitation responsable des ressources naturelles et patrimoniales, de l\u2019ouverture au monde \n                                                                                                                                                                                             ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres \u00e0 son activit\u00e9 \n                                     ARES. 3.1 Utiliser des supports cartographiques et g\u00e9rer la dimension espace-temps des produits \n                                                                                                                     ARES. 4.6 \u00c9valuer les implications des activit\u00e9s en termes d\u2019\u00e9thique et de d\u00e9veloppement durable, proposer des am\u00e9liorations", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TOU11PACN", "name": "Patrimoine artistique et culturel : notions fondamentales", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Buelens Marie-Astrid"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3585", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Patrimoine artistique et culturel : notions fondamentales \n         Objectifs :  \n         \u00c0 partir de l\u2019analyse de cas exemplaires, identifier, estimer l\u2019importance de sites et d\u2019\u0153uvres appartenant au patrimoine artistique et culturel mondial (de la pr\u00e9histoire \u00e0 la fin de l\u2019Antiquit\u00e9), et ce afin de d\u00e9velopper une r\u00e9flexion critique au sujet de leur valorisation touristique. Se familiariser simultan\u00e9ment avec l\u2019histoire de l\u2019art, son vocabulaire sp\u00e9cifique et ses enjeux contemporains. \n         Contenu :  \n         Le cours est subdivis\u00e9 en chapitres organis\u00e9s chronologiquement et contenant des \u00e9tudes de cas autour de sites, d\u2019\u0153uvres ou de monuments majeurs. Chacun d\u2019eux permet \u00e0 la fois de pr\u00e9senter des notions fondamentales d\u2019histoire et d\u2019histoire de l\u2019art et d\u2019\u00e9voquer un (ou plusieurs) enjeux de la valorisation touristique d\u2019un objet patrimonial.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. est conscient de - et agit conform\u00e9ment \u2013 aux exigences \u00e9thiques d\u2019un tourisme qui int\u00e8gre les enjeux contemporains d\u2019une exploitation responsable des ressources naturelles et patrimoniales, de l\u2019ouverture au monde \n                                                                                                                                                                                             ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres \u00e0 son activit\u00e9 \n                                                                             ARES. 4 Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission en adoptant une d\u00e9marche syst\u00e9mique \n                                             ARES. 4.2 Rechercher, v\u00e9rifier, comparer, et exploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet ou mission", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU12SDD2ATPD", "name": "Approche th\u00e9orique et pratique de la diversit\u00e9 culturelle", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Buelens Marie-Astrid"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3586", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Approche th\u00e9orique et pratique de la diversit\u00e9 culturelle \n         Objectifs :  \n         Questionner les notions d'identit\u00e9, de culture et de genre sous toutes leurs formes. Accepter et d\u00e9fendre l'ouverture et la tol\u00e9rance face \u00e0 la diversit\u00e9 des communaut\u00e9s et des modes de vie, dans le respect des cadres normatifs d\u00e9mocratiques. \n         Contenu :  \n         - D\u00e9finition des notions de mosa\u00efque identitaire et de cadre de r\u00e9f\u00e9rence et identification des concepts associ\u00e9s (st\u00e9r\u00e9otype, pr\u00e9jug\u00e9, choc culturel...);   \r\n- Identification du lien entre enculturation et classe sociale et/ou genre;   \r\n- Identification des situations de discrimination de genre, y compris en contexte scolaire (manuels, discours, jeux...).  \r\n- Sensibilisation aux probl\u00e9matiques de rapports de domination dans un contexte scolaire, en ce compris la question du harc\u00e8lement et les moyens d'y faire face. (OU, selon l'\u00e9volution de l'actualit\u00e9 : sensibilisation \u00e0 l'accueil et aux difficult\u00e9s d'\u00e9l\u00e8ves primo-arrivants pouss\u00e9s \u00e0 l'\u00e9migration par la guerre).", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                              HE. 3. d\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement \n                                     HE. 4. travailler en \u00e9quipe, entretenir des relations avec les familles, l\u2019institution et de mani\u00e8re plus large, agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9 \n                                     HE. 5. agir et faire agir de fa\u00e7on \u00e9thique, d\u00e9mocratique et responsable \n                                     HE. 6. entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et savoir transposer ce savoir au profit des \u00e9l\u00e8ves de l\u2019\u00e9cole primaire \n                                                                                     ARES. 2.1 Mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 la pratique professionnelle \n                                                                             ARES. 3.1 Se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l\u2019\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques sociaux et \u00e9thiques \n                                                                             ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                                                                                                                                     ARES. 7 Cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences communes, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU11SDDFH", "name": "Formation historique I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Buelens Marie-Astrid"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3587", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Formation Historique 1 \n         Objectifs :  \n         R\u00e9viser et appliquer les bases m\u00e9thodologiques de l\u2019\u00e9veil historique ainsi que les savoirs associ\u00e9s.    \r\nD\u00e9couvrir et appliquer les d\u00e9marches didactiques de base li\u00e9es \u00e0 la discipline de l\u2019\u00e9veil historique \n         Contenu :  \n         - Consolidation et approfondissement des acquis th\u00e9oriques de primaire et de secondaire : Pal\u00e9olithique, n\u00e9olithique, Antiquit\u00e9 proche-orientale et classique.   \r\n- Identification et pratique des bases de la m\u00e9thodologie de l\u2019histoire (construction du savoir historique, chronologie, analyse de tous types de documents, ma\u00eetrise des comp\u00e9tences historiennes).   \r\n- Identification et pratique des m\u00e9thodes \u00e0 mettre en place pour enrichir sa culture g\u00e9n\u00e9rale historique.   \r\n- Introduction aux d\u00e9marches didactiques relatives \u00e0 l\u2019apprentissage de la m\u00e9thode d\u2019analyse historique.   \r\n- Exploitation des sources historiques notamment par la comparaison et la d\u00e9duction.   \r\n- D\u00e9couverte des manuels scolaires en lien avec l'enseignement de l'\u00e9veil historique.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                      ARES. 1.1 Ma\u00eetriser la langue orale et \u00e9crite, tant du point de vue normatif que discursif \n                                                                                                                                     ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                                                     ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                     ARES. 5.1 Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU12SDD2ATPD", "name": "Approche th\u00e9orique et pratique de la diversit\u00e9 culturelle", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Buelens Marie-Astrid"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3588", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Approche th\u00e9orique et pratique de la diversit\u00e9 culturelle \n         Objectifs :  \n         Questionner les notions d'identit\u00e9, de culture et de genre sous toutes leurs formes. Accepter et d\u00e9fendre l'ouverture et la tol\u00e9rance face \u00e0 la diversit\u00e9 des communaut\u00e9s et des modes de vie, dans le respect des cadres normatifs d\u00e9mocratiques. \n         Contenu :  \n         - D\u00e9finition des notions de mosa\u00efque identitaire et de cadre de r\u00e9f\u00e9rence et identification des concepts associ\u00e9s (st\u00e9r\u00e9otype, pr\u00e9jug\u00e9, choc culturel...); \r\n \r\n- Identification du lien entre enculturation et classe sociale et/ou genre; \r\n \r\n- Identification des situations de discrimination de genre, y compris en contexte scolaire (manuels, discours, jeux...). \r\n \r\n- Sensibilisation aux probl\u00e9matiques de rapports de domination dans un contexte scolaire, en ce compris la question du harc\u00e8lement et les moyens d'y faire face. (OU, selon l'\u00e9volution de l'actualit\u00e9 : sensibilisation \u00e0 l'accueil et aux difficult\u00e9s d'\u00e9l\u00e8ves primo-arrivants pouss\u00e9s \u00e0 l'\u00e9migration par la guerre).", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                                              ARES. 2.4 Mettre en place des pratiques d\u00e9mocratiques de citoyennet\u00e9 \n                                             ARES. 3 Travailler en \u00e9quipes, entretenir des relations de partenariat avec les familles, les institutions et, de mani\u00e8re plus large, agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9 \n                                                             ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n                                                                             ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU21SDDFH", "name": "Formation historique II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Buelens Marie-Astrid"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3589", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Formation historique 2 \n         Objectifs :  \n         Les objectifs du cours sont doubles. Ils concernent \u00e0 la fois les savoirs historiques et la didactique de l\u2019histoire.  \r\n  \r\nLes objectifs relatifs aux savoirs historiques :  \r\n- Acqu\u00e9rir les connaissances historiques requises pour dispenser le cours d\u2019\u00e9veil aux \u00e9l\u00e8ves des six ann\u00e9es de l\u2019enseignement primaire \u2013 ce qui signifie \u00e0 la fois les savoirs que doivent acqu\u00e9rir les \u00e9l\u00e8ves en question, et le surcro\u00eet n\u00e9cessaire \u00e0 leur pr\u00e9sentation ;  \r\n- Mettre en place des strat\u00e9gies ad\u00e9quates pour nourrir et enrichir sa culture historique ;  \r\n- \u00catre capable d\u2019analyser une trace du pass\u00e9 pour comprendre ce qu\u2019elle r\u00e9v\u00e8le de ce dernier, afin de l\u2019utiliser (\u00e9ventuellement) dans la construction d\u2019une s\u00e9quence particuli\u00e8re.  \r\n  \r\nLes objectifs relatifs \u00e0 la didactique de l\u2019histoire :  \r\n  \r\na - Objectifs g\u00e9n\u00e9raux  \r\n- Apprendre \u00e0 construire une s\u00e9quence d\u2019\u00e9veil dans le but de permettre \u00e0 l\u2019\u00e9l\u00e8ve de\u2026  \r\n+ Utiliser des rep\u00e8res temporels, des repr\u00e9sentations du temps pour se situer et situer des faits dans le temps ;  \r\n+ Lire des traces du pass\u00e9 ;  \r\n+ Exploiter des ressources historiques ;  \r\n+ D\u00e9couvrir le mode de vie des gens \u00e0 une \u00e9poque d\u00e9termin\u00e9e, \u2026 le tout en pr\u00eatant attention aux comp\u00e9tences \u00e0 acqu\u00e9rir par ce dernier.  \r\n- Amener l\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pratiquer les rudiments de la critique historique.  \r\n  \r\nb - Objectifs sp\u00e9cifiques  \r\n- Apprendre \u00e0 construire une s\u00e9quence en mobilisant de mani\u00e8re critique les ressources offertes par les livres \"jeunesse\"  \n         Contenu :  \n         Le cours cible l'\u00e9poque du Moyen \u00c2ge selon un angle d'approche variable d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre (soci\u00e9t\u00e9, \u00e9ducation, ch\u00e2teaux forts...). Apr\u00e8s une br\u00e8ve pr\u00e9sentation du contexte historique et des enjeux didactiques, les \u00e9tudiants sont amen\u00e9s \u00e0 travailler \u00e0 partir de manuels et/ou de livres jeunesse traitant du Moyen \u00c2ge. Ces activit\u00e9s leur permettront d'appr\u00e9hender ces ouvrages avec la d\u00e9marche critique voulue, pour in fine pouvoir les exploiter dans la cr\u00e9ation d'un dossier documentaire.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                              ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                                                                                                                             ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                             ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                             ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                     ARES. 5.1 Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n                                     ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                     ARES. 5.3 Mettre en \u0153uvre des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es \n                                     ARES. 5.4 Etablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs (en ce compris D\u00e9crets, socles de comp\u00e9tences, programmes) pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie \n                                             ARES. 6.1 Planifier l\u2019action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques", "activity": "", "other": ""},
{"id": "ADU13ECRI", "name": "Fran\u00e7ais 1", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Verheggen Kim"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3593", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Communication orale et \u00e9crite \n         Objectifs :  \n         - Correspondance : exercer les \u00e9tudiants \u00e0 r\u00e9diger des lettres commerciales efficacement.    \r\n- Les \u00e9crits professionnels.    \r\n- Donner \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant des bases orthographiques solides.      \r\n- R\u00e9sum\u00e9 : comprendre un texte et pouvoir en proposer une synth\u00e8se efficace.    \r\n- Donner son avis \u00e0 travers un texte argumentatif.   \r\n- S'informer sur l'actualit\u00e9. \n         Contenu :  \n         - Th\u00e9orie de la correspondance commerciale + exercices.    \r\n- Proc\u00e8s-verbal de r\u00e9union.  \r\n \r\n-  Compr\u00e9hension et r\u00e9sum\u00e9 de texte.    \r\n- R\u00e9daction d'un texte personnel argument\u00e9.   \r\n- Actualit\u00e9s.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Assistant de direction Langues et gestion\n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                      ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer, conseiller tant en interne qu\u2019en externe \n                                             ARES. 2.2 Accueillir et informer les visiteurs et les prestataires \n                                     ARES. 2.3 Agir comme interface dans les relations internes et externes de l\u2019organisation. \n                                     ARES. 2.4 Pr\u00e9parer et pr\u00e9senter oralement des expos\u00e9s \n                                     ARES. 2.5 R\u00e9diger le courrier, faire des comptes rendus, des rapports internes et externes \n                                             ARES. 2.7 Diffuser de l'information au sein de l'\u00e9quipe \n                                     ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir faire propres au Bachelier-Assistant de direction \n                                     ARES. 3.1 Manier la langue fran\u00e7aise et pratiquer des langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l\u2019oral et \u00e0 l\u2019\u00e9crit \n                                     ARES. 3.2 Utiliser ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU13AIPMOEL", "name": "Ma\u00eetrise orale et \u00e9crite de la langue I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Verheggen Kim"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3596", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Ma\u00eetrise orale et \u00e9crite de la langue 1 \n         Objectifs :  \n         \u2022 En accord avec les programmes d\u2019\u00e9tudes de l\u2019enseignement fondamental, les socles de comp\u00e9tences et les r\u00e9f\u00e9rentiels, acqu\u00e9rir les savoirs linguistiques, grammaticaux et litt\u00e9raires n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire.  \u2022 Maitriser ces diff\u00e9rents contenus et en proposer des applications didactiques.  \u2022 R\u00e9diger en respectant les r\u00e8gles orthographiques et grammaticales.  - Pr\u00e9senter oralement un expos\u00e9. - D\u00e9couverte de la richesse des textes litt\u00e9raire. - Plaisir de lecture. \n         Contenu :  \n         \u2022 Grammaire de la phrase  \u2022 Grammaire du texte  \u2022 Registre et code : le positionnement de l\u2019enseignant  \u2022 Orthographe grammaticale et d\u2019usage et son exercice  \u2022 Analyse critique et avis argument\u00e9 sur la base de lecture d\u2019articles scientifiques. \r\nCulture et litt\u00e9rature.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                              ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                     ARES. 1.1 Ma\u00eetriser la langue orale et \u00e9crite, tant du point de vue normatif que discursif \n                                     ARES. 1.2 Utiliser la compl\u00e9mentarit\u00e9 du langage verbal et du non verbal \n                                     ARES. 1.3 Adapter ses interventions orales et/ou \u00e9crites aux diff\u00e9rentes situations \n                                                                                                                     ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                             ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                             ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU21OEE", "name": "Ouverture de l'\u00e9cole sur l'ext\u00e9rieur", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Verheggen Kim"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3597", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Ouverture de l'\u00e9cole sur l'ext\u00e9rieur \n         Objectifs :  \n         D\u00e9velopper la curiosit\u00e9 et l\u2019int\u00e9r\u00eat des \u00e9tudiants pour les ressources ext\u00e9rieures \u00e0 l\u2019\u00e9cole. Organiser et communiquer autour des activit\u00e9s extra-muros.  Vivre et exp\u00e9rimenter l'\u00e9cole dehors. \n         Contenu :  \n         - R\u00e9flexion sur l\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e9ducatif des sorties extra-muros - Collaboration avec des contacts ext\u00e9rieurs \u00e0 l\u2019\u00e9cole - Organisation et exploitation p\u00e9dagogique d\u2019une activit\u00e9 extra-muros  - D\u00e9couverte de l'\u00e9cole dehors.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                              ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                                                                                                                             ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover \n                                                                                                                     ARES. 6 Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions", "activity": "", "other": ""},
{"id": "EDU11EEO", "name": "Expression \u00e9crite et orale (y compris technique du rapport et bibliographie) 1", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Verheggen Kim"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3598", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Expression \u00e9crite et orale (y compris technique du rapport et bibliographie) 1 \n         Objectifs :  \n         Construire des outils favorisant l'expression et la communication entre professionnel et usager. \n         Contenu :  \n         - Les moyens d'expression. \r\n- Les types de comportements. \r\n- L'\u00e9crit et l'oral dans le domaine social. \r\n- Les outils d'expression et de communication dans le monde de l'\u00e9ducation.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 en accompagnement psycho-\u00e9ducatif \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. traduire en mots les situations v\u00e9cues et les actions \u00e9ducatives pour les partager et y r\u00e9fl\u00e9chir avec un sens critique \n                                                     HE. 4. s\u2019approprier des outils d\u2019analyse pour comprendre les r\u00e9alit\u00e9s rencontr\u00e9es et construire des interventions ad\u00e9quates \n                                             HE. 6. d\u00e9ployer son \u00ab savoir- faire \u00bb relationnel dans la rencontre avec les personnes. \n                                     ARES. 1 Communiquer = Traduire en mots les situations v\u00e9cues et les actions \u00e9ducatives pour les partager et y r\u00e9fl\u00e9chir avec sens critique : \n                                     ARES. 1.1 Mettre des mots utiles et \u00e9clairants sur son exp\u00e9rience professionnelle pour l\u2019analyser, la synth\u00e9tiser et la partager avec d\u2019autres \n                                     ARES. 1.2 Assumer une fonction d\u2019interface entre les b\u00e9n\u00e9ficiaires, les autres professionnels et la soci\u00e9t\u00e9 \n                                                             ARES. 1.6 Utiliser les diff\u00e9rents registres d\u2019\u00e9crits et de communications professionnels. \n                                                                                                             ARES. 3.2 S\u2019engager avec et pour les personnes dont il a la charge \n                                                             ARES. 4 S\u2019approprier des outils d\u2019analyse pour comprendre les r\u00e9alit\u00e9s rencontr\u00e9es et construire des interventions ad\u00e9quates : \n                                                                             ARES. 4.6 D\u00e9velopper et utiliser des outils m\u00e9thodologiques sp\u00e9cifiques. \n                                             ARES. 5.1 Etre ouvert \u00e0 la rencontre avec les autres dans une dynamique de cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                             ARES. 5.3 Identifier les fragilit\u00e9s, les ressources et les comp\u00e9tences des personnes et des situations \n                                             ARES. 5.5 Laisser place aux personnes et \u00e0 leur parole pour ouvrir avec elles le champ des possibles \n                                     ARES. 5.6 Evaluer l\u2019effet de ses interventions et les r\u00e9ajuster si besoin. \n                                     ARES. 6 D\u00e9ployer son \u00ab savoir-y-faire1 \u00bb relationnel dans la rencontre avec la personne : \n                                     ARES. 6.1 Nouer et entretenir une relation de personne \u00e0 personne en tenant un positionnement professionnel \n                                     ARES. 6.2 Privil\u00e9gier une approche globale de la personne mobilisant tous les registres relationnels (corporel, verbal, \u2026) \n                                     ARES. 6.3 Construire des relations singuli\u00e8res ajust\u00e9es \u00e0 l\u2019autre ou aux autres et \u00e0 leur contexte \n                                     ARES. 6.4 Interagir dans le respect et la connaissance de lui-m\u00eame et des autres \n                                     ARES. 6.5 Permettre \u00e0 travers l\u2019\u00e9change que le v\u00e9cu des personnes prenne sens pour elles", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GHU13INST", "name": "Installation et technologie cuisine appliqu\u00e9e", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Devos Laurent"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3604", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "D\u00e9monstration cuisine \n         Objectifs :  \n         Il s'agit de visualiser les notions th\u00e9oriques par la d\u00e9monstration et de r\u00e9aliser pratiquement les recettes illustrant ces notions. \n         Contenu :  \n         Exercices pratiques et th\u00e9oriques - Connaissance de techniques culinaires et mise en pratique - Connaissance des aliments et utilisations ad\u00e9quates - Mise en pratique des 2AA  -  technologie de la cuisine et technologie de la restauration  Technologie de la cuisine \n         Objectifs :  \n         Acqu\u00e9rir les connaissances de base de la cuisine et de la gestion du secteur \u00ab food \u00bb. \n         Contenu :  \n         Technologie des mati\u00e8res : des produits bruts aux produits finis - Techniques culinaires : nettoyages, d\u00e9coupes, fonds, sauces, potages, \u2026 - M\u00e9thodes culinaires : grill\u00e9, saut\u00e9, mijot\u00e9, \u2026  Technologie de la restauration  \n         Objectifs :  \n         Installer une cuisine selon les crit\u00e8res de rentabilit\u00e9 et de rationalisation - Organiser le travail en cuisine selon les crit\u00e8res tels que rendement, qualit\u00e9, hygi\u00e8ne, s\u00e9curit\u00e9, \u2026 \r\n \n         Contenu :  \n         La cuisine : situation, dimension - Le mat\u00e9riel de cuisson, choix des \u00e9nergies - La production du froid - Batterie de cuisine et petit mat\u00e9riel - Le chef et les chefs de partie : r\u00f4les et responsabilit\u00e9s - Organisation et coordination du travail en brigade - Tenue vestimentaire, hygi\u00e8ne personnelle et s\u00e9curit\u00e9", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion h\u00f4teli\u00e8re Management\n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. identifie ses forces et ses faiblesses et met en \u0153uvre une d\u00e9marche autonome d\u2019enrichissement de ses capacit\u00e9s. \n                                             HE. 4. fonctionne au sein d\u2019une \u00e9quipe, et/ou g\u00e8re celle-ci ce qui implique l\u2019\u00e9coute, l\u2019anticipation et la gestion des probl\u00e8mes interpersonnels ainsi que la motivation des collaborateurs. \n                                     HE. 5. agit conform\u00e9ment aux pratiques et usages professionnels, ainsi qu\u2019aux imp\u00e9ratifs \u00e9thiques et d\u00e9ontologiques du m\u00e9tier. \n                                                             ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                     ARES. 1.1 Travailler, tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe, dans le respect de la culture de l\u2019entreprise \n                                             ARES. 1.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques \n                                     ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                                                                                                                     ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres \u00e0 la gestion h\u00f4teli\u00e8re \n                                                             ARES. 3.4 Appr\u00e9hender son activit\u00e9 dans ses diff\u00e9rentes dimensions techniques et r\u00e9soudre les probl\u00e8mes techniques simples du mat\u00e9riel, des installations. \n                                     ARES. 3.5 Appliquer les r\u00e8gles de la profession en mati\u00e8re d\u2019hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9, de normes dans le respect de la l\u00e9gislation \n                                     ARES. 3.6 Choisir et utiliser les m\u00e9thodes, outils, techniques, produits des diff\u00e9rents secteurs li\u00e9s \u00e0 l'h\u00e9bergement et la restauration", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DIU13TCU", "name": "Technique culinaire", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Devos Laurent"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3606", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Gestion de Cuisine de Collectivit\u00e9 Pratique \n         Objectifs :  \n         \u00c9tablir le lien entre les types d\u2019aliments et leur pr\u00e9paration culinaire - Coordonner la distribution et le service des repas - Respecter les normes, proc\u00e9dures et les codes de bonne pratique d\u2019hygi\u00e8ne, de travail et les normes HACCP - Caract\u00e9riser les aliments et les techniques culinaires les plus courantes - Appr\u00e9cier par l\u2019auto-\u00e9valuation la qualit\u00e9 organoleptique des aliments et pr\u00e9parations \n         Contenu :  \n          Mise en pratique des techniques culinaires - Gestion d'une cuisine nettoyage, production, stockage, envoi - \u00c9tablir le lien entre les types d\u2019aliments et leur pr\u00e9paration culinaire - Coordonner la distribution et le service des repas - Respecter les normes, proc\u00e9dures et les codes de bonne pratique d\u2019hygi\u00e8ne, de travail et les normes HACCP - Caract\u00e9riser les aliments et les techniques culinaires les plus courantes - Appr\u00e9cier par l\u2019auto-\u00e9valuation la qualit\u00e9 organoleptique des aliments et pr\u00e9parations  Technique culinaire pratique \n         Objectifs :  \n         Mise en pratique des techniques culinaires - Gestion d'une cuisine nettoyage, production, stockage, envoi - \u00c9tablir le lien entre les types d\u2019aliments et leur pr\u00e9paration culinaire - Coordonner la distribution et le service des repas- Respecter les normes, proc\u00e9dures et les codes de bonne pratique d\u2019hygi\u00e8ne, de travail et les normes HACCP - Caract\u00e9riser les aliments et les techniques culinaires les plus courantes - Appr\u00e9cier par l\u2019auto-\u00e9valuation la qualit\u00e9 organoleptique des aliments et pr\u00e9parations \n         Contenu :  \n         Mise en application d\u2019une fonction de cuisine (chef, second, cuisinier, commis, plongeur), mise en pratique d\u2019un menu de collectivit\u00e9, mise en pratique des r\u00e8gles de Bonnes Pratiques d\u2019Hygi\u00e8ne, de Travail et des normes HACCP, gestion des stocks, des allerg\u00e8nes, \u00e9valuation organoleptique des pr\u00e9parations - Mise en pratique des techniques culinaires - Gestion d'une cuisine nettoyage, production, stockage, envoi - \u00c9tablir le lien entre les types d\u2019aliments et leur pr\u00e9paration culinaire - Coordonner la distribution et le service des repas - Respecter les normes, proc\u00e9dures et les codes de bonne pratique d\u2019hygi\u00e8ne, de travail et les normes HACCP - Caract\u00e9riser les aliments et les techniques culinaires les plus courantes - Appr\u00e9cier par l\u2019auto-\u00e9valuation la qualit\u00e9 organoleptique des aliments et pr\u00e9parations  Technique culinaire th\u00e9orie \n         Objectifs :  \n         \u00c9tablir le lien entre les types d\u2019aliments et leur pr\u00e9paration culinaire  \r\nRespecter les normes, proc\u00e9dures et les codes de bonne pratique d\u2019hygi\u00e8ne, de travail et les normes HACCP - Caract\u00e9riser les aliments et les techniques culinaires les plus courantes  \n         Contenu :  \n         Comprendre les fonctions de cuisine (chef, second, cuisinier, commis, plongeur),  \r\nles r\u00e8gles de Bonnes Pratiques d\u2019Hygi\u00e8ne, de Travail et des normes HACCP,   \r\ngestion des stocks, des allerg\u00e8nes, et de l'installation d 'une cuisine .", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Di\u00e9t\u00e9tique \n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique prend en compte les dimensions d\u00e9ontologiques, \u00e9thiques, l\u00e9gales et r\u00e9glementaires propres \u00e0 la di\u00e9t\u00e9tique \n                                     HE. 3. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique coordonne la production des repas de l\u2019achat \u00e0 la distribution \n                                     HE. 4. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique collabore avec une \u00e9quipe de travail pluridisciplinaire  \n                                     HE. 5. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique d\u00e9veloppe et met en place la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des programmes d\u2019hygi\u00e8ne en conformit\u00e9 avec la l\u00e9gislation \n                                                             HE. 9. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique transmets oralement et par \u00e9crit les donn\u00e9es pertinentes \n                                                             ARES. 1 S'impliquer dans sa formation et dans la construction de son identit\u00e9 professionnelle: \n                                     ARES. 1.1 Participer activement \u00e0 l'actualisation de ses connaissances et de ses acquis professionnels \n                                     ARES. 1.2 Evaluer sa pratique professionnelle et ses apprentissages \n                                     ARES. 1.3 D\u00e9velopper ses aptitudes d\u2019analyse, de curiosit\u00e9 intellectuelle et de responsabilit\u00e9 \n                                                             ARES. 2 Prendre en compte les dimensions d\u00e9ontologiques, \u00e9thiques, l\u00e9gales et r\u00e9glementaires: \n                                     ARES. 2.1 Respecter la d\u00e9ontologie propre \u00e0 la profession \n                                             ARES. 2.3 Respecter la l\u00e9gislation et les r\u00e9glementations. \n                                                                     ARES. 3.4 Respecter les normes, les proc\u00e9dures et les codes de bonne pratique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TOU12TOR", "name": "Tourisme Responsable", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Bauthier Isabelle"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3607", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Fondements et approche territoriale du tourisme durable \n         Objectifs :  \n         Pr\u00e9sentations des mod\u00e8les de d\u00e9veloppement touristique durable et diversifi\u00e9 prenant en compte les interactions entre l'environnement, l'\u00e9conomie et la soci\u00e9t\u00e9. Conna\u00eetre les mises en tourisme des territoires en respectant l'authenticit\u00e9 socio-culturelle des communaut\u00e9s d'accueil, en conservant leurs valeurs traditionnelles et contribuant \u00e0 l'entente et \u00e0 la tol\u00e9rance interculturelles. Conna\u00eetre les organisations touristiques respectant ces principes.  \n         Contenu :  \n         D\u00e9finition et concepts  \r\nLe tourisme inscrit dans la durabilit\u00e9.   \r\nLe tourisme au regard des trois piliers de la durabilit\u00e9 : \u00e9conomique, culturel et social (en ce compris les travailleurs)  \r\nLes diff\u00e9rentes formes de tourisme: solidaire, indig\u00e8ne, communautaire, social,...  \r\nEtudes des cas dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions du monde.   \r\nLes labels", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. cr\u00e9e, budg\u00e9tise et promeut un produit touristique original, seul ou en \u00e9quipe, en identifiant les attentes et les besoins d\u2019une client\u00e8le sp\u00e9cifique et ce ayant pr\u00e9alablement analys\u00e9 l\u2019offre et la demande touristique \n                                     HE. 2. est conscient de - et agit conform\u00e9ment \u2013 aux exigences \u00e9thiques d\u2019un tourisme qui int\u00e8gre les enjeux contemporains d\u2019une exploitation responsable des ressources naturelles et patrimoniales, de l\u2019ouverture au monde \n                                                                                                     ARES. 1.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques \n                                     ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                                                                                             ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres \u00e0 son activit\u00e9 \n                                                                             ARES. 4 Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission en adoptant une d\u00e9marche syst\u00e9mique \n                                             ARES. 4.2 Rechercher, v\u00e9rifier, comparer, et exploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet ou mission \n                                                             ARES. 4.6 \u00c9valuer les implications des activit\u00e9s en termes d\u2019\u00e9thique et de d\u00e9veloppement durable, proposer des am\u00e9liorations", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU13FPAP1", "name": "Psychologie des apprentissages I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Lauria Silva Graciele", "Monsieur Ligot Tanguy"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3608", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Psychologie des apprentissages 1 \n         Objectifs :  \n         - D\u00e9finir les concepts th\u00e9oriques vus au cours. - Cr\u00e9er des liens entre les diff\u00e9rentes notions th\u00e9oriques. - D\u00e9velopper un esprit critique autour des concepts th\u00e9oriques. - Faire des liens avec la pratique.  \n         Contenu :  \n         - La notion d'enseignement et d'apprentissage en psychologie.  \r\n- Le fonctionnement de notre cerveau et de notre m\u00e9moire.  \r\n- Les strat\u00e9gies d'apprentissage et m\u00e9tacognition.  \r\n- La motivation.  \r\n- Les m\u00e9thodes d'apprentissage (//p\u00e9dagogie g\u00e9n\u00e9rale)", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                                      HE. 6. entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et savoir transposer ce savoir au profit des \u00e9l\u00e8ves de l\u2019\u00e9cole primaire \n                                     HE. 7. communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n                                                                                                                                                             ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                                                     ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n                                             ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                                                             ARES. 6.3 Cr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants", "activity": "", "other": ""},
{"id": "CU11BOF", "name": "Bases et outils financiers", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Dogru Mufdil", "Monsieur Amin Amin"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3609", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Math\u00e9matique financi\u00e8re \n         Objectifs :  \n         L\u2019\u00e9tudiant doit donc \u00eatre capable de :  \u2022\tutiliser une calculatrice ;  \u2022\tr\u00e9soudre des \u00e9quations du premier degr\u00e9 et r\u00e9soudre des probl\u00e8mes simples concernant l\u2019int\u00e9r\u00eat simple ou compos\u00e9, l\u2019actualisation de capitaux, la rentabilit\u00e9 d\u2019un investissement, les annuit\u00e9s, l\u2019escompte, ceci au moyens de tables, d\u2019une calculatrice et d\u2019un tableur ;        \r\n \n         Contenu :  \n         \u2022\tRappel de Math: Equations du premier, les pourcentages, les fractions, repr\u00e9sentation graphique d'une droite, puissances, \u00e9criture scientifique.       \r\n\u2022\tInt\u00e9r\u00eat simple et compos\u00e9       \r\n\u2022\tTaux d'int\u00e9r\u00eat \u00e9quivalents mensuels, annuels,...       \r\n\u2022\tActualisation       \r\n\u2022\tL'escompte       \r\n\u2022\tLes effets de commerce       \r\n\u2022\tEquivalence de 2 capitaux       \r\n\u2022\tLa rentabilit\u00e9 d'un investissement: Valeur actuelle nette, taux de rentabilit\u00e9 interne, d\u00e9lai de r\u00e9cuperation, etc...       \r\n\u2022\tAnnuit\u00e9s, mensualit\u00e9s       \r\n       \r\n  Statistique \n         Objectifs :  \n         L\u2019\u00e9tudiant doit donc \u00eatre capable de :  \u2022\tutiliser une calculatrice et un PC ;  \u2022\tr\u00e9soudre des \u00e9quations du premier et des syst\u00e8mes d\u2019\u00e9quations ; \u2022 effectuer des calculs statistiques \u00e0 partir d\u2019\u00e9chantillons, d\u00e9terminer les param\u00e8tres de position, estimer les param\u00e8tres dispersion d'une population ;     \u2022\tsavoir d\u00e9terminer une droite de r\u00e9gression ;     \u2022\tr\u00e9soudre des probl\u00e8mes simples de probabilit\u00e9  ; \r\nTh\u00e9orie et exercices sur les indices \n         Contenu :  \n         \u2022\tStatistique et probabilit\u00e9s: o\tStatistique \uf0a7\tla collecte et la pr\u00e9sentation des donn\u00e9es ;  \uf0a7\tles param\u00e8tres de position d\u2019une s\u00e9rie de donn\u00e9es : moyenne, mode, m\u00e9diane ;   \uf0a7\tla mesure de la dispersion de ces donn\u00e9es autour de la valeur centrale : variance, \u00e9cart-type, quartiles ;  \uf0a7\tle calcul de la d\u00e9pendance entre deux variables : coefficient de corr\u00e9lation et droite de r\u00e9gression ;  \uf0a7\tles nombres indices qui permettent de mesurer la variation dans le temps d\u2019une variable ou d\u2019un ensemble de variables. o\tProbabilit\u00e9s :  \uf0a7\tles r\u00e8gles fondamentales de la probabilit\u00e9 et de l\u2019analyse combinatoire ;   \uf0a7\tles distributions de probabilit\u00e9 binomiale et normale ;  \uf0a7\tl\u2019estimation des param\u00e8tres d\u2019une population.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Comptabilit\u00e9 \n          est capable de :\n     \n                                              HE. 3. de d\u00e9finir et de calculer les co\u00fbts et revenus dans le but de collaborer avec cr\u00e9ativit\u00e9 et proactivit\u00e9 \u00e0 un pilotage efficace de l\u2019entreprise (proc\u00e9dures d\u2019\u00e9conomie, de rationalisation\u2026). \u00c9tablir des pr\u00e9visions, des budgets. \n                                     HE. 4. d'analyser des documents de synth\u00e8se en tenant compte des donn\u00e9es de l\u2019environnement interne et externe de l\u2019entreprise (juridique, sectoriel, \u00e9conomique \u2026) et proposer des solutions pertinentes et justifi\u00e9es aux questions soulev\u00e9es. \n                                                     HE. 7. de rechercher, trier, traiter et actualiser les donn\u00e9es et les informations", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GEU21PHY", "name": "Phytopharmacie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Mwape Yannick"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3610", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Phytopharmacie et r\u00e8glementation \n         Objectifs :  \n         Etre capable de : - rep\u00e9rer les probl\u00e8mes phytosanitaires dans des espaces verts ou dans des sites productifs urbains ; -d'\u00e9mettre des hypoth\u00e8ses quant \u00e0 leurs causes ; -de d\u00e9velopper une strat\u00e9gie de gestion en tenant compte des imp\u00e9ratifs du d\u00e9veloppement durable et de la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9.  \n         Contenu :  \n         (1)  Notions de phytopathologie \u2013 les plantes et leur environnement, notions de stress abiotiques (carences, phytotoxicit\u00e9, ...), les  les maladies \u00e0 virus, bact\u00e9ries et champignons (origine, cycle, d\u00e9g\u00e2ts et mode de gestion) \u2013 Les ravageurs : insectes, acariens,  ...  (2) Notions de bio-contr\u00f4le : Les modalit\u00e9s de gestion et les moyens de luttes (lutte int\u00e9gr\u00e9e, lutte biologique,  m\u00e9thodes agrobiologiques,...) (3) Notions de phytopharmacie et r\u00e9glementation : -description des principales classes de produits phytosanitaires ( Fongicides, insecticides/acaricides, herbicides, leurs compositions, application, conservation, les aspects toxicologiques et \u00e9cotoxicologiques, \u2026) ;  -la r\u00e9glementation et les bonnes pratiques d\u2019usage des pesticides.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion de l'environnement urbain \n          est capable de :\n     \n                                                                              HE. 7. Poser le diagnostic d\u2019un site urbain, sur base d\u2019une analyse crit\u00e9ri\u00e9e permettant la planification et la r\u00e9alisation d\u2019un projet d\u2019am\u00e9nagement, et le pr\u00e9senter sous forme visuelle \n                                     HE. 8. R\u00e9soudre une probl\u00e9matique urbaine dans une perspective de d\u00e9veloppement durable, sur base d\u2019un recueil de donn\u00e9es administratives, r\u00e8glementaires et environnementales \n                                     HE. 9. Proposer et argumenter, individuellement ou en groupe, des solutions d\u2019am\u00e9liorations d\u2019un espace urbain pr\u00e9alablement analys\u00e9, en tenant compte des facteurs environnementaux qui y sont associ\u00e9s \n                                                                                                                                                                                     ARES. 5.1 Ma\u00eetriser les notions d\u2019agronomie, le monde v\u00e9g\u00e9tal ainsi que les mat\u00e9riaux \u00e0 mettre en \u0153uvre pour l\u2019int\u00e9grer de mani\u00e8re appropri\u00e9e \u00e0 un environnement, notamment dans le but d\u2019am\u00e9liorer le bien-\u00eatre de la population", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MKU11STAT", "name": "Statistiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Dogru Mufdil"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3612", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Statistiques \n         Objectifs :  \n         Permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019acqu\u00e9rir les aptitudes m\u00e9thodologiques sp\u00e9cifiques \u00e0 la statistique.  \u2022 Mise \u00e0 niveau commun d\u2019\u00e9tudiants provenant d\u2019horizons divers  \u2022 Pr\u00e9sentation des outils de l\u2019analyse statistique descriptive  \u2022 R\u00e9solution de probl\u00e8mes simples li\u00e9s aux calculs financiers   \n         Contenu :  \n         \u2022 R\u00e9vision des pr\u00e9-requis n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension du cours: Pourcentages et fractions, \u00e9quations, droites, signe de sommation, ...  \u2022 Statistique descriptive univari\u00e9e : Tableaux de fr\u00e9quences, indicateurs de tendance centrale et de dispersion, graphiques, transformation de donn\u00e9es  \u2022 Statistique descriptive bivari\u00e9e : Tables de contingence, coefficients de corr\u00e9lation, graphiques, droite des moindres carr\u00e9s  \u2022 S\u00e9ries temporelles  \u2022 Applications financi\u00e8res :Calcul d\u2019int\u00e9r\u00eats simples et compos\u00e9s, annuit\u00e9s de remboursement", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Marketing \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing r\u00e9sout des probl\u00e8mes complexes en autonomie ou en \u00e9quipe, dans le respect des prescriptions l\u00e9gales et des pr\u00e9occupations \u00e9thiques, environnementales et soci\u00e9tales de l\u2019entreprise. \n                                                             HE. 5. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing contr\u00f4le et ma\u00eetrise les budgets relatifs \u00e0 une gamme de produits pour atteindre les objectifs de rentabilit\u00e9 fix\u00e9s. \n                                                             HE. 9. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing s\u2019adapte, gr\u00e2ce \u00e0 une formation continue permanente, aux \u00e9volutions du m\u00e9tier n\u00e9cessaires pour rencontrer les besoins \u00e9mergents de la soci\u00e9t\u00e9, afin de rester op\u00e9rationnel tout au long de sa carri\u00e8re.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RPU11EVENT", "name": "Ev\u00e9nementiel", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Timmermans Delphine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3613", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Ev\u00e9nementiel \n         Objectifs :  \n         Apprendre \u00e0 g\u00e9rer et organiser des \u00e9v\u00e9nements en participant activement \u00e0 l'\u00e9laboration de ceux de la haute \u00e9cole comme des job days, workshops, conf\u00e9rences, colloques, concerts, accueil des nouveaux \u00e9tudiants ou rh\u00e9toriciens  \r\n  \r\n \n         Contenu :  \n         La strat\u00e9gie d'un \u00e9v\u00e9nement \r\nLa logistique d'un \u00e9v\u00e9nement \r\nLe planning d'un \u00e9v\u00e9nement \r\nLe sc\u00e9nario d'un \u00e9v\u00e9nement \r\nLes lieux d'\u00e9v\u00e9nement \r\nLes traiteurs et la gastronomie \r\nLa d\u00e9coration et le mobilier \r\nLes animations \r\nLes conf\u00e9renciers, les animateurs et les artistes \r\nLa presse et les influenceurs", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Relations publiques \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Dans le cadre de son stage, le bachelier r\u00e9sout, de mani\u00e8re autonome et en \u00e9quipe, des probl\u00e8mes complexes en restant attentif aux imp\u00e9ratifs d\u00e9ontologiques. Il cr\u00e9e en interne et en externe des relations de confiance. \n                                             HE. 3. Au terme de sa formation, le bachelier de RP assure, au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active des parties prenantes et une analyse contextuelle. \n                                                                                     HE. 10.  En fin de formation, sur base d\u2019une strat\u00e9gie donn\u00e9e, le bachelier met en place la planification et la coordination des projets et des t\u00e2ches et assure leur suivi op\u00e9rationnel. \n                                                     ARES. 1.1 Travailler, tant en autonomie qu'en \u00e9quipe, dans le respect de la culture de l'entreprise. \n                                                                                                                                     ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres aux relations publiques \n                                                                             ARES. 3.6 \u00c9laborer et respecter un budget dans le cadre de ses activit\u00e9s. \n                                                                                             ARES. 5 S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner, g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission \n                                                     ARES. 5.3 Planifier et coordonner les projets et les t\u00e2ches, fixer les priorit\u00e9s, veiller au suivi op\u00e9rationnel des actions programm\u00e9es.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU11ELNTP", "name": "Travaux pratiques d'\u00e9lectronique g\u00e9n\u00e9rale et appliqu\u00e9e au secteur m\u00e9dical I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Djelaili Abdellah", "Monsieur Dogru Mufdil"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3614", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Travaux pratiques d'\u00e9lectronique g\u00e9n\u00e9rale et appliqu\u00e9e au secteur m\u00e9dical 1 \n         Objectifs :  \n         - Le cours trouve un prolongement pratique qui permettra de mieux assimiler les notions acquises au cours th\u00e9orique gr\u00e2ce \u00e0 des manipulations qui sont des applications directes des notions vues au cours th\u00e9orique et permet de mettre davantage en perspective les particularit\u00e9s de l\u2019environnement m\u00e9dical. \n         Contenu :  \n         1. Notions de base : les composants, unit\u00e9s et symboles ; \r\n2. Utilisation des principaux appareils de laboratoire : multim\u00e8tres, oscilloscopes, g\u00e9n\u00e9rateurs et alimentations ; \r\n3. Etude de la diode au germanium et silicium et de la diode Zener ; \r\n4. Etude de l\u2019\u00e9cr\u00eatage ; \r\n5. Etude du redressement simple et double alternance ; \r\n6. Etude des circuits RC (filtres passe-bas et filtres passe-haut), int\u00e9grateur et d\u00e9rivateur.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Con\u00e7oit, met en oeuvre, optimise et assure la maintenance (pr\u00e9ventive et curative) des \u00e9quipements adapt\u00e9s \u00e0 l'environnement m\u00e9dical. \n                                             HE. 3. Con\u00e7oit, analyse, programme et d\u00e9panne des \u00e9quipements automatis\u00e9s essentiellement dans le domaine m\u00e9dical. \n                                     HE. 4. Ma\u00eetrise les outils pratiques de conception et de r\u00e9alisation des circuits et cartes \u00e9lectroniques tenant compte de l'\u00e9volution technologique et de la sp\u00e9cificit\u00e9 du monde m\u00e9dical. \n                                                                                                                                                                     ARES. 2.3 Analyser une situation donn\u00e9e sous ses aspects techniques et scientifiques \n                                                                                                                     ARES. 4.3 Respecter les normes, les proc\u00e9dures et les codes de bonne pratique \n                                                                                             ARES. 6.1 Assimiler les principes de fonctionnement, d\u2019utilisation et de maintenance des grandes familles d\u2019appareillages m\u00e9dicaux", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU21AMA", "name": "Travaux pratiques d'applications m\u00e9dicales analogiques I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Dogru Mufdil"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3615", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Travaux pratiques d'applications m\u00e9dicales analogiques 1 \n         Objectifs :  \n         Ce cours permet d\u2019assimiler la th\u00e9orie vue au cours d\u2019\u00e9lectronique par des manipulations sur les amplificateurs op\u00e9rationnels, d\u2019acqu\u00e9rir de la pratique et se familiariser avec les montages et projets en \u00e9lectronique. Le projet r\u00e9alis\u00e9 en deuxi\u00e8me ann\u00e9e doit faciliter la mise en \u0153uvre du gros projet de fin de cycle en troisi\u00e8me ann\u00e9e. L\u2019accent est de plus en plus mis sur les microcontr\u00f4leurs vu l\u2019\u00e9volution des technologies.    \n         Contenu :  \n         Montages de bases de l\u2019amplificateur op\u00e9rationnel", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Con\u00e7oit, met en oeuvre, optimise et assure la maintenance (pr\u00e9ventive et curative) des \u00e9quipements adapt\u00e9s \u00e0 l'environnement m\u00e9dical. \n                                             HE. 3. Con\u00e7oit, analyse, programme et d\u00e9panne des \u00e9quipements automatis\u00e9s essentiellement dans le domaine m\u00e9dical. \n                                     HE. 4. Ma\u00eetrise les outils pratiques de conception et de r\u00e9alisation des circuits et cartes \u00e9lectroniques tenant compte de l'\u00e9volution technologique et de la sp\u00e9cificit\u00e9 du monde m\u00e9dical.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU21ELNV2", "name": "Electricit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et appliqu\u00e9e au secteur m\u00e9dical 2", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Dogru Mufdil"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3616", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Electricit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et appliqu\u00e9e au secteur m\u00e9dical 2 \n         Objectifs :  \n         - Maitriser le comportement d'une machine \u00e9lectrique pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9quipements \u00e9lectro-m\u00e9dicaux, et le contr\u00f4le du bon fonctionnement.  - Choisir la machine \u00e9lectrique n\u00e9cessaire pour r\u00e9duire la consommation en \u00e9nergie.  \n         Contenu :  \n         \u2022 Machine \u00e0 courant continu :   \r\n- Les machines r\u00e9ceptrices                 - Les machines g\u00e9n\u00e9ratrices ;       \r\n- Les machines transformatrices   \r\nAm\u00e9lioration du cos(phi)            - Les moteurs \u00e0 courant continu.  \u2022 Machine \u00e0 courant alternatif :                - Les g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e0 courant alternatif ou alternateurs ;                - Moteurs \u00e0 courant alternatif.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Con\u00e7oit, met en oeuvre, optimise et assure la maintenance (pr\u00e9ventive et curative) des \u00e9quipements adapt\u00e9s \u00e0 l'environnement m\u00e9dical. \n                                             HE. 3. Con\u00e7oit, analyse, programme et d\u00e9panne des \u00e9quipements automatis\u00e9s essentiellement dans le domaine m\u00e9dical. \n                                             HE. 5. Ma\u00eetrise le langage technico-m\u00e9dical. \n                                                                                                                                                                                                                             ARES. 4 S\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de respect des r\u00e9glementations :", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RPU13VCS1", "name": "Visites, conf\u00e9rences et s\u00e9minaires I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Timmermans Delphine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3617", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Visites, conf\u00e9rences et s\u00e9minaires 1 \n         Objectifs :  \n         Comprendre les diff\u00e9rents m\u00e9tiers li\u00e9s au Relations Publiques en rencontrant des intervenants \r\nD\u00e9velopper son r\u00e9seau professionnel \r\nRencontrer des prestataires pour \u00e9toffer son carnet d'adresse \r\nS'informer sur les \u00e9volutions du secteur et les tendances  \r\nEchanger avec des professionnels \r\n \n         Contenu :  \n         Rencontres avec des charg\u00e9s de Relations Publiques, de Communication, de Relations Presse, des organisateurs d'\u00e9v\u00e9nement, des charg\u00e9s de projets, des consultants, etc. exer\u00e7ant au sein d'ASBL, de PME, de multinationales, d'institutions, etc.  \r\nRencontres au sein de la haute \u00e9cole ou dans des entreprises avec des anciens \u00e9tudiants en Relations Publiques de la haute \u00e9cole.  \r\nVisites de mus\u00e9es, de salons professionnels, de lieux d'\u00e9v\u00e9nements \r\nParticipation \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements digitaux en streaming live", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Relations publiques \n          est capable de :\n     \n                                                                                      HE. 8. En fin de formation, le bachelier s\u2019est cr\u00e9\u00e9 un r\u00e9seau de relations (carnet d\u2019adresse). \n                                                             ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                                     ARES. 1.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques \n                                     ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, r\u00e9flexive et critique des pratiques professionnelles, anticiper les \u00e9volutions. \n                                                             ARES. 2.1 Pratiquer l\u2019\u00e9coute avec empathie. \n                                             ARES. 2.3 Recueillir, s\u00e9lectionner, transmettre et expliquer les informations.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DIU12NUT", "name": "Nutrition", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Dillis Aude"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3622", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Di\u00e9t\u00e9tique g\u00e9n\u00e9rale 2 \n         Objectifs :  \n         - Consid\u00e9rer la contribution des nutriments au fonctionnement de l'organisme humain   \r\n- \u00c9tablir le lien entre les nutriments et les activit\u00e9s physiologiques   \r\n- Caract\u00e9riser des situations d'\u00e9quilibre et de d\u00e9s\u00e9quilibre nutritionnels   \r\n- Justifier le choix des donn\u00e9es nutritionnelles s\u00e9lectionn\u00e9es pour les nutriments non \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e9tudi\u00e9s   \r\n- Assurer l'\u00e9ducation nutritionnelle selon les diff\u00e9rents groupes d'\u00e2ge et situations physiologiques \n         Contenu :  \n         Nutrition et di\u00e9t\u00e9tique :  \r\n- du v\u00e9g\u00e9tarien et du v\u00e9g\u00e9talien  \r\n- de l'adolescent  \r\n- de la femme enceinte &amp; de la femme allaitante  \r\n- du patient en surpoids ou ob\u00e8se   Nutrition \n         Objectifs :  \n         - Consid\u00e9rer la contribution des nutriments au fonctionnement de l'organisme humain   \r\n- \u00c9tablir le lien entre les nutriments et les activit\u00e9s physiologiques   \r\n- Caract\u00e9riser des situations d'\u00e9quilibre et de d\u00e9s\u00e9quilibre nutritionnels   \r\n- Justifier le choix des donn\u00e9es nutritionnelles s\u00e9lectionn\u00e9es pour les nutriments non \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e9tudi\u00e9s   \r\n- Assurer l'\u00e9ducation nutritionnelle selon les diff\u00e9rents groupes d'\u00e2ge et situations physiologiques \n         Contenu :  \n         Les micro nutriments \r\nLes vitamines, min\u00e9raux et oligo-\u00e9l\u00e9ments   \r\n- Vitamines liposolubles : A,D,E,K   \r\n- Vitamines hydrosolubles : B1 B2 B3 B5 B6 B8 B9 B12 et C   \r\n- Min\u00e9raux : Na, K, Cl, Ca, P, Mg   \r\n- Oligo-\u00e9l\u00e9ments : Fe, Zn, I, F, Cu, Se, Cr\u2026", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Di\u00e9t\u00e9tique \n          est capable de :\n     \n                                                                              HE. 7. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique diagnostique les besoins nutritionnels d\u2019un public cible sur base de la collecte et de l\u2019analyse de ses caract\u00e9ristiques \n                                             HE. 9. Au terme de sa formation, le bachelier en Di\u00e9t\u00e9tique transmets oralement et par \u00e9crit les donn\u00e9es pertinentes \n                                                                                                             ARES. 1.6 Exercer son raisonnement scientifique. \n                                                                                                                     ARES. 4.1 Identifier la situation \n                                     ARES. 4.2 Collecter l'ensemble des donn\u00e9es \n                                     ARES. 4.3 Etablir la liste des interventions adapt\u00e9es aux besoins \n                                     ARES. 4.4 Utiliser des concepts, des m\u00e9thodes, des protocoles dans des situations vari\u00e9es \n                                                     ARES. 5.1 Transmettre oralement et/ou par \u00e9crit les donn\u00e9es pertinentes \n                                                             ARES. 6 Pratiquer les activit\u00e9s sp\u00e9cifiques \u00e0 son domaine professionnel: \n                                     ARES. 6.1 Evaluer toute situation di\u00e9t\u00e9tique et nutritionnelle humaine \n                                             ARES. 6.3 Informer en termes de nutrition et de di\u00e9t\u00e9tique \n                                     ARES. 6.4 Eduquer en mati\u00e8re de nutrition et de di\u00e9t\u00e9tique \n                                     ARES. 6.5 Traduire et appliquer des th\u00e9ories et des mod\u00e8les pratiques dans la d\u00e9marche di\u00e9t\u00e9tique \n                                     ARES. 6.6 D\u00e9velopper et mettre en \u0153uvre des strat\u00e9gies favorisant des choix alimentaires s\u00fbrs et sains.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RPU12CRM", "name": "Gestion de la relation client", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Timmermans Delphine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3631", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Gestion de la relation client \n         Objectifs :  \n         Analyser les motivations du client \r\nAm\u00e9liorer l'exp\u00e9rience client \r\nRecueillir, \u00e9couter et analyser la voix du client \r\nIdentifier les cl\u00e9s de la satisfaction client \r\nD\u00e9velopper la relation et cr\u00e9er de la valeur avec les clients cl\u00e9s \n         Contenu :  \n         L'orientation client \r\nLe cycle d'interaction avec le client \r\nComprendre le client : \u00e9couter le client, poser des questions, reformuler \r\nAider le client : offrir de l'information et des options \r\nEclaircir les attentes du client \r\nObtenir l'accord du client \r\nGarder le client  : v\u00e9rifier la satisfaction du client, remercier le client \r\nSuivre le client \r\nFid\u00e9liser le client", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Relations publiques \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                                              ARES. 1.5 D\u00e9velopper et entretenir des relations de confiance avec les publics internes et externes dans le respect du protocole et du savoir-vivre professionnel \n                                             ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer, conseiller les acteurs, tant en interne qu\u2019en externe. \n                                     ARES. 2.1 Pratiquer l\u2019\u00e9coute avec empathie. \n                                             ARES. 2.3 Recueillir, s\u00e9lectionner, transmettre et expliquer les informations. \n                                     ARES. 2.4 Structurer sa pens\u00e9e et s\u2019exprimer avec pertinence, par \u00e9crit et oralement, dans un langage adapt\u00e9 aux diff\u00e9rents interlocuteurs. \n                                     ARES. 2.5 N\u00e9gocier, argumenter, persuader. \n                                     ARES. 2.6 D\u00e9velopper une attitude assertive et positive. \n                                                                                                                                                                                             ARES. 5.5 G\u00e9rer les probl\u00e8mes sociaux et interpersonnels, anticiper et r\u00e9soudre les conflits.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "ADU13LGE2", "name": "N\u00e9erlandais 1", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Mokhtari Zineb"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3633", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Communication orale et \u00e9crite \n         Objectifs :  \n         Niveau A2 selon CECR (Cadre Europ\u00e9en Commun de R\u00e9f\u00e9rence appropri\u00e9 aux langues \u00e9trang\u00e8res) \n         Contenu :  \n         Acquisition de la grammaire et du vocabulaire de base. Exercices \u00e9crits, exercices grammaticaux et r\u00e9daction de textes courts. Exercices de compr\u00e9hension \u00e0 la lecture. Exercices oraux et exercices d'audition relatifs \u00e0 des situations de la vie quoridienne.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Assistant de direction Langues et gestion\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Au terme de sa formation, le bachelier travaille tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe dans le respect de la culture d\u2019entreprise et des r\u00e8gles d\u00e9ontologiques. \n                                     HE. 2. Au terme de sa formation, le bachelier assure, au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active des parties prenantes et une analyse contextuelle. \n                                                     HE. 5. Au terme de sa formation, le bachelier g\u00e8re les agendas, les plannings et l\u2019archivage des informations et assure le suivi, y compris logistique, de projets, dossiers et actions. \n                                             ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                     ARES. 1.1 Travailler, tant en autonomie qu'en \u00e9quipe dans le respect de la culture de l'entreprise et de son environnement multiculturel \n                                                                             ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer, conseiller tant en interne qu\u2019en externe \n                                     ARES. 2.1 Par sa connaissance et sa pratique des langues et dans un contexte multiculturel :", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU13STDF1", "name": "Fran\u00e7ais I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Haesbroeck Chlo\u00e9"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3642", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Fran\u00e7ais 1 \n         Objectifs :  \n         - Acqu\u00e9rir les savoirs linguistiques, grammaticaux et litt\u00e9raires n\u00e9cessaires \u00e0 l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire; - (re)travailler la grammaire (grammaire de phrase, de texte, de discours); - amorcer des notions relatives \u00e0 la didactique de la grammaire \u00e0 l'\u00e9cole primaire. \n         Contenu :  \n         - Introduction \u00e0 l'histoire de la langue et \u00e0 la linguistique - La grammaire:            grammaire de phrase           grammaire de texte           grammaire du discours - La didactique de la grammaire - La litt\u00e9rature de jeunesse", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                              ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                                                                                                                             ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU21SICMLF", "name": "Ma\u00eetrise orale et \u00e9crite de la langue II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Haesbroeck Chlo\u00e9"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3643", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Ma\u00eetrise orale et \u00e9crite de la langue 2 \n         Objectifs :  \n         - Renforcer les acquis des \u00e9tudiants s'agissant de la ma\u00eetrise de la langue \u00e9crite (conjugaison, lexique, orthographe,...); \r\n- Questionner les variations de la langue; \r\n- Utiliser et expliquer les termes sp\u00e9cifiques du lexique; \r\n- Lire un album de jeunesse \u00e0 haute voix avec expression \r\n \n         Contenu :  \n         - La correction de textes \r\n- Ma\u00eetrise de la langue \u00e9crite: conjugaison, lexique. \r\n- Production de textes. \r\n- La lecture \u00e0 haute voix.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                              ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                                                                                                                             ARES. 4 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GHU11ORG1", "name": "Organisation de l'entreprise I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Dinsart Catherine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3648", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Organisation de l'entreprise 1 \n         Objectifs :  \n         1. L'objectif de ce cours est l'acquisition des connaissances g\u00e9n\u00e9rales relatives aux principes d'organisation et de gestion de l'entreprise \r\n2. Conna\u00eetre les principaux concepts relatifs au management  \r\n3. Conna\u00eetre et comprendre l'environnement d'une organisation et ses enjeux . \r\n4 Analyser un style d\u2019organisation et de gestion d\u2019une entreprise donn\u00e9e.  \n         Contenu :  \n         1. principales notions d'organisation et de gestion de l'entreprise \r\n 2. Historique des diff\u00e9rentes th\u00e9ories de la gestion du personnel. \r\n3 Analyse des styles de management \r\n4. La th\u00e9orie des organisations  \r\n5. Les structures et formes organisationnelles des entreprises \r\n 6. D\u00e9finitions des principales notions li\u00e9es \u00e0 l'entrepreneuriat  et Etude de cas", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion h\u00f4teli\u00e8re Management\n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. identifie ses forces et ses faiblesses et met en \u0153uvre une d\u00e9marche autonome d\u2019enrichissement de ses capacit\u00e9s. \n                                                             HE. 6. identifie les besoins de l\u2019entreprise HORECA et de son environnement en tenant compte de la l\u00e9gislation et des normes aff\u00e9rentes \u00e0 son activit\u00e9 HORECA et du d\u00e9veloppement durable. \n                                                     ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                     ARES. 1.1 Travailler, tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe, dans le respect de la culture de l\u2019entreprise \n                                     ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                     ARES. 1.5 D\u00e9velopper la polyvalence et l\u2019esprit d\u2019entreprendre afin de g\u00e9rer des projets complexes, de proposer des solutions innovantes et de les accompagner \n                                                                                                                             ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres \u00e0 la gestion h\u00f4teli\u00e8re \n                                                                                                                                                     ARES. 4.8 D\u00e9velopper une vision entrepreneuriale des diff\u00e9rents domaines et facettes du secteur de l\u2019h\u00e9bergement h\u00f4telier", "activity": "", "other": ""},
{"id": "EDU11CPMLF", "name": "Ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise orale et \u00e9crite 1", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Verheggen Kim", "Madame Haesbroeck Chlo\u00e9"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3649", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise orale et \u00e9crite 1 \n         Objectifs :  \n         Au terme du cours, l'\u00e9tudiant sera capable de lire/d'\u00e9couter et/ou d'\u00e9crire/de produire des types de discours vari\u00e9s (discours professionnels, informatifs, argumentatifs, litt\u00e9raires, scientifiques...), ce qui suppose : \r\n- d'orienter sa lecture/ son \u00e9coute/son \u00e9crit/son \u00e9nonciation en fonction de la situation de communication; \r\n- d'\u00e9laborer des significations; \r\n- de d\u00e9gager et d'assurer la coh\u00e9rence d'un discours; \r\n- de rep\u00e9rer et d'utiliser les unit\u00e9s grammaticales; \r\n- de traiter et d'employer les unit\u00e9s lexicales; \r\n- de percevoir et d'utiliser les interactions entre les \u00e9l\u00e9ments verbaux et non-verbaux. \r\n- de renforcer ses comp\u00e9tences orales, lecturales et scripturales ; \r\n- d'acqu\u00e9rir des connaissances th\u00e9oriques et pratiques permettant de d\u00e9velopper des comp\u00e9tences communicationnelles. \n         Contenu :  \n         - Orthographe \r\n- Grammaire \r\n- Lecture et synth\u00e8se d'articles \r\n- R\u00e9daction de textes personnels", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 en accompagnement psycho-\u00e9ducatif \n          est capable de :\n     \n                                                                              ARES. 1 Communiquer = Traduire en mots les situations v\u00e9cues et les actions \u00e9ducatives pour les partager et y r\u00e9fl\u00e9chir avec sens critique : \n                                             ARES. 1.2 Assumer une fonction d\u2019interface entre les b\u00e9n\u00e9ficiaires, les autres professionnels et la soci\u00e9t\u00e9 \n                                                             ARES. 1.6 Utiliser les diff\u00e9rents registres d\u2019\u00e9crits et de communications professionnels.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TOU13LG2", "name": "Langue \u00e9trang\u00e8re II - N\u00e9erlandais", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Collette Hilde"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3653", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "N\u00e9erlandais 1 \n         Objectifs :  \n         Atteindre le niveau linguistique B1- du Cadre Europ\u00e9en Commun de R\u00e9f\u00e9rence pour les langues. \n         Contenu :  \n         Activit\u00e9s d'expression orale et \u00e9crite dans un contexte professionnel du tourisme. \r\nActivit\u00e9s de compr\u00e9hension \u00e0 l'audition et \u00e0 la lecture de documents g\u00e9n\u00e9raux et sp\u00e9cialis\u00e9s traitant des domaines du tourisme. \r\n Renforcement et mise en pratique des acquis grammaticaux.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                                                      HE. 4. Identifie ses forces et faiblesses et met en \u0153uvre une d\u00e9marche autonome d\u2019enrichissement de ses capacit\u00e9s \n                                                                     ARES. 1.1 Travailler tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe dans le respect de la culture de l\u2019entreprise \n                                                                             ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer et conseiller les acteurs, tant en interne qu\u2019en externe \n                                                                             ARES. 2.6 Pratiquer l\u2019\u00e9coute et l\u2019empathie, s\u2019ouvrir aux autres cultures en tenant compte des traditions \n                                                                                             ARES. 4.1 Identifier les attentes, les besoins, appr\u00e9cier les r\u00e9actions des clients, des fournisseurs et proposer des solutions \n                                     ARES. 4.2 Rechercher, v\u00e9rifier, comparer, et exploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet ou mission \n                                                                     ARES. 5 S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MKU21GECPT", "name": "Gestion comptable", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Dinsart Catherine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3654", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Gestion comptable \n         Objectifs :  \n         Approfondissement des notions vues en Bloc 1 : \u00eatre capable de ma\u00eetriser le vocabulaire comptable et financier, de comprendre les documents comptables issus de la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, le m\u00e9canisme de la TVA ,d'enregistrer les op\u00e9rations comptables courantes et les op\u00e9rations de tr\u00e9sorerie dans les diff\u00e9rents livres et journaux en appliquant les principes et m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double, d'\u00e9tablir un bilan simple et un compte de r\u00e9sultats de mani\u00e8re correcte, et de pouvoir en expliquer le contenu. En outre, \u00eatre capable d'enregistrer des \u00e9critures sp\u00e9cifiques,  identifier et distinguer les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration , Comprendre, expliquer  et valider les \u00e9critures de constitution de soci\u00e9t\u00e9 et d\u2019affectation du r\u00e9sultat, effectuer les \u00e9critures de travaux de fin d\u2019exercice et de r\u00e9aliser des exercices de synth\u00e8se reprenant l\u2019ensemble des op\u00e9rations comptables. \n         Contenu :  \n         Etude du fonctionnement comptable d\u2019une entreprise commerciale, les flux, les ressources et emplois ;Constitution d\u2019un bilan et d\u2019un compte de r\u00e9sultats ; utilisation du grand-livre et du livre-journal ; m\u00e9canisme de la TVA , \u00e9tablissement d'une facture ; comptabilisation des diff\u00e9rentes op\u00e9rations comptables dans les diff\u00e9rents documents : les r\u00e9mun\u00e9rations , les \u00e9critures de constitution de soci\u00e9t\u00e9 et d\u2019affectation du r\u00e9sultat, les travaux de fin d\u2019exercice. Exercices de synth\u00e8se.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Marketing \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                      ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                                                     ARES. 2.2 Pr\u00e9senter, par \u00e9crit et oralement, les r\u00e9sultats du diagnostic strat\u00e9gique et les recommandations \n                                                             ARES. 3 Mobiliser les savoirs et les savoir-faire propres au marketing \n                                                             ARES. 3.4 Respecter les prescriptions l\u00e9gales nationales et internationales \n                                     ARES. 3.5 Int\u00e9grer les m\u00e9canismes comptables et de gestion financi\u00e8re", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TOU11ECOT", "name": "Economie touristique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Dinsart Catherine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3656", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Economie touristique \n         Objectifs :  \n         Sensibiliser et introduire l\u2019\u00e9tudiant dans le monde \u00e9conomique   \r\nConna\u00eetre et comprendre les notions et m\u00e9canismes \u00e9conomiques de base   \r\nConna\u00eetre et pouvoir confronter les grands courants de politique \u00e9conomique   \r\nConna\u00eetre et comprendre les probl\u00e8mes \u00e9conomiques et les analyser en fonctions des diff\u00e9rents courants vus aux cours   \r\nAppr\u00e9hender l'interd\u00e9pendance de l'\u00e9conomie et du tourisme  \r\n \n         Contenu :  \n         Sch\u00e9ma \u00e9conomique   \r\nLoi de l'Offre et de la demande et sa critique   \r\nCalcul du PIB et signification Th\u00e9ories \u00e9conomiques   \r\nApprentissage des concepts de base de la macro et micro \u00e9conomie et application au cas du tourisme.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Management du tourisme et des loisirs \n          est capable de :\n     \n                                                                                                      ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                                                                                             ARES. 3 Mobiliser les savoirs et savoir-faire propres \u00e0 son activit\u00e9 \n                                                                                             ARES. 4.2 Rechercher, v\u00e9rifier, comparer, et exploiter les informations n\u00e9cessaires et pertinentes pour chaque projet ou mission \n                                                     ARES. 4.5 Exploiter des indicateurs de tendance du march\u00e9 du tourisme et des loisirs et participer \u00e0 leur conception \n                                     ARES. 4.6 \u00c9valuer les implications des activit\u00e9s en termes d\u2019\u00e9thique et de d\u00e9veloppement durable, proposer des am\u00e9liorations", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DRU12ADVP2", "name": "Application du droit \u00e0 la vie priv\u00e9e II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Vandenplas Vinciane"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3659", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Droit des obligations \n         Objectifs :  \n         Aux termes de l'UE, l'\u00e9tudiant sera capable d'identifier les r\u00e8gles principales qui r\u00e9gissent la mani\u00e8re, de cerner les probl\u00e8mes auxquels sont confront\u00e9s les praticiens et \u00e0 d\u00e9gager les solutions possibles ou les pistes de ces solutions. A cet effet, l'\u00e9tudiant sera capable de manipuler le code civil, d'en analyser le contenu et de d\u00e9velopper un raisonnement juridique coh\u00e9rent et argument\u00e9.   \n         Contenu :  \n         Etude du droit des obligations", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Droit \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                      ARES. 2.2 Pr\u00e9senter des solutions argument\u00e9es les mieux appropri\u00e9es en droit et/ou en gestion. \n                                                                     ARES. 3.2 Effectuer des recherches juridiques sur diff\u00e9rents formes de supports \n                                                                                     ARES. 4.2 Cibler les diff\u00e9rentes questions juridiques soulev\u00e9es, les analyser et les confronter avec les sources idoines du droit", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DRU21VDA5", "name": "Vie des affaires IV", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Vandenplas Vinciane"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3661", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Droit fiscal 1 \n         Objectifs :  \n         Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant est capable d'identifier les r\u00e8gles principales qui r\u00e9gissent la mati\u00e8re, de cerner les diff\u00e9rents probl\u00e8mes auxquels sont confront\u00e9s les praticiens et de d\u00e9gager les solutions possibles ou les pistes de ces solutions ; de manipuler les codes et les textes normatifs, d'en analyser le contenu en fonction de la jurisprudence et de d\u00e9velopper un raisonnement juridique coh\u00e9rent.  \n         Contenu :  \n         Pr\u00e9sentation du syst\u00e8me fiscal belge, \u00e9tude de la proc\u00e9dure fiscale dans le cadre de l'imp\u00f4t sur les revenus et \u00e9tude des droits de succession et des droits d'enregistrement en mati\u00e8re de donations  Lib\u00e9ralit\u00e9s, successions, r\u00e9gimes matrimoniaux \n         Objectifs :  \n         Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant est capable d'identifier les r\u00e8gles principales qui r\u00e9gissent la mati\u00e8re, de cerner les diff\u00e9rents probl\u00e8mes auxquels sont confront\u00e9s les praticiens et de d\u00e9gager les solutions possibles ou les pistes de ces solutions ; de manipuler les codes et les textes normatifs, d'en analyser le contenu en fonction de la jurisprudence et de d\u00e9velopper un raisonnement juridique coh\u00e9rent.  \n         Contenu :  \n         Pr\u00e9sentation du syst\u00e8me fiscal belge, \u00e9tude de la proc\u00e9dure fiscale dans le cadre de l'imp\u00f4t sur les revenus et \u00e9tude des droits de succession et des droits d'enregistrement en mati\u00e8re de donations", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Droit \n          est capable de :\n     \n                                                                                      ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                     ARES. 1.5 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                             ARES. 2.1 Rendre accessible l'exploitation des donn\u00e9es juridiques dans un souci de vulgarisation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "DR13LG1", "name": "Langue \u00e9trang\u00e8re I : Anglais juridique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Novalet Laurence"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3668", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Anglais  1 \n         Objectifs :  \n         niveau linguistique A2/B1 \r\n \n         Contenu :  \n         Constitution d'un portfolio individuel portant sur:  \r\n- 4 comp\u00e9tences liguistiques: compr\u00e9hensions \u00e9crite et orals; productions \u00e9crite et orale \r\n- d\u00e9veloppement syntaxique et lexical", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Droit \n          est capable de :\n     \n                                                                      ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                                                             ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer, conseiller tant en interne qu\u2019en externe \n                                                                                                                                                                             ARES. 5 S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner, g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission. \n                                             ARES. 5.2 Organiser son travail afin de respecter les d\u00e9lais", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AJU11CEVE1", "name": "Connaissance et emploi des v\u00e9g\u00e9taux I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Penninckx Val\u00e9rie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3675", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Connaissance et emploi des v\u00e9g\u00e9taux 1 \n         Objectifs :  \n         Se familiariser avec le monde v\u00e9g\u00e9tal : apprendre \u00e0 le d\u00e9crire pour mieux le comprendre, en comprendre les exigences. Avoir une bonne connaissance des principaux v\u00e9g\u00e9taux utilis\u00e9s dans les am\u00e9nagements contemporains et historiques. \n         Contenu :  \n         - Consignes de pr\u00e9sentation d\u2019un herbier. \r\n- Comment d\u00e9crire un v\u00e9g\u00e9tal ? \r\n- Conventions de nomenclature. \r\n- Syst\u00e9matique (partie 1). \r\n- Description de taxons importants.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Architecture des jardins et du paysage \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00e9laborer, individuellement ou en groupe, des documents didactiques et/ou des fiches techniques li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 l'architecture des jardins et du paysage, sur base de l'analyse d'une documentation scientifique et/ou technique \n                                                     HE. 4. faire preuve d'esprit critique dans les travaux d'architecture des jardins et du paysage qu'il pr\u00e9sente, seul ou en groupe \n                                                             HE. 8. r\u00e9diger et pr\u00e9senter un diagnostic d'un site paysager (impos\u00e9 par le professeur ou bas\u00e9 sur un choix argument\u00e9) \u00e0 diverses \u00e9chelles en tenant compte de tous les facteurs impactant du paysage et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                     HE. 9. concevoir et argumenter le choix de la gestion des plantations d'un site selon des crit\u00e8res scientifiques, techniques, esth\u00e9tiques et de d\u00e9veloppement durable et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                             HE. 11. concevoir et argumenter le choix et la mise en \u0153uvre de l'am\u00e9nagement technique et esth\u00e9tique d'un site, dans une optique de d\u00e9veloppement durable, sous diverses formes : plans, coupes, d\u00e9tails techniques, cahier des charges et textes illustr\u00e9s \n                                             HE. 13. planifier, individuellement ou en collaboration, l'organisation d'un travail phas\u00e9 en tenant notamment compte des intervenants qui collaboreront \u00e0 sa r\u00e9alisation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AJU12CEVE2", "name": "Connaissance et emploi des v\u00e9g\u00e9taux II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Penninckx Val\u00e9rie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3676", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Connaissance et emploi des v\u00e9g\u00e9taux 2 \n         Objectifs :  \n         Continuer l\u2019exploration du monde v\u00e9g\u00e9tal : apprendre \u00e0 le d\u00e9crire pour mieux le comprendre, en comprendre les exigences. Avoir une bonne connaissance des principaux v\u00e9g\u00e9taux utilis\u00e9s dans les am\u00e9nagements contemporains et historiques. \n         Contenu :  \n         - description des principaux groupes d\u2019angiospermes et/ou d'autres taxons v\u00e9g\u00e9taux. \r\n- Syst\u00e9matique : suite du cours de CEV 1 \r\n- Poursuite de la constitution d\u2019un herbier (principalement en autonomie)", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Architecture des jardins et du paysage \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00e9laborer, individuellement ou en groupe, des documents didactiques et/ou des fiches techniques li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 l'architecture des jardins et du paysage, sur base de l'analyse d'une documentation scientifique et/ou technique \n                                                     HE. 4. faire preuve d'esprit critique dans les travaux d'architecture des jardins et du paysage qu'il pr\u00e9sente, seul ou en groupe \n                                                             HE. 8. r\u00e9diger et pr\u00e9senter un diagnostic d'un site paysager (impos\u00e9 par le professeur ou bas\u00e9 sur un choix argument\u00e9) \u00e0 diverses \u00e9chelles en tenant compte de tous les facteurs impactant du paysage et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                     HE. 9. concevoir et argumenter le choix de la gestion des plantations d'un site selon des crit\u00e8res scientifiques, techniques, esth\u00e9tiques et de d\u00e9veloppement durable et ce, sous forme graphique et/ou textuelle \n                                             HE. 11. concevoir et argumenter le choix et la mise en \u0153uvre de l'am\u00e9nagement technique et esth\u00e9tique d'un site, dans une optique de d\u00e9veloppement durable, sous diverses formes : plans, coupes, d\u00e9tails techniques, cahier des charges et textes illustr\u00e9s \n                                             HE. 13. planifier, individuellement ou en collaboration, l'organisation d'un travail phas\u00e9 en tenant notamment compte des intervenants qui collaboreront \u00e0 sa r\u00e9alisation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GEU11ECOSO", "name": "Ecosyst\u00e8me Sol : Connaissance, Gestion et protection", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Penninckx Val\u00e9rie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3680", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "P\u00e9dologie \n         Objectifs :  \n         Poser les bases scientifiques utiles \u00e0 la compr\u00e9hension du monde vivant dans le domaine de la p\u00e9dologie. \r\nFamiliariser l'\u00e9tudiant avec la notion de sol (composition, \u00e9volution, d\u00e9gradation), avec les analyses de sol (utilit\u00e9, techniques de base) et les enjeux de la protection des sols. \n         Contenu :  \n         Constituants min\u00e9raux, organiques \r\nPropri\u00e9t\u00e9s physiques et chimiques des sols \r\nP\u00e9dogen\u00e8se \r\nImpact de l'homme sur les sols - Enjeux  \r\nRudiments d'analyse de sol (analyses de laboratoire simples)", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion de l'environnement urbain \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00c9laborer, individuellement ou en groupe, sur base de l\u2019analyse d\u2019informations scientifiques ou techniques des documents didactiques ou des fiches techniques relatives \u00e0 des produits ou services de la profession \n                                     HE. 2. Communiquer, individuellement ou en groupe, le contenu d\u2019une fiche technique et/ou d\u2019un document scientifique relatif \u00e0 la gestion de l\u2019environnement urbain, de mani\u00e8re attractive, interactive et adapt\u00e9e \u00e0 un public cible \n                                             HE. 4. Faire preuve d'esprit critique dans les travaux de gestion de l'environnement urbain qu'il pr\u00e9sente, individuellement ou en groupe \n                                                     HE. 7. Poser le diagnostic d\u2019un site urbain, sur base d\u2019une analyse crit\u00e9ri\u00e9e permettant la planification et la r\u00e9alisation d\u2019un projet d\u2019am\u00e9nagement, et le pr\u00e9senter sous forme visuelle \n                                     HE. 8. R\u00e9soudre une probl\u00e9matique urbaine dans une perspective de d\u00e9veloppement durable, sur base d\u2019un recueil de donn\u00e9es administratives, r\u00e8glementaires et environnementales \n                                     HE. 9. Proposer et argumenter, individuellement ou en groupe, des solutions d\u2019am\u00e9liorations d\u2019un espace urbain pr\u00e9alablement analys\u00e9, en tenant compte des facteurs environnementaux qui y sont associ\u00e9s", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GEU11VEGE1", "name": "V\u00e9g\u00e9taux I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Penninckx Val\u00e9rie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3681", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Connaissance et emploi des v\u00e9g\u00e9taux 1 \n         Objectifs :  \n         Se familiariser avec le monde v\u00e9g\u00e9tal : apprendre \u00e0 le d\u00e9crire pour mieux le comprendre, en comprendre les exigences.  \r\nD\u00e9velopper une connaissance naturaliste des plantes les plus courantes. \n         Contenu :  \n         - Comment d\u00e9crire un v\u00e9g\u00e9tal ? \r\n- Conventions de nomenclature. \r\n- description des mousses, moniliformopses, des principaux groupes de gymnospermes \r\n- Syst\u00e9matique v\u00e9g\u00e9tale : 100 genres de plantes utilisables dans les am\u00e9nagements sont pr\u00e9sent\u00e9s (lors de visites ou en classe) et d\u00e9crits, avec une emphase particuli\u00e8re sur les plantes indig\u00e8nes. \r\n- Consignes de pr\u00e9sentation d\u2019un herbier - r\u00e9alisation en individuel d'un herbier de 20 plantes", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion de l'environnement urbain \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00c9laborer, individuellement ou en groupe, sur base de l\u2019analyse d\u2019informations scientifiques ou techniques des documents didactiques ou des fiches techniques relatives \u00e0 des produits ou services de la profession \n                                             HE. 3. Adapter ses propositions sur base des exp\u00e9riences acquises, des informations relatives \u00e0 des domaines vari\u00e9s (technologiques, \u00e9conomiques, soci\u00e9taux\u2026) et en faisant preuve de r\u00e9flexivit\u00e9 \n                                     HE. 4. Faire preuve d'esprit critique dans les travaux de gestion de l'environnement urbain qu'il pr\u00e9sente, individuellement ou en groupe \n                                                     HE. 7. Poser le diagnostic d\u2019un site urbain, sur base d\u2019une analyse crit\u00e9ri\u00e9e permettant la planification et la r\u00e9alisation d\u2019un projet d\u2019am\u00e9nagement, et le pr\u00e9senter sous forme visuelle \n                                     HE. 8. R\u00e9soudre une probl\u00e9matique urbaine dans une perspective de d\u00e9veloppement durable, sur base d\u2019un recueil de donn\u00e9es administratives, r\u00e8glementaires et environnementales \n                                     HE. 9. Proposer et argumenter, individuellement ou en groupe, des solutions d\u2019am\u00e9liorations d\u2019un espace urbain pr\u00e9alablement analys\u00e9, en tenant compte des facteurs environnementaux qui y sont associ\u00e9s", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GEU12ECO", "name": "Ecologie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Penninckx Val\u00e9rie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3682", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Ecologie appliqu\u00e9e \n         Objectifs :  \n         Poser les bases scientifiques utiles \u00e0 la compr\u00e9hension du monde vivant en introduisant les \u00e9tudiants au domaine de l\u2019\u00e9cologie scientifique et \u00e0 la biologie de la conservation.  \n         Contenu :  \n         Notions d\u2019\u00c9cologie, de biologie de la conservation et d\u2019\u00e9cologisme.  \r\nNotamment, dans la partie \u00c9cologie : \r\nFacteurs abiotiques ; \u00c9volution et histoire naturelle ; Aut\u00e9cologie ; Syn\u00e9cologie ; \u00c9cosyst\u00e8mes, Biomes et \u00c9cosyst\u00e8me global.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion de l'environnement urbain \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00c9laborer, individuellement ou en groupe, sur base de l\u2019analyse d\u2019informations scientifiques ou techniques des documents didactiques ou des fiches techniques relatives \u00e0 des produits ou services de la profession \n                                             HE. 3. Adapter ses propositions sur base des exp\u00e9riences acquises, des informations relatives \u00e0 des domaines vari\u00e9s (technologiques, \u00e9conomiques, soci\u00e9taux\u2026) et en faisant preuve de r\u00e9flexivit\u00e9 \n                                     HE. 4. Faire preuve d'esprit critique dans les travaux de gestion de l'environnement urbain qu'il pr\u00e9sente, individuellement ou en groupe \n                                                     HE. 7. Poser le diagnostic d\u2019un site urbain, sur base d\u2019une analyse crit\u00e9ri\u00e9e permettant la planification et la r\u00e9alisation d\u2019un projet d\u2019am\u00e9nagement, et le pr\u00e9senter sous forme visuelle \n                                     HE. 8. R\u00e9soudre une probl\u00e9matique urbaine dans une perspective de d\u00e9veloppement durable, sur base d\u2019un recueil de donn\u00e9es administratives, r\u00e8glementaires et environnementales \n                                     HE. 9. Proposer et argumenter, individuellement ou en groupe, des solutions d\u2019am\u00e9liorations d\u2019un espace urbain pr\u00e9alablement analys\u00e9, en tenant compte des facteurs environnementaux qui y sont associ\u00e9s", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GEU12EAG", "name": "Ecosyst\u00e8mes aquatiques et gestion de l'eau", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Penninckx Val\u00e9rie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3683", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Hydrologie \n         Objectifs :  \n         Inculquer des notions d\u2019hydrologie g\u00e9n\u00e9rale et d'\u00e9cologie des rivi\u00e8res et plans d'eau \r\nComprendre en quoi l\u2019urbanisation peut affecter le cycle de l\u2019eau \r\nComprendre les outils de base de gestion de l\u2019eau \r\n\u00catre capable de comprendre des analyses de qualit\u00e9 d'eau \n         Contenu :  \n         Cycle de l\u2019eau \r\nPropri\u00e9t\u00e9s physiques et chimiques \r\nL\u2019eau dans la nature (plans et cours d\u2019eau) \r\nL\u2019homme et l\u2019eau \r\nL'eau en tant que milieu de vie \r\nHydrologie urbaine \r\nCette liste peut \u00eatre modifi\u00e9e en fonction de l'\u00e9volution du cours oral.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion de l'environnement urbain \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00c9laborer, individuellement ou en groupe, sur base de l\u2019analyse d\u2019informations scientifiques ou techniques des documents didactiques ou des fiches techniques relatives \u00e0 des produits ou services de la profession \n                                             HE. 3. Adapter ses propositions sur base des exp\u00e9riences acquises, des informations relatives \u00e0 des domaines vari\u00e9s (technologiques, \u00e9conomiques, soci\u00e9taux\u2026) et en faisant preuve de r\u00e9flexivit\u00e9 \n                                     HE. 4. Faire preuve d'esprit critique dans les travaux de gestion de l'environnement urbain qu'il pr\u00e9sente, individuellement ou en groupe \n                                                     HE. 7. Poser le diagnostic d\u2019un site urbain, sur base d\u2019une analyse crit\u00e9ri\u00e9e permettant la planification et la r\u00e9alisation d\u2019un projet d\u2019am\u00e9nagement, et le pr\u00e9senter sous forme visuelle \n                                     HE. 8. R\u00e9soudre une probl\u00e9matique urbaine dans une perspective de d\u00e9veloppement durable, sur base d\u2019un recueil de donn\u00e9es administratives, r\u00e8glementaires et environnementales \n                                     HE. 9. Proposer et argumenter, individuellement ou en groupe, des solutions d\u2019am\u00e9liorations d\u2019un espace urbain pr\u00e9alablement analys\u00e9, en tenant compte des facteurs environnementaux qui y sont associ\u00e9s", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GEU12EFCGP", "name": "Ecosyst\u00e8me For\u00eat : Connaissance, gestion et protection", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Penninckx Val\u00e9rie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3684", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Sylviculture \n         Objectifs :  \n         Illustrer l\u2019importance du patrimoine forestier mondial \r\nDonner les bases d\u2019une gestion responsable de la for\u00eat temp\u00e9r\u00e9e \n         Contenu :  \n         Description des diff\u00e9rents biomes forestiers du monde \r\nFamiliarisation avec les produits principaux et accessoires des for\u00eats d\u2019Europe, les r\u00e9gimes forestiers, le traitement des peuplements, la succession des op\u00e9rations foresti\u00e8re, notions d\u2019am\u00e9nagement forestier, Agroforesterie", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion de l'environnement urbain \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00c9laborer, individuellement ou en groupe, sur base de l\u2019analyse d\u2019informations scientifiques ou techniques des documents didactiques ou des fiches techniques relatives \u00e0 des produits ou services de la profession \n                                                     HE. 4. Faire preuve d'esprit critique dans les travaux de gestion de l'environnement urbain qu'il pr\u00e9sente, individuellement ou en groupe \n                                                     HE. 7. Poser le diagnostic d\u2019un site urbain, sur base d\u2019une analyse crit\u00e9ri\u00e9e permettant la planification et la r\u00e9alisation d\u2019un projet d\u2019am\u00e9nagement, et le pr\u00e9senter sous forme visuelle \n                                     HE. 8. R\u00e9soudre une probl\u00e9matique urbaine dans une perspective de d\u00e9veloppement durable, sur base d\u2019un recueil de donn\u00e9es administratives, r\u00e8glementaires et environnementales \n                                     HE. 9. Proposer et argumenter, individuellement ou en groupe, des solutions d\u2019am\u00e9liorations d\u2019un espace urbain pr\u00e9alablement analys\u00e9, en tenant compte des facteurs environnementaux qui y sont associ\u00e9s", "activity": "", "other": ""},
{"id": "GEU12VEGE2", "name": "V\u00e9g\u00e9taux II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Penninckx Val\u00e9rie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3687", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Connaissance et emploi des v\u00e9g\u00e9taux 2 \n         Objectifs :  \n         Continuer l\u2019exploration du monde v\u00e9g\u00e9tal : apprendre \u00e0 le d\u00e9crire pour mieux le comprendre, en comprendre les exigences.  \n         Contenu :  \n         - description des principaux groupes d\u2019angiospermes \r\n- Syst\u00e9matique \r\n- Constitution d\u2019un herbier (individuellement)", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Gestion de l'environnement urbain \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. \u00c9laborer, individuellement ou en groupe, sur base de l\u2019analyse d\u2019informations scientifiques ou techniques des documents didactiques ou des fiches techniques relatives \u00e0 des produits ou services de la profession \n                                             HE. 3. Adapter ses propositions sur base des exp\u00e9riences acquises, des informations relatives \u00e0 des domaines vari\u00e9s (technologiques, \u00e9conomiques, soci\u00e9taux\u2026) et en faisant preuve de r\u00e9flexivit\u00e9 \n                                     HE. 4. Faire preuve d'esprit critique dans les travaux de gestion de l'environnement urbain qu'il pr\u00e9sente, individuellement ou en groupe \n                                                     HE. 7. Poser le diagnostic d\u2019un site urbain, sur base d\u2019une analyse crit\u00e9ri\u00e9e permettant la planification et la r\u00e9alisation d\u2019un projet d\u2019am\u00e9nagement, et le pr\u00e9senter sous forme visuelle \n                                     HE. 8. R\u00e9soudre une probl\u00e9matique urbaine dans une perspective de d\u00e9veloppement durable, sur base d\u2019un recueil de donn\u00e9es administratives, r\u00e8glementaires et environnementales \n                                     HE. 9. Proposer et argumenter, individuellement ou en groupe, des solutions d\u2019am\u00e9liorations d\u2019un espace urbain pr\u00e9alablement analys\u00e9, en tenant compte des facteurs environnementaux qui y sont associ\u00e9s", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU13AEDM1", "name": "Education musicale I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Jacobs Eve"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3689", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Education musicale 1 \n         Objectifs :  \n         \u00catre capable d\u2019\u00e9laborer des activit\u00e9s musicales en lien avec un public donn\u00e9. Prendre conscience de l\u2019importance de l\u2019\u00e9ducation musicale dans le d\u00e9veloppement d'un enfant. D\u00e9velopper l\u2019expression vocale et rythmique. Faire preuve de curiosit\u00e9 et d'ouverture d'esprit et d\u00e9couvrir le monde sonore dans sa diversit\u00e9. Affiner la perception auditive, perception de la hauteur ou reconnaissante des instruments de musique. \u00c9largir la culture musicale et d\u00e9velopper l\u2019esprit critique par rapport \u00e0 toutes les formes d\u2019art et de toutes les \u00e9poques. D\u00e9velopper sa personnalit\u00e9 et sa confiance en soi. \n         Contenu :  \n         Pratique vocale, relaxation, respiration. Diff\u00e9renciation auditive. Pratique rythmique, pulsation, rythmes \u00e9l\u00e9mentaires, tempo\u2026 Pratique d\u2019expression et de cr\u00e9ativit\u00e9. Constitution d\u2019un r\u00e9pertoire de chansons appropri\u00e9es \u00e0 un public donn\u00e9. Constitution de jeux musicaux (pulsation, rythme, tempo). Notion des param\u00e8tres du son. Auditions actives et diverses menant \u00e0 l\u2019approche des instruments, compositeurs, \u00e9poques et rythmes diff\u00e9rents.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n                                     HE. 2. cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propice \u00e0 stimuler des interactions sociales et le partage d\u2019exp\u00e9riences communes \n                                     HE. 3. d\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement \n                                             HE. 5. agir et faire agir de fa\u00e7on \u00e9thique, d\u00e9mocratique et responsable \n                                     HE. 6. entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et savoir transposer ce savoir au profit des \u00e9l\u00e8ves de l\u2019\u00e9cole primaire \n                                     HE. 7. communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n                                     ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                     ARES. 1.1 Ma\u00eetriser la langue orale et \u00e9crite, tant du point de vue normatif que discursif \n                                     ARES. 1.2 Utiliser la compl\u00e9mentarit\u00e9 du langage verbal et du non verbal \n                                                     ARES. 2.1 Mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 la pratique professionnelle \n                                                             ARES. 2.5 Collaborer \u00e0 la r\u00e9alisation d\u2019actions de partenariat engag\u00e9es entre l\u2019\u00e9tablissement et son environnement \u00e9conomique, social et culturel \n                                             ARES. 3.1 Se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l\u2019\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques sociaux et \u00e9thiques \n                                     ARES. 3.2 S\u2019impliquer en professionnel capable d\u2019analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses pr\u00e9jug\u00e9s, ses \u00e9motions \n                                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                             ARES. 4.3 Mettre en question ses connaissances et ses pratiques \n                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                                     ARES. 5.1 Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \n                                                     ARES. 5.4 Etablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs (en ce compris D\u00e9crets, socles de comp\u00e9tences, programmes) pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie \n                                     ARES. 6 Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n                                     ARES. 6.1 Planifier l\u2019action p\u00e9dagogique en articulant les comp\u00e9tences, les besoins des \u00e9l\u00e8ves et les moyens didactiques \n                                     ARES. 6.2 Choisir des approches didactiques vari\u00e9es, pluridisciplinaires et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation \n                                     ARES. 6.3 Cr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants \n                                                             ARES. 7 Cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences communes, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9 \n                                     ARES. 7.1 G\u00e9rer la classe de mani\u00e8re stimulante, structurante et s\u00e9curisante. \n                                                     ARES. 7.4 Promouvoir la confiance en soi et le d\u00e9veloppement de la personne de chacun des \u00e9l\u00e8ves.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "EDU13TEEM", "name": "Education musicale I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Jacobs Eve"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3691", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Education musicale 1 \n         Objectifs :  \n         \u00catre capable d\u2019\u00e9laborer des activit\u00e9s musicales en lien avec un public donn\u00e9. Prendre conscience de l\u2019importance de l\u2019\u00e9ducation musicale dans le d\u00e9veloppement d'un b\u00e9n\u00e9ficiaire quel qu'il soit. D\u00e9velopper l\u2019expression vocale et rythmique. Faire preuve de curiosit\u00e9 et d'ouverture d'esprit et d\u00e9couvrir le monde sonore dans sa diversit\u00e9. Affiner la perception auditive, perception de la hauteur ou reconnaissante des instruments de musique. \u00c9largir la culture musicale et d\u00e9velopper l\u2019esprit critique par rapport \u00e0 toutes les formes d\u2019art et de toutes les \u00e9poques. D\u00e9velopper sa personnalit\u00e9 et sa confiance en soi.  \n         Contenu :  \n         Pratique vocale, relaxation, respiration. Diff\u00e9renciation auditive. Pratique rythmique, pulsation, rythmes \u00e9l\u00e9mentaires, tempo\u2026 Pratique d\u2019expression et de cr\u00e9ativit\u00e9. Constitution d\u2019un r\u00e9pertoire de chansons appropri\u00e9es \u00e0 un public donn\u00e9.  Constitution de jeux musicaux (pulsation, rythme, tempo). Notion des param\u00e8tres du son. Auditions actives et diverses menant \u00e0 l\u2019approche des instruments, compositeurs, \u00e9poques et rythmes diff\u00e9rents.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 en accompagnement psycho-\u00e9ducatif \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. traduire en mots les situations v\u00e9cues et les actions \u00e9ducatives pour les partager et y r\u00e9fl\u00e9chir avec un sens critique \n                                     HE. 2. respecter un cadre d\u00e9ontologie et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9 \n                                     HE. 3. \u00eatre un acteur institutionnel et social engag\u00e9 \n                                     HE. 4. s\u2019approprier des outils d\u2019analyse pour comprendre les r\u00e9alit\u00e9s rencontr\u00e9es et construire des interventions ad\u00e9quates \n                                     HE. 5. construire, \u00e9valuer et r\u00e9ajuster ses interventions en identifiant les ressources et les comp\u00e9tences des personnes dans l\u2019 \u00abici et maintenant \u00bb afin d\u2019ouvrir le champ des possibles \n                                                                     ARES. 1.3 Faire preuve d\u2019esprit critique et se remettre en question dans le travail et la r\u00e9flexion d\u2019\u00e9quipe \n                                     ARES. 1.4 Entretenir une curiosit\u00e9 intellectuelle permettant de personnaliser et d\u2019affiner son approche \n                                             ARES. 1.6 Utiliser les diff\u00e9rents registres d\u2019\u00e9crits et de communications professionnels. \n                                     ARES. 2 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9 : \n                                                             ARES. 2.4 R\u00e9fl\u00e9chir et expliciter les valeurs et principes qui le guident dans son action \n                                                     ARES. 3 Etre un acteur institutionnel et social engag\u00e9 : \n                                     ARES. 3.1 Faire preuve d\u2019ind\u00e9pendance et d'initiative \n                                                             ARES. 3.5 Assumer son r\u00f4le social et politique. \n                                     ARES. 4 S\u2019approprier des outils d\u2019analyse pour comprendre les r\u00e9alit\u00e9s rencontr\u00e9es et construire des interventions ad\u00e9quates : \n                                             ARES. 4.2 D\u00e9coder des situations dans leur complexit\u00e9 et construire sur cette base des interventions appropri\u00e9es inscrites dans la dur\u00e9e \n                                                     ARES. 4.5 R\u00e9actualiser sa formation pratique en permanence et s'inscrire dans une dynamique de recherche \n                                     ARES. 4.6 D\u00e9velopper et utiliser des outils m\u00e9thodologiques sp\u00e9cifiques. \n                                     ARES. 5 Construire, \u00e9valuer et r\u00e9ajuster ses interventions en identifiant les ressources et comp\u00e9tences des personnes dans l\u2019 \u00ab ici et maintenant \u00bb afin d\u2019ouvrir le champ des possibles : \n                                     ARES. 5.1 Etre ouvert \u00e0 la rencontre avec les autres dans une dynamique de cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                     ARES. 5.2 Comprendre \u00ab ici et maintenant \u00bb les \u00e9l\u00e9ments d\u2019une relation ou d\u2019une situation singuli\u00e8re, tant d\u2019une personne que d\u2019un collectif \n                                     ARES. 5.3 Identifier les fragilit\u00e9s, les ressources et les comp\u00e9tences des personnes et des situations \n                                     ARES. 5.4 Construire ses interventions en les inscrivant dans la dur\u00e9e et en tenant compte du travail d\u2019\u00e9quipe \n                                             ARES. 5.6 Evaluer l\u2019effet de ses interventions et les r\u00e9ajuster si besoin. \n                                     ARES. 6 D\u00e9ployer son \u00ab savoir-y-faire1 \u00bb relationnel dans la rencontre avec la personne : \n                                             ARES. 6.2 Privil\u00e9gier une approche globale de la personne mobilisant tous les registres relationnels (corporel, verbal, \u2026) \n                                                     ARES. 6.5 Permettre \u00e0 travers l\u2019\u00e9change que le v\u00e9cu des personnes prenne sens pour elles \n                                     ARES. 6.6 Utiliser les outils sp\u00e9cifiques \u00e0 la relation psycho-socio-\u00e9ducative inscrite dans la proximit\u00e9 et la dur\u00e9e.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TLU41BREL", "name": "Relations humaines", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Timmermans Delphine"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3694", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Relations humaines \n         Objectifs :  \n         D\u00e9velopper son intelligence \u00e9motionnelle \r\nPratiquer l'\u00e9coute active \r\nApprendre \u00e0 se conna\u00eetre \r\nApprendre \u00e0 observer \r\nEntretenir son r\u00e9seau social \r\nApprendre \u00e0 n\u00e9gocier et \u00e0 g\u00e9rer les conflits \r\n \r\n \n         Contenu :  \n         L'attitude \r\nL'intelligence \u00e9motionnelle \r\nL'autodiscipline \r\nL'automotivation \r\nLa ma\u00eetrise de soi \r\nL'\u00e9coute active \r\nL'empathie \r\nLa connaissance de soi \r\nSortir de sa zone de confort \r\nL'observation \r\nEntretenir son r\u00e9seau social \r\nLa posture \r\nLe feed-back constructif \r\nLa n\u00e9gociation \r\nLes options pour sortir des conflits", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Master\n            en Sciences de l'Ing\u00e9nieur Industriel - Tronc commun Tronc commun\n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                      ARES. 4 04. S\u2019int\u00e9grer et contribuer au d\u00e9veloppement de son milieu professionnel \n                                                                             ARES. 4.3 Travailler en autonomie et en \u00e9quipe dans le respect de la culture d\u2019entreprise \n                                             ARES. 4.4 Manager des \u00e9quipes \n                                             ARES. 4.5 \u00c9laborer une strat\u00e9gie de communication \n                                             ARES. 4.6 N\u00e9gocier avec les diff\u00e9rents acteurs des milieux professionnels \n                                                                                                                             ARES. 5.5 Participer au d\u00e9veloppement de la culture de l\u2019entreprise \n                                                             ARES. 6 06. Communiquer face \u00e0 un public de sp\u00e9cialistes ou de non-sp\u00e9cialistes, dans des contextes nationaux et internationaux \n                                             ARES. 6.1 Maitriser les m\u00e9thodes et les moyens de communication en les adaptant aux contextes et aux publics \n                                                                             ARES. 6.4 Int\u00e9grer les r\u00e9alit\u00e9s culturelles dans un contexte national et international", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU21FPPD", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Defosse Vinciane"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3695", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Psychologie du d\u00e9veloppement 2 \n         Objectifs :  \n         - Acqu\u00e9rir des connaissances th\u00e9oriques en psychologie du d\u00e9veloppement pour une juste interpr\u00e9tation des situations v\u00e9cues en classe et une meilleure compr\u00e9hension des besoins sp\u00e9cifiques de chaque \u00e9l\u00e8ve. \r\n-D\u00e9velopper une attitude d\u2019ouverture face \u00e0 la diversit\u00e9 des probl\u00e9matiques que l\u2019instituteur/trice est susceptible de rencontrer. \r\n-Comprendre le d\u00e9veloppement de l\u2019enfant en \u00e2ge scolaire au niveau socio-affectif; cognitif et psychomoteur. \r\n-Poser un regard critique et scientifique sur toute situation au regard des th\u00e9ories psychologiques discut\u00e9es en classe. \n         Contenu :  \n         -l\u2019apprentissage socio-affectif et relationnel \u00e0 l\u2019\u00e2ge scolaire. Le d\u00e9veloppement de la connaissance de soi et confiance en soi \u00e0 travers la gestion des \u00e9motions et l'apprentissage du d\u00e9veloppement du processus empathique.- La motivation \u00e0 l'apprentissage scolaire. Analyse psycho-socio-cognitive.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                      ARES. 1.3 Adapter ses interventions orales et/ou \u00e9crites aux diff\u00e9rentes situations \n                                                                                                     ARES. 3.2 S\u2019impliquer en professionnel capable d\u2019analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses pr\u00e9jug\u00e9s, ses \u00e9motions \n                                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                                                                                                                     ARES. 6.3 Cr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants \n                                             ARES. 6.5 Rep\u00e9rer les forces et les difficult\u00e9s de l\u2019\u00e9l\u00e8ve pour adapter l\u2019enseignement et favoriser la progression des apprentissages", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU12ELNTP", "name": "Travaux pratiques d'\u00e9lectronique g\u00e9n\u00e9rale et appliqu\u00e9e au secteur m\u00e9dical 2", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["  ", "Monsieur Djelaili Abdellah"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3700", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Travaux pratiques d'\u00e9lectronique g\u00e9n\u00e9rale et appliqu\u00e9e au secteur m\u00e9dical 2 \n         Objectifs :  \n         Le cours trouve un prolongement pratique qui permettra de mieux assimiler les notions acquises au cours th\u00e9orique gr\u00e2ce \u00e0 des manipulations qui sont des applications directes des notions vues au cours th\u00e9orique et permet de mettre davantage en perspective les particularit\u00e9s de l\u2019environnement m\u00e9dical. \n         Contenu :  \n         1. Amplificateur E.C ; \r\n2. Etude de l\u2019oscillateur \u00e0 trois cellules R.C. ; \r\n3. Etude de l\u2019oscillateur \u00e0 Pont de Wien ; \r\n4. Etude du multivibrateur monostable et astable \u00e0 Circuit int\u00e9gr\u00e9 ; \r\n5. Etude du multivibrateur monostable \u00e0 transistors ; \r\n6. Etude des multivibrateurs monostable et astable \u00e0 NE555.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Con\u00e7oit, met en oeuvre, optimise et assure la maintenance (pr\u00e9ventive et curative) des \u00e9quipements adapt\u00e9s \u00e0 l'environnement m\u00e9dical. \n                                             HE. 3. Con\u00e7oit, analyse, programme et d\u00e9panne des \u00e9quipements automatis\u00e9s essentiellement dans le domaine m\u00e9dical. \n                                     HE. 4. Ma\u00eetrise les outils pratiques de conception et de r\u00e9alisation des circuits et cartes \u00e9lectroniques tenant compte de l'\u00e9volution technologique et de la sp\u00e9cificit\u00e9 du monde m\u00e9dical. \n                                                                                                                                                                                                                                                             ARES. 4.3 Respecter les normes, les proc\u00e9dures et les codes de bonne pratique", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU12BIOPHY", "name": "Biophysique I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Djelaili Abdellah"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3701", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Biophysique 1 \n         Objectifs :  \n         L\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de : \r\n \r\n\t\u2022 d\u00e9finir les diff\u00e9rentes unit\u00e9s de mesures utilis\u00e9es en milieu m\u00e9dical ; \r\n\t\u2022 d\u00e9terminer comment s'effectue la mesure d'un bio-potentiel avec les diff\u00e9rents \u00e9quipements m\u00e9dicaux tels qu'un ECG ; \r\n\t\u2022 utiliser les \u00e9quipements \u00e9lectro-m\u00e9dicaux et \u00e9viter les diff\u00e9rents risques \u00e9lectriques ; \r\n\t\u2022 classifier les \u00e9quipements \u00e9lectro-m\u00e9dicaux sous forme de classe d'utilisation selon la limite du courant de fuite ; \r\n\t\u2022 connaitre les diff\u00e9rents risques li\u00e9s \u00e0 la chirurgie haute fr\u00e9quence pour le personnel et le patient ; \r\n\t\u2022 comprendre les diff\u00e9rents principes physiques pour la mesure de pression art\u00e9rielle, d\u00e9bit cardiaque, rayon X, laser ; \r\n\t\u2022 conna\u00eetre les diff\u00e9rents proc\u00e9d\u00e9s de la st\u00e9rilisation des instruments, des \tappareils et des objets contenant des germes ; \r\n\t\u2022 d\u00e9terminer les principaux Lasers m\u00e9dicaux et leurs domaines d'application : chirurgie, esth\u00e9tique, etc ; \r\n\t\u2022 distinguer les diff\u00e9rents modes de diagnostic par les scanner ainsi que leurs avantages et inconv\u00e9nients. \n         Contenu :       \u2022 Unit\u00e9 de mesure en pratique m\u00e9dicale ; \r\n\t\u2022 Le syst\u00e8me S.I. dans la pratique m\u00e9dicale ; \r\n\t\u2022 L\u2019\u00e9quipement \u00e9lectrique en pratique m\u00e9dicale ; \r\n\t\u2022 CHIRURGIE H.F. ; \r\n\t\u2022 La tension art\u00e9rielle ; \r\n\t\u2022 Mesure du d\u00e9bit cardiaque ; \r\n\t\u2022 Pratique de la st\u00e9rilisation des instruments ; \r\n\t\u2022 Les rayons X ; \r\n\t\u2022 Le LASER ; \r\n\t\u2022 Scanner.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Con\u00e7oit, met en oeuvre, optimise et assure la maintenance (pr\u00e9ventive et curative) des \u00e9quipements adapt\u00e9s \u00e0 l'environnement m\u00e9dical. \n                                             HE. 3. Con\u00e7oit, analyse, programme et d\u00e9panne des \u00e9quipements automatis\u00e9s essentiellement dans le domaine m\u00e9dical. \n                                             HE. 5. Ma\u00eetrise le langage technico-m\u00e9dical. \n                                             HE. 7. S'inscrit dans une d\u00e9marche critique et responsable, conforme \u00e0 l'\u00e9thique et \u00e0 la d\u00e9ontologie professionnelle de l'\u00e9lectronicien m\u00e9dical. \n                                     HE. 8. S'inscrit dans une d\u00e9marche de respect de la r\u00e9glementation. \n                                     HE. 9. Identifie ses besoins en d\u00e9veloppement pour s'inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente. \n                                                                                                                                                                                                                     ARES. 4.3 Respecter les normes, les proc\u00e9dures et les codes de bonne pratique \n                                                                                             ARES. 6.1 Assimiler les principes de fonctionnement, d\u2019utilisation et de maintenance des grandes familles d\u2019appareillages m\u00e9dicaux", "activity": "", "other": ""},
{"id": "EDU11APIE1", "name": "Approches psychologiques des interventions \u00e9ducatives 1", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Marquez Garcia Ana Maria"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3706", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Approches psychologiques des interventions \u00e9ducatives 1 \n         Objectifs :  \n         Comprendre les apports de la psychologie et de la p\u00e9dagogie sur la connaissance du d\u00e9veloppement identitaire d'un individu et les cons\u00e9quences sur le processus d\u2019\u00e9ducation. \r\nMa\u00eetrise des concepts psychologiques et p\u00e9dagogiques \r\nPoser un regard critique et scientifique sur toute situation au regard des th\u00e9ories psychologiques et p\u00e9dagogiques vues en classe \r\nD\u00e9velopper des interventions p\u00e9dagogiques ad\u00e9quates afin d\u2019intervenir efficacement. \r\nEtre capable de se servir de ces connaissances pour concevoir son intervention. \n         Contenu :  \n         Les \u00e9l\u00e9ments constitutifs du paradigme des 12 besoins identitaires (Pourtois &amp; Desmet, 2021)", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 en accompagnement psycho-\u00e9ducatif \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. traduire en mots les situations v\u00e9cues et les actions \u00e9ducatives pour les partager et y r\u00e9fl\u00e9chir avec un sens critique \n                                     HE. 2. respecter un cadre d\u00e9ontologie et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9 \n                                             HE. 4. s\u2019approprier des outils d\u2019analyse pour comprendre les r\u00e9alit\u00e9s rencontr\u00e9es et construire des interventions ad\u00e9quates \n                                     HE. 5. construire, \u00e9valuer et r\u00e9ajuster ses interventions en identifiant les ressources et les comp\u00e9tences des personnes dans l\u2019 \u00abici et maintenant \u00bb afin d\u2019ouvrir le champ des possibles \n                                             ARES. 1 Communiquer = Traduire en mots les situations v\u00e9cues et les actions \u00e9ducatives pour les partager et y r\u00e9fl\u00e9chir avec sens critique : \n                                     ARES. 1.1 Mettre des mots utiles et \u00e9clairants sur son exp\u00e9rience professionnelle pour l\u2019analyser, la synth\u00e9tiser et la partager avec d\u2019autres \n                                             ARES. 1.3 Faire preuve d\u2019esprit critique et se remettre en question dans le travail et la r\u00e9flexion d\u2019\u00e9quipe \n                                     ARES. 1.4 Entretenir une curiosit\u00e9 intellectuelle permettant de personnaliser et d\u2019affiner son approche \n                                                                                                                                                                                                                                                             ARES. 5.5 Laisser place aux personnes et \u00e0 leur parole pour ouvrir avec elles le champ des possibles \n                                                             ARES. 6.2 Privil\u00e9gier une approche globale de la personne mobilisant tous les registres relationnels (corporel, verbal, \u2026)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MKU11MKT1", "name": "Marketing I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Guyaux Xavier"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3709", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Techniques du marketing 1 \n         Objectifs :  \n          Comprendre les termes du Marketing \r\nComprendre la contribution du Marketing aux objectifs d'une entreprise \r\nUtiliser les techniques de marketing de base \r\nPouvoir analyser une situation et d\u00e9finir des actions du Marketing Mix \n         Contenu :  \n          Le marketing-mix \r\nStrat\u00e9gie marketing (Segmentation-Ciblage-Positionnement) \r\nMatrices BCG, SWOT, Ansoff et PESTEL \r\nAnalyses de cas", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Marketing \n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing exerce une fonction de vielle et r\u00e9alise des \u00e9tudes de march\u00e9 afin d\u2019\u00e9laborer un plan marketing. \n                                     HE. 3. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing fait des recommandations strat\u00e9giques fond\u00e9es sur l\u2019analyse du comportement des consommateurs et acheteurs, ainsi que sur le diagnostic de la situation de l\u2019entreprise et de son environnement. \n                                     HE. 4. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing r\u00e9alise et accompagne un plan marketing coh\u00e9rent en g\u00e9rant toutes les \u00e9tapes de la mise sur le march\u00e9 d\u2019un bien ou d\u2019un service, de la conception \u00e0 la vente : sp\u00e9cification du produit, fixation des prix, strat\u00e9gie de communication, canaux de distribution, politique commerciale et de vente, image de marque, gestion des stocks. \n                                     HE. 5. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing contr\u00f4le et ma\u00eetrise les budgets relatifs \u00e0 une gamme de produits pour atteindre les objectifs de rentabilit\u00e9 fix\u00e9s. \n                                                             HE. 9. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing s\u2019adapte, gr\u00e2ce \u00e0 une formation continue permanente, aux \u00e9volutions du m\u00e9tier n\u00e9cessaires pour rencontrer les besoins \u00e9mergents de la soci\u00e9t\u00e9, afin de rester op\u00e9rationnel tout au long de sa carri\u00e8re. \n                                             ARES. 1.1 Travailler tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe dans le respect de la culture de l\u2019entreprise \n                                     ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                                     ARES. 1.5 Proposer des solutions innovantes dans le d\u00e9veloppement des projets marketing et les accompagner \n                                                             ARES. 2.2 Pr\u00e9senter, par \u00e9crit et oralement, les r\u00e9sultats du diagnostic strat\u00e9gique et les recommandations \n                                     ARES. 2.3 Orienter la communication en fonction des publics cibles \n                                     ARES. 2.4 Promouvoir et contribuer \u00e0 l'image de marque de l'organisation y compris sa responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale \n                                             ARES. 3 Mobiliser les savoirs et les savoir-faire propres au marketing \n                                                     ARES. 3.3 \u00c9laborer un plan marketing (strat\u00e9gie et marketing mix) \n                                                             ARES. 4 Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission en adoptant une d\u00e9marche syst\u00e9mique \n                                     ARES. 4.1 Comprendre, interpr\u00e9ter et anticiper le comportement du client \n                                             ARES. 4.3 Effectuer un diagnostic strat\u00e9gique de la situation commerciale de l'entreprise et de son environnement et faire des recommandations dans le respect des pr\u00e9occupations environnementales et \u00e9thiques \n                                     ARES. 4.4 V\u00e9rifier la pertinence et la coh\u00e9rence des actions envisag\u00e9es \n                                     ARES. 4.5 Identifier et actualiser les indicateurs pertinents de suivi des march\u00e9s \n                                     ARES. 4.6 \u00c9valuer la rentabilit\u00e9 de plans d'actions marketing", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MKU13VSC", "name": "Visites, conf\u00e9rences et s\u00e9minaires", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Guyaux Xavier"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3710", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Visites, conf\u00e9rences et s\u00e9minaires \n         Objectifs :  \n         - Comprendre les m\u00e9tiers li\u00e9s au Marketing. - Analyser des strat\u00e9gies marketing et \u00e9mettre des recommandations = Analyser ses forces et ses limites, renforcer ses points forts, am\u00e9liorer ses points faibles - \n         Contenu :  \n         - Conf\u00e9rences de sp\u00e9cialistes Marketing de soci\u00e9t\u00e9s de tailles diff\u00e9rentes et de secteurs diff\u00e9rents - S\u00e9minaires", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Marketing \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Au terme de sa formation, le bachelier en marketing r\u00e9sout des probl\u00e8mes complexes en autonomie ou en \u00e9quipe, dans le respect des prescriptions l\u00e9gales et des pr\u00e9occupations \u00e9thiques, environnementales et soci\u00e9tales de l\u2019entreprise. \n                                                                                                                                     ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                             ARES. 1.6 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente", "activity": "", "other": ""},
{"id": "ADU11ORGES", "name": "S\u00e9minaire et gestion de projets", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Guyaux Xavier"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3711", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Gestion de projets \n         Objectifs :  \n         Comprendre l'importance de planifier et de suivre des t\u00e2ches complexes et interd\u00e9pendantes \n         Contenu :  \n         - Th\u00e9ories de gestion de projet \r\n- Description de m\u00e9thodes, GANTT et PERT \r\n- Prise en main d'un logiciel de gestion de projet  S\u00e9minaire \n         Objectifs :  \n         - conna\u00eetre ses forces et ses limites \r\n- comprendre les composantes du leadership \r\n- analyser les ph\u00e9nom\u00e8nes qui apparaissent dans des groupes \n         Contenu :  \n         - Exercices pour d\u00e9couvrir les mani\u00e8res de communiquer  \r\n- Experimenter plusieurs types de communication \r\n- Analyser plusieurs types de management", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Assistant de direction Langues et gestion\n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. Au terme de sa formation, le bachelier travaille tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe dans le respect de la culture d\u2019entreprise et des r\u00e8gles d\u00e9ontologiques. \n                                     HE. 2. Au terme de sa formation, le bachelier assure, au sein d\u2019un environnement g\u00e9n\u00e9ralement pluriculturel et multilingue, une communication appropri\u00e9e, claire et structur\u00e9e, fond\u00e9e sur une \u00e9coute active des parties prenantes et une analyse contextuelle. \n                                     HE. 3. Au terme de sa formation, le bachelier utilise ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication et s\u2019inscrit dans une d\u00e9marche de formation permanente. \n                                             HE. 5. Au terme de sa formation, le bachelier g\u00e8re les agendas, les plannings et l\u2019archivage des informations et assure le suivi, y compris logistique, de projets, dossiers et actions. \n                                     HE. 6. Au terme de sa formation, le bachelier identifie les priorit\u00e9s, soutient la strat\u00e9gie, distingue les structures de l\u2019organisation et assiste le manager. \n                                                     ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                     ARES. 1.3 Adopter une attitude \u00e9thique et respecter les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques \n                                                             ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer, conseiller tant en interne qu\u2019en externe \n                                                             ARES. 2.4 Pr\u00e9parer et pr\u00e9senter oralement des expos\u00e9s \n                                                                                                                                                                     ARES. 5.1 G\u00e9rer l\u2019agenda, les plannings et le suivi des diff\u00e9rents projets, dossiers et actions \n                                                     ARES. 5.4 G\u00e9rer les priorit\u00e9s et son stress \n                                             ARES. 5.6 Assister le manager", "activity": "", "other": ""},
{"id": "EDU11CPECR", "name": "Entra\u00eenement \u00e0 la communication et \u00e0 la relation 1", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Vanopdenbosch El\u00e9onore"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3715", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Entra\u00eenement \u00e0 la communication et \u00e0 la relation 1 \n         Objectifs :  \n         Acqu\u00e9rir des connaissances th\u00e9oriques permettant de d\u00e9velopper des comp\u00e9tences communicationnelles favorisant la communication non violente. \n         Contenu :  \n         - Th\u00e9ories de la communication  \r\n- La communication comme relation  \r\n- La notion de culture  \r\n- le langage non-verbal ;  \r\n- La communication autour des \u00e9motions  \r\n- Assertivit\u00e9 et empathie \r\n- Ecoute active \r\n- La communication non violente", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 en accompagnement psycho-\u00e9ducatif \n          est capable de :\n     \n                                                                              ARES. 1 Communiquer = Traduire en mots les situations v\u00e9cues et les actions \u00e9ducatives pour les partager et y r\u00e9fl\u00e9chir avec sens critique : \n                                             ARES. 1.2 Assumer une fonction d\u2019interface entre les b\u00e9n\u00e9ficiaires, les autres professionnels et la soci\u00e9t\u00e9 \n                                                             ARES. 1.6 Utiliser les diff\u00e9rents registres d\u2019\u00e9crits et de communications professionnels.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU23SICF", "name": "Fran\u00e7ais II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Haesbroeck Chlo\u00e9"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3717", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Fran\u00e7ais 2 \n         Objectifs :  \n         - Aborder sur un plan th\u00e9orique et pratique diff\u00e9rents concepts et dispositifs en lien avec la didactique de la lecture au primaire (Cycles 3 et 4). - Aborder sur un plan th\u00e9orique et pratique diff\u00e9rents concepts et dispositifs en lien avec la didactique de l'\u00e9criture au primaire (Cycles 3 et 4). - Aborder sur un plan th\u00e9orique et pratique diff\u00e9rents concepts et dispositifs en lien avec la didactique de la grammaire au primaire (Cycles 3 et 4). - Aborder la litt\u00e9rature de jeunesse et les dispositifs autour du livre et de l'album. \n         Contenu :  \n         - la litt\u00e9rature de jeunesse \r\n- la didactique de la lecture : la d\u00e9finition de la lecture, la compr\u00e9hension en lecture, les cercles de lectures, former des enfants lecteurs, les d\u00e9marches didactiques innovantes\u2026 ; - la didactique de l\u2019\u00e9criture : les chantiers d\u2019\u00e9criture, les ateliers d\u2019\u00e9criture, la didactique de la grammaire\u2026", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                              ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                                                                                                                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                                     ARES. 4.4 Actualiser ses connaissances et ajuster, voire transformer ses pratiques \n                                     ARES. 4.5 Appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques (manuels scolaires et livres du professeur associ\u00e9s, ressources documentaires, logiciels d\u2019enseignement...). \n                                     ARES. 5 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "CU21ECF", "name": "Environnement commercial et financier", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Dutry Anne"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3725", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Economie financi\u00e8re \n         Objectifs :  \n         D\u00e9velopper la capacit\u00e9 de compr\u00e9hension du monde financier et international : \r\n- Comprendre ce qu\u2019est la monnaie : cr\u00e9ation de monnaie, taux de change et politique \u00e9conomique \r\n- Comprendre le r\u00f4le des banques et des institutions financi\u00e8res, utiliser les instruments de math\u00e9matique financi\u00e8re dans le calcul de cr\u00e9dits, de comparaison d\u2019investissements ou de valeurs boursi\u00e8res \r\n- Par l\u2019\u00e9tude des diff\u00e9rents cr\u00e9dits offerts aux particuliers et aux entreprises, \u00eatre \u00e0 m\u00eame de comparer les offres des banques et de n\u00e9gocier judicieusement \r\n \n         Contenu :  \n         La monnaie \t \r\nL'int\u00e9r\u00eat\t \r\nLe taux de change \r\nLes banques\t \r\nLa Bourse\t \r\n  \u00c9conomie internationale appliqu\u00e9e \n         Objectifs :  \n         Appliquer les concepts de commerce international tant du point de vue comptable que fiscal : sur base d\u2019\u00e9l\u00e9ments donn\u00e9s, d\u00e9terminer et critiquer les co\u00fbts de transport et de la douane suivant les INCOTERMS, choisir le moyen de paiement international le plus appropri\u00e9 \n         Contenu :  \n         La mondialisation, La balance des paiements, L'importance du commerce ext\u00e9rieur \r\nLes INCOTERMS \r\nLe transport \r\nLa douane \r\nLes paiements et garanties", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Comptabilit\u00e9 \n          est capable de :\n     \n                                              HE. 3. de d\u00e9finir et de calculer les co\u00fbts et revenus dans le but de collaborer avec cr\u00e9ativit\u00e9 et proactivit\u00e9 \u00e0 un pilotage efficace de l\u2019entreprise (proc\u00e9dures d\u2019\u00e9conomie, de rationalisation\u2026). \u00c9tablir des pr\u00e9visions, des budgets. \n                                                                     HE. 8. d'identifier ses besoins en d\u00e9veloppement afin de s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                     HE. 9. de travailler en \u00e9quipe, dans le respect des arguments diff\u00e9renci\u00e9s et de mani\u00e8re proactive. \n                                     ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                     ARES. 1.1 Travailler, tant en autonomie qu\u2019en \u00e9quipe dans le respect de la culture de l\u2019entreprise \n                                     ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                             ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                             ARES. 2 Communiquer : \u00e9couter, informer et conseiller les acteurs, tant en interne qu\u2019en externe \n                                                     ARES. 2.3 N\u00e9gocier, argumenter et d\u00e9fendre les dossiers \n                                     ARES. 2.4 Fournir les informations comptables, financi\u00e8res, juridiques et fiscales, lors de la cr\u00e9ation, la gestion et de la restructuration d\u2019entreprises \n                                     ARES. 2.5 Structurer sa pens\u00e9e et s'exprimer par \u00e9crit et oralement en utilisant le vocabulaire professionnel adapt\u00e9 aux diff\u00e9rents interlocuteurs \n                                                                                     ARES. 4 Analyser les donn\u00e9es utiles \u00e0 la r\u00e9alisation de sa mission en adoptant une d\u00e9marche syst\u00e9mique \n                                     ARES. 4.1 Comprendre les probl\u00e9matiques de l'entreprise et de son environnement \n                                     ARES. 4.2 S\u2019assurer de la coh\u00e9rence et de la pertinence des donn\u00e9es \n                                                                     ARES. 5 S\u2019organiser : structurer, planifier, coordonner et g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et les t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission \n                                     ARES. 5.1 Mettre en place des outils de gestion des flux d\u2019information \u00e9conomique et comptable (collecter les informations, classer et archiver les documents, ...) \n                                     ARES. 5.2 Mettre \u00e0 jour la documentation \n                                     ARES. 5.3 G\u00e9rer des projets complexes, \u00e9tablir un \u00e9ch\u00e9ancier et s\u2019assurer du respect des d\u00e9lais \n                                                     ARES. 5.6 G\u00e9rer une \u00e9quipe et favoriser les collaborations au sein du service ou du d\u00e9partement", "activity": "", "other": ""},
{"id": "RPU12COM1", "name": "Comptabilit\u00e9 I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Guyaux Xavier"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3726", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Comptabilit\u00e9 1 \n         Objectifs :  \n         - Permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019acqu\u00e9rir les aptitudes m\u00e9thodologiques sp\u00e9cifiques \u00e0 la comptabilit\u00e9. Analyser des flux en termes d'emplois, ressources. Etre capable de ma\u00eetriser le vocabulaire comptable et financier.Comprendre les documents comptables issus de la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, d' \u00e9tablir un bilan simple et un compte de r\u00e9sultat de mani\u00e8re correcte. - Etre capable d'identifier des comptes de gestion et des comptes de bilan, pouvoir expliquer le contenu d'un bilan et d'un compte de r\u00e9sultats. - Enregistrer les op\u00e9rations comptables courantes et les op\u00e9rations de tr\u00e9sorerie dans les diff\u00e9rents livres et journaux en appliquant les principes et m\u00e9canismes de la comptabilit\u00e9 en partie double.   \n         Contenu :  \n         Etude du fonctionnement comptable d\u2019une entreprise, les flux, les ressources et emplois ; Constitution d\u2019un bilan et d\u2019un compte de r\u00e9sultats ; utilisation du grand-livre et du livre-journal ; comptabilisation des diff\u00e9rentes op\u00e9rations comptables dans les diff\u00e9rents documents ; m\u00e9canisme de la TVA , \u00e9tablissement d'une facture.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Relations publiques \n          est capable de :\n     \n                                                                                                                                      ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de projets et probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                             ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, r\u00e9flexive et critique des pratiques professionnelles, anticiper les \u00e9volutions. \n                                                                             ARES. 2.3 Recueillir, s\u00e9lectionner, transmettre et expliquer les informations.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "ADU21ORGES", "name": "S\u00e9minaire : Union europ\u00e9enne et relations internationales", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Guyaux Xavier"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3727", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "S\u00e9minaire : Union europ\u00e9enne et relations internationales \n         Objectifs :  \n         Comprendre l'impact sur son organisation de l'appartenance de la Belgique \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne \r\nComprendre les relations commerciales internationales \n         Contenu :  \n         Historique de l'UE  \r\nDirectives impactant le travail de l'assistant(e) de direction (RGPD, normes Ce, etc.) \r\nTh\u00e9orie des avantages comparatifs", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Assistant de direction Langues et gestion\n          est capable de :\n     \n                                              HE. 3. Au terme de sa formation, le bachelier utilise ad\u00e9quatement les technologies de l\u2019information et de la communication et s\u2019inscrit dans une d\u00e9marche de formation permanente. \n                                                             ARES. 1 S\u2019ins\u00e9rer dans son milieu professionnel et s\u2019adapter \u00e0 son \u00e9volution \n                                             ARES. 1.2 Collaborer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes avec m\u00e9thode, rigueur, proactivit\u00e9 et cr\u00e9ativit\u00e9 \n                                             ARES. 1.4 D\u00e9velopper une approche responsable, critique et r\u00e9flexive des pratiques professionnelles \n                                             ARES. 1.6 Identifier ses besoins de d\u00e9veloppement et s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche de formation permanente \n                                                                     ARES. 2.4 Pr\u00e9parer et pr\u00e9senter oralement des expos\u00e9s \n                                             ARES. 2.6 Synth\u00e9tiser des documents et \u00e9laborer des dossiers \n                                     ARES. 2.7 Diffuser de l'information au sein de l'\u00e9quipe \n                                                                                                                                     ARES. 5 S\u2019organiser : structure, planifier, coordonner, g\u00e9rer de mani\u00e8re rigoureuse les actions et t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 sa mission", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU21EMV2", "name": "Electronique m\u00e9dicale I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Bahiaoui Salmane"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3733", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Electronique m\u00e9dicale 1 \n         Objectifs :  \n         - Acqu\u00e9rir les connaissances th\u00e9oriques sur les principaux \u00e9quipements th\u00e9rapeutiques utilis\u00e9s en milieu hospitalier. \r\n- D\u00e9velopper une approche pratique pour le d\u00e9pistage des dysfonctionnements des DM. \r\n- \u00c9laborer une m\u00e9thodologie du travail. \r\n- Familiariser les \u00e9tudiants avec leur futur environnement professionnel par des travaux pratiques r\u00e9alis\u00e9s sur des DM (Respirateurs, Moniteurs, ECG..). \n         Contenu :  \n         1- Mesure d'imp\u00e9dances tissulaires (Application : Moniteur d'apn\u00e9e). \r\n- Mesure des pressions sanguines (Application : Moniteur de tension -CRITICON-). \r\n- Mesure du d\u00e9bit cardiaque (Application : M\u00e9thode thermo-dilution). \r\n- La ventilation (introduction, physiologie respiratoire et ventilation artificielle).", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                                                              HE. 5. Ma\u00eetrise le langage technico-m\u00e9dical. \n                                             HE. 7. S'inscrit dans une d\u00e9marche critique et responsable, conforme \u00e0 l'\u00e9thique et \u00e0 la d\u00e9ontologie professionnelle de l'\u00e9lectronicien m\u00e9dical. \n                                     HE. 8. S'inscrit dans une d\u00e9marche de respect de la r\u00e9glementation. \n                                             HE. 10. Ma\u00eetrise les notions de physiologie n\u00e9cessaires \u00e0 l'utilisation, au fonctionnement, \u00e0 la maintenance et \u00e0 l'installation de dispositifs m\u00e9dicaux. \n                                                                                                                                                                                                                                                                             ARES. 6.1 Assimiler les principes de fonctionnement, d\u2019utilisation et de maintenance des grandes familles d\u2019appareillages m\u00e9dicaux \n                                     ARES. 6.2 D\u00e9velopper les capacit\u00e9s n\u00e9cessaires dans un milieu m\u00e9dical tant du point de vue technique, physique, physiologique qu\u2019\u00e9thique \n                                             ARES. 6.4 Etre conscient de ses limites techniques et avoir d\u00e9velopp\u00e9 le sens des responsabilit\u00e9s inh\u00e9rentes aux professions du domaine de la sant\u00e9 \n                                     ARES. 6.5 Etre apte \u00e0 s\u2019int\u00e9grer dans des \u00e9quipes multidisciplinaires propres au milieu m\u00e9dical.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "TCU21INS", "name": "Instrumentation m\u00e9dicale I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Bahiaoui Salmane"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3734", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Instrumentation m\u00e9dicale 1 \n         Objectifs :  \n         - Acqu\u00e9rir les connaissances th\u00e9oriques sur les principaux \u00e9quipements th\u00e9rapeutiques utilis\u00e9s en milieu hospitalier. \r\n- D\u00e9velopper une approche pratique pour le d\u00e9pistage des dysfonctionnements des DM. \r\n- \u00c9laborer une m\u00e9thodologie du travail. \r\n- Familiariser les \u00e9tudiants avec leur futur environnement professionnel par des travaux pratiques r\u00e9alis\u00e9s sur des DM (Respirateurs, Moniteurs, ECG..). \n         Contenu :  \n         Syllabus du cours d'instrumentation m\u00e9dicale TOME 1 et TOME 2", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9lectronique \u00c9lectronique m\u00e9dicale\n          est capable de :\n     \n                                                              HE. 5. Ma\u00eetrise le langage technico-m\u00e9dical. \n                                             HE. 7. S'inscrit dans une d\u00e9marche critique et responsable, conforme \u00e0 l'\u00e9thique et \u00e0 la d\u00e9ontologie professionnelle de l'\u00e9lectronicien m\u00e9dical. \n                                     HE. 8. S'inscrit dans une d\u00e9marche de respect de la r\u00e9glementation. \n                                             HE. 10. Ma\u00eetrise les notions de physiologie n\u00e9cessaires \u00e0 l'utilisation, au fonctionnement, \u00e0 la maintenance et \u00e0 l'installation de dispositifs m\u00e9dicaux. \n                                                                                                                                                                                                                                                                             ARES. 6.1 Assimiler les principes de fonctionnement, d\u2019utilisation et de maintenance des grandes familles d\u2019appareillages m\u00e9dicaux \n                                     ARES. 6.2 D\u00e9velopper les capacit\u00e9s n\u00e9cessaires dans un milieu m\u00e9dical tant du point de vue technique, physique, physiologique qu\u2019\u00e9thique \n                                             ARES. 6.4 Etre conscient de ses limites techniques et avoir d\u00e9velopp\u00e9 le sens des responsabilit\u00e9s inh\u00e9rentes aux professions du domaine de la sant\u00e9 \n                                     ARES. 6.5 Etre apte \u00e0 s\u2019int\u00e9grer dans des \u00e9quipes multidisciplinaires propres au milieu m\u00e9dical.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU12APPPRP", "name": "Psychologie de la relation et de la communication", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Evinck Sylvie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3739", "campuses": ["Anderlecht"], "content": "Psychologie de la relation et de la communication \n         Objectifs :  \n         -Appr\u00e9hender la communication interpersonnelle dans sa complexit\u00e9 -Se familiariser avec des d\u00e9marches susceptibles de faciliter la communication. -D\u00e9coder diff\u00e9rentes situations de communication. -Affiner les comp\u00e9tences relationnelles li\u00e9es aux exigences de la profession.   \n         Contenu :  \n         Groupe A: \r\n-Communication verbale, non verbale et para verbale ; capacit\u00e9 d\u2019\u00e9coute -Difficult\u00e9 de la communication (probl\u00e8mes de d\u00e9roulement qui nuisent au fonctionnement du groupe). -Diff\u00e9rents outils et m\u00e9thodes de communication. -Perception du fonctionnement de la classe et gestion des comportements des \u00e9l\u00e8ves.    \r\nGroupe B: \r\n1. D\u00e9finition des concepts \r\n2. Le sch\u00e9ma de la communication \r\n3. Les axiomes de Palo Alto \r\n4. La communication non-verbale \r\n5. La communication non-violente \r\n6. L\u2019\u00e9coute active", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                      HE. 2. cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propice \u00e0 stimuler des interactions sociales et le partage d\u2019exp\u00e9riences communes \n                                                                             ARES. 1 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n                                             ARES. 1.2 Utiliser la compl\u00e9mentarit\u00e9 du langage verbal et du non verbal \n                                                                                     ARES. 2.5 Collaborer \u00e0 la r\u00e9alisation d\u2019actions de partenariat engag\u00e9es entre l\u2019\u00e9tablissement et son environnement \u00e9conomique, social et culturel \n                                                                                                                                     ARES. 5.2 S\u2019approprier les contenus, concepts, notions, d\u00e9marches et m\u00e9thodes de chacun des champs disciplinaires et psychop\u00e9dagogiques \n                                                                                                                                             ARES. 7.4 Promouvoir la confiance en soi et le d\u00e9veloppement de la personne de chacun des \u00e9l\u00e8ves.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "NPU12PPPD", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Madame Defosse Vinciane", "Madame Evinck Sylvie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3740", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Psychologie du d\u00e9veloppement 1 \n         Objectifs :  \n         - Acqu\u00e9rir des connaissances th\u00e9oriques en psychologie du d\u00e9veloppement pour une juste interpr\u00e9tation des situations v\u00e9cues en classe et une meilleure compr\u00e9hension des besoins sp\u00e9cifiques de chaque \u00e9l\u00e8ve. \r\n-D\u00e9velopper une attitude d\u2019ouverture face \u00e0 la diversit\u00e9 des probl\u00e9matiques que l\u2019instituteur est susceptible de rencontrer. \r\n-Comprendre le d\u00e9veloppement de l\u2019enfant en \u00e2ge scolaire au niveau socio-affectif; cognitif et psychomoteur. \r\n-Poser un regard critique et scientifique sur toute situation au regard des th\u00e9ories psychologiques discut\u00e9es en classe. \n         Contenu :  \n         -Introduction \u00e0 la psychologie de d\u00e9veloppement. \r\n-Le d\u00e9veloppement pr\u00e9-natal et n\u00e9o-natal. \r\n-Les premi\u00e8res ann\u00e9es (0-3 ans).-L\u2019\u00e2ge pr\u00e9scolaire et scolaire (2-12 ans).-Les changements \u00e0 la pr\u00e9-adolescence.- diff\u00e9rentes th\u00e9matiques abord\u00e9es par les \u00e9tudiants (le mensonge; le harc\u00e8lement; les peurs...) \r\nLa th\u00e9orie est amen\u00e9e gr\u00e2ce aux avanc\u00e9es en psychologie du d\u00e9veloppement mais aussi en psychologie sociale et aux neurosciences.", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en Instituteur primaire \n          est capable de :\n     \n                                                      ARES. 1.3 Adapter ses interventions orales et/ou \u00e9crites aux diff\u00e9rentes situations \n                                                                                                     ARES. 3.2 S\u2019impliquer en professionnel capable d\u2019analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses pr\u00e9jug\u00e9s, ses \u00e9motions \n                                                     ARES. 4.1 Adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle \n                                                                                                             ARES. 6 Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions \n                                                     ARES. 6.3 Cr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants \n                                             ARES. 6.5 Rep\u00e9rer les forces et les difficult\u00e9s de l\u2019\u00e9l\u00e8ve pour adapter l\u2019enseignement et favoriser la progression des apprentissages", "activity": "", "other": ""},
{"id": "EDU11PSY1", "name": "Approches psychologiques I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monsieur Cidem\u00e9 Nicolas", "Madame Evinck Sylvie"], "url": "https://www.heldb.be/ficheue-22/3742", "campuses": ["Jodoigne"], "content": "Psychologie du d\u00e9veloppement \n         Objectifs :  \n         A terme, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de conna\u00eetre les \u00e9tapes du d\u00e9veloppement humain pour les int\u00e9grer \u00e0 des interventions \u00e9ducatives pertinentes.  \n         Contenu :  \n         Le d\u00e9veloppement psychologique de l'\u00eatre humain de l'ontogen\u00e8se \u00e0 la fin de vie.   Psychologie g\u00e9n\u00e9rale et sociale 1 \n         Objectifs :  \n         A terme, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de comprendre les diff\u00e9rentes approches psychologiques utilis\u00e9es pour d\u00e9coder des situations \u00e9ducatives. \n         Contenu :  \n         Introduction - la psychanalyse - la m\u00e9thode de loczy - le comportementalisme et l'approche cognitivo-comportementaliste - l'approche syst\u00e9mique - l'approche humaniste - la Valorisation des R\u00f4les sociaux", "goal": "Au terme de sa formation, le\n         \n            Bachelier\n            en \u00c9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 en accompagnement psycho-\u00e9ducatif \n          est capable de :\n     \n                              HE. 1. traduire en mots les situations v\u00e9cues et les actions \u00e9ducatives pour les partager et y r\u00e9fl\u00e9chir avec un sens critique \n                                                     HE. 4. s\u2019approprier des outils d\u2019analyse pour comprendre les r\u00e9alit\u00e9s rencontr\u00e9es et construire des interventions ad\u00e9quates \n                                                                                     ARES. 1.4 Entretenir une curiosit\u00e9 intellectuelle permettant de personnaliser et d\u2019affiner son approche \n                                                                                                                                                                     ARES. 4.1 S\u2019approprier les outils d\u2019analyse permettant de comprendre les diff\u00e9rentes dimensions (sociale, \u00e9conomique, politique, institutionnelle, culturelle, psychologique, environnementale, \u2026) des r\u00e9alit\u00e9s humaines auxquelles il a affaire \n                                     ARES. 4.2 D\u00e9coder des situations dans leur complexit\u00e9 et construire sur cette base des interventions appropri\u00e9es inscrites dans la dur\u00e9e \n                                     ARES. 4.3 Int\u00e9grer le principe d\u2019incertitude dans l\u2019intervention psycho-socio-\u00e9ducative", "activity": "", "other": ""}
]