[
{"name": "S\u00e9minaire de r\u00e9solution de cas pratiques", "id": "22SF030", "teachers": ["Nibelle Beno\u00eet"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le cours a pour objectif de mettre l'\u00e9tudiant en situation l'amenant \u00e0 devoir proc\u00e9der \u00e0 une application concr\u00e8te de la l\u00e9gislation fiscale dans une situation de fait donn\u00e9e.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9204"},
{"name": "Alternative Investment and Advanced Portfolio Management", "id": "22MAF40", "teachers": ["NGUYEN Anh"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "* Private Equity \n* Real estate investing \n* Hedge funds \n\u2022* Advanced topics in Portfolio management (ie performance analysis and attribution)", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9015"},
{"name": "Transports et mobilit\u00e9", "id": "MLSMM2253", "teachers": ["JOURQUIN Bart"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5956"},
{"name": "Supply chain coordination and sourcing", "id": "22LSM14", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7865"},
{"name": "Projet int\u00e9grateur ", "id": "22BA020", "teachers": ["Dekimpe Philippe"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Cette UE permet \u00e0 travers un projet \u00e0 r\u00e9aliser en groupe de mettre en oeuvre et de s\u2019approprier l\u2019ensemble des UE du programme. \nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques vis\u00e9s : \n\u2022\tAnalyser la situation existante au point de vue logiciel et structures de donn\u00e9es \n\u2022\tIdentifier les besoins exprim\u00e9s \n\u2022\tFormaliser les besoins \n\u2022\tContribuer \u00e0 la conception d\u2019une application orient\u00e9e objet au travers de d\u00e9livrables r\u00e9pondant aux besoins professionnels \n\u2022\tPrendre en compte tant dans l\u2019analyse que la conception la s\u00e9curit\u00e9 physique et logiciel \n\u2022\tIdentifier les probl\u00e9matiques r\u00e9seaux et les pistes de solution \n\u2022\tG\u00e9rer un projet en utilisant une m\u00e9thodologie agile et en prenant en compte une analyse de risques Pas de contenu sp\u00e9cifique", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8997"},
{"name": "Economic Issues, Corporate Communication and Academic Skills", "id": "12ULG14", "teachers": ["HOFLACK Nathalie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "General description \nThis English course is designed for students following the bilingual (French-English) Bachelor in Business Management. It is divided into four compulsory modules: \n1. Academic writing (including a discussion essay on a corporate or socio-economic topic). \n2. Discussion and debates on corporate and economic topics. \n3. COIL project (Collaborative Online International Learning). \n4. Critical analysis of the work placement/Housing Project\u2019s experience. \nObjectives \nThe course English - Economic issues, corporate communication and Academic skills - aims at developing the language and communication skills of students both in corporate and academic contexts, and focuses on oral and written (academic and professional) communication. \nThe course also aims at activating topics related to corporate and economic issues covered by students in other courses taught in English in the bilingual programme. It further describes and analyses the field experience (Internship or Housing Project) using the appropriate language and communication tools in English. Finally, with the COIL project, the course aims at developing skills for team work in an intercultural setting as well as digital skills. \nMoreover, English courses at ICHEC aim at making students fully operational in English, thus increasing the possibility of international exchanges during their studies as well as their employability on a local and international fast-changing job market. First term: \nA- Academic writing and discussion essay (focus on writing skills in an academic context). \nB- Corporate and socio- economic topics (focus on speaking, listening and reading, activating corporate and socio-economic topics). \nSecond term: \nC- COIL (Collaborative Online International Learning) - (focus on collaboration, cross-cultural, corporate and digital skills.) \nD- Critical analysis of the work placement/Housing Project\u2019s experience (focus on describing and analyzing student\u2019s field experience in English).", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9271"},
{"name": "Sociologie et organisations", "id": "13USH11", "teachers": ["RUWET Coline"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019UE vise \u00e0 contribuer en particulier \u00e0 deux \u00ab learning goals \u00bb associ\u00e9s au programme de bachelier en gestion d\u2019entreprise \u00e0 savoir : la sensibilisation \u00e0 la complexit\u00e9 et \u00e0 l\u2019importance d\u2019avoir un esprit critique. L\u2019Unit\u00e9 d\u2019Enseignement \u00ab Sociologie et Organisations \u00bb vise \u00e0 donner aux \u00e9tudiant(e)s les outils conceptuels, m\u00e9thodologiques et th\u00e9oriques clefs permettant de \n-\tse d\u00e9gager d'un savoir de sens commun pour envisager le fait social avec le regard du sociologue et comprendre les fondements de la sociologie comme discipline  \n-\tcomprendre et d\u2019analyser les organisations dans leurs dimensions formelles et informelles en tenant compte de la complexit\u00e9 et de la richesse de la diversit\u00e9 des situations.  \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5444"},
{"name": "Electricit\u00e9", "id": "13UST12", "teachers": ["FRANCIS Laurent"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le cours couvre les grands principes de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en tant que branche de la physique (\u00e9lectrostatique, \u00e9lectrodynamique et \u00e9lectromagn\u00e9tisme) et l\u2019analyse du comportement des circuits \u00e9lectriques en r\u00e9gimes continus, transitoires et alternatifs. \n \nLe cours vise \u00e0 montrer les aspects applicatifs des notions th\u00e9oriques dans des cas simples et notamment \u00e0 comprendre et quantifier les \u00e9changes de puissance entre g\u00e9n\u00e9rateurs et r\u00e9cepteurs \u00e9lectriques. Le cours doit permettre \u00e0 l\u2019ing\u00e9nieur commercial d\u2019utiliser sa compr\u00e9hension de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et des circuits \u00e9lectriques dans des situations concr\u00e8tes. \n  \nLes learning goals et learning objectives du cours sont d\u00e9crits ci-apr\u00e8s. \n  \n1. Avoir acquis des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et des outils n\u00e9cessaires au m\u00e9tier de l\u2019ing\u00e9nieur commercial \nAu terme de sa formation l\u2019\u00e9tudiant est : \n- capable de restituer des savoirs et de les recontextualiser dans une situation donn\u00e9e. \n \nDes concepts g\u00e9n\u00e9raux de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de ses applications sont d\u00e9crits lors d\u2019expos\u00e9s magistraux. L\u2019\u00e9valuation de ceux-ci se fait via un examen \u00e9crit o\u00f9 il est demand\u00e9 aux \u00e9tudiants de restituer des contenus synth\u00e9tisant les acquis du cours et d\u2019appliquer des m\u00e9thodes de calcul pour des situations donn\u00e9es. \n  \n1. Avoir acquis des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et des outils n\u00e9cessaires au m\u00e9tier de l\u2019ing\u00e9nieur commercial \nAu terme de sa formation l\u2019\u00e9tudiant est : \n- apte \u00e0 utiliser les outils ad\u00e9quats pour r\u00e9aliser un projet d\u00e9fini. \n \nDes exercices sont propos\u00e9s dans le cadre du cours et r\u00e9solus en s\u00e9ance de groupe ou en individuel, selon les cas. Ces exercices permettent d\u2019approcher diff\u00e9rentes m\u00e9thodes de r\u00e9solution des circuits \u00e9lectriques en courant continu et alternatif. L\u2019\u00e9valuation se fait par le biais d\u2019un examen reprenant une partie des exercices originaux et \u00e0 livre ouvert obligeant ainsi les \u00e9tudiants \u00e0 comprendre et \u00e0 appliquer les outils ad\u00e9quats en vue de la r\u00e9solution compl\u00e8te de ces exercices. \n \n \nOBJECTIFS SP\u00c9CIFIQUES EN TERMES DE SAVOIRS \n \n-\tD\u00e9crire le fonctionnement de composants \u00e9lectriques de base (r\u00e9sistance, capacit\u00e9 et inductance) et lier ce fonctionnement aux principes physiques sous-jacents (champ \u00e9lectrique, champ magn\u00e9tique, propri\u00e9t\u00e9s de la mati\u00e8re). \n-\tComprendre la mod\u00e9lisation de ces composants et celle de sources d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. \n-\tComprendre et d\u00e9tailler les notions de stockage et de dissipation de l\u2019\u00e9nergie \u00e9lectrique. \n-\tExpliquer le fonctionnement dans diff\u00e9rents r\u00e9gimes (continu, transitoire, oscillant et alternatif) de circuits \u00e9lectriques simples mettant en \u0153uvre des composants \u00e9lectriques de base et des sources. \n-\tComprendre les concepts utiles \u00e0 l\u2019analyse de circuits op\u00e9rant dans les diff\u00e9rents r\u00e9gimes. \n-\tExpliquer les notions de transfert de puissance entre g\u00e9n\u00e9rateurs et r\u00e9cepteurs en r\u00e9gimes continus et alternatifs, et sur les lignes de transport \u00e9lectrique en r\u00e9gime alternatif. \n-\tReconna\u00eetre des cas pratiques d\u2019application de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 au quotidien et du domaine industriel.  \n \n \nOBJECTIFS SP\u00c9CIFIQUES EN TERMES DE SAVOIR-FAIRE \n \n-\tManipuler les notions de courant, tension, puissance et \u00e9nergie.  \n-\tCalculer les caract\u00e9ristiques \u00e9lectriques en r\u00e9gime continu de circuits \u00e9lectriques simples contenant des r\u00e9sistances et des sources de tension. \n-\tD\u00e9montrer, expliquer et appliquer les diff\u00e9rentes techniques de r\u00e9solution de circuits (lois de Kirchoff, transformations et associations de sources, m\u00e9thodes de Th\u00e9venin et Northon, m\u00e9thode de superposition, th\u00e9or\u00e8me de transfert de puissance maximale). \n-\tReconnaitre et expliquer les \u00e9quations diff\u00e9rentielles associ\u00e9es aux r\u00e9gimes transitoires et oscillants. \n-\tAppliquer le concept d\u2019imp\u00e9dance et les expressions similaires pour d\u00e9terminer les valeurs de courant et de tension dans des circuits soumis au r\u00e9gime alternatif sinuso\u00efdal.  \n-\tCalculer l\u2019\u00e9nergie \u00e9lectrique emmagasin\u00e9e dans des circuits/ structures simples. \n-\tCalculer la puissance \u00e9chang\u00e9e entre g\u00e9n\u00e9rateurs et r\u00e9cepteurs \u00e9lectriques dans diff\u00e9rentes situations.  \n Le programme du cours s\u2019\u00e9tale sur 12 semaines, avec 3 heures de cours par semaine m\u00ealant cours magistraux et exercices.  \n \nLe contenu correspond aux chapitres 21 \u00e0 31 du livre de r\u00e9f\u00e9rence, et notamment : \n\u2022\tCharges \u00e9lectriques et champs \u00e9lectrostatiques \n\u2022\tLa loi de Gauss et son application \n\u2022\tLe potentiel \u00e9lectrique \n\u2022\tLes di\u00e9lectriques et capacitances \n\u2022\tLa loi d\u2019Ohm et les r\u00e9sistances \n\u2022\tLes circuits en r\u00e9gime continu \n\u2022\tLe champ et les forces magn\u00e9tiques \n\u2022\tL\u2019induction \u00e9lectromagn\u00e9tique et les inductances \n\u2022\tLe r\u00e9gime alternatif \n \nUne s\u00e9ance de cours s\u2019\u00e9tale sur une semaine tandis que deux s\u00e9ances r\u00e9capitulatives, une au milieu et une \u00e0 la fin du semestre, serviront de Q/R sur la mati\u00e8re vue pr\u00e9c\u00e9demment.  \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9156"},
{"name": "Tax risk management", "id": "32SF710", "teachers": ["Sibille Thomas"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Gestion du risque fiscal international dans une entreprise multinationale et lien avec les autres mati\u00e8res du droit fiscal Le cours de Tax Risk Management adopte le point de vue d\u2019une fonction fiscale dans une multinationale qui doit apprendre \u00e0 g\u00e9rer le risque fiscal. Pour ce faire et apr\u00e8s une mise en contexte en fiscalit\u00e9 internationale, le cours d\u00e9crit une m\u00e9thodologie de gestion du risque sous l\u2019angle des personnes/process/technologie avant d\u2019aborder la communication de ce risque vis-\u00e0-vis de divers protagonistes internes et externes \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. Enfin, le cours aborde \u00e9galement l\u2019\u00e9tendue des incitants fiscaux \u00e0 la R&D en Belgique afin de couvrir le risque d\u2019opportunit\u00e9. Des travaux pratiques par groupe permettent une assimilation de la mati\u00e8re durant le cours.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9220"},
{"name": "Droit fiscal conventionnel - Personnes morales", "id": "32SF520", "teachers": ["Heynen Justine"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Apprendre aux \u00e9tudiants de trouver une solution aux probl\u00e8mes fiscaux comportant un \u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9. L'enseignement se concentre sur l\u2019analyse de l\u2019imposition sur les revenus des non-r\u00e9sidents/soci\u00e9t\u00e9s dans un premier temps et sur la politique fiscale internationale, les \u00e9l\u00e9ments du droit international public n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension des instruments internationaux et l'analyse des mod\u00e8les de Conventions de l'OCDE et du \u00ab Mod\u00e8le standard \u00bb belge, qui constituent le d\u00e9nominateur commun de la plupart des conventions sign\u00e9es par la Belgique dans un second temps.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9217"},
{"name": "Droit fiscal conventionnel - Personnes physiques", "id": "32SF510", "teachers": ["de Limbourg Nicolas"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Compr\u00e9hension des CPDI et de leurs impacts sur les personnes physiques. Etude de l'INR/PP   Etude de la CPDI (mod\u00e8le OCDE) article par article, articulation avec l'IPP et l'INR/PP, revue des sp\u00e9cificit\u00e9s des CPDI conclues par la Belgique ", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9216"},
{"name": "L\u00e9gislation douani\u00e8re de l'Union europ\u00e9enne", "id": "32SF420", "teachers": ["Giffoni Mauro"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Au terme du cours, l\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de comprendre et d\u2019assimiler la l\u00e9gislation douani\u00e8re de l\u2019Union europ\u00e9enne. L'union douani\u00e8re est l'un des piliers de l'UE et un \u00e9l\u00e9ment essentiel du fonctionnement du march\u00e9 unique. La l\u00e9gislation douani\u00e8re est harmonis\u00e9e au niveau de l\u2019Union, ce qui implique que 28 administrations douani\u00e8res de l'Union mettent en \u0153uvre le code des douanes de l\u2019Union. \n \nDans le cadre du commerce international il est important de bien comprendre qu\u2019une bonne gestion douani\u00e8re aux seins des entreprises permet non seulement d\u2019appliquer correctement la l\u00e9gislation, mais \u00e9galement de r\u00e9duire les co\u00fbts financiers d\u2019une entreprise. \n \nLe cours va couvrir les mati\u00e8res suivantes : \n \n\u2022\tDispositions g\u00e9n\u00e9rales de la l\u00e9gislation douani\u00e8re de l\u2019UE : le repr\u00e9sentant en douane, le statut d\u2019op\u00e9rateur \u00e9conomique agr\u00e9e et les sanctions. \n \n\u2022\tLes aspects tarifaires : le tarif douanier commun, les droits antidumping, les contingents tarifaires et quantitatifs. \n \n\u2022\tLes r\u00e8gles d\u2019origine : l\u2019origine pr\u00e9f\u00e9rentielle et l\u2019origine non pr\u00e9f\u00e9rentielle des marchandises, les renseignements contraignants en mati\u00e8re d\u2019origine. \n \n\u2022\tLa valeur en douane des marchandises. \n \n\u2022\tProc\u00e9dure d\u2019importation et d\u2019exportation des marchandises. \n \n\u2022\tLes r\u00e9gimes particuliers : le transit, le stockage, l\u2019utilisation sp\u00e9cifique et la transformation. \n \n\u2022\tLa dette douani\u00e8re et sa garantie.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9215"},
{"name": "Droit fiscal europ\u00e9en approfondi", "id": "32SF410", "teachers": ["Duli\u00e8re Jean-Emmanuel"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Fournir aux \u00e9tudiants un aper\u00e7u des principales probl\u00e9matiques europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de droit fiscal Fiscalit\u00e9 indirecte\u00a0: principes europ\u00e9ens du droit fiscal, harmonisation europ\u00e9enne de la TVA, r\u00e8gles TVA sur le commerce \u00e9lectronique, autres sujets europ\u00e9ens r\u00e9cents en mati\u00e8re de TVA, droits d\u2019accise et fiscalit\u00e9 de l\u2019energie, projet de taxe sur les transactions financi\u00e8re, taxe sur le num\u00e9rique, jurisprudence de la Cour Europ\u00e9enne. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9214"},
{"name": "Droit fiscal compar\u00e9", "id": "32SF012", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9207"},
{"name": "Etude de cas pratiques de droit europ\u00e9en", "id": "32SF011", "teachers": ["DE MEYERE Alexis"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le s\u00e9minaire de r\u00e9solution de cas pratiques vise \u00e0 mettre l\u2019\u00e9tudiant dans une situation professionnelle r\u00e9elle.  \n \nLe cours se focalise principalement sur les \u00e9l\u00e9ments de l\u2019imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s au niveau europ\u00e9en et international. Les objectifs sont : \n-\tAppliquer les concepts en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 internationale des entreprises (imp\u00f4ts directs) \n-\tD\u00e9velopper la connaissance des concepts de base en fiscalit\u00e9 internationale et en prix de transfert \n-\tD\u00e9velopper une m\u00e9thodologie de recherche et de r\u00e9solution de probl\u00e8me : pouvoir se poser les bonnes questions, conna\u00eetre les enjeux, les param\u00e8tres cl\u00e9s, etc.  \n-\tPermettre aux \u00e9tudiants, en tant que (futurs) gestionnaires, de mieux appr\u00e9hender les cons\u00e9quences fiscales inh\u00e9rentes aux activit\u00e9s des entreprises internationales \n Le s\u00e9minaire est compos\u00e9 des quatre s\u00e9ances : \n-\t1ere s\u00e9ance : introduction au cours et aux objectifs, pr\u00e9sentation des cas et mise en perspective des cas dans l\u2019environnement fiscal europ\u00e9en et international \u2013 pr\u00e9sence obligatoire de l\u2019\u00e9tudiant \n-\t2eme s\u00e9ance : session de questions-r\u00e9ponses entre le professionnel de la fiscalit\u00e9 (l\u2019\u00e9tudiant) et son client \u2013 pr\u00e9sence non obligatoire \n-\t3eme et 4eme s\u00e9ances : pr\u00e9sentation des cas par les \u00e9tudiants et discussion de groupe \u2013 pr\u00e9sence obligatoire \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9206"},
{"name": "Proc\u00e9dure fiscale administrative et judiciaire", "id": "32SF010", "teachers": ["Deckers Vincent"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le cours de proc\u00e9dure fiscale administrative et judiciaire permet aux \u00e9tudiants d\u2019\u00e9tudier les aspects proc\u00e9duraux et, ainsi, de d\u00e9velopper leur expertise en la mati\u00e8re : \n \n-\tAnalyser en d\u00e9tails le fonctionnement de la proc\u00e9dure fiscale tant au stade de l\u2019\u00e9tablissement de l\u2019imp\u00f4t que de la phase contentieuse administrative et judiciaire.  \n-\tMettre en pratique la mati\u00e8re tant au travers de la r\u00e9solution de casus pratiques que d'analyses de jurisprudence. \n \nLe cours permet aux \u00e9tudiants d\u2019acqu\u00e9rir les bons r\u00e9flexes en cas de contr\u00f4le fiscal et d\u2019\u00e9valuer les chances de succ\u00e8s d\u2019un \u00e9ventuel recours administratif et/ou judiciaire. \n Premi\u00e8re partie \u2013 \u00c9tablissement de l\u2019imp\u00f4t \nI.\tIntroduction  \nII.\tD\u00e9claration \n   2.1. Obligation de d\u00e9claration \n   2.2. Conditions de formes de la d\u00e9claration  \n   2.3. D\u00e9lais \n   2.4. Effets de la d\u00e9claration \n   2.5. Sanctions \nIII.\tD\u00e9lais et pouvoirs d\u2019investigation \n   3.1. D\u00e9lais d\u2019investigation    \n   3.2. Pouvoirs d\u2019investigation \nIV.\tD\u00e9lais d\u2019imposition \n   4.1. D\u00e9lai ordinaire \n   4.2. D\u00e9lais compl\u00e9mentaires - Article 354 CIR  \n   4.3. D\u00e9lais extraordinaires - Article 358 CIR \nV.\tRectification et taxation d\u2019office \n   5.1. Proc\u00e9dure de rectification \n   5.2. Proc\u00e9dure de taxation d\u2019office \n \nDeuxi\u00e8me partie \u2013 Proc\u00e9dure contentieuse administrative \nI.\tLa r\u00e9clamation \nII.\tLe d\u00e9gr\u00e8vement d\u2019office \nIII.\tProc\u00e9dure de conciliation \nIV.\tLes accroissements d\u2019imp\u00f4t \nV.\tLes principes de bonne administration \nVI.\tR\u00e9imposition - Article 355 CIR 92 \n \nTroisi\u00e8me partie \u2013 Proc\u00e9dure judiciaire \nI.\tIntroduction  \nII.\tJuridiction comp\u00e9tente \nIII.\tIntroduction de la proc\u00e9dure \nIV.\tR\u00e8gles de l\u2019instance \nV.\tAudience de plaidoiries \nVI.\tJugement \nVII.\tVoies de recours", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9202"},
{"name": "Pratique de la d\u00e9claration \u00e0 l'imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s", "id": "31SF420", "teachers": ["Bataille Matthieu"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le cours d\u2019imp\u00f4ts des soci\u00e9t\u00e9s (\u00ab ISOC \u00bb) et de pratique de la d\u00e9claration fiscale vise \u00e0 apporter une connaissance plus approfondie et pratique de l\u2019ISOC. Le cours vise \u00e9galement \u00e0 mettre en pratique l\u2019usage du Code des Imp\u00f4ts sur les Revenus de 1992, \u00e0 comprendre le lien entre la comptabilit\u00e9 et l\u2019ISOC et la technique de la d\u00e9claration fiscale ainsi qu\u2019\u00e0 r\u00e9soudre des cas pratiques r\u00e9alistes et actuels en mati\u00e8re d\u2019imp\u00f4ts directs. Le plan du cours est le suivant :  \n-\tIntroduction, sources et principes g\u00e9n\u00e9raux \n-\tOrganisation de l'administration fiscale \n-\tImp\u00f4t des personnes morales \n-\tLes r\u00e9serves tax\u00e9es et les r\u00e9serves exon\u00e9r\u00e9es \n-\tLes subsides et les plus/moins-values \n-\tLes frais professionnels \n-\tLa d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats \n-\tLes distributions \n-\tLa r\u00e9partition du r\u00e9sultat fiscal et notions de fiscalit\u00e9 internationale \n-\tLes d\u00e9ductions fiscales  \n-\tLes incitants fiscaux \u00e0 l'innovation  \n-\tLe calcul de l\u2019imp\u00f4t  \n-\tTechnique de la d\u00e9claration fiscale \n-\tLes prix de transfert \n-\tLes avantages fiscaux pour PME \n-\tLes principales dispositions anti-abus \n-\tLa pratique du Service des d\u00e9cisions anticip\u00e9es en mati\u00e8re fiscale (\"SDA\") vis-\u00e0-vis des principales dispositions anti-abus \n-\tCas pratiques  \n-\tS\u00e9ance de Q&A \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9201"},
{"name": "Imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s", "id": "31SF410", "teachers": ["Bataille Matthieu"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le cours d\u2019imp\u00f4ts des soci\u00e9t\u00e9s (\u00ab ISOC \u00bb) et de pratique de la d\u00e9claration fiscale vise \u00e0 apporter une connaissance plus approfondie et pratique de l\u2019ISOC. Le cours vise \u00e9galement \u00e0 mettre en pratique l\u2019usage du Code des Imp\u00f4ts sur les Revenus de 1992, \u00e0 comprendre le lien entre la comptabilit\u00e9 et l\u2019ISOC et la technique de la d\u00e9claration fiscale ainsi qu\u2019\u00e0 r\u00e9soudre des cas pratiques r\u00e9alistes et actuels en mati\u00e8re d\u2019imp\u00f4ts directs. Le plan du cours est le suivant :  \n-\tIntroduction, sources et principes g\u00e9n\u00e9raux \n-\tOrganisation de l'administration fiscale \n-\tImp\u00f4t des personnes morales \n-\tLes r\u00e9serves tax\u00e9es et les r\u00e9serves exon\u00e9r\u00e9es \n-\tLes subsides et les plus/moins-values \n-\tLes frais professionnels \n-\tLa d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats \n-\tLes distributions \n-\tLa r\u00e9partition du r\u00e9sultat fiscal et notions de fiscalit\u00e9 internationale \n-\tLes d\u00e9ductions fiscales  \n-\tLes incitants fiscaux \u00e0 l'innovation  \n-\tLe calcul de l\u2019imp\u00f4t  \n-\tTechnique de la d\u00e9claration fiscale \n-\tLes prix de transfert \n-\tLes avantages fiscaux pour PME \n-\tLes principales dispositions anti-abus \n-\tLa pratique du Service des d\u00e9cisions anticip\u00e9es en mati\u00e8re fiscale (\"SDA\") vis-\u00e0-vis des principales dispositions anti-abus \n-\tCas pratiques  \n-\tS\u00e9ance de Q&A \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9200"},
{"name": "Questions approfondies de TVA", "id": "31SF320", "teachers": ["Vanderstichelen Beno\u00eet"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "-Savoir appr\u00e9hender la pratique de la TVA tant dans un contexte belge qu' international (mondial et non seulement europ\u00e9en) \n-Conna\u00eetre les notions de base essentielles en mati\u00e8re de droits de douane dans le contexte europ\u00e9en \n-Brexit \n -Identifier les op\u00e9rations imposables au travers de nombreux cas pratiques \n \n-adopter un questionnement m\u00e9thodologique pratique pour chacune des op\u00e9rations imposables et r\u00e9p\u00e9ter ce questionnement m\u00e9thodologique dans de nombreux cas pratiques :  \n1. qui op\u00e8re?   \n2. en quelle qualit\u00e9?  \n3. quel est le lieu de l'op\u00e9ration?  \n4. Y a-t-il une exemption (diff\u00e9rence entre les exemptions belgo-belges ou sp\u00e9cifiques \u00e0 un autre pays et celles li\u00e9es aux tra\u00eet\u00e9s internatinonaux ainsi que celles li\u00e9es au commerce international dans l'Union Europ\u00e9enne ou dans les autres pays du monde ayant adopt\u00e9 un r\u00e9gime TVA)  \n5. Qui est le redevable? \n \n-Conna\u00eetre de fa\u00e7on approfondie  les particularit\u00e9s des op\u00e9rations intracommunautaires et les r\u00e9gimes de simplifications et quelques r\u00e9gimes particuliers ( triangulaires, quadrangulaires, stocks en consignation,...) \n \n-Travaux r\u00e9cents de la commission europ\u00e9enne et tendances \n \n-Arr\u00eats r\u00e9cents de la Cour de Justice \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9199"},
{"name": "Taxe sur la valeur ajout\u00e9e", "id": "31SF310", "teachers": ["Lamparelli Toni"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Au terme de l\u2019Unit\u00e9 d\u2019Enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \n \n- \tappr\u00e9hender les m\u00e9canismes de base de la TVA ; \n- \tcomprendre le r\u00f4le de l\u2019assujetti ; \n- \tdistinguer les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories d\u2019assujettis \u00e0 la TVA ; \n-\tidentifier les op\u00e9rations imposables : livraisons de biens, prestations de services, acquisitions intracommunautaires de biens et importations de biens ; \n- \tde localiser une livraison de biens et/ou prestation de services et de d\u00e9terminer la personne redevable de la TVA due ; \n-\tappr\u00e9hender des op\u00e9rations complexes relevant du trafic international de biens (op\u00e9rations intracommunautaires, importations et exportations de biens, \u2026) ; \n-\tdistinguer les op\u00e9rations exon\u00e9r\u00e9es de TVA ouvrant droit \u00e0 d\u00e9duction de celles n\u2019ouvrant pas droit \u00e0 d\u00e9duction ; \n-\t\u00e9tablir la base d\u2019imposition \u00e0 la TVA d\u2019une livraison de biens/prestations de services ; \n-\td\u00e9tecter les diff\u00e9rents r\u00e9gimes particuliers en TVA ; \n- \tma\u00eetriser le droit \u00e0 d\u00e9duction des assujettis ordinaires (usage mixte, limitations et exclusions sp\u00e9cifiques) ; \n-\top\u00e9rer le droit \u00e0 d\u00e9duction des assujettis mixtes (calcul d\u2019un prorata g\u00e9n\u00e9ral ou d\u2019une affectation r\u00e9elle) ;  \n- \tcalculer une r\u00e9vision des d\u00e9ductions sur des biens d\u2019investissement ; \n-\tappr\u00e9hender les r\u00e8gles TVA en mati\u00e8re de fait g\u00e9n\u00e9rateur et d\u2019exigibilit\u00e9 de la taxe ; \n- \tappliquer le r\u00e9gime TVA en mati\u00e8re de taux ; \n- \tappliquer les r\u00e8gles de proc\u00e9dure en mati\u00e8re de TVA (contentieux administratif vs contentieux judiciaire) et concevoir une d\u00e9marche pertinente dans la r\u00e9gularisation d\u2019un litige avec l\u2019administration ; \n-\t\u00e9tablir une d\u00e9claration p\u00e9riodique \u00e0 la TVA et de d\u00e9terminer le solde de celle-ci, ainsi qu\u2019\u00e9tablir les diff\u00e9rents relev\u00e9s (listing clients, listing intracommunautaire, \u2026). \n L\u2019Unit\u00e9 d\u2019Enseignement abordera successivement : \n \n- \tle m\u00e9canisme de la taxe sur la valeur ajout\u00e9e, le r\u00f4le de l'assujetti et les diff\u00e9rents types d'assujettis ;  \n- \tles diff\u00e9rents types d\u2019op\u00e9rations imposables (livraison de biens, prestations de services, acquisitions intracommunautaires de biens et importations de biens), y compris leur localisation et la personne redevable de la taxe ; \n-\tles diff\u00e9rents types d\u2019op\u00e9rations non imposables (comparaison entre celles qui ouvrent malgr\u00e9 tout un droit \u00e0 d\u00e9duction et celles qui n\u2019ouvrent pas droit \u00e0 d\u00e9duction) ; \n-\tles op\u00e9rations dans un cadre international (importations, exportations et op\u00e9rations courantes intracommunautaires) ; \n- \tla base d'imposition d\u2019une op\u00e9ration taxable ; \n-\tles diff\u00e9rents r\u00e9gimes particuliers existant en mati\u00e8re de TVA ; \n-\tles m\u00e9canismes de d\u00e9ductions, r\u00e9visions et restitution de la TVA ;  \n-\tles diff\u00e9rentes r\u00e8gles d\u2019exigibilit\u00e9 et de facturation en TVA ; \n-\tles diff\u00e9rents types de taux de TVA ; \n-\tla proc\u00e9dure en mati\u00e8re de TVA (d\u00e9lais de prescription, proc\u00e9dure administrative, proc\u00e9dure judiciaire, \u2026) ; \n- \tla pr\u00e9paration \u00e0 la d\u00e9claration p\u00e9riodique \u00e0 la TVA et aux diff\u00e9rents relev\u00e9s (listing clients, listing intracommunautaire, \u2026) ; \n- Aspects particuliers : \n(1) l'assujetti mixte, (2) l'immobilier, (3) les taux r\u00e9duits dans le secteur de la construction et (4) la revente de v\u00e9hicules d'entreprise \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9198"},
{"name": "L\u00e9gislation relative aux comptes annuels - Approfondissement", "id": "31SF220", "teachers": ["Henneaux Fran\u00e7ois"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le cours poursuit les objectifs suivants : (i) faire assimiler les bases de la l\u00e9gislation relative aux comptes consolid\u00e9s et du r\u00e9f\u00e9rentiel IFRS ; (ii) apprendre \u00e0 mettre ces mati\u00e8res en perspective avec la l\u00e9gislation relative aux comptes annuels et l\u2019imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s ; et (iii) d\u00e9velopper les capacit\u00e9s \u00e0 analyser des textes et \u00e0 les appliquer \u00e0 des cas concrets. Le cours comporte deux parties d\u2019\u00e9gale importance. La premi\u00e8re partie est consacr\u00e9e \u00e0 la l\u00e9gislation relative aux comptes consolid\u00e9s contenue dans le Code des soci\u00e9t\u00e9s et des associations et son arr\u00eat\u00e9 royal d\u2019ex\u00e9cution. La seconde partie est consacr\u00e9e aux principes g\u00e9n\u00e9raux du r\u00e9f\u00e9rentiel IFRS et \u00e0 l\u2019examen de quelques normes particuli\u00e8res.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9197"},
{"name": "L\u00e9gislation relative aux comptes annuels", "id": "31SF210", "teachers": ["Comblin Michel"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le cours de l\u00e9gislation comptable est le compl\u00e9ment naturel du cours d\u2019imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s, la base imposable se d\u00e9finissant par rapport aux \u00e9l\u00e9ments du bilan et du compte de r\u00e9sultat, soit pour en suivre le r\u00e9gime, soit pour s\u2019en \u00e9carter mais dans tous les cas, la parfaite connaissance de cette l\u00e9gislation permet une meilleure ma\u00eetrise de l\u2019imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s.  L\u2019objectif du cours est de familiariser l\u2019\u00e9tudiant avec les dispositions l\u00e9gales de cette mati\u00e8re, les avis de la commission des normes comptables et le sch\u00e9ma des comptes annuels, ce triptyque constituant les outils de base du domaine comptable ; l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable au terme du cours de comprendre le contenu des rubriques du bilan et du compte de r\u00e9sultats et d\u2019en retrouver les origines l\u00e9gales (Code de droit \u00e9conomique, Code des soci\u00e9t\u00e9s et associations, arr\u00eat\u00e9s d\u2019ex\u00e9cution et plan comptable minimum normalis\u00e9). Le plan du cours consiste \u00e0 suivre le plan des comptes annuels et, pour chaque rubrique, la syst\u00e9matique suivante : contenu de la rubrique, valeur d\u2019acquisition, ajustements de valeur \u00e0 la hausse et \u00e0 la baisse, revenus ou charges li\u00e9s \u00e0 cette rubrique, impacts de la cession.  Pr\u00e9alablement \u00e0 cet expos\u00e9 syst\u00e9matique des rubriques principales du  bilan  et du compte de r\u00e9sultats, une introduction est donn\u00e9e sur le cadre l\u00e9gal  de la comptabilit\u00e9, les dispositions relatives \u00e0 l\u2019adoption des comptes par les organes sociaux, aux principes d\u2019une comptabilit\u00e9 probante, exhaustive, consistante, au principe de continuit\u00e9, qui sont les notions fondamentales.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9196"},
{"name": "Pratique de la d\u00e9claration \u00e0 l'IPP", "id": "31SF120", "teachers": ["de Limbourg Nicolas"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Savoir remplir une d\u00e9claration fiscale individuelle en identifiant les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de revenus, les montants \u00e0 d\u00e9clarer, les d\u00e9penses d\u00e9ductibles, les avantages fiscaux,  \n\u00catre capable de calculer l\u2019IPP (imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral, r\u00e9gional, centimes additionnels, versements anticip\u00e9s, cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t\u2026) \n Cadres I et II : contribuables assujettis \u00e0 l\u2019IPP \u2013 obligations d\u00e9claratives \u2013 charges de famille \nCadres VII, XIII, XIV : D\u00e9claration et d\u00e9termination de la base imposable des revenus mobiliers \nCadre III : d\u00e9termination de la base imposable des revenus immobiliers \nCadre IX : int\u00e9r\u00eats et amortissements en capital d\u2019emprunts \nCadre IV : D\u00e9claration et d\u00e9termination de la base imposable des traitements et salaires, indemnit\u00e9s de maladie-invalidit\u00e9 \u2026 \nCadre V : pensions \nCadres X et XI : D\u00e9penses donnant droit \u00e0 des r\u00e9ductions d\u2019imp\u00f4ts \nCadre VIII : D\u00e9penses d\u00e9ductibles \nCadre XVI : D\u00e9claration et d\u00e9termination de la base imposable des revenus divers \nCadre VI : rentes alimentaires \nCadre XVII : D\u00e9claration et d\u00e9termination des revenus imposables des dirigeants d\u2019entreprise \nCadre XII : Versements anticip\u00e9s \nCadres XVIII, XXII : D\u00e9claration et d\u00e9termination de la base imposable des b\u00e9n\u00e9fices \u2013 d\u00e9duction des frais professionnels \nCadres XIX, XXII : D\u00e9claration et d\u00e9termination de la base imposable des profits \u2013 d\u00e9duction des frais professionnels \nExercices r\u00e9capitulatifs \nAttention sp\u00e9cifique :\t \nRevenus imposables globalement et distinctement \n\u2022\tRevenus de source \u00e9trang\u00e8re \n\u2022\tInfluence de la 6\u00e8me r\u00e9forme de l\u2019\u00e9tat \n\u2022\tImpact du droit communautaire \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9195"},
{"name": "Imp\u00f4t des personnes physiques", "id": "31SF110", "teachers": ["HERVE Luc"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Ce cours a pour objectif d'initier les \u00e9tudiants \u00e0 la mati\u00e8re de l'imp\u00f4t des personnes physiques envisag\u00e9e sous un angle th\u00e9orique qui m\u00eale \u00e0 la fois les aspects juridiques et fiscaux. L'\u00e9tudiant devra \u00eatre \u00e0 m\u00eame de distinguer les diff\u00e9rents revenus imposables, de d\u00e9terminer leur montant net, d'appliquer les diff\u00e9rentes d\u00e9ductions et r\u00e9ductions d'imp\u00f4t et, en d\u00e9finitive, de calculer ce dernier. Le cours, qui est en permanence actualis\u00e9, comporte divers exemples illustrant la mati\u00e8re et contient de nombreuses r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la jurisprudence afin d\u00e9velopper l'esprit analytique et critique de l'\u00e9tudiant. Pour la partie donn\u00e9e par Monsieur Roland Rosoux, la d\u00e9claration \u00e0 l\u2019IPP est examin\u00e9e cadre par cadre. \nCadre I : Compte bancaire, num\u00e9ro(s) de t\u00e9l\u00e9phone et adresse(s) email \nCadre II : Renseignements d\u2019ordre personnel et charges de famille \nCadre III : Revenus de biens immobiliers  \nCadre IV : Traitements, salaires, allocations de ch\u00f4mage, etc. \nCadre V : Pensions \nCadre VI : Rentes alimentaires per\u00e7ues  \nCadre VII : Revenus des capitaux et biens mobiliers  \nCadre VIII : Pertes ant\u00e9rieures et d\u00e9penses d\u00e9ductibles \nCadre IX : Int\u00e9r\u00eats et amortissements en capital d\u2019emprunts et de dettes, primes d\u2019assurances-vie individuelles et redevances d\u2019emphyt\u00e9ose et de superficie et redevances similaires donnant droit \u00e0 un avantage fiscal \nCadres X : D\u00e9penses donnant droit \u00e0 des r\u00e9ductions d\u2019imp\u00f4t \nCadre XI : Montants qui entrent en consid\u00e9ration pour un cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t r\u00e9gional \nCadre XII : Versements anticip\u00e9s  \nCadre XIII : Montant imputable du pr\u00e9compte professionnel retenu sur les b\u00e9n\u00e9fices ou profits de services rendus dans le cadre de l\u2019\u00e9conomie collaborative \nCadre XIV : Comptes et assurances-vie individuelles \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, constructions juridiques, pr\u00eats \u00e0 des petites entreprises d\u00e9butantes et comptes-titres \nCadre XV : Profession et num\u00e9ro d\u2019entreprise \nCadre XVI : Revenus divers \nCadre XVII : R\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants d\u2019entreprise \nCadre XVIII : B\u00e9n\u00e9fices d\u2019entreprises industrielles, commerciales ou agricoles \nCadre XIX : Profits des professions lib\u00e9rales, charges, offices ou autres occupations lucratives \nCadre XX : Pr\u00e9comptes aff\u00e9rents \u00e0 une activit\u00e9 professionnelle ind\u00e9pendante \nCadre XXI : R\u00e9mun\u00e9rations des conjoints aidants et des cohabitants l\u00e9gaux aidants \nCadre XXII : B\u00e9n\u00e9fices et profits d\u2019une activit\u00e9 professionnelle ant\u00e9rieure \nCadre XXIII : Premier \u00e9tablissement en qualit\u00e9 de travailleur ind\u00e9pendant \n \nPour la partie relative aux revenus professionnels donn\u00e9e par Monsieur Luc Herve : \n1.\tLes r\u00e9mun\u00e9rations \n2.\tLes profits \n3.\tLes b\u00e9n\u00e9fices des entreprises \n4.\tLes b\u00e9n\u00e9fices ou profits d'une activit\u00e9 professionnelle ant\u00e9rieure \n5.\tLes plus-values professionnelles \n6.\tLes exon\u00e9rations \n7.\tLes frais professionnels \n8.\tLes pertes professionnelles \n9.\tLes pensions, rentes et allocations en tenant lieu \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9194"},
{"name": "Normes juridiques et professionnelles applicables \u00e0 la fonction de conseil fiscal", "id": "31SF020", "teachers": ["CLOQUET Christine"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Apr\u00e8s avoir suivi le cours, l\u2019\u00e9tudiant(e) sera capable de : \n-\tExpliquer les notions de base de d\u00e9ontologie et les normes juridiques et professionnelles r\u00e9gissant l\u2019activit\u00e9 professionnelle des conseillers fiscaux certifi\u00e9s et des experts-comptables et fiscaux certifi\u00e9s. \n \n \n \n \n-\tIdentifier et reconna\u00eetre la hi\u00e9rarchie des sources des r\u00e8gles de d\u00e9ontologie sur le plan national, europ\u00e9en et international : nommer et expliquer :  \n \no\tles notions de d\u00e9ontologie, d\u2019\u00e9thique et de morale,  \no\tle processus de r\u00e9glementation des professions \u00e9conomiques r\u00e9glement\u00e9es en Belgique,  \no\tles normes \u00e9dict\u00e9es :  \n?\tau niveau international (Comit\u00e9 des normes internationales d\u2019\u00e9thique pour les experts-comptables, International Federation of Accountants (IFAC), Groupe d\u2019Action Financi\u00e8re (GAFI), impact des dispositions l\u00e9gales en mati\u00e8re de d\u00e9ontologie de certaines l\u00e9gislations nationales \u00e9trang\u00e8res sur l\u2019activit\u00e9 des conseillers fiscaux certifi\u00e9s et des experts-comptables et fiscaux certifi\u00e9s en Belgique),  \n?\tau niveau de l\u2019Union Europ\u00e9enne (directives relatives \u00e0 la pr\u00e9vention de l\u2019utilisation du syst\u00e8me financier aux fins du blanchiment de capitaux et du financement du terrorisme) et  \n?\tau niveau national (r\u00e9glementation des qualit\u00e9s de conseiller fiscal certifi\u00e9 et d\u2019expert-comptable et fiscal certifi\u00e9). \n \n-\tIdentifier, appr\u00e9hender et expliquer les implications de ces dispositions l\u00e9gales et de ces normes au niveau de l\u2019activit\u00e9 professionnelle de conseiller fiscal certifi\u00e9 ou d\u2019expert-comptable et fiscal certifi\u00e9 : comment les g\u00e9rer dans la pratique journali\u00e8re en analysant des exemples de situations qui peuvent se pr\u00e9senter. \n \n-\tPrendre conscience des enjeux \u00e9thiques et de responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale li\u00e9s \u00e0 la pratique de l\u2019activit\u00e9 professionnelle de conseiller fiscal certifi\u00e9 ou d\u2019expert-comptable et fiscal certifi\u00e9. \n Introduction. \nTitre I : Professions \u00e9conomiques r\u00e9glement\u00e9es. \nTitre II : Sources des normes juridiques et professionnelles relatives aux professions \u00e9conomiques r\u00e9glement\u00e9es. \n \nTitre III : Organisation de l\u2019exercice des activit\u00e9s de conseiller fiscal certifi\u00e9 et d\u2019expert-comptable et fiscal certifi\u00e9 sur base de la loi du 17 mars 2019 : \n-\tChapitre I : Dispositions l\u00e9gales et r\u00e9glementaires sp\u00e9cifiques. \n-\tChapitre II : L\u2019Institut des Conseillers fiscaux et des Experts-comptables (ICE). \n-\tChapitre III : Missions et activit\u00e9s.  \n-\tChapitre IV : Formes d\u2019exercice des activit\u00e9s. \n-\tChapitre  V : Incompatibilit\u00e9s. \n-\tChapitre VI : Acc\u00e8s aux qualit\u00e9s de conseiller fiscal certifi\u00e9 et d\u2019expert-comptable et fiscal  certifi\u00e9.  \n-\tChapitre VII : Formation professionnelle continue. \nTitre IV : Normes juridiques et professionnelles : \n-\tChapitre I     : Principes de base. \n-\tChapitre II    : Ind\u00e9pendance. \n-\tChapitre III   : Relations avec les clients. \n-\tChapitre IV   : Relations avec les confr\u00e8res. \n-\tChapitre  V   : Relations avec l\u2019ICE. \n-\tChapitre VI   : Relations avec les tiers (y compris les obligations d\u00e9coulant du volet   pr\u00e9ventif de la l\u00e9gislation relative \u00e0 la pr\u00e9vention du blanchiment de capitaux et du financement du terrorisme et \u00e0 la limitation de l\u2019utilisation des esp\u00e8ces).  \n-\tChapitre VII  : Secret professionnel et devoir de discr\u00e9tion professionnelle \n-\tChapitre VIII : Responsabilit\u00e9.  \n-\tChapitre   IX  : Surveillance et discipline professionnelle. \nConsid\u00e9rations finales et perspectives. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9193"},
{"name": "Principes g\u00e9n\u00e9raux du droit et du droit fiscal", "id": "31SF010", "teachers": ["Mattelart Pascale"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Au terme du cours, l\u2019\u00e9tudiant devra notamment \u00eatre capable de :  \n\u2022\tD\u00e9finir, d\u00e9crire, expliquer et comparer des principes, concepts et m\u00e9canismes juridiques fondamentaux vus au cours, notamment fiscaux, ainsi que les illustrer par des exemples ;  \n \n\u2022\tD\u00e9crire et expliquer les caract\u00e9ristiques de l\u2019Etat belge ;  \n \n\u2022\tD\u00e9crire et expliquer le fonctionnement des institutions (f\u00e9d\u00e9rales, f\u00e9d\u00e9r\u00e9es et d\u00e9centralis\u00e9es) et commenter les rapports entre ces institutions ;  \n \n\u2022\tD\u00e9crire le cadre juridique dans lequel la l\u00e9gislation fiscale belge et les actes europ\u00e9ens et internationaux y aff\u00e9rant sont \u00e9labor\u00e9s. Identifier et situer les sources du droit interne et du droit international et l\u2019autorit\u00e9 dont elles \u00e9manent, et expliquer leur mode d\u2019\u00e9laboration, ainsi que leur domaine mat\u00e9riel de comp\u00e9tence. D\u00e9crire et expliquer le syst\u00e8me des normes, leur hi\u00e9rarchie et les proc\u00e9dures de contr\u00f4le de cette derni\u00e8re ;  \n \n \n\u2022\tD\u00e9crire et d\u00e9finir la notion d\u2019imp\u00f4t par rapport aux concepts de redevance et de cotisation sociale. \n \n\u2022\tD\u00e9crire et expliquer l\u2019organisation juridictionnelle (cours et tribunaux), d\u00e9crire les missions des juridictions, leurs comp\u00e9tences et fonctionnements respectifs ; identifier les cours et tribunaux qui ont dans leurs comp\u00e9tences la mati\u00e8re fiscale et expliquer les voies de recours en cas de litige fiscal, tant judiciaires qu\u2019extra-judiciaires ; \n \n\u2022\tCommenter des textes l\u00e9gaux ou des commentaires m\u00e9diatiques relatifs \u00e0 la mati\u00e8re du droit fiscal ;   \n \n\u2022\tIdentifier, consulter, appliquer et citer des r\u00e8gles de droit pertinentes (de droit belge ou international, contenues notamment dans le code de droit \u00e9conomique). D\u00e9terminer leur champ d\u2019application et leur entr\u00e9e en vigueur ;  \n \n\u2022\tQu\u2019elles figurent ou non dans le code de droit fiscal,, l\u2019\u00e9tudiant doit aussi appliquer des r\u00e8gles juridiques en vue de r\u00e9soudre une situation juridique courante. Au moyen de cas pratiques, vus ou non au cours, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable d\u2019\u00e9num\u00e9rer les m\u00e9canismes juridiques susceptibles d\u2019\u00eatre mis en \u0153uvre, de donner une qualification juridique \u00e0 un fait ou une situation et d\u2019exposer la solution \u00e0 un probl\u00e8me, en identifiant parall\u00e8lement dans le code les \u00e9ventuelles r\u00e8gles applicables et en pr\u00e9sentant un raisonnement juridique avec pr\u00e9cision, logique et rigueur ;  \n \n\u2022\tAnalyser des documents issus de la pratique et critiquer un avis ou une solution juridique propos\u00e9e.  \n Ce cours n'\u00e9tant qu'une premi\u00e8re \u00e9tape dans le parcours d'\u00e9tude de l\u2019executive master en droit fiscal il constituera une premi\u00e8re familiarisation avec l'environnement juridique national et europ\u00e9en et les grands principes du droit fiscal. L'\u00e9tudiant devra donc appr\u00e9hender le vocabulaire sp\u00e9cifique au monde juridique, d\u00e9couvrir et articuler les diff\u00e9rents institutions et niveaux de comp\u00e9tences de la Belgique f\u00e9d\u00e9rale. Le cours vise \u00e9galement \u00e0 introduire les notions de droit et de syst\u00e8me juridique et pr\u00e9senter de fa\u00e7on claire et concise les r\u00e8gles et principes fondamentaux du droit public et du droit europ\u00e9en.   \n \nUne ouverture aux grands enjeux de la soci\u00e9t\u00e9 au travers du droit sera propos\u00e9e. \nDans la partie relative au droit fiscal, l\u2019\u00e9tudiant \u00e9tudiera la notion d\u2019imp\u00f4t, les \u00e9l\u00e9ments essentiels qui le composent et leur classification. Un autre chapitre du cours sera consacr\u00e9 aux principes du droit fiscal : l\u00e9galit\u00e9 du pr\u00e9l\u00e8vement fiscal, annualit\u00e9, de s\u00e9curit\u00e9 juridique et de non-r\u00e9troactivit\u00e9 de la loi fiscale dans le temps.  \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9192"},
{"name": "Recherche op\u00e9rationnelle", "id": "13UMQ40", "teachers": ["ENGELBEEN C\u00e9line"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le but du cours est d\u2019assurer une formation de base \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 l\u2019utilisation  de mod\u00e8les math\u00e9matiques repr\u00e9sentant des situations de gestion. \nLe cours s\u2019int\u00e8gre dans une formation globale en recherche op\u00e9rationnelle. \nIl en constitue la premi\u00e8re \u00e9tape et pr\u00e9pare l\u2019\u00e9tudiant aux cours compl\u00e9mentaires qui lui seront pr\u00e9sent\u00e9s par la suite. \nL\u2019objectif ultime est de former des \u00ab interlocuteurs valables \u00bb capables de reconna\u00eetre les situations dans lesquelles une approche quantitative est justifi\u00e9e, de formuler les probl\u00e8mes \u00e0 l\u2019intention des sp\u00e9cialistes, d\u2019assurer le dialogue avec eux et de se charger de la mise en pratique efficace des solutions. \n L\u2019\u00e9tudiant(e) doit \u00eatre en mesure de d\u00e9finir avec pr\u00e9cision tous les concepts introduits. Il(elle) doit \u00eatre capable d\u2019expliquer le sens, la port\u00e9e et l\u2019utilit\u00e9 de ces concepts et de les illustrer par des exemples. \n\tL\u2019\u00e9tudiant(e) doit pouvoir expliquer et justifier les m\u00e9thodes de calcul introduites. \n\tA la lecture de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 d\u2019un probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9soudre, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre en mesure de situer le probl\u00e8me dans l\u2019ensemble de la mati\u00e8re, de choisir la m\u00e9thode \u00e0 utiliser pour le r\u00e9soudre, de v\u00e9rifier que les hypoth\u00e8ses requises pour l\u2019utilisation de la m\u00e9thode sont bien v\u00e9rifi\u00e9es et enfin d\u2019utiliser correctement la m\u00e9thode  \n\tDe mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, l\u2019\u00e9tudiant doit acqu\u00e9rir la capacit\u00e9 \u00e0 mod\u00e9liser une situation, c\u2019est \u00e0 dire de s\u00e9lectionner dans la masse des informations disponibles celles qui sont utiles et de les traduire en langage math\u00e9matique. \n\tL\u2019\u00e9tudiant doit enfin \u00eatre en mesure de traduire clairement et correctement en langue fran\u00e7aise les r\u00e9sultats obtenus au terme de la r\u00e9solution d\u2019un probl\u00e8me. \n Partie 1 : Mod\u00e9lisation \nPartie 2 : Programmation lin\u00e9aire \nPartie 3 : Gestion des stocks \nPartie 4 : Th\u00e9orie des graphes \n \nEn raison de la crise sanitaire, la section consacr\u00e9e aux mod\u00e8les al\u00e9atoires dans le chapitre 3 n'a pas pu \u00eatre vue et ne fait donc pas partie de la mati\u00e8re d'examen. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5465"},
{"name": "Math\u00e9matique approfondie 3 et \u00e9conom\u00e9trie", "id": "13UMQ30", "teachers": ["CUVELIER Etienne"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Math\u00e9matiques :  \n\u2022\tRappeler les notions de valeurs propres et vecteurs propres. \n\u2022\tD\u00e9tailler la technique de la puissance pour la recherche des valeurs propres. \n\u2022\tR\u00e9soudre des syst\u00e8mes d\u2019\u00e9quations diff\u00e9rentielles. \n\u2022\tR\u00e9soudre des syst\u00e8mes d\u2019\u00e9quation de r\u00e9currence. \n\u2022\tD\u00e9finir les cha\u00eenes de Markov en temps discret et les matrices de transition. \n\u2022\tCalculer les \u00e9tats stationnaires  d\u2019une cha\u00eene de Markov. \n\u2022\tRappeler la notion de variance-covariance. \n\u2022\tCalculer la diagonalisation d\u2019une matrice de variance-covariance. \n\u2022\tD\u00e9finir les notions de graphes et de matrice d\u2019adjacence. \n\u2022\tExposer la technique du PageRank. \nStatistique et \u00e9conom\u00e9trie : \nOBJECTIFS SP\u00c9CIFIQUES EN TERMES DE SAVOIRS : \n\u2022\tPOUR LE MODELE DE REGRESSION \n  D\u00e9finir et expliquer la m\u00e9thode des moindres carr\u00e9es ordinaire \n  D\u00e9finir et expliquer la m\u00e9thode du maximum de vraisemblance \n  Formuler les tests d\u2019hypoth\u00e8ses classiques sur les diff\u00e9rents param\u00e8tres du mod\u00e8le \n\u2022\tPOUR L\u2019ANALYSE DE LA VARIANCE \n  D\u00e9finir et interpr\u00e9ter les diff\u00e9rentes sommes de carr\u00e9s qui interviennent dans la d\u00e9composition de        la somme des carr\u00e9s totale \n Reconna\u00eetre les diff\u00e9rents types de tests li\u00e9s \u00e0 l\u2019analyse de la variance : effets principaux, effets  d\u2019interaction, effets simples, contrastes \n\u2022\tETRE EN MESURE D\u2019EXPLIQUER le lien qui existe entre r\u00e9gression lin\u00e9aire et analyse de la variance \n \nOBJECTIFS SP\u00c9CIFIQUES EN TERMES DE SAVOIR-FAIRE : \n \nL\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable au terme de ce cours :  \n\u2022\tDe formuler les hypoth\u00e8ses \u00e0 tester \u00e0 partir d\u2019une probl\u00e9matique li\u00e9e \u00e0 la r\u00e9gression ou \u00e0 l\u2019analyse de la variance, \n\u2022\tChoisir les m\u00e9thodes ad\u00e9quates pour tester ces hypoth\u00e8ses, \n\u2022\tFaire les calculs ad\u00e9quats relatifs \u00e0 ces tests,  \n\u2022\tInterpr\u00e9ter les r\u00e9sultats des tests effectu\u00e9s,  \n\u2022\tDire avec ses propres mots les d\u00e9cisions qui en d\u00e9coulent. \n Math\u00e9matiques approfondies :   \n1.\tVecteurs propres et valeurs propres : \na.\tRappels des notions de base. \nb.\tM\u00e9thode de la puissance. \n2.\tR\u00e9solution de syst\u00e8mes d\u2019\u00e9quations : \na.\tSyst\u00e8mes d\u2019\u00e9quations diff\u00e9rentielles. \nb.\tSyst\u00e8mes d\u2019\u00e9quations de r\u00e9currence. \n3.\tMatrices de transition : \na.\tCha\u00eenes de Markov en temps discret. \nb.\tMatrices de transitions. \nc.\tEtats stationnaires. \n4.\tR\u00e9duction de dimensionnalit\u00e9 \na.\tVecteurs propres et valeurs propres d\u2019une matrice variance-covariance. \n5.\tGraphes et PageRank \na.\tNotion de graphe. \nb.\tMatrice d\u2019adjacence. \nc.\tPageRank. \nStatistique et \u00e9conom\u00e9trie : \n1.\tMod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire simple. \n \nEstimation des param\u00e8tres du mod\u00e8le par la m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s ordinaires (MCO). \nEstimation des param\u00e8tres du mod\u00e8le par la m\u00e9thode de maximum de vraisemblance (MLE).  \nInf\u00e9rence statistique sur les param\u00e8tres du mod\u00e8le. \n                          \n2.\tMod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire multiple.  \n \nEstimation des param\u00e8tres du mod\u00e8le par la m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s ordinaires (MCO). \nEstimation des param\u00e8tres du mod\u00e8le par la  m\u00e9thode de maximum de vraisemblance (MLE).  \nInf\u00e9rence statistique sur les param\u00e8tres du mod\u00e8le. \n \n3.\tMulticolin\u00e9arit\u00e9 et h\u00e9t\u00e9rosc\u00e9dasticit\u00e9. \n \n4.\tAnalyse de la variance \u00e0 un facteur contr\u00f4l\u00e9. \n \nTest d\u2019hypoth\u00e8ses de comparaison de plusieurs variances populations (homosc\u00e9dasticit\u00e9). \nTest d\u2019hypoth\u00e8ses de comparaison de plusieurs moyennes populations. \nTest d\u2019hypoth\u00e8ses sur les contrastes de moyennes populations. \n    Lien avec le mod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire simple. \n \n5.\tAnalyse de la variance \u00e0 deux facteurs contr\u00f4l\u00e9s. \n \nTest d\u2019hypoth\u00e8ses de comparaison de plusieurs moyennes populations. \nTest d\u2019hypoth\u00e8ses sur les interactions. \nTest d\u2019hypoth\u00e8ses sur les contrastes de moyennes populations. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7254"},
{"name": "Ing\u00e9nierie des applications de bases de donn\u00e9es", "id": "13UIF10", "teachers": ["VAN DEN BERGHE Thierry"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement a pour objectif de permettre \u00e0 l'\u00e9tudiant de devenir acteur de la transformation digitale en \u00e9tant capable d'interagir avec des informaticiens et en ma\u00eetrisant la technologie des bases de donn\u00e9es. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, sa contribution est : \n\u2022\tSavoir s'impliquer pro-activement dans une d\u00e9marche d'informatisation \n\u2022\tConna\u00eetre les fondements de l'ing\u00e9nierie logicielle \n\u2022\tExprimer les exigences relatives \u00e0 un syst\u00e8me d'information de gestion \n\u2022\tConnaitre les notions fondamentales de la technologie des bases de donn\u00e9es  \n\u2022\tD\u00e9velopper une application de base de donn\u00e9es \n\u2022\tManipuler une base de donn\u00e9es existante \n\u2022\tConna\u00eetre les fondements de l'approche Business intelligence \n 1\tLa gestion de projet informatique \n1.1\tNotion de projet informatique \n1.2\tProcessus de d\u00e9veloppement de logiciel \n1.3\tExemples de processus de d\u00e9veloppement de logiciel \n \n2\tRepr\u00e9sentation des exigences \n2.1\tMod\u00e9lisation de syst\u00e8mes informatiques \n2.2\tDiagramme de cas d\u2019utilisation \n2.3\tDiagramme d\u2019activit\u00e9 \n2.4\tDiagramme entit\u00e9/association \n \n3\tBases de donn\u00e9e \n3.1\tD\u00e9finitions et applications \n3.2\tArchitectures \n3.3\tS\u00e9curit\u00e9 des bases de donn\u00e9e \n3.4\tMod\u00e8le relationnel \n3.5\tPrincipes de g\u00e9n\u00e9ration d\u2019un sch\u00e9ma et d\u2019une BD relationnel \n3.6\tLangage SQ \n3.7\tBig Data \n \n4\tAide \u00e0 la d\u00e9cision \n4.1\tDe la d\u00e9cision \u00e0 la Business Intelligence \n4.2\tData Warehouse \n4.3\tAnalyse descriptive avec les techniques OLAP \n4.4\tSch\u00e9ma de Data Warehouse \n4.5\tVisualisation \n4.6\tCompl\u00e9ments  \n\u2022\tGestion de la performance \n\u2022\tData mining  \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5307"},
{"name": "Projet interdisciplinaire", "id": "13UXP16", "teachers": ["WATTIER Sylvie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019objectif principal de cette activit\u00e9 est d\u2019accompagner les \u00e9tudiants dans une d\u00e9marche de r\u00e9alisation d\u2019un diagnostic d\u2019entreprise et d\u2019\u00e9laboration de recommandations. Les \u00e9tudiants seront invit\u00e9s \u00e0 confronter les grilles de lecture de diff\u00e9rents cours dispens\u00e9s dans le cadre de leurs 3 ann\u00e9es de baccalaur\u00e9at et la r\u00e9alit\u00e9 d\u2019une entreprise observ\u00e9e.  Ils d\u00e9couvriront la complexit\u00e9 des d\u00e9cisions prises dans une entreprise compos\u00e9e d\u2019entit\u00e9s compl\u00e9mentaires mais d\u00e9fendant bien souvent des points de vue diff\u00e9rents.  Concilier ces derniers pour en d\u00e9gager une vision coh\u00e9rente de l\u2019entreprise, \u00e9valuer la pertinence des objectifs strat\u00e9giques poursuivis, \u00eatre capables de d\u00e9gager des recommandations pour l\u2019avenir, voil\u00e0 le d\u00e9fi \u00e0 relever par les \u00e9tudiants arriv\u00e9s en fin de 1er cycle.   \n \nParmi les outils classiques du diagnostic strat\u00e9gique, on trouve le mod\u00e8le LCAG d\u00e9velopp\u00e9 par quatre professeurs de la Harvard Business School (Learned E. P., Christensen C. R., Andrews K. R. et Guth W. D., Business Policy, text and cases, Richard DE Irwin, 1965). Ce mod\u00e8le est \u00e9galement connu sous l\u2019acronyme SWOT (Strengths, Weaknesses, Opportunities, Threats) ou FFOM en fran\u00e7ais (Forces, Faiblesses, Opportunit\u00e9s, Menaces).   \nInspir\u00e9 de la d\u00e9marche LCAG, le diagnostic r\u00e9alis\u00e9 par les \u00e9tudiants sera forc\u00e9ment compos\u00e9 de deux volets : \n-\tun volet externe qui d\u00e9crira et analysera le macro-environnement dans lequel \u00e9voluent l\u2019entreprise et ses concurrents et permettra d\u2019identifier les menaces et opportunit\u00e9s qui p\u00e8sent en particulier sur l\u2019entreprise ;   \n-\tun volet interne qui mettra en lumi\u00e8re les forces et les faiblesses de l\u2019entreprise par rapport \u00e0 la concurrence sous ses aspects principalement techniques, financiers et marketing et fera \u00e9tat de la performance globale de l\u2019entreprise. \n \nSur base de la confrontation entre les r\u00e9sultats du diagnostic interne et ceux du diagnostic externe (analyse TOWS), les \u00e9tudiants pourront formuler des options strat\u00e9giques. Ils identifieront un objectif strat\u00e9gique qu\u2019ils jugent plus particuli\u00e8rement pertinent \u00e0 suivre par l\u2019entreprise. Ils \u00e9laboreront enfin une recommandation op\u00e9rationnelle qu\u2019ils estiment prioritaire pour l\u2019atteinte de l\u2019objectif strat\u00e9gique, en \u00e9tudieront la faisabilit\u00e9 (en termes de moyens techniques, financiers, marketing, \u2026) et en \u00e9valueront les retomb\u00e9es sur les performances de l\u2019entreprise. \n \nDiff\u00e9rentes disciplines seront ainsi sollicit\u00e9es pour la r\u00e9alisation de ce travail comme les sciences appliqu\u00e9es, la finance, le marketing, et l\u2019\u00e9conomie.   \n  \nLes \u00e9tudiants seront attentifs \u00e0 tenir compte de l'ensemble des \u00e9tapes du cycle de vie des produits \"c\u2019est-\u00e0-dire de l\u2019extraction des mati\u00e8res premi\u00e8res (\u00e9nerg\u00e9tiques ou non) n\u00e9cessaires \u00e0 leur fabrication jusqu\u2019\u00e0 leur \u00e9limination en fin de vie, en passant par toutes les \u00e9tapes interm\u00e9diaires (approche \u00ab du berceau \u00e0 la tombe \u00bb ou \u00ab cradle to grave \u00bb).\" (R\u00e9thor\u00e9, O. et Le F\u00e9on, S., 2011).   \nDepuis les ann\u00e9es 1970, de plus en plus d'entreprises tentent, dans une approche d'\u00e9conomie durable de tenir compte et de quantifier les impacts environnementaux des produits \u00e0 chaque stade de leur cycle de vie. Mais, si la durabilit\u00e9 et l'\u00e9co-efficience sont donc sous-jacentes au concept \"cradle to grave\", certains auteurs et concepteurs estiment qu'il faut aller \"plus loin\" en particulier en ce qui concerne le traitement des d\u00e9chets. Ainsi est n\u00e9 le concept de \"cradle to cradle\", litt\u00e9ralement \"du berceau au berceau\".  Il s'agit de recycler ind\u00e9finiment les d\u00e9chets pour en faire des nutriments r\u00e9int\u00e9gr\u00e9s dans le processus de production.    Les \u00e9tudiants seront donc attentifs \u00e0 observer et analyser le comportement de l'entreprise qu'ils ont choisie en mati\u00e8re de traitement des d\u00e9chets. \n \nLes \u00e9tudiants devront asseoir leur argumentation sur des sources th\u00e9oriques qu\u2019ils confronteront au contexte de l\u2019entreprise.  Ce contexte sera quant \u00e0 lui d\u00e9crit et analys\u00e9 sur la base d\u2019informations r\u00e9colt\u00e9es dans l\u2019entreprise (rapports annuels, interview\u2026) et en dehors de cette derni\u00e8re (rapports de la BNB, f\u00e9d\u00e9rations professionnelles, \u2026).      \n \nL\u2019entreprise analys\u00e9e sera obligatoirement tourn\u00e9e vers la production ; elle mettra donc en \u0153uvre des proc\u00e9d\u00e9s de production.  Il s\u2019agira par ailleurs d\u2019une PME belge active dans le domaine de l\u2019alimentaire, des cosm\u00e9tiques ou des produits d'entretien.  \nConfronter les forces et les faiblesses techniques de l\u2019entreprise \u00e0 ces autres forces et faiblesses op\u00e9rationnelles sera donc au c\u0153ur de la d\u00e9marche et du recul critique des \u00e9tudiants ing\u00e9nieurs. \n \n \n \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9155"},
{"name": "Energ\u00e9tique", "id": "12UST30", "teachers": ["Berger Benjamin"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019\u00e9change et la conversion d\u2019\u00e9nergie sont \u00e0 la source de toutes les activit\u00e9s humaines. Ils pr\u00e9sentent des aspects complexes dans leurs applications concr\u00e8tes. Pourtant, ils sont fondamentalement r\u00e9gis par les deux principes de la thermodynamique.   \n \nLe cours aborde les aspects \u00e9nerg\u00e9tiques qui d\u00e9coulent des deux principes de la thermodynamique. Il se base sur les acquis du cours de Chimie II pour s\u2019axer rapidement sur les cycles thermodynamiques et les principaux composants de ceux-ci : compresseur, turbine, \u00e9changeurs, etc.  \n \nLe cours pr\u00e9pare \u00e9galement les \u00e9tudiant(e)s \u00e0 \u00e9tudier la conversion d\u2019\u00e9nergie thermique en \u00e9lectricit\u00e9 dans le cadre des cycles complexes. \u2022\tLois et transformation de gaz parfaits : rappels \n\u2022\tPremier et second principes de la thermodynamique \n\u2022\tEquation du travail moteur : approche intuitive \n\u2022\tCompresseurs et turbines : introduction et applications \n\u2022\tLes pertes de charges : introduction et applications \n\u2022\tLa vapeur d\u2019eau et le diagramme de Mollier : introduction et applications \n\u2022\tLes cycles \u00e0 vapeur : introduction", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7872"},
{"name": "Chimie 2", "id": "12UST20", "teachers": ["VERHASSELT Pascal"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le cours de chimie g\u00e9n\u00e9rale est un cours de premier cycle destin\u00e9 \u00e0 de futurs ing\u00e9nieurs commerciaux. Il est r\u00e9parti sur les deux premi\u00e8res ann\u00e9es du grade de bachelier. \nSon objectif principal est de pr\u00e9senter les savoirs et savoir-faire de base de cette discipline scientifique. Il pr\u00e9pare aux enseignements du master consacr\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tude de la chimie industrielle, de la science des mat\u00e9riaux et de la chimie de l\u2019environnement. \nContribution au profil d\u2019enseignement : acqu\u00e9rir des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et des outils n\u00e9cessaires au m\u00e9tier de l\u2019ing\u00e9nieur commercial. \nAcquis d\u2019apprentissage : au terme de sa formation l\u2019\u00e9tudiant est capable de restituer des savoirs et de les recontextualiser dans une situation donn\u00e9e. \nL\u2019\u00e9valuation des acquis d\u2019apprentissage se fait via un examen oral o\u00f9 il est demand\u00e9 aux \u00e9tudiants de restituer des savoirs en d\u00e9montrant une compr\u00e9hension active de ceux-ci. La CHIMIE II aborde les mati\u00e8res suivantes : \n\u2022 La thermodynamique chimique : \u00e9nerg\u00e9tique des r\u00e9actions, entropie, \u00e9quilibre chimique et moyens d\u2019action sur celui-ci ; \n\u2022 La cin\u00e9tique chimique, qui \u00e9tudie les vitesses des r\u00e9actions, en \u00e9voquant les moyens d\u2019activation de celles-ci, dont la catalyse ; \n\u2022 L\u2019\u00e9tude de la liaison covalente : th\u00e9orie des orbitales mol\u00e9culaires, diagrammes d\u2019\u00e9nergie des orbitales mol\u00e9culaires, concept d\u2019hybridation des orbitales atomiques et description des liaisons multiples ; \n\u2022 Une initiation \u00e0 la chimie organique, traitant les sujets suivants : principes de nomenclature, grandes familles de compos\u00e9s, isom\u00e9ries et cadre g\u00e9n\u00e9ral de la r\u00e9action organique ; \n\u2022 La biochimie structurale qui passe en revue les cat\u00e9gories de compos\u00e9s biochimiques typiques : glucides, lipides, prot\u00e9ines et acides nucl\u00e9iques.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7871"},
{"name": "M\u00e9thodes quantitatives appliqu\u00e9es \u00e0 la finance", "id": "12UMQ40", "teachers": ["SELMOUNI Mohamed"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "A l\u2019issue du cours, l\u2019\u00e9tudiant(e) doit \u00eatre capable:  \n \nPour l'AA1 (Monde certain) : \n \n- De comprendre et d\u2019utiliser les outils math\u00e9matiques de base (Formulaire du cours).  \n- De diff\u00e9rencier les principaux produits financiers n\u00e9goci\u00e9s utilis\u00e9s dans les applications du cours.  \n- De comprendre et de distinguer les notions de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, de rendement et de risque  \n- D\u2019estimer un rendement ou un risque relatif \u00e0 un actif financier. \n- De comprendre la valeur temps de l\u2019argent en utilisant les concepts d\u2019int\u00e9r\u00eat et d\u2019actualisation et en \u00e9tablissant une ligne du temps des flux.  \n- D\u2019actualiser et de capitaliser une suite de flux.  \n- D\u2019\u00e9valuer des actifs financiers simples  \nDe convertir des taux pour des p\u00e9riodicit\u00e9s inf\u00e9rieurs \u00e0 l\u2019ann\u00e9e.  \n- D\u2019\u00e9tablir un plan de remboursement d\u2019emprunt par annuit\u00e9 selon diff\u00e9rentes m\u00e9thodes  \n- De r\u00e9soudre une mise en situation en appliquant les outils math\u00e9matiques enseign\u00e9s \n- D\u2019op\u00e9rer un choix entre deux investissements \u00e0 l\u2019aide des crit\u00e8res de choix financiers \u00e9tudi\u00e9s (VAN et TIR) \n \nPour l'AA2 (Monde incertain) : \n \n- De tester les lois de probabilit\u00e9s mod\u00e9lisant le comportement des produits financiers \u00e9tudi\u00e9s. \n \n AA1 : Mati\u00e8res quantitatives appliqu\u00e9es \u00e0 la finance dans monde certain \n \nLe cours est organis\u00e9s en 9 semaines d\u2019apprentissage \nSemaine  1 (4 mars 2021): Introduction & notion de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \nSemaine 2 (11 mars 2021):  Actualisation d\u2019un flux unique \nSemaine 3 (18 mars 2021): Actualisation de s\u00e9quences de flux \nSemaine 4 (25 mars 2021): Principe de l\u2019annuit\u00e9 \nSemaine 5 (1 avril 2021): Perp\u00e9tuit\u00e9s et autres variantes de l\u2019annuit\u00e9 \n                   \nSemaine 6 (22 avril 2021): Les emprunts indivis et amortissements \nSemaine 7 (29 avril 2021): Crit\u00e8res de choix d\u2019investissements (introduction) \nSemaine 8 (6 mai 2021): Introduction aux actifs risqu\u00e9s (actions) \nSemaine 9 (20 mai 2021): Introduction aux mesures statistiques du risque \n \n \nAA2 : Mati\u00e8res quantitatives appliqu\u00e9es \u00e0 la finance dans monde incertain \n \n1.\t  Introduction aux mod\u00e8les d\u2019\u00e9valuation des actifs financiers \n \n2.\tActions : \na.\tRendement et risque \nb.\tDiversification et gestion de portefeuille \nc.\tMod\u00e8les d\u2019\u00e9valuations des actions \n \n3.\tIntroduction \u00e0 la th\u00e9orie de la Var (value at risk)  \n \n5.\tIntroduction aux m\u00e9thodes du Risk management \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/6479"},
{"name": "Math\u00e9matique approfondie et Statistique 2", "id": "12UMQ30", "teachers": ["ENGELBEEN C\u00e9line"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le but est de cr\u00e9er chez l'\u00e9tudiant(e) une culture math\u00e9matique suffisamment large pour lui permettre d'aborder sereinement les probl\u00e8mes quantitatifs qu'il (elle) est susceptible de rencontrer dans sa vie professionnelle. \nAu terme des cours de math\u00e9matiques approfondies de premier cycle, l'\u00e9tudiant(e) doit \u00eatre \u00e0 m\u00eame : \n- d\u2019appr\u00e9hender les nombreuses disciplines de gestion qui font appel \u00e0 des outils math\u00e9matiques, y compris dans le domaine de la gestion de la production et dans le domaine technique, \n- d'assimiler des techniques quantitatives nouvelles qu'il pourrait \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 utiliser durant sa carri\u00e8re, \n- de r\u00e9aliser qu'un probl\u00e8me rencontr\u00e9 est susceptible de recevoir une solution qui fait appel \u00e0 des outils math\u00e9matiques, et de s'int\u00e9grer, le cas \u00e9ch\u00e9ant, dans une \u00e9quipe interne ou externe charg\u00e9e de r\u00e9soudre le probl\u00e8me, \n- de saisir le sens et la port\u00e9e des tr\u00e8s nombreuses publications dans le domaine de la gestion qui font appel \u00e0 des outils math\u00e9matiques, de porter un jugement critique sur ces publications et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, de transposer ou contribuer \u00e0 transposer les solutions propos\u00e9es dans le cadre de l'organisation dont il fait partie, \n- de poursuivre, le cas \u00e9ch\u00e9ant, des \u00e9tudes compl\u00e9mentaires ou s'engager dans des activit\u00e9s de recherche, y compris dans des domaines de la gestion o\u00f9 l'outil math\u00e9matique joue un r\u00f4le important. \nDe mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, les math\u00e9matiques constituent un langage formel dont la connaissance impose et favorise la structuration du raisonnement, depuis le niveau de la logique \u00e9l\u00e9mentaire jusqu'aux techniques de raisonnement dans l'incertain. Pour la partie math\u00e9matique approfondie, le cours est constitu\u00e9 de quatre chapitres : \n- Chapitre 1 : Introduction \n- Chapitre 2 : Les \u00e9quations diff\u00e9rentielles du premier ordre \n- Chapitre 3 : Les \u00e9quations diff\u00e9rentielles du second ordre et d\u2019ordre sup\u00e9rieur \u00e0 2 \n- Chapitre 4 : Les \u00e9quations de r\u00e9currence du premier et du second ordre \n \nPour la partie statistique, le cours est constitu\u00e9 des diff\u00e9rents chapitres suivants : \n- Chapitre 1 : L\u2019estimation ponctuelle pour des moyennes, des proportions et des variances. \n- Chapitre 2 : La construction d\u2019intervalles de confiance pour une moyenne et une proportion. \n- Chapitre 3 : La construction de tests d\u2019hypoth\u00e8ses pour une moyenne, une variance, une comparaison de moyennes dans des \u00e9chantillons ind\u00e9pendants et appari\u00e9s, une comparaison de variances. \n- Chapitre 4 : les tests du chi-carr\u00e9.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5468"},
{"name": "Math\u00e9matique approfondie 2", "id": "12UMQ20", "teachers": ["DE VALERIOLA S\u00e9bastien"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "\tCr\u00e9er chez l'\u00e9tudiant(e) une culture math\u00e9matique suffisamment large pour lui permettre d'aborder sereinement les probl\u00e8mes quantitatifs qu'il (elle) est susceptible de rencontrer dans sa vie professionnelle. Au terme des cours d'analyse de premier cycle, l'\u00e9tudiant(e) doit \u00eatre \u00e0 m\u00eame :  \n\u2022\td\u2019appr\u00e9hender les nombreuses disciplines de gestion qui font appel \u00e0 des outils math\u00e9matiques, y compris dans le domaine de la gestion de la production et dans le domaine technique,  \n\u2022\td'assimiler des techniques quantitatives nouvelles qu'il pourrait \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 utiliser durant sa carri\u00e8re,  \n\u2022\tde r\u00e9aliser qu'un probl\u00e8me rencontr\u00e9 est susceptible de recevoir une solution qui fait appel \u00e0 des outils math\u00e9matiques, et de s'int\u00e9grer, le cas \u00e9ch\u00e9ant, dans une \u00e9quipe interne ou externe charg\u00e9e de r\u00e9soudre le probl\u00e8me,  \n\u2022\tde saisir le sens et la port\u00e9e des tr\u00e8s nombreuses publications dans le domaine de la gestion qui font appel \u00e0 des outils math\u00e9matiques, de porter un jugement critique sur ces publications et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, de transposer ou contribuer \u00e0 transposer les solutions propos\u00e9es dans le cadre de l'organisation dont il fait partie,  \n\u2022\tde poursuivre, le cas \u00e9ch\u00e9ant, des \u00e9tudes compl\u00e9mentaires ou s'engager dans des activit\u00e9s de recherche, y compris dans des domaines de la gestion o\u00f9 l'outil math\u00e9matique joue un r\u00f4le important.  \n \n\tDe mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, les math\u00e9matiques constituent un langage formel dont la connaissance impose et favorise la structuration du raisonnement, depuis le niveau de la logique \u00e9l\u00e9mentaire jusqu'aux techniques de raisonnement dans l'incertain. A c\u00f4t\u00e9 des aspects de savoir-faire signal\u00e9s ci-dessus, le cours doit ainsi contribuer \u00e0 d\u00e9velopper chez l'\u00e9tudiant(e) :  \n\u2022\tle sens de la rigueur par la pr\u00e9cision qu'exige toute formulation math\u00e9matique d'un probl\u00e8me ainsi que la recherche de sa solution,  \n\u2022\tla cr\u00e9ativit\u00e9 qu'exige la traduction d'un probl\u00e8me pos\u00e9 au d\u00e9part en termes g\u00e9n\u00e9raux en termes math\u00e9matiques.  \nL\u2019\u00e9tudiant(e) doit \u00eatre en mesure de d\u00e9finir  avec pr\u00e9cision tous les concepts introduits. Il doit \u00eatre capable d\u2019expliquer le sens, la port\u00e9e et l\u2019utilit\u00e9 de ces concepts et de les illustrer par des exemples. \nL\u2019\u00e9tudiant(e) doit pouvoir expliquer et justifier les m\u00e9thodes de calcul introduites. \n\t \n\tA la lecture de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 d\u2019un probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9soudre, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre en mesure de situer le probl\u00e8me dans l\u2019ensemble de la mati\u00e8re, de choisir la m\u00e9thode \u00e0 utiliser pour le r\u00e9soudre, de v\u00e9rifier que les hypoth\u00e8ses requises pour l\u2019utilisation de la m\u00e9thode sont bien v\u00e9rifi\u00e9es et enfin d\u2019utiliser correctement la m\u00e9thode  \n\tDe mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, l\u2019\u00e9tudiant doit acqu\u00e9rir la capacit\u00e9 \u00e0 mod\u00e9liser une situation, c\u2019est \u00e0 dire de s\u00e9lectionner dans la masse des informations disponibles celles qui sont utiles et de les traduire en langage math\u00e9matique. \n\tL\u2019\u00e9tudiant doit enfin \u00eatre en mesure de traduire clairement et correctement en langue fran\u00e7aise les r\u00e9sultats obtenus au terme de la r\u00e9solution d\u2019un probl\u00e8me. \n \n \n A. Introduction (s\u00e9ries de Taylor, complexes) \nB. Optimisation des fonctions d'une variable \nC. Fonctions de plusieurs variables \nD. Optimisation des fonctions de plusieurs variables \nE. Optimisation des fonctions de plusieurs variables sous contraintes d\u2019\u00e9galit\u00e9 \nF. Algorithmes d\u2019optimisation", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5469"},
{"name": "Droit commercial et fiscal", "id": "12UDR20", "teachers": ["OPRENYESZK Jordan"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "1.\tObjectifs du cours  \n \nDroit commercial/soci\u00e9t\u00e9s \n \nAu terme du cours, l\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable :  \n?\tDe d\u00e9crire, d\u2019expliquer et de distinguer l\u2019une de l\u2019autre les notions de SA, SPRL, SCRL, SCRI, SNC, SCS, SCA, SE) et d\u2019expliquer \u00e0 quel(s) objectif(s) chacune d\u2019elle correspond. \n?\tD\u2019\u00e9laborer et d\u2019expliquer les conditions g\u00e9n\u00e9rales d\u2019un contrat commercial \n?\tDe mettre en place et de justifier une structure soci\u00e9taire \n?\tDe mener une n\u00e9gociation lors d\u2019un bail commercial \n?\tD\u2019utiliser des actes \u00e0 forme commerciale : traites, billets \u00e0 ordre, lettre de change \n?\tDe distinguer les diff\u00e9rentes formes d\u2019interm\u00e9diaires commerciaux (repr\u00e9sentants, agents, franchis\u00e9s,) \n?\tDe connaitre les contrats d\u2019entreprises sui generis (factoring, leasing,\u2026) et la sp\u00e9cificit\u00e9 des protections accord\u00e9es aux consommateurs. \n \nDroit fiscal \nLe droit fiscal est une mati\u00e8re indispensable pour la gestion.  Il est constitu\u00e9 d\u2019un ensemble d\u2019obligations et de principes l\u00e9gaux incontournables.  Ainsi, toute entreprise, grande, moyenne ou petite, est confront\u00e9e \u00e0 la T.V.A., \u00e0 l\u2019imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s, aux droits d\u2019enregistrement, \u2026  \n \nLe cours de DROIT FISCAL vise \u00e0 donner aux \u00e9tudiants la ma\u00eetrise du raisonnement juridique et des techniques fiscales de base au regard des obligations l\u00e9gales en vigueur. \n \nLe learning goal qui semble s\u2019appliquer le plus au cours de droit fiscal est le suivant : \n\u00ab pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 \u00eatre un professionnel de la gestion poss\u00e9dant des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux, \u2026 \u00bb, ou \u00ab d\u2019\u00eatre capable de restituer des savoirs et de les recontextualiser dans une situation donn\u00e9e \u00bb. \nEn effet, le cours de droit fiscal permet aux \u00e9tudiants d\u2019acqu\u00e9rir les grands principes de base dans les mati\u00e8res que sont l\u2019ipp, l\u2019isoc et la tva. \nIl s\u2019agit surtout d\u2019une acquisition de connaissances/savoirs/concepts th\u00e9oriques dans un premier temps.  Une mise en pratique (exercices, cas pratiques) est \u00e9galement pr\u00e9vue. \n 2.\tContenu  \nDroit commercial/soci\u00e9t\u00e9s \n \n?\tLa naissance de la commercialit\u00e9 \n?\tLa loi sur les pratiques du march\u00e9 \n?\tLes baux commerciaux \n?\tQuelques contrats sp\u00e9cifiques en droit commercial (Leasing, factoring, franchising) \n?\tFaillite, liquidation et r\u00e9organisation judiciaire \n?\tEl\u00e9ments constitutifs d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 \n?\tClassifications \n?\tLes autres soci\u00e9t\u00e9s dot\u00e9es ou non de la personnalit\u00e9 juridique \n?\tSoci\u00e9t\u00e9s civiles et commerciales, ASBL, soci\u00e9t\u00e9s de fait \n?\tLes restructurations \n \nDroit fiscal \n-\tPrincipes g\u00e9n\u00e9raux et Proc\u00e9dure en Imp\u00f4ts sur les revenus \n-\tIPP \n-\tISoc \n-\tTVA \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5463"},
{"name": "Informatique de gestion et mod\u00e9lisation", "id": "12UIF22", "teachers": ["DEJARDIN Sandra"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Ce cours repose sur la conviction qu\u2019aujourd\u2019hui, un manager ne peut plus se passer d\u2019outils de traitement et de communication de l\u2019information et d\u2019outils de prise de d\u00e9cision. Mieux encore, il doit penser son activit\u00e9, d\u00e9finir ses besoins et organiser son travail en fonction de ces outils et des possibilit\u00e9s des nouvelles technologies tout en tenant compte des ressources mises \u00e0 sa disposition. Futur manager, l\u2019\u00e9tudiant doit prendre conscience de cette situation. Le traitement de l\u2019information, sa communication et la prise de d\u00e9cision sont trois t\u00e2ches essentielles que l\u2019on retrouve dans toute organisation. Ce n\u2019est pas pour rien que dans l\u2019\u00e9volution de l\u2019informatique de gestion on parle aujourd\u2019hui d\u2019informatique d\u00e9cisionnelle, de business intelligence et non plus seulement d\u2019informatique transactionnelle, de syst\u00e8me d\u2019information et non plus uniquement de syst\u00e8me informatique, de gestion de la connaissance et non plus seulement de traitement de l\u2019information. La notion de syst\u00e8me d\u2019Information constitue le fil conducteur de la formation qui m\u00e8ne aux notions de sch\u00e9ma directeur, de politique et de strat\u00e9gie informatiques.  Mod\u00e9lisation et programmation \nPartie \u00ab Mod\u00e9lisation\u00bb  \n  \n\u2022\tG\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s (saisie de tableaux, formats, s\u00e9ries, saisies de formules et fonctions) ;  \n\u2022\tLes fonctions statistiques, math\u00e9matiques, de caract\u00e8re, logiques, de date, de conversion, de recherche ;  \n\u2022\tLa valeur cible, les sc\u00e9narios ;  \n\u2022\tLa gestion des feuilles ;  \n\u2022\tLes fonctions matricielles ;  \n\u2022\tLes importations, exportations de donn\u00e9es ;  \n\u2022\tLes graphes ;  \n\u2022\tLes tableaux crois\u00e9s ;  \n\u2022\tLes outils d\u2019analyse statistiques.  \n \nPartie \u00ab programmation \u00bb  \n  \n\u2022\tInterface du Visual Basic ;  \n\u2022\tNotions macro, de variable et d\u2019instruction ;  \n\u2022\tInstructions d\u2019entr\u00e9e, de sortie et d\u2019affectation ;  \n\u2022   Les tests ;  \n\u2022   Les compteurs et accumulateurs ;  \n\u2022   Les boucles ;  Les formulaires.  \n \nFondamentaux informatiques \n \nL\u2019ossature actuelle du cours est d\u00e9velopp\u00e9e autour des th\u00e8mes principaux suivants, certains de ces th\u00e8mes peuvent \u00eatre \u00e9clat\u00e9s, regroup\u00e9s ou intervertis : \n1. Notions de base.  \n2. T\u00e9l\u00e9communications, r\u00e9seau, internet, e-business, e-commerce. \n3. Syst\u00e8me d\u2019information. \n4. SGBD, Syst\u00e8me de Gestion de Base de Donn\u00e9es. \n5. Les applicatifs en gestion. \n6. Mise en place d\u2019un Syst\u00e8me Informatique. \n7. S\u00e9curit\u00e9 et \u00e9thique informatiques. \n8. Politique et strat\u00e9gie informatiques. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9115"},
{"name": "Micro\u00e9conomie et macro\u00e9conomie", "id": "12UEC30", "teachers": ["WATTIER Sylvie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux de l\u2019Unit\u00e9 d\u2019enseignement \n\u2022\tD\u00e9crire, comprendre et \u00e9valuer ce qui se d\u00e9roule sur la sc\u00e8ne \u00e9conomique (ce qui permet de mieux saisir l\u2019environnement des entreprises). \n\u2022\tD\u00e9crire, comprendre et analyser l\u2019environnement macro\u00e9conomique et micro\u00e9conomique des entreprises. \n\u2022\tExpliquer les comportements des agents \u00e9conomiques \u00e0 partir d\u2019agr\u00e9gats. \n\u2022\tEtablir les relations entre les variables pour pouvoir d\u00e9terminer quelles sont les rapports stables dans le temps (lois macro et micro\u00e9conomiques). \n\u2022\tAnalyser les d\u00e9s\u00e9quilibres macro\u00e9conomiques (ch\u00f4mage, inflation, ..). \n\u2022\tEtudier des moyens afin de pouvoir corriger les d\u00e9s\u00e9quilibres et d\u2019atteindre des objectifs (politiques macro\u00e9conomiques). \n\u2022\tD\u00e9crire, comprendre et analyser les comportements individuels des agents amen\u00e9s \u00e0 ce rencontrer sur diff\u00e9rents march\u00e9s. \n\u2022\tSaisir l\u2019impact de l\u2019environnement \u00e9conomique (structures de march\u00e9, cadre institutionnel, externalit\u00e9s, ..) sur les d\u00e9cisions des diff\u00e9rents agents \u00e9conomiques et sur leurs choix. \n\u2022\tCerner les choix d\u2019une entreprise confront\u00e9e \u00e0 un environnement plus ou moins concurrentiel, en termes de prix et de production, et \u00e0 en appr\u00e9hender l\u2019impact sur ses performances. \n\u2022\tD\u00e9crire, comprendre et \u00e9valuer les \u00e9carts entre bien-\u00eatre individuel et bien-\u00eatre collectif et leurs implications pour la gestion quotidienne et \u00e0 long terme d\u2019une entreprise et d\u2019une soci\u00e9t\u00e9. \n\u2022\tAnalyser l\u2019actualit\u00e9 \u00e9conomique nationale et internationale. \n\u2022\tPartager les r\u00e9sultats d\u2019analyse. \n\u2022\tD\u00e9velopper un esprit critique. \nAu terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant : \n1.\tD\u00e9finit et explique les concepts - cl\u00e9s appris aux cours. \n2.\tEst capable de lier les diff\u00e9rentes variables \u00e9conomiques, comprendre et d\u00e9velopper les mod\u00e8les \u00e9conomiques abord\u00e9s aux cours.  \n3.\tEst capable d\u2019\u00e9tablir les relations de causes \u00e0 effets des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9conomiques dans des \u00e9conomies de march\u00e9s ou autres. \n4.\tPeut expliquer des politiques. \n5.\tEst capable d\u2019\u00e9valuer les recommandations de politique \u00e9conomique. \n6.\tEst capable d\u2019articuler th\u00e9orie et r\u00e9alit\u00e9 ; en particulier d\u2019observer et d\u2019analyser l\u2019environnement \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9ral et l\u2019environnement concurrentiel d\u2019un secteur d\u2019activit\u00e9 \u00e0 partir de diverses grilles de lecture, en saisissant les d\u00e9fis soci\u00e9taux locaux et internationaux. \n7.\tMobilise les techniques de recherche documentaire et de traitement des informations collect\u00e9es. \n8.\tEst capable de travailler en groupe, d\u2019\u00e9changer, de coop\u00e9rer, de partager ses comp\u00e9tences. \n \n Les cours de micro et de macro\u00e9conomie (cours de MICMAC) sont con\u00e7us de mani\u00e8re articul\u00e9e tant au niveau de leur contenu que des activit\u00e9s propos\u00e9es. Ils viennent tous deux alimenter la compr\u00e9hension de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique qui se donne \u00e0 lire \u00e0 partir de niveaux diff\u00e9rents (micro et macro) et \u00e0 saisir \u00e0 partir de courants de pens\u00e9e diff\u00e9rents.    \nDes cours \u00e0 th\u00e8mes. \nPour la macro\u00e9conomie, les th\u00e8mes retenus sont: \n1.\tLa croissance (versus pas de croissance ou d\u00e9croissance) avec le circuit \u00e9conomique et la comptabilit\u00e9 nationale; \n2.\tLa \u00ab sant\u00e9 \u00bb  \u00e9conomique (sociale, environnementale) d\u2019un pays ;  \n3.\tL\u2019approche keyn\u00e9sienne (avec les successeurs) versus l\u2019approche par l\u2019offre; \n4.\tLa mod\u00e9lisation alg\u00e9brique et graphique de l\u2019\u00e9conomie (avec IS-LM) et ses limites; \n5.\tL\u2019interd\u00e9pendance des \u00e9conomies (avec IS-LM-BP) dans des contextes \u00ab culturellement \u00bb donn\u00e9s; \n6.\tLes politiques conjoncturelles versus structurelles. Les politiques budg\u00e9taires, mon\u00e9taires, mixtes et les  politiques misant sur la durabilit\u00e9  \n7.\tRecherche des invariants en MICMAC (exemple: le march\u00e9 et l\u2019\u00e9quilibre etc. \u2026) \n \nPour la micro\u00e9conomie, les th\u00e8mes retenus sont: \n1.\tLes mod\u00e8les de concurrence (parfaite et imparfaite) et leurs limites ; \n2.\tLe producteur rationnel, \"maximisateur\" de profit, dans le cadre de la concurrence et le producteur d\u00e9fendant d'autres objectifs ; \n3.\tLe consommateur rationnel, \"maximisateur\" de son utilit\u00e9, dans le cadre de la concurrence versus le consommateur anim\u00e9 par d'autres 'qu\u00eates' ;  \n4.\tL'approche par les march\u00e9s et ses limites ; \n5.\tL'entreprise, construction juridique versus l'approche par les parties prenantes ; \n6.\tChoix individuels et collectifs versus les communs ; \n7.\tRecherche des invariants en MICMAC (exemple: le march\u00e9 et l\u2019\u00e9quilibre etc. \u2026) \n \nL\u2019articulation des cours de micro et de macro se fait notamment au travers : \n1)\td\u2019un travail certificatif \u00e0 r\u00e9aliser par groupe de 5 \u00e9tudiants autour de deux questions principales (Q1 et Q2) relatives au contexte macro\u00e9conomique g\u00e9n\u00e9ral et \u00e0 l\u2019environnement concurrentiel d\u2019un secteur d\u2019activit\u00e9 ;  \n2)\tde devoirs hebdomadaires (obligatoires; pr\u00e9parant \u00e0 l\u2019\u00e9tude des cours et au travail \u00e0 faire pour l\u2019examen) \u00e0 r\u00e9aliser par le m\u00eame groupe de 5 \u00e9tudiants.  \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/6478"},
{"name": "Stage Housing Project", "id": "12UXP40", "teachers": ["HUART Vincent"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "AA1 - Introduction aux Relations Nord Sud \nLe cours d\u2019\u00ab Introduction aux relations Nord-Sud \u00bb vise \u00e0 apporter les \u00e9l\u00e9ments de connaissance et \u00e0 initier les pistes de r\u00e9flexion qui sont essentiels \u00e0 la mise en perspective des situations rencontr\u00e9es durant le stage d\u2019immersion au Sud dans le cadre de l\u2019ICHEC Housing Project. Il vise \u00e9galement \u00e0 conscientiser les \u00e9tudiant.e.s aux interactions entre le Nord et le Sud mais \u00e9galement aux r\u00e9percussions de nos choix individuels et soci\u00e9taux sur les populations et l\u2019environnement au Sud.  \nPlus sp\u00e9cifiquement, cet aspect de la pr\u00e9paration concerne le contexte dans lequel s\u2019inscrit le stage : comprendre ce qui est en jeu dans les relations Nord-Sud, dans la fa\u00e7on de concevoir le \u00abd\u00e9veloppement\u00bb, dans le fait d\u2019en \u00eatre un acteur. \n \nAA2 - A S\u00e9minaire d'approfondissement \nL\u2019objectif g\u00e9n\u00e9ral est de permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019apprendre \u00e0 d\u00e9velopper son esprit d\u2019analyse critique, par rapport \u00e0 un th\u00e8me et une probl\u00e9matique donn\u00e9e, et \u00e0 d\u00e9velopper sa capacit\u00e9 \u00e0 les communiquer. \n \nAA2 - B suivi du projet \nL\u2019objectif g\u00e9n\u00e9ral de ce s\u00e9minaire est de pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant au d\u00e9roulement du stage en Inde, au B\u00e9nin ou au Burkina Faso, que ce soit au niveau de la r\u00e9alisation du chantier, au niveau de la vie en \u00e9quipe, au niveau de la rencontre interculturelle. \n \nAA2 - C Stage d'un mois en Inde, au B\u00e9nin ou au Burkina Faso \nL\u2019objectif g\u00e9n\u00e9ral de ce stage est d\u2019ouvrir les \u00e9tudiants au monde, \u00e0 l\u2019ouverture interculturelle et \u00e0 la vie en \u00e9quipe. \n \n AA1 - Introduction aux Relations Nord Sud \nLe plan du cours est sujet \u00e0 modification en fonction des int\u00e9r\u00eats des \u00e9tudiants, de l\u2019actualit\u00e9 et du temps disponible :  \n1.\tIntroduction, concepts li\u00e9s au d\u00e9veloppement \n2.\tHistoire & caract\u00e9ristiques des pays du Sud \n3.\tLa succession de crises \n4.\tApproche Interculturelle \n5.\tLes initiatives pour un meilleur d\u00e9veloppement \n6.\tFondamentaux sur l\u2019Inde ou l\u2019Afrique de l\u2019Ouest (en fonction du choix de l\u2019\u00e9tudiant)  \n7.\tEnjeux d\u2019un stage d\u2019immersion au Sud  \n \nAA2 - A S\u00e9minaire d'approfondissement \nVoici quelles devraient \u00eatre les \u00e9tapes de la progression : \n1.\tdescription du th\u00e8me choisi \n2.\tconstruction d\u2019une ou plusieurs hypoth\u00e8ses \n3.\trecherche documentaire \n4.\trecherche de terrain lors du s\u00e9jour en Inde, au B\u00e9nin ou au Burkina Faso \n5.\tanalyse critique des sources et des donn\u00e9es \n6.\tconstruction d\u2019une argumentation structur\u00e9e \n7.\t(in)validation de la ou des hypoth\u00e8ses de d\u00e9part \n8.\tremise du travail d\u00e9finitif \n9.\tpr\u00e9sentation orale \n \nAA2 - B suivi du projet \n1.\tSuivi du d\u00e9fi financier \n2.\tFormation des \u00e9quipes \n3.\tWE de team building \n4.\tPr\u00e9paration pratique des s\u00e9jours \n5.\tRetour sur l\u2019exp\u00e9rience \n \nAA2 - C Stage d'un mois en Inde, au B\u00e9nin ou au Burkina Faso \n1.\tQuatre semaines sur place \n2.\tParticipation \u00e0 un chantier de d\u00e9veloppement local \n3.\tImmersion en milieu rural \n \nQue se passerait-t-il si les s\u00e9jours en Inde et au B\u00e9nin ne pouvaient pas \u00eatre organis\u00e9s en f\u00e9vrier ? \nLes s\u00e9jours seraient alors replac\u00e9s par un projet d\u2019un mois en association ou ONG, en f\u00e9vrier. \nLe choix des associations sera fait en fonction des th\u00e8mes sur lesquels vous allez travailler au long de l\u2019ann\u00e9e dans le cadre du S\u00e9minaire d\u2019approfondissement Housing Project. Ces th\u00e8mes sont proches des projets habituellement travaill\u00e9s en Inde et au B\u00e9nin : agriculture durable, migration, \u00e9nergies vertes, questions de genre (r\u00f4le de la femme), \u00e9ducation\u2026 \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5550"},
{"name": "Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle : Stage en entreprise", "id": "12UXP30", "teachers": ["DEGROOTE Nathalie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux de l\u2019Unit\u00e9 d\u2019enseignement \n1.\tInitier une r\u00e9flexion sur le projet professionnel de l\u2019\u00e9tudiant, \n2.\tPermettre aux \u00e9tudiants de gagner en autonomie, en efficacit\u00e9 et en rigueur dans la r\u00e9alisation d\u2019un stage impliquant la mobilisation de savoirs et savoir-faire propres \u00e0 la gestion de l\u2019entreprise, \n3.\tAm\u00e9liorer leur communication \u00e9crite et orale, \n4.\tAdopter un regard critique face aux observations et pratiques du stage \n \nContribution au profil d\u2019enseignement et acquis d\u2019apprentissage vis\u00e9s \nLa contribution de cette UE au profil d\u2019enseignement est de permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019\u00eatre:  \n1.\tUn professionnel de la gestion poss\u00e9dant des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux enrichis de m\u00e9thodes quantitatives, et de sciences et techniques,  \n2.\top\u00e9rationnel, \n3.\tacteur responsable de son devenir, \n4.\tconscient de la complexit\u00e9 en gardant un esprit critique, \n5.\tcapable de communiquer oralement et par \u00e9crit. \nConcernant les acquis d\u2019apprentissage :  \nAu terme de la r\u00e9flexion de l\u2019\u00e9tudiant sur son projet professionnel, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable d\u2019identifier et d\u2019analyser ses comp\u00e9tences, ses int\u00e9r\u00eats, ses valeurs, ses objectifs \u00e0 court, moyen et long terme, l\u2019environnement de travail ainsi que les responsabilit\u00e9s qui lui conviennent le mieux.  \n \nAu terme des s\u00e9ances de cours d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la recherche de stage, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable d\u2019utiliser les outils de recherche de stage : r\u00e9daction d\u2019un curriculum vitae et d\u2019une lettre de motivation, pr\u00e9paration \u00e0 l\u2019entretien d\u2019embauche. \n \nLe s\u00e9minaire \"Mieux se conna\u00eetre pour mieux entreprendre\" anim\u00e9 par Sophie Peters, a pour objectif d'amener l'\u00e9tudiant \u00e0 :  \n-\tPrendre conscience que les entreprises (petites ou grandes) attendent de leurs collaborateurs un savoir-\u00eatre (c\u2019est-\u00e0-dire un comportement) ad\u00e9quat autant qu'un savoir ou un savoir-faire (c\u2019est-\u00e0-dire des comp\u00e9tences), \n-\tD\u00e9couvrir son profil de personnalit\u00e9 sur base de l'autodiagnostic de personnalit\u00e9 : le MBTI, \n-\tApporter, \u00e0 travers cet outil, une grille de lecture pour mieux comprendre les diff\u00e9rences de comportements des individus dans les entreprises, \n-\tPrendre conscience de la richesse de ces diff\u00e9rences dans la constitution et la coh\u00e9sion des \u00e9quipes en entreprises, \n-\tD\u00e9couvrir dans quels profils se retrouvent les managers et les entrepreneurs. \n \nAu terme de son stage et du s\u00e9minaire de synth\u00e8se de stage, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de :  \n-\tAnalyser l\u2019environnement interne d\u2019une entreprise (cha\u00eene de valeur de Porter, culture d\u2019entreprise, modes de management, MBTI, etc.), \n-\tRecueillir, analyser, confronter et synth\u00e9tiser des savoirs, dans une d\u00e9marche scientifique, pour en faire ressortir une m\u00e9thodologie lui permettant de r\u00e9soudre efficacement des probl\u00e9matiques nouvelles dans des contextes complexes et pluridisciplinaires,  \n-\tD\u00e9finir ses propres crit\u00e8res d\u2019efficience et d\u2019efficacit\u00e9 : \u00e9laborer ses propres indicateurs de performance relatives aux t\u00e2ches \u00e0 r\u00e9aliser en entreprise, \n-\tAnticiper des situations, d\u00e9finir une strat\u00e9gie : lister les opportunit\u00e9s et les menaces li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9alisation d\u2019une probl\u00e9matique en entreprise, chercher les moyens d\u2019accentuer les opportunit\u00e9s et d\u2019\u00e9viter les menaces, \u00e9tablir un plan d\u2019action, \n-\tCr\u00e9er et g\u00e9rer son syst\u00e8me d\u2019informations personnelle : tenir un carnet de bord, \n-\tFaire preuve d\u2019autonomie et d\u2019esprit d\u2019initiative, s\u2019int\u00e9grer dans un groupe, \n-\tStructurer sa pens\u00e9e et s\u2019exprimer clairement par \u00e9crit et oralement, \n-\tR\u00e9aliser des pr\u00e9sentations orales dynamiques adapt\u00e9es \u00e0 son public, \n-\tArgumenter son propos, \n-\tSe positionner par rapport \u00e0 son projet professionnel, ses savoirs, ses comp\u00e9tences et ses apprentissages, \n-\tPrendre du recul par rapport \u00e0 son exp\u00e9rience, \u00e0 son entreprise d\u2019accueil, aux r\u00e9sultats obtenus. \n -\tPremier quadrimestre :  \n1.\tR\u00e9flexion globale sur le projet professionnel, les comp\u00e9tences, les int\u00e9r\u00eats, etc., de l\u2019\u00e9tudiant. \n2.\tRecherche d\u2019un stage \n-\tInformations sur les modalit\u00e9s pratiques du stage et sur le rapport de stage. \n-\tComment r\u00e9aliser un CV, une lettre de motivation, un entretien d\u2019embauche. \n3.\tOutil d\u2019auto-diagnostique de personnalit\u00e9 MBTI. \n4.\tL'art de pr\u00e9senter oralement. \n \n \n-\tSecond quadrimestre :  \n1.\tR\u00e9alisation du stage : 4 semaines \u00e0 raison de 5 jours/semaine. \n2.\tSynth\u00e8se du stage \n-\tR\u00e9flexions et partages d\u2019exp\u00e9rience sur les t\u00e2ches r\u00e9alis\u00e9es, la m\u00e9thodologie emprunt\u00e9e, les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es, le management et la culture d\u2019entreprise. \n-\tR\u00e9daction du rapport de stage. \n-\tPr\u00e9sentation orale du stage. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/6799"},
{"name": "Philosophie et d\u00e9veloppement durable", "id": "11USH20", "teachers": ["KUPPER Fr\u00e9d\u00e9ric"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "1) Objectifs g\u00e9n\u00e9raux : \nFaire appr\u00e9cier la sp\u00e9cificit\u00e9 et l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019une d\u00e9marche philosophique centr\u00e9e par essence sur le questionnement, la conceptualisation et le libre examen. \nInitier les \u00e9tudiants \u00e0 une r\u00e9flexion philosophique sur le concept de \u00ab d\u00e9veloppement (durable) \u00bb. \nHabituer les \u00e9tudiants \u00e0 \u00e9tablir des liens entre les diff\u00e9rentes mati\u00e8res et disciplines, et plus particuli\u00e8rement avec l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement d\u2019histoire \u00e9conomique et d\u2019\u00e9conomie politique. Renforcer les apprentissages issus de l\u2019enseignement de la m\u00e9thodologie et de l\u2019initiation \u00e0 la d\u00e9marche scientifique. \nRendre les \u00e9tudiants conscients que le recours \u00e0 des auteurs anciens ou modernes est indispensable pour le d\u00e9veloppement d\u2019une pens\u00e9e rigoureuse. \nSensibiliser les \u00e9tudiants \u00e0 la complexit\u00e9 des choses et \u00e0 l\u2019existence de points de vue diff\u00e9rents voire contradictoires sur les m\u00eames faits, th\u00e8mes ou probl\u00e8mes. \nRendre les \u00e9tudiants aptes \u00e0 structurer leurs id\u00e9es sous la forme de raisonnement philosophique et d\u00e9velopper leur capacit\u00e9 d\u2019abstraction. \n \n2) Contribution au profil d\u2019enseignement et acquis d\u2019apprentissage vis\u00e9s : \nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement vise \u00e0 cultiver l\u2019esprit critique et l\u2019art de penser de mani\u00e8re cr\u00e9ative, globale, ouverte et nuanc\u00e9e, voie privil\u00e9gi\u00e9e pour devenir un humain autant qu\u2019un acteur \u00e9conomique responsables. \nAu terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants chercheront \u00e0 \u00eatre cr\u00e9atifs et \u00e0 innover dans leur r\u00e9flexion et ils auront pos\u00e9 les jalons de la production d\u2019un savoir propre, ouvert et global sur le monde. Ils seront \u00e9galement davantage capables de se questionner et de se d\u00e9centrer. Ils auront en outre d\u00e9velopp\u00e9 leur curiosit\u00e9 intellectuelle et leur plaisir de penser (en particulier ils se seront ouverts \u00e0 l\u2019esprit universitaire et au go\u00fbt pour se cultiver). Les \u00e9tudiants seront enfin davantage capables de communiquer leur pens\u00e9e par \u00e9crit de mani\u00e8re nuanc\u00e9e, structur\u00e9e et argument\u00e9e. La d\u00e9marche philosophique ; des syst\u00e8mes, concepts et probl\u00e8mes philosophiques, appartenant \u00e0 des p\u00e9riodes historiques et des r\u00e9gions du monde diff\u00e9rentes ; une r\u00e9flexion de type philosophique sur le d\u00e9veloppement et la durabilit\u00e9.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7855"},
{"name": "Chimie", "id": "11UST20", "teachers": ["VERHASSELT Pascal"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le cours de chimie g\u00e9n\u00e9rale est un cours de premier cycle destin\u00e9 \u00e0 de futurs ing\u00e9nieurs commerciaux. Il est r\u00e9parti sur les deux premi\u00e8res ann\u00e9es du grade de bachelier. Son objectif principal est de pr\u00e9senter les savoirs et savoir-faire de base de cette discipline scientifique. \nAvec le cours de seconde ann\u00e9e qui lui fait suite, il pr\u00e9pare aux enseignements du master consacr\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tude de la chimie industrielle, de la science des mat\u00e9riaux et de la chimie de l\u2019environnement. \nContribution au profil d\u2019enseignement : acqu\u00e9rir des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et des outils n\u00e9cessaires au m\u00e9tier de l\u2019ing\u00e9nieur commercial. \nAcquis d\u2019apprentissage : au terme de sa formation l\u2019\u00e9tudiant est capable de restituer des savoirs et de les recontextualiser dans une situation donn\u00e9e. \nL\u2019\u00e9valuation des acquis d\u2019apprentissage se fait, d\u2019une part, via un examen oral o\u00f9 il est demand\u00e9 aux \u00e9tudiants de restituer des savoirs en d\u00e9montrant une compr\u00e9hension active de ceux-ci et, d\u2019autre part, via un examen \u00e9crit \u00e0 livre ouvert o\u00f9 les \u00e9tudiants doivent appliquer les savoirs pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes de chimie quantitative. Le cours d\u00e9bute par un rappel de la base de la th\u00e9orie atomique et de l\u2019exploitation de la notion de st\u0153chiom\u00e9trie. Il s\u2019attache ensuite \u00e0 l\u2019\u00e9tude des propri\u00e9t\u00e9s macroscopiques des trois \u00e9tats de la mati\u00e8re et \u00e0 leur interpr\u00e9tation \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mol\u00e9culaire. \nL\u2019\u00e9quilibre entre phases sert de mod\u00e8le \u00e0 tout \u00e9quilibre chimique. Les r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales en sont d\u00e9gag\u00e9es et appliqu\u00e9es ensuite aux \u00e9quilibres des ions en solution aqueuse et aux r\u00e9actions d\u2019oxydor\u00e9duction. \nLa derni\u00e8re partie du cours aborde la structure \u00e9lectronique des atomes et les liaisons chimiques faibles et fortes (covalentes pure et polaris\u00e9e, ionique). Cette partie introduit, entre autres, le principe de la spectroscopie atomique et l'approche des mat\u00e9riaux suivant la fili\u00e8re structure \u2013 propri\u00e9t\u00e9s \u2013 applications.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5471"},
{"name": "M\u00e9canique", "id": "11UST10", "teachers": ["DE VALERIOLA S\u00e9bastien"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "\tL\u2019objectif de l\u2019ensemble des cours de physique des ann\u00e9es de baccalaur\u00e9at est de donner \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant les bases de physique, en particulier la m\u00e9canique, de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir aborder les cours ult\u00e9rieurs de l\u2019orientation Sciences et Techniques. \n\tOn s\u2019attardera plus sp\u00e9cifiquement sur le concept d\u2019\u00e9nergie en m\u00e9canique. \n\tLe cours doit conduire l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 analyser, formaliser et r\u00e9soudre les probl\u00e8mes rencontr\u00e9s. En d\u2019autres termes, l\u2019\u00e9tudiant doit apprendre \u00e0 ma\u00eetriser une m\u00e9thodologie qui consiste \u00e0 : \n\u2022\tD\u00e9finir les caract\u00e9ristiques de la solution demand\u00e9e ; \n\u2022\tIdentifier les \u00e9l\u00e9ments et les donn\u00e9es dont il dispose ; \n\u2022\tD\u00e9terminer les lois et les principes physiques \u00e0 mettre en \u0153uvre ; \n\u2022\tMettre le probl\u00e8me en \u00e9quation et le r\u00e9soudre math\u00e9matiquement ; \n\u2022\t\u00c9valuer la vraisemblance et la pr\u00e9cision de la solution obtenue. \nCet enseignement vise ainsi \u00e0 assimiler la d\u00e9marche scientifique n\u00e9cessaire pour aborder les aspects techniques des situations auxquelles l\u2019ing\u00e9nieur commercial est confront\u00e9. \nCe cours s\u2019inscrit donc dans les objectifs du cursus global qui vise \u00e0 : \n\u2022\tAcqu\u00e9rir les savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux enrichis de m\u00e9thodes quantitatives approfondies, de sciences et de techniques ; \n\u2022\t\u00catre capable d\u2019agir concr\u00e8tement, seul ou en \u00e9quipe pour concevoir et mettre en \u0153uvre des solutions int\u00e9grant des dimensions technologiques. \n - Unit\u00e9s, quantit\u00e9s physiques et vecteurs \n- Mouvement en deux et trois dimensions \n- Lois du mouvement de Newton \n- Travail et \u00e9nergie cin\u00e9tique \n- Energie potentielle et conservation d\u2019\u00e9nergie \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/6796"},
{"name": "Math\u00e9matique approfondie et Statistique I", "id": "11UMQ40", "teachers": ["GANTOIS Jean-Yves"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Les objectifs g\u00e9n\u00e9raux vis\u00e9s sont les suivants : \n\u2022\tUn professionnel de la gestion poss\u00e9dant des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et des savoirs sp\u00e9cialis\u00e9s dans un ou deux domaines de gestion \n\u2022\tOp\u00e9rationnel, c\u2019est-\u00e0-dire, capable d\u2019agir concr\u00e8tement, seul ou en \u00e9quipe pour \u00e9laborer et mettre en \u0153uvre des solutions relevant notamment de son domaine de sp\u00e9cialisation \n\u2022\tConscient de la complexit\u00e9 et gardant un esprit critique. \nLes acquis d\u2019apprentissage attendus sont les suivants : \nEn termes de savoir : \n\u00c0 l\u2019issue du cours, l\u2019\u00e9tudiant(e) devra \u00eatre capable de : \n\u2022\tD\u00e9finir les \u00e9l\u00e9ments de base des math\u00e9matiques \n\u2022\tArticuler et justifier un formalisme sophistiqu\u00e9 (il faut souvent reconsid\u00e9rer des concepts et des outils vus partiellement en humanit\u00e9s, notamment la notion de d\u00e9riv\u00e9e) \n\u2022\tAnalyser, formaliser et r\u00e9soudre des probl\u00e8mes de diff\u00e9rentes sp\u00e9cialit\u00e9s : physique, \u00e9conomie, gestion, etc. \n\u2022\tIdentifier et d\u00e9crire les \u00e9l\u00e9ments de base de la statistique descriptive \n\u2022\tAnalyser un rapport statistique \n\u2022\tConstruire une argumentation \u00e9tay\u00e9e par les graphiques et les calculs \n\u2022\tExpliquer les termes et concepts de la statistique descriptive. \nEn termes de savoir-faire : \n\u00c0 l\u2019issue du cours, l\u2019\u00e9tudiant(e) devra \u00eatre capable de : \n\u2022\tAppliquer les techniques de calcul introduites (par exemple, r\u00e9soudre des syst\u00e8mes lin\u00e9aires par inversion directe, par factorisation, par substitution) et s\u2019assurer que les hypoth\u00e8ses requises par la m\u00e9thode utilis\u00e9e sont v\u00e9rifi\u00e9es avant de l\u2019utiliser et \u00eatre en mesure de justifier chaque \u00e9tape du calcul \n\u2022\tLa difficult\u00e9 ne r\u00e9side pas dans la complexit\u00e9 des calculs : l\u2019\u00e9tudiant(e) est souvent confront\u00e9 \u00e0 des situations atypiques dont il vient \u00e0 bout surtout par le raisonnement \n\u2022\tAcqu\u00e9rir la capacit\u00e9 de mod\u00e9liser une situation, c\u2019est-\u00e0-dire de s\u00e9lectionner dans la masse des informations disponibles au d\u00e9part d\u2019un probl\u00e8me \u00e9nonc\u00e9 celles qu\u2019il faut prendre en consid\u00e9ration et les traduire correctement en langage math\u00e9matique \n\u2022\tExprimer avec clart\u00e9 et pr\u00e9cision en langue fran\u00e7aise les r\u00e9sultats obtenus au terme de la r\u00e9solution d\u2019un probl\u00e8me \n\u2022\tAppliquer les techniques d\u2019analyse, de synth\u00e8se et de pr\u00e9sentation des donn\u00e9es statistiques \n\u2022\t\u00c9laborer un rapport faisant intervenir des donn\u00e9es statistiques en utilisant les techniques pr\u00e9sent\u00e9es au cours; il devra \u00e9galement pouvoir d\u00e9terminer les tableaux et les graphiques les plus appropri\u00e9s et les construire \n\u2022\tExprimer avec clart\u00e9 et pr\u00e9cision en langue fran\u00e7aise les r\u00e9sultats obtenus au terme de la r\u00e9solution d\u2019un probl\u00e8me. \n \u2022\tEn math\u00e9matique : \no\t\u00c9l\u00e9ments de calcul diff\u00e9rentiel : ce qui va bien au-del\u00e0 du calcul des d\u00e9riv\u00e9es : on y privil\u00e9gie cependant l\u2019\u00e9tude des concepts par rapport aux techniques de calcul. Incidemment, cette \u00e9tude permet de tester la capacit\u00e9 de th\u00e9orisation. \n\u2022\tEn statistique : \no\tStatistique descriptive pour des variables qualitatives et quantitatives : \u00e9tude graphique, param\u00e8tres de centralit\u00e9, param\u00e8tres de dispersion \no\tStatistique descriptive \u00e0 deux dimensions : analyse de deux variables qualitatives, analyse de deux variables quantitatives regroup\u00e9es en classes Ind\u00e9pendances entre deux variables statistiques, r\u00e9gression lin\u00e9aire simple au sens des moindres carr\u00e9s \no\tIntroduction aux probabilit\u00e9s : notion d\u2019exp\u00e9rience al\u00e9atoire, notion de probabilit\u00e9 \no\tLois de probabilit\u00e9s discr\u00e8tes et continues : notion de variables al\u00e9atoires, lois de probabilit\u00e9s discr\u00e8tes, lois de probabilit\u00e9s continues, lois de probabilit\u00e9s bivari\u00e9es \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5470"},
{"name": "Math\u00e9matique approfondie", "id": "11UMQ30", "teachers": ["ENGELBEEN C\u00e9line"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019objectif de l\u2019ensemble des cours de math\u00e9matique des ann\u00e9es de baccalaur\u00e9at est de donner \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant une culture math\u00e9matique suffisamment large pour lui permettre d\u2019aborder sereinement les probl\u00e8mes quantitatifs qu\u2019il est susceptible de rencontrer dans sa vie d\u2019\u00e9tudiant et professionnelle. L\u2019objectif g\u00e9n\u00e9ral du cours de premi\u00e8re ann\u00e9e est de pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 assimiler ces mati\u00e8res: \n-en consolidant les acquis de l\u2019enseignement secondaire \n-en reconsid\u00e9rant les concepts et les outils introduits durant le secondaire \n-en donnant les bases des mati\u00e8res non abord\u00e9es dans le secondaire comme l\u2019alg\u00e8bre lin\u00e9aire. \n AA1 : Calcul Matriciel, r\u00e9solution de syst\u00e8mes et rappels: \n \n- Op\u00e9rations sur les matrices -D\u00e9terminants et matrices inverses -M\u00e9thode de Gauss pour r\u00e9solution de syst\u00e8mes  \n-Rappels sur les fonctions logarithmiques, exponentielles et trigonom\u00e9triques  \n-Calculs avec symboles de sommation \n \nAA2 : Alg\u00e8bre Lin\u00e9aire \n \n-Espaces vectoriels \n-Applications lin\u00e9aires \n-Valeurs/Vecteurs propres et diagonalisation", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5467"},
{"name": "Management, Marketing et initiation \u00e0 la d\u00e9marche scientifique", "id": "11UGE30", "teachers": ["SCHROOTEN Vladia"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "-Acqu\u00e9rir des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et des outils n\u00e9cessaires aux m\u00e9tiers de la gestion : ce qui signifie que l\u2019\u00e9tudiant sera capable de restituer des savoirs et de les recontextualiser dans une situation donn\u00e9e et qu\u2019il sera apte \u00e0 utiliser les outils ad\u00e9quats pour r\u00e9aliser un projet d\u00e9fini. \n-Apprendre \u00e0 faire preuve d\u2019esprit critique face aux modes de gestion des entreprises : cela signifie, notamment, que l\u2019\u00e9tudiant sera capable de se questionner et de se documenter en gardant une distance critique vis-\u00e0-vis des sources d\u2019information et en confrontant des points de vue oppos\u00e9s. \n -Management : ce premier cours est une introduction bas\u00e9e sur les fondements du management et ses mises en perspective en termes d\u2019organisation, de fonctionnement et de performance de l\u2019entreprise. \n-Initiation \u00e0 la d\u00e9marche scientifique : les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser un travail en \u00e9quipe sur une probl\u00e9matique en lien avec le management ou le marketing selon une d\u00e9marche scientifique qui sera initi\u00e9e au cours des diff\u00e9rentes s\u00e9ances de cours et mise en pratique au travers des diff\u00e9rents travaux interm\u00e9diaires qui seront r\u00e9alis\u00e9s. \n-Marketing : le cours aura essentiellement la vocation p\u00e9dagogique d\u2019introduire et expliquer les notions et la logique de marketing, de les illustrer par des exemples pratiques d\u2019entreprises vari\u00e9es et de les situer continuellement dans le sch\u00e9ma global de r\u00e9flexion de l\u2019entreprise face \u00e0 ses march\u00e9s et clients. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7856"},
{"name": "Histoire \u00e9conomique", "id": "11UEC30", "teachers": ["GODTS-PETERS Sabine"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux de l\u2019Unit\u00e9 d\u2019enseignement \n\u2022\tFaire d\u00e9couvrir aux \u00e9tudiant(e)s une partie de leur pass\u00e9 dans des limites th\u00e9matique, chronologique et g\u00e9ographique pr\u00e9cises :  l\u2019histoire \u00e9conomique contemporaine des principaux pays industrialis\u00e9s. \n\u2022\tContribuer \u00e0 la compr\u00e9hension  de la nature, des causes et des cons\u00e9quences du  processus de d\u00e9veloppement \u00e9conomique qui s\u2019est amorc\u00e9 au d\u00e9but de 19e si\u00e8cle et qui s\u2019est poursuivi, de fa\u00e7on in\u00e9gale, irr\u00e9guli\u00e8re et parfois probl\u00e9matique, dans le temps et l\u2019espace depuis lors.  \n\u2022\tPermettre aux \u00e9tudiant(e)s de saisir une \u00e9volution dans sa globalit\u00e9, l\u2019histoire \u00e9conomique \u00e9tant envisag\u00e9e dans son contexte politique et social. \n\u2022\tMettre dans une perspective historique les d\u00e9fis auxquels notre soci\u00e9t\u00e9 est confront\u00e9e aujourd\u2019hui.  En effet, un des buts du cours est de faire prendre conscience du fait que les d\u00e9fis d\u2019ampleur ont toujours exist\u00e9, qu\u2019ils ont entra\u00een\u00e9 des r\u00e9ponses parfois inadapt\u00e9es, parfois source de progr\u00e8s pour l\u2019homme.  \n\u2022\tInitier les \u00e9tudiant(e)s \u00e0 des notions de base d\u2019\u00e9conomie et de doctrine \u00e9conomique.  \n\u2022\tFaire d\u00e9couvrir les principales institutions \u00e9conomiques internationales et leur r\u00f4le. \n \n \nContribution au profil d\u2019enseignement (UE) \n \n\u2022\tContribuer \u00e0 la  prise de conscience de la complexit\u00e9 de l\u2019 environnement \u00e9conomique. \n\u2022\tSe situer dans un environnement global \n -\tR\u00e9volutions politiques, industrialisation et d\u00e9veloppement \u00e9conomique,  \n-\tCapitalisme et th\u00e9orie \u00e9conomique, Adam Smith et Karl Marx,  \n-\tLes cons\u00e9quences et les limites de l\u2019industrialisation, \n-\tLa Premi\u00e8re guerre mondiale et ses cons\u00e9quences politiques et \u00e9conomiques, \n-\tLes totalitarismes au 20e si\u00e8cle, \n-\tLa Grande D\u00e9pression, \n-\tLa Deuxi\u00e8me guerre mondiale et ses cons\u00e9quences, \n-\tExpansion et chute du communisme en URSS et dans les d\u00e9mocraties populaires, \n-\tLes d\u00e9mocraties capitalistes depuis 1945. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5535"},
{"name": "Introduction \u00e0 la recherche op\u00e9rationnelle", "id": "13UMQ21", "teachers": ["ENGELBEEN C\u00e9line"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Ce cours d\u2019introduction \u00e0 la recherche op\u00e9rationnelle a l\u2019ambition de former les \u00e9tudiants aux m\u00e9thodes de gestion scientifique dans un contexte proche de l\u2019environnement des gestionnaires qui doivent comprendre le probl\u00e8me pos\u00e9 et transmettre les r\u00e9sultats de l\u2019application de leurs m\u00e9thodes dans une forme compr\u00e9hensible pour les non-sp\u00e9cialistes. Donc, outre la capacit\u00e9 de mettre rigoureusement en oeuvre les algorithmes et m\u00e9thodes de solution propres au domaine d\u2019\u00e9tudes, il demande aux \u00e9tudiant(e)s d\u2019activer leurs comp\u00e9tences de cr\u00e9ativit\u00e9 dans la mod\u00e9lisation des \u00absituations-probl\u00e8mes\u00bb et \u00e0 mobiliser leurs aptitudes \u00e0 communiquer dans un langage clair et synth\u00e9tique quand il s\u2019agit d\u2019interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats. Le m\u00e9lange de th\u00e9orie, d\u2019apprentissages -qui se \nveulent coop\u00e9ratifs -et d\u2019exemples constituant le cours a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u dans cet esprit. Parmi les trois objectifs traditionnels, savoir, savoir-faire et savoir-\u00eatre, c'est l'objectif de savoir-faire qui pr\u00e9domine. \nLes objectifs g\u00e9n\u00e9raux ainsi d\u00e9finis nous permettront de nous rapprocher des objectifs suivants: \n\u2022 Un professionnel de la gestion poss\u00e9dant des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et des savoirs sp\u00e9cialis\u00e9s dans un ou deux domaines de gestion \n\u2022 Op\u00e9rationnel, c\u2019est-\u00e0-dire capable d\u2019agir concr\u00e8tement, seul ou en \u00e9quipe pour \u00e9laborer et mettre en oeuvre des solutions relevant notamment de son domaine de sp\u00e9cialisation \n\u2022Conscient de la complexit\u00e9 et gardant un esprit critique \n Partie 1 : Mod\u00e9lisation \nPartie 2 : Programmation lin\u00e9aire \nPartie 3 : Gestion des stocks \nPartie 4 : Th\u00e9orie des graphes \n \nEn raison de la crise sanitaire, la section consacr\u00e9e aux mod\u00e8les al\u00e9atoires dans le chapitre 3 n'a pas pu \u00eatre vue, ainsi que le probl\u00e8me de l'arbre couvrant de poids minimum dans le chapitre 4. Ces deux mati\u00e8res ne font donc pas partie de la mati\u00e8re d'examen. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5439"},
{"name": "Statistique 3 et introduction \u00e0 l'\u00e9conom\u00e9trie", "id": "13UMQ11", "teachers": ["DE VALERIOLA S\u00e9bastien"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Au terme du cours, l'\u00e9tudiant(e) doit avoir assimil\u00e9 les notions de base d\u2019une part d\u2019inf\u00e9rence dans deux ou plusieurs populations et d\u2019autre part l\u2019\u00e9tude de la d\u00e9pendance lin\u00e9aire \u00e9ventuelle existant entre deux variables.  \n \nCes objectifs se traduisent par le fait que les \u00e9tudiant(e)s doivent \u00eatre capable de : \n\u2022\tD\u00e9finir et expliquer les notions de tests d\u2019hypoth\u00e8ses dans deux populations. \n\u2022\tExpliquer la th\u00e9orie d\u2019analyse de la variance. \n\u2022\tD\u00e9finir et expliquer la notion de tests non param\u00e9triques.  \n\u2022\tD\u00e9finir et expliquer la notion de mod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire simple. \n \nL\u2019\u00e9tudiant(e) devra  \u00eatre capable au terme de ce cours de :  \n\u2022\tFormuler par \u00e9crit l\u2019hypoth\u00e8se \u00e0 tester \u00e0 partir d\u2019une probl\u00e9matique donn\u00e9e, \n\u2022\tChoisir la m\u00e9thode ad\u00e9quate pour tester cette hypoth\u00e8se, \n\u2022\tFaire les calculs ad\u00e9quats relatifs \u00e0 ce test,  \n\u2022\tInterpr\u00e9ter par \u00e9crit les r\u00e9sultats du test effectu\u00e9,  \n\u2022\tDire avec ses propres mots la d\u00e9cision qui en d\u00e9coule,    \n\u2022\tIdentifier le lien lin\u00e9aire \u00e9ventuel reliant deux variables, \n\u2022\tCalculer les estimations des param\u00e8tres relatifs \u00e0 ce mod\u00e8le lin\u00e9aire et savoir utiliser ce mod\u00e8le lin\u00e9aire pour pr\u00e9dire d\u2019\u00e9ventuelles valeurs qui nous int\u00e9ressent.  \n 1.\tComparaison de deux variances populations. \n2.\tComparaison de deux moyennes populations. \n3.\tTest non param\u00e9trique de Wilcoxon. \n4.\tComparaison de deux proportions populations. \n5.\tTest Chi-Carr\u00e9 d\u2019homog\u00e9n\u00e9it\u00e9. \n6.\tAnalyse de la variance. \n7.\tTest non param\u00e9trique de Kruskal-Wallis. \n8.\tMod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire simple. \n9.\tMod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire multiple.  \n10.\tMulticolin\u00e9arit\u00e9 et h\u00e9t\u00e9rosc\u00e9dasticit\u00e9.  \n11.\tR\u00e9gression logistique (mod\u00e8le Logit). \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5441"},
{"name": "Droit fiscal et droit du travail", "id": "13UDR11", "teachers": ["GILSON Steve"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "OBJECTIFS G\u00c9N\u00c9RAUX DE L\u2019UNIT\u00c9 D\u2019ENSEIGNEMENT \nDroit fiscal \nLe droit fiscal est une mati\u00e8re indispensable pour la gestion. Il est constitu\u00e9 d\u2019un ensemble d\u2019obligations et de principes l\u00e9gaux incontournables. Ainsi, toute entreprise, grande, moyenne ou petite, est confront\u00e9e \u00e0 la T.V.A., \u00e0 l\u2019imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s, aux droits d\u2019enregistrement, \u2026 \n \nLe cours de DROIT FISCAL vise \u00e0 donner aux \u00e9tudiants la ma\u00eetrise du raisonnement juridique et des techniques fiscales de base au regard des obligations l\u00e9gales en vigueur. \n \nLe learning goal qui semble s\u2019appliquer le plus au cours de droit fiscal est le suivant : \n\u00ab pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 \u00eatre un professionnel de la gestion poss\u00e9dant des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux, \u2026 \u00bb, ou \u00ab d\u2019\u00eatre capable de restituer des savoirs et de les recontextualiser dans une situation donn\u00e9e \u00bb. \nEn effet, le cours de droit fiscal permet aux \u00e9tudiants d\u2019acqu\u00e9rir les grands principes de base dans les mati\u00e8res que sont l\u2019ipp, l\u2019isoc et la tva. \nIl s\u2019agit surtout d\u2019une acquisition de connaissances/savoirs/concepts th\u00e9oriques dans un premier temps. Une mise en pratique (exercices, cas pratiques) est \u00e9galement pr\u00e9vue. \n \nDroit social \nLe droit social regroupe, d\u2019une part, le droit du travail et, d\u2019autre part, le droit de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Le cours se concentre essentiellement sur le droit du travail soit la mati\u00e8re qui r\u00e9git les relations entre les travailleurs et les employeurs \nToute entreprise occupant du personnel ne peut plus ignorer l\u2019importance croissante de la l\u00e9gislation sociale, en extension constante et soumise \u00e0 une \u00e9volution rapide. Chacun a besoin d\u2019un solide bagage de culture g\u00e9n\u00e9rale juridique pour se mouvoir dans un environnement de travail entour\u00e9 par le droit social. N\u00e9cessitant de fr\u00e9quentes mises \u00e0 jour, la connaissance du droit social ne peut par ailleurs \u00eatre dissoci\u00e9e des probl\u00e8mes concrets et quotidiens li\u00e9s \u00e0 sa mise en pratique. Toute personne amen\u00e9e \u00e0 g\u00e9rer de pr\u00e8s ou de loin du personnel ou \u00e0 s\u2019occuper de ressources humaines doit d\u00e8s lors disposer d\u2019une solide connaissance de base et actualis\u00e9e du droit social lui permettant d\u2019appr\u00e9hender correctement ces diverses probl\u00e9matiques. C\u2019est cette connaissance de base qui va lui permettre de comprendre les ph\u00e9nom\u00e8nes auxquels il est confront\u00e9 le cas \u00e9ch\u00e9ant, de les approfondir par le recours \u00e0 un conseil externe qu\u2019il soit un syndicat, un secr\u00e9tariat social ou un avocat, qui est notre objectif. CONTENU \nDroit fiscal \n- Principes g\u00e9n\u00e9raux et Proc\u00e9dure en Imp\u00f4ts sur les revenus \n- IPP \n- ISoc \n- TVA \nDroit du travail \nLe cours du droit du travail est compos\u00e9 de deux parties. \nLa premi\u00e8re a trait au droit des relations collectives du travail. Elle vise \u00e0 analyser successivement les acteurs de la concertation sociale, les lieux de cette concertation sociale, les normes qui en d\u00e9coulent et les relations conflictuelles (analyse de la gr\u00e8ve). \nLe droit individuel du travail vise \u00e0 analyser l\u2019encadrement juridique de la relation de travail au travers du contrat de travail. Sont envisag\u00e9s successivement la phase pr\u00e9contractuelle, la phase de formation du contrat, les diff\u00e9rents types de contrat de travail et les diff\u00e9rents types de clause, l\u2019ex\u00e9cution du contrat de travail, la suspension du contrat du travail et la rupture du contrat de travail.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7260"},
{"name": "pr\u00e9paration d'entretiens bilingues ", "id": "13ULG43", "teachers": ["Flausch Manon"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "D\u2019un point de vue linguistique, atteindre le niveau C1+. La langue sera utilis\u00e9e comme outil de communication et de gestion. L\u2019\u00e9tudiant sera pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 communiquer, principalement oralement, dans des contextes professionnels (faire des pr\u00e9sentations, g\u00e9rer des r\u00e9unions, ...). \nContribution au profil d\u2019enseignement et acquis d\u2019apprentissage vis\u00e9s?Les objectifs g\u00e9n\u00e9raux de cette UE permettent de d\u00e9velopper le dernier point du profil d\u2019enseignement et des acquis d\u2019apprentissage des cycles de Bachelier et de Master : \u00ab\u00eatre capable de communiquer oralement et par \u00e9crit dans plusieurs langues\u00bb. \n mise sur pied d'une strat\u00e9gie de sollicitation et de positionnement professionnel", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9153"},
{"name": "Deutsch als Fremdsprache im Unternehmen : Kommunikationsstrategien  im Wirtschaftsleben", "id": "13ULG33", "teachers": ["Kittel Lisa"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "D\u2019un point de vue purement linguistique, le cours vise \u00e0 atteindre un niveau B2 - . \n \nMais l\u2019apprentissage des langues a \u00e9galement plusieurs finalit\u00e9s pratiques:  \n \nla qualification professionnelle et le d\u00e9veloppement de certaines comp\u00e9tences li\u00e9es au monde de l\u2019entreprise en vue d\u2019une plus grande comp\u00e9titivit\u00e9 et mobilit\u00e9 sur le march\u00e9 de l\u2019emploi. Les comp\u00e9tences pr\u00e9cises li\u00e9es \u00e0 cette troisi\u00e8me ann\u00e9e sont les pr\u00e9sentations d\u2019entreprise, l\u2019entretien d\u2019embauche, les r\u00e9unions et n\u00e9gociations.  \n \nLes strat\u00e9gies d\u2019apprentissage vis\u00e9es lui permettront d\u2019\u00eatre plus autonome (\u00ablifelong learning\u00bb). \nEn ce qui concerne les savoir-faire, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019emploi des \u00absavoirs\u00bb et de la \u00abcomp\u00e9tence linguistique\u00bb dans des contextes pour d\u00e9velopper la comp\u00e9tence communicative de l\u2019\u00e9tudiant(e), nous accordons une importance prioritaire \u00e0 l\u2019expression orale et \u00e0 la compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition.  \n \nEn outre, le cours visera \u00e9galement le d\u00e9veloppement de comp\u00e9tences de type business: pr\u00e9sentation professionnelle devant un groupe, participer \u00e0 une n\u00e9gociation, diriger et participer \u00e0 une r\u00e9union, d\u00e9velopper des techniques et r\u00e9flexions quant \u00e0 la participation \u00e0 un entretien d'embauche, donner une \u00e9valuation, \u2026", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9083"},
{"name": "Nederlands - Bedrijfscommunicatie & economische inzichten - Vol B", "id": "13ULG23", "teachers": ["Duponcheel Wannes"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9079"},
{"name": "English- Corporate Communication & Economic Issues - Vol B", "id": "13ULG13", "teachers": ["Flausch Manon"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Ce cours obligatoire dispens\u00e9 en 3\u00e8me ann\u00e9e de bachelier constitue pour l\u2019\u00e9tudiant(e) un moyen d\u2019ouverture \u00e0 un autre groupe linguistique et \u00e0 sa culture. Il contribue d\u00e8s lors \u00e0 sa mobilit\u00e9 internationale: \n \n-\til l\u2019initie \u00e0 d\u2019autres modes de pens\u00e9e et \u00e0 d\u2019autres types de culture ; \n-\til l\u2019am\u00e8ne \u00e0 une meilleure compr\u00e9hension d\u2019autres syst\u00e8mes de valeurs ; \n-\til lui permet d\u2019accepter autrui tel qu\u2019il est ; \n-\til d\u00e9veloppe son sens critique ; \n-\til contribue \u00e0 \u00e9veiller son sens social et sa capacit\u00e9 d\u2019int\u00e9gration, de participation et de partage. \n \nMais l\u2019apprentissage des langues a \u00e9galement plusieurs finalit\u00e9s pratiques :  \n \n-\tla qualification professionnelle et la ma\u00eetrise des comp\u00e9tences du monde de l\u2019entreprise en vue d\u2019une plus grande comp\u00e9titivit\u00e9 et mobilit\u00e9 sur le march\u00e9 de l\u2019emploi ; \n-\tl\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information parl\u00e9e et \u00e9crite authentique (notamment internet, documents t\u00e9l\u00e9visuels, presse sp\u00e9cialis\u00e9e) ; \n-\tl\u2019acc\u00e8s aux sources d\u2019information auxquelles il/elle pourra avoir recours dans les cadres o\u00f9 il/elle sera amen\u00e9(e) \u00e0 \u00e9voluer : vie professionnelle, voyages, \u00e9changes internationaux. \n-\tles strat\u00e9gies d\u2019apprentissage vis\u00e9es lui permettront d\u2019\u00eatre plus autonome (\u00ab lifelonglearning \u00bb). \n \nEn ce qui concerne les capacit\u00e9s/comp\u00e9tences, celles-ci d\u00e9signant des op\u00e9rations mentales plus g\u00e9n\u00e9rales, des m\u00e9canismes de pens\u00e9e qui participent au d\u00e9veloppement intellectuel de l\u2019\u00e9tudiant(e), l\u2019accent est principalement mis sur : \n \n\u2022\tla m\u00e9moire ; \n\u2022\tl\u2019observation ; \n\u2022\tl\u2019esprit analytique (savoir reconna\u00eetre la structure d\u2019un texte) ; \n\u2022\tl\u2019esprit de synth\u00e8se (savoir d\u00e9gager l\u2019essentiel) ; \n\u2022\tla m\u00e9thode (savoir utiliser des documents, savoir pr\u00e9senter un travail \u00e9crit et oral de fa\u00e7on claire) ; \n\u2022\tl\u2019esprit critique ; \n\u2022\tla r\u00e9flexion et la recherche personnelle sur les sujets abord\u00e9s au cours. \n \nD\u2019un point de vue purement linguistique, le cours vise \u00e0 atteindre un niveau C 1+. \n Le contenu du cours met l'accent sur des situations r\u00e9elles du monde de l'entreprise auxquelles l'\u00e9tudiant risque d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 l'avenir. Trois grands chapitres seront abord\u00e9s:  \n \n-\tR\u00e9unions ; \n-\tDescribing results/changes and trends \n-            Socio-economic topics \n \nEt \u00e9galement des outils linguistiques : \n\u2022\tDes compr\u00e9hensions \u00e0 l\u2019audition tir\u00e9es de mat\u00e9riel destin\u00e9 \u00e0 des anglophones ; \n\u2022\tGrammaire (speaking hypothetically, phrasal verbs) et vocabulaire (business vocab,...)  \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9075"},
{"name": "Marketing", "id": "13UGE41", "teachers": ["MONDUS Marc"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "\u2022\tLes entreprises ont besoin de prendre des d\u00e9cisions sur base d\u2019informations ad\u00e9quates, r\u00e9centes et pertinentes. Si ces informations ne sont pas disponibles, les \u00e9tudes de march\u00e9 deviennent un outil de gestion indispensable. \n \n\u2022\tLes m\u00e9dias diffusent \u00e9norm\u00e9ment d\u2019informations. Il est n\u00e9cessaire d\u2019apprendre \u00e0 les interpr\u00e9ter avec un regard critique afin de n\u2019utiliser que des informations fiables. \n \n\u2022\tL\u2019objectif de ce cours est de former des interlocuteurs qui comprennent et puissent dialoguer avec les professionnels des \u00e9tudes de march\u00e9. Le cours a pour objectif de les initier aux m\u00e9thodes les plus courantes et les plus r\u00e9centes en \u00e9tudes de march\u00e9.  \n\u2022\tChaque individu est un consommateur qui arbitre des choix entre des produits, des marques et des points de vente. L\u2019acte d\u2019achat est cependant le r\u00e9sultat d\u2019un processus complexe qui part d\u2019un simple besoin et qui sera influenc\u00e9 par des facteurs internes mais aussi externes \u00e0 sa personnalit\u00e9. \n \n\u2022\tLe consommateur est multiple, certains disent cam\u00e9l\u00e9on. Son comportement d\u2019achat est influenc\u00e9 non seulement par le produit qu\u2019il convoite mais \u00e9galement par le lieu d\u2019achat o\u00f9 il se trouve.  \n \n\u2022\tL\u2019\u00e9tude du comportement du consommateur consiste \u00e0 analyser la fa\u00e7on dont les produits, les marques et les points de vente contribuent \u00e0 fa\u00e7onner l\u2019identit\u00e9 personnelle et sociale des individus. \nAcquis d\u2019apprentissages en termes de savoirs. \nA l\u2019issue du cours les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de :  \n\u2022\tReconna\u00eetre et utiliser la terminologie utilis\u00e9e par les professionnels \n\u2022\tDiff\u00e9rencier et recommander les techniques ad\u00e9quates en fonction d\u2019une probl\u00e9matique d\u2019entreprise \n\u2022\tInterpr\u00e9ter les r\u00e9sultats d\u2019un sondage \n\u2022\tD\u00e9crire et expliquer les \u00e9tapes du processus interne de d\u00e9cision d\u2019achat \n\u2022\tD\u00e9montrer le r\u00f4le de l\u2019environnement social dans les choix de consommation \n\u2022\tD\u00e9finir et d'expliquer les mod\u00e8les de segmentation des consommateurs mis en \u00e9vidence dans le cours \n\u2022\tD\u00e9crire et d'analyser les techniques de marketing les plus r\u00e9centes \n \nAcquis d\u2019apprentissages en termes de savoir-faire. \nA l\u2019issue du cours les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de :  \n\u2022\t \n\u2022\tComposer un \u00e9chantillon pour une \u00e9tude de march\u00e9  \n\u2022\tComprendre la fiche technique d\u2019une \u00e9tude \n\u2022\tConcevoir un questionnaire et un guide d\u2019entretien \n\u2022\tAnalyser les r\u00e9sultats d\u2019un sondage \n\u2022\tComparer la m\u00e9thodologie des diff\u00e9rentes \u00e9tudes permanentes \n\u2022\tElaborer la fa\u00e7on d\u2019agir face au comportement rationnel du consommateur  \n\u2022\tIdentifier l\u2019attitude des consommateurs sur base de cas \n\u2022\tComposer la pyramide de la satisfaction sur base de cas \n\u2022\tDe d\u00e9terminer les risques per\u00e7us par les consommateurs et les strat\u00e9gies pour les \u00e9liminer \n\u2022\tD\u2019identifier le profil socio-\u00e9conomique et socio-culturel des consommateurs \n 1\u00e8re partie: Etudes de march\u00e9 \n\u2022\tIntroduction  \n \n\u2022\tChap1 : Le syst\u00e8me d\u2019intelligence marketing \na.\tLes sources internes \nb.\tLes sources externes \n \n\u2022\tChap 2 : Les \u00e9tudes qualitatives \na.\tEntretiens individuels \nb.\tR\u00e9unions de groupe \nc.\tEtudes en ligne \n \n\u2022\tChap. 3 : Les \u00e9tudes quantitatives \na.\tL\u2019\u00e9chantillon \nb.\tLe questionnaire \nc.\tL\u2019organisation du terrain \n \n\u2022\tChap. 4 : Les \u00e9tudes permanentes \na.\tLes panels media \nb.\tLes panels distributeurs \nc.      le panel consommateur \n \n2\u00e8me partie: comportement du consommateur \nIntroduction  \n \nChap. 1 : March\u00e9 et consommateurs \n\u2022\tLe r\u00e8gne du consommateur \n \nChap. 2 : Les consommateurs en tant qu\u2019individus \n\u2022\tLa perception  \n\u2022\tMotivation et valeurs \n\u2022\tApprentissage et m\u00e9moire \n\u2022\tLe soi et la personnalit\u00e9 \n\t \n \nChap. 3 : Les consommateurs en tant que d\u00e9cideurs \n\u2022\tLes attitudes et les changements d\u2019attitude \n\u2022\tLa prise de d\u00e9cision \n\u2022\t \n \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5306"},
{"name": "Gestion financi\u00e8re", "id": "13UGE31", "teachers": ["KINON Val\u00e9rie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Si l\u2019on utilisait une m\u00e9taphore musicale, on pourrait dire que la comptabilit\u00e9, c\u2019est le \u00ab solf\u00e8ge \u00bb et que la finance, c\u2019est \u00ab faire de la musique \u00bb. Au-del\u00e0 des principes base de la comptabilit\u00e9, ce cours a pour objectif d\u2019initier les \u00e9tudiants aux principes de la finance et notamment de la gestion financi\u00e8re d\u2019une entreprise. \n \nLa premi\u00e8re partie pr\u00e9sente une introduction aux math\u00e9matiques financi\u00e8res afin de pr\u00e9senter les diff\u00e9rents outils du calcul financier. Elle initie de la sorte au monde complexe de la finance. On abordera le principe fondamental du prix unique mais aussi la valorisation du temps (notion d\u2019actualisation et de capitalisation). \n \nLa deuxi\u00e8me partie met en pratique les math\u00e9matiques financi\u00e8res en les appliquant \u00e0 la gestion financi\u00e8re de l\u2019entreprise et en particulier aux d\u00e9cisions d\u2019investissements et de financements. Cette seconde partie aborde les crit\u00e8res de choix d\u2019un investissement (calcul de la VAN, du TRI et du d\u00e9lai de r\u00e9cup\u00e9ration). \n \nLa troisi\u00e8me partie aborde l\u2019\u00e9valuation d\u2019actifs financiers (actions et obligations) et s\u2019int\u00e9resse aux notions de rentabilit\u00e9 et de risque. Elle aborde \u00e9galement les notions de financement de projets. \n \nPour ce faire, le cours alternera les \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques et les approches pragmatiques. Il est davantage orient\u00e9 sur la gestion (utilisation des mod\u00e8les) que sur la mod\u00e9lisation et la d\u00e9monstration. \n \n \n \nA l\u2019issue du cours, l\u2019\u00e9tudiant(e) doit \u00eatre capable: \n \n\u00b7 D\u2019expliquer comment tenir compte de la valeur temps de l\u2019argent en utilisant les concepts d\u2019int\u00e9r\u00eat et d\u2019actualisation, \n \n\u00b7 D\u2019actualiser et de capitaliser une suite de flux, \n \n\u00b7 De convertir des taux pour des p\u00e9riodicit\u00e9s inf\u00e9rieures \u00e0 l\u2019ann\u00e9e, \n \n\u00b7 D\u2019\u00e9tablir un plan de remboursement d\u2019emprunt, \n \n\u00b7 D\u2019\u00e9valuer les obligations et les actions, \n \n\u00b7 D\u2019expliquer et de distinguer les notions de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, de rendement et de risque, \n \n\u00b7 D\u2019analyser le lien entre la rentabilit\u00e9 et le risque des actifs financiers au travers de la discussion du Mod\u00e8le d\u2019Evaluation des Actifs Financiers (MEDAF), \n \n\u00b7 De mettre en application les m\u00e9thodes de d\u00e9cision de l\u2019investissement \u00e0 des probl\u00e8mes concrets de gestion, \n \n\u00b7 De r\u00e9soudre et de justifier des situations de d\u00e9cision d\u2019investissement, \n \n\u00b7 D\u2019interpr\u00e9ter et de justifier ces d\u00e9cisions, \n \n\u00b7 De d\u00e9finir les conditions d\u2019utilisation de ces m\u00e9thodes d\u2019investissement, \n \n\u00b7 D\u2019analyser et d\u2019argumenter la d\u00e9cision de financement par le d\u00e9bat argument\u00e9 de la politique de dividende et la structure de financement de l\u2019entreprise. Contenu et organisation \n \nLe MOOC est organis\u00e9 en trois parties distinctes, chacune cl\u00f4tur\u00e9e par un quiz certificatif : \n \nPartie 1 : \n \n- La loi du prix unique \n \n- La valeur du temps \n \n- Les rentes \n \n- Les emprunts \n \n- Les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \n \n3 h S\u00e9ance en pr\u00e9sentiel de r\u00e9ponse aux questions \n \nQuiz certificatif (EdX) avec guide de correction \n \nPartie 2 : \n \n- Les crit\u00e8res de s\u00e9lection \n \n- Choisir entre plusieurs projets \n \n- Calcul du cash-flow \n \n- L\u2019\u00e9valuation de projet \n \nS\u00e9ance de r\u00e9ponses aux questions sur le forum Moodle \n \nQuiz certificatif (EdX) avec exercice d\u2019entra\u00eenement \n \nPartie 3 : \n \n- Les obligations \n \n- Les actions \n \n- Le risque \n \n- Le co\u00fbt du capital \n \n- Les structures de financement d\u2019un projet \n \nS\u00e9ance de r\u00e9ponses aux questions sur le forum Moodle \n \nQuiz certificatif (EdX) avec correction du quiz formatif au quiz certificatif \n \nConclusion et cas de synth\u00e8se \n \nS\u00e9ance Q&R sur le forum Moodle", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5495"},
{"name": "Analyse des \u00e9tats financiers", "id": "13UGE21", "teachers": ["DE FOOR Julie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement contribue au profil d\u2019enseignement, essentiellement par son apport en termes de savoirs disciplinaires de gestion et d\u2019outils n\u00e9cessaires aux professionnels de la gestion. \nL\u2019analyse des \u00e9tats financiers publi\u00e9s \u00e0 la Centrale des Bilans aura pour objectif de d\u00e9velopper le raisonnement critique de l\u2019\u00e9tudiant, en partant de l\u2019analyse des donn\u00e9es du bilan (pour laquelle le compte de r\u00e9sultats sera souvent n\u00e9cessaire), pour ensuite analyser les performances de l\u2019entreprise. \nCette UE a pour objectifs de :  \n\u2022\t\u00catre capable de pr\u00e9senter l\u2019\u00e9volution de la sant\u00e9 financi\u00e8re d\u2019une entreprise :  \no\ten appliquant les concepts vus au cours (bilan et compte de r\u00e9sultats fonctionnels, \u00e9quilibre financier, analyse par les ratios, analyse dynamique des flux), \no\tsur une dur\u00e9e de 3 ans, \no\ten interpr\u00e9tant les r\u00e9sultats et en les comparant avec les concurrents directs. \n\u2022\t\u00catre capable d\u2019appliquer les concepts et connaissances acquis de fa\u00e7on th\u00e9orique \u00e0 un cas pratique. \n\u2022\t\u00catre capable de travailler en \u00e9quipe. \n\u2022\t\u00catre capable d\u2019utiliser l\u2019outil Microsoft Excel afin de pr\u00e9senter des tableaux, calculs et graphiques. \n\u2022\t\u00catre capable de r\u00e9aliser une pr\u00e9sentation synth\u00e9tique des r\u00e9sultats des analyses en format PowerPoint. \n\u2022\t\u00catre capable de commenter chaque slide de la pr\u00e9sentation et d\u2019enregistrer le commentaire sous format audio en pr\u00e9sentation PowerPoint. \n Alternance cours th\u00e9oriques (6 s\u00e9ances) et de cours de travaux pratiques (6 s\u00e9ances). \nUn travail de groupe est \u00e0 r\u00e9aliser sur une entreprise pendant les 6 s\u00e9ances de TP.  \n \nContenu th\u00e9orique :  \n1.\tPr\u00e9sentation du dispositif de cours \n2.\tG\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s \n3.\tLe bilan et le compte de r\u00e9sultats restructur\u00e9s \n4.\tL\u2019\u00e9quilibre financier \n5.\tLes ratios financiers : introduction \n6.\tLes ratios de rentabilit\u00e9 \n7.\tLes ratios li\u00e9s \u00e0 la valeur ajout\u00e9e \n8.\tLes ratios de liquidit\u00e9 \n9.\tLes ratios de solvabilit\u00e9 \n10.\tLe cash-flow et les ratios li\u00e9s", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5296"},
{"name": "Economie de la Strat\u00e9gie", "id": "13UGE11", "teachers": ["VANKEERBERGHEN Carine"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Mod\u00e9lisation  de l''entreprise, de ses strat\u00e9gies dans leur contexte ( concurrentiel, environnemental, soci\u00e9tal) \u00e0 l'aide de cadres th\u00e9oriques \ncomprendre les politiques de concurrence ( am\u00e9ricaine et europ\u00e9enne) et leurs enjeux Apr\u00e8s l'analyse de l'environnement de la firme, 5 parties: Interactions sociales; Th\u00e9ories de la firme;;,Analyse structurelle du march\u00e9. Analyse des diff\u00e9rentes strat\u00e9gies. Strat\u00e9gies et soci\u00e9t\u00e9 (analyse dans le contexte actuel)", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5473"},
{"name": "Travail interdisciplinaire", "id": "13UXP13", "teachers": ["JEANDRAIN Claire"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Code de l\u2019UE\t13UXP13 \nCycle\tBachelier (Niveau 6) \nPlace dans le programme de r\u00e9f\u00e9rence\tGesent13 \nObligatoire ou optionnel\tObligatoire \nLangue d\u2019enseignement\tFran\u00e7ais \nQuadrimestre\t1er et 2\u00e8me \nSite\tAnjou - Montgomery \nCr\u00e9dits ECTS\t5 \nPond\u00e9ration\t50 points \nCoordonn\u00e9es du responsable \tJeandrain Claire / AMIP / Site Montgomery \u2013 Bureau 613 \nEnseignants\tF.Claey\u00e9, J.De Foor, M.Ferauche, C.Jeandrain,  C.Vankeerberghen \n \n1. Objectifs g\u00e9n\u00e9raux de l\u2019Unit\u00e9 d\u2019enseignement  \n \nL\u2019objectif principal de l\u2019activit\u00e9 est d\u2019accompagner l\u2019\u00e9tudiant dans la r\u00e9alisation d\u2019un diagnostic d\u2019une entreprise et, ensuite, dans le choix d\u2019un objectif strat\u00e9gique et l\u2019\u00e9laboration d\u2019une recommandation op\u00e9rationnelle.  \n \nElaborer un diagnostic, c\u2019est d\u00e9terminer les opportunit\u00e9s et les menaces de l\u2019environnement d\u2019une entreprise, mais aussi ses forces et ses faiblesses. L\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable d\u2019indiquer les directions dans lesquelles il semble opportun que l\u2019entreprise d\u00e9veloppe son activit\u00e9 compte tenu de la complexit\u00e9 et du caract\u00e8re changeant de son environnement.  \n \nCette activit\u00e9 fait partie des Activit\u00e9s d\u2019int\u00e9gration Professionnelle (AMIP) organis\u00e9es d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e de baccalaur\u00e9at en gestion de l\u2019entreprise.  \n \nL\u2019aboutissement de cette activit\u00e9 se traduit par la production d\u2019un travail interdisciplinaire int\u00e9grant des objectifs sp\u00e9cifiques \u00e0 plusieurs disciplines?: l\u2019Economie, le Marketing, la Gestion des Ressources Humaines, la Finance, l\u2019Informatique, les nouvelles technologies, l\u2019expression orale et \u00e9crite de la pens\u00e9e\u2026.  \n \n2. Contribution au profil d\u2019enseignement   \n \nLe travail interdisciplinaire contribue au profil d\u2019enseignement en pr\u00e9parant l\u2019\u00e9tudiant \u00e0?:  \n- acqu\u00e9rir des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et des outils n\u00e9cessaires aux m\u00e9tiers de la gestion : en restituant des savoirs et les recontextualisant dans une situation donn\u00e9e et en utilisant les outils ad\u00e9quats pour r\u00e9aliser un projet d\u00e9fini.  \n- appr\u00e9hender la complexit\u00e9 et acqu\u00e9rir un esprit critique?: en se questionnant et de se documentant en gardant une distance critique vis-\u00e0-vis des sources d\u2019information et en confrontant des points de vue oppos\u00e9s.  \n- \u00eatre op\u00e9rationnel?: \u00eatre capable de concevoir un diagnostic d\u2019entreprise et de proposer des recommandations op\u00e9rationnelles, travailler en \u00e9quipe.  \n- d\u00e9velopper sa capacit\u00e9 de communiquer oralement et par \u00e9crit : chaque activit\u00e9 interm\u00e9diaire demand\u00e9e pr\u00e9voit un exercice de l\u2019expression orale ou \u00e9crite.  \n \n3. Acquis d\u2019apprentissage?vis\u00e9s (objectifs sp\u00e9cifiques) :   \n \nOutre les acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques aux diverses disciplines (Marketing, Finance, Management, Economie \u2026), l\u2019\u00e9tudiant sera pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 atteindre des objectifs de confrontation et d\u2019\u00e9laboration de liens entre la th\u00e9orie et la pratique observ\u00e9e.  \nChaque \u00e9tudiant devra \u00eatre capable?:  \n- d\u2019observer une entreprise?: r\u00e9colter de l\u2019information sur l\u2019entreprise avec de la rigueur scientifique?;  \n- de structurer et pr\u00e9senter par \u00e9crit et oralement un diagnostic d\u2019une entreprise, un objectif strat\u00e9gique et une recommandation op\u00e9rationnelle?;  \n- d\u2019argumenter son raisonnement?;  \n- d\u2019exercer un regard critique s\u2019appuyant sur des outils pluridisciplinaires?;  \n- d\u2019organiser, de planifier les diff\u00e9rentes \u00e9tapes d\u2019un travail d\u2019\u00e9quipe et de contr\u00f4ler au fur et \u00e0 masure l\u2019atteinte des objectifs tout en assurant la participation de chaque membre de l\u2019\u00e9quipe?;  \n- de pr\u00e9senter oralement et par \u00e9crit la synth\u00e8se de sa d\u00e9marche, de ses r\u00e9sultats selon les codes en vigueur \u00e0 l\u2019ICHEC (Normes APA et de r\u00e9daction d\u2019un travail scientifique)?;  \nL\u2019activit\u00e9 vise aussi la recherche d\u2019ouverture \u00e0 la diversit\u00e9 des situations et des observations, et l\u2019autonomie dans les activit\u00e9s de r\u00e9vision et d\u2019auto-apprentissage.  \n \n  \n  Contenu du travail interdisciplinaire \n \n1)\tPr\u00e9sentation g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019entreprise \n2)\tBusiness model canvas de l\u2019entreprise \n3)\tSWOT de l\u2019entreprise \n4)\tOGSM \n5)\tChoix d\u2019un objectif strat\u00e9gique \n6)\tRecommandation op\u00e9rationnelle et impl\u00e9mentation \n \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9085"},
{"name": "Psychologie", "id": "12USH11", "teachers": ["BUXANT Coralie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Ce cours contribue principalement \u00e0 atteindre le \"learning goal\" suivant: \"Sensibilis\u00e9 \u00e0 la complexit\u00e9 et \u00e0 l\u2019importance d\u2019avoir un esprit critique\". \nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment, ce cours vise \u00e0 ce que l'\u00e9tudiant, au terme du processus d'apprentissage: \n-\tprenne conscience et connaissance des dynamiques biologiques, sociales, \u00e9motionnelles, cognitives et culturelles inh\u00e9rentes \u00e0 tous les fonctionnements humains (y compris le leur) et toutes les interactions sociales; \n-\tanalyse une situation de travail comme un lieu d\u2019interactions dispositionnelles et situationnelles complexes ; \n-\tprenne conscience des limites d\u2019une interpr\u00e9tation personnelle \u00abpsychologisante\u00bb des conduites sociales ainsi que des limites de la psychologie acad\u00e9mique elle-m\u00eame. \n L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement commence par pr\u00e9senter la naissance de la psychologie, ses relations avec d\u2019autres sciences humaines et ses premiers d\u00e9veloppements (courants behavioriste et cognitiviste). C\u2019est l\u2019occasion de pr\u00e9ciser la diff\u00e9rence entre la psychologie en tant que science et l\u2019usage quotidien de la \u00ab psychologisation \u00bb ainsi que la place de la communication en psychologie et en psychoth\u00e9rapie. \nCe faisant, cette introduction permet aussi de voir, ou revoir, des notions cl\u00e9s de la d\u00e9marche exp\u00e9rimentale. Les concepts th\u00e9oriques qui sont vus par la suite, tout au long de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, sont pr\u00e9sent\u00e9s en lien avec l\u2019\u00e9tude scientifique ayant permis son \u00e9mergence. \n \nLa majeure partie de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement s\u2019int\u00e9ressera \u00e0 comprendre principalement: \n-\tl\u2019individu en tant qu\u2019\u00eatre social et l\u2019impossibilit\u00e9 de ne pas communiquer ; \n-\tle traitement cognitif de l\u2019information sociale (notion de st\u00e9r\u00e9otype, de pr\u00e9jug\u00e9) ; \n-\tles relations interindividuelles et intergroupes (comparaison sociale, comp\u00e9tition, discrimination, conflits intergroupes,\u2026) ; \n-\tl\u2019influence sociale (normes sociales, apprentissage sociale, conformit\u00e9, r\u00f4les sociaux, ob\u00e9issance, soumission \u00e0 l\u2019autorit\u00e9, \u2026.) ; \n-\tles changements soci\u00e9taux (innovation sociale, influence de la minorit\u00e9, r\u00e9sistance,\u2026) ; \n-\tle r\u00f4le des \u00e9motions dans le traitement de l\u2019information, la communication et la prise de d\u00e9cision (fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral, neurosciences, dilemmes moraux,..) ; \n-\tles techniques de persuasion, d\u2019influence et de manipulation visant le changement, \u00e0 partir de la communication. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5547"},
{"name": "Math\u00e9matique et Statistiques 2", "id": "12UMQ11", "teachers": ["ENGELBEEN C\u00e9line"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Au travers de ce cours, les \u00e9tudiant(e)s peuvent continuer \u00e0 s\u2019approprier les nombreux concepts math\u00e9matiques n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension des disciplines de la gestion (th\u00e9orie \u00e9conomique, th\u00e9orie financi\u00e8re, analyse des march\u00e9s, probabilit\u00e9s et statistiques, recherche op\u00e9rationnelle). \nPar ailleurs, la formatrice se donne \u00e9galement comme objectif de d\u00e9velopper chez les \u00e9tudiant(e)s les capacit\u00e9s suivantes : \n- Donner du sens aux concepts \u00e9tudi\u00e9s, aussi bien dans le cadre des math\u00e9matiques que comme outils au service de l\u2019\u00e9conomie. \n- Exercer le raisonnement (cr\u00e9er des liens entre les concepts). \n- Transf\u00e9rer des concepts, des propri\u00e9t\u00e9s dans des situations neuves. \n- Etre rigoureux et coh\u00e9rent dans une argumentation. \n- Faire preuve de cr\u00e9ativit\u00e9. \n- Communiquer efficacement un raisonnement, un r\u00e9sultat. Pour la partie Math\u00e9matique: \n-Partie 1 : Optimisation des fonctions \u00e0 plusieurs variables \n-Partie 2 : Alg\u00e8bre : Matrices et r\u00e9solution de syst\u00e8mes lin\u00e9aires. \nPour la partie Statistiques: \n- Chapitre 1 : Echantillonnage \n- Chapitre 2 : intervalles de confiance \n- Chapitre 3: Tests d'hypoth\u00e8ses et tests d'ind\u00e9pendance.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7258"},
{"name": "Droit \u00e9conomique", "id": "12UDR11", "teachers": ["DE PIERPONT Gabriela"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L'objectif de l'UE est de pouvoir ma\u00eetriser les grands concepts de droit \u00e9conomique et conna\u00eetre les sp\u00e9cificit\u00e9s des diff\u00e9rentes structures soci\u00e9taires.  \nIl s'agit de faire acqu\u00e9rir aux \u00e9tudiants le r\u00e9flexe juridique dans l\u2019entreprise, tant \u00e0 l\u2019\u00e9gard des consommateurs que des concurrents et des partenaires.  Le cours est ax\u00e9 sur les grandes l\u00e9gislations sp\u00e9cifiques du droit des affaires, visant \u00e0 la fois le champ de l'entreprise, en ce compris les proc\u00e9dures d'insolvabilit\u00e9, les soci\u00e9t\u00e9s, le droit de la concurrence et des pratiques du march\u00e9..", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/6609"},
{"name": "S\u00e9minaire langue", "id": "12ULG41", "teachers": ["HOFLACK Nathalie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5543"},
{"name": "Deutsch als Fremdsprache im Unternehmen : Aktiv im Wirtschaftsleben", "id": "12ULG33", "teachers": ["Kittel Lisa"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "D\u2019un point de vue purement linguistique, le cours vise \u00e0 atteindre un niveau B1- .  \n \nMais l\u2019apprentissage des langues a \u00e9galement plusieurs finalit\u00e9s pratiques: \n \nla qualification professionnelle et le d\u00e9veloppement de certaines comp\u00e9tences li\u00e9es au monde de l\u2019entreprise en vue d\u2019une plus grande comp\u00e9titivit\u00e9 et mobilit\u00e9 sur le march\u00e9 de l\u2019emploi. Les comp\u00e9tences pr\u00e9cises li\u00e9es \u00e0 cette deuxi\u00e8me ann\u00e9e sont la correspondance commerciale, les conversations t\u00e9l\u00e9phoniques, les r\u00e9gions \u00e9conomiques allemandes et la pr\u00e9sentation de produits. \nl\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information parl\u00e9e et \u00e9crite (notamment internet); \nl\u2019acc\u00e8s aux sources d\u2019information auxquelles il pourra avoir recours dans les cadres o\u00f9 il sera amen\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer: vie professionnelle, voyages, \u00e9changes internationaux. \nles strat\u00e9gies d\u2019apprentissage vis\u00e9es lui permettront d\u2019\u00eatre plus autonome (\u00ablifelong learning\u00bb). \n \n Pour l\u2019emploi des \u00absavoirs\u00bb et de la \u00abcomp\u00e9tence linguistique\u00bb dans des contextes pour d\u00e9velopper la comp\u00e9tence communicative de l\u2019\u00e9tudiant-e, nous accordons une importance prioritaire \u00e0 l\u2019expression orale et la compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition. L\u2019expression \u00e9crite sera essentiellement test\u00e9e dans la r\u00e9daction de mails commerciaux. \n \nEn outre, le cours visera \u00e9galement le d\u00e9veloppement de comp\u00e9tences de type business: pr\u00e9sentation d\u2019un produit, r\u00e9daction de mails commerciaux, jeux de r\u00f4le au t\u00e9l\u00e9phone dans des contextes commerciaux.  \n \nL\u2019\u00e9tudiant-e devra \u00eatre capable pour une t\u00e2che donn\u00e9e (pr\u00e9sentation d\u2019un produit, d\u00e9bat, jeu de r\u00f4le) de choisir les r\u00e8gles de grammaire et le vocabulaire ad\u00e9quat pour mener la t\u00e2che \u00e0 bien. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9073"},
{"name": "Nederlands - Bedrijfscommunicatie & economische inzichten - Vol A", "id": "12ULG23", "teachers": ["DEGIVES Emily-Jane"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Les objectifs g\u00e9n\u00e9raux de cette UE  permettent de d\u00e9velopper le dernier point du profil d\u2019enseignement et des acquis d\u2019apprentissage des cycles de Bachelier et de Master : \u00ab\u00eatre capable de communiquer oralement et par \u00e9crit dans plusieurs langues\u00bb. \nAu terme du cours de Nederlands B2+, Inzicht in economie en bedrijfsleven, l\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable : \n-\tde s\u2019exprimer ais\u00e9ment dans une conversation portant sur l\u2019actualit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et la vie de l\u2019entreprise ; \n-\tde pouvoir comprendre une conversation dans la mesure o\u00f9 l\u2019interlocuteur adopte son rythme et o\u00f9 l\u2019accent ne pose pas de probl\u00e8me, de suivre un expos\u00e9 et d\u2019en identifier la structure ; \n-\td\u2019\u00e9changer un point de vue ou une opinion personnelle dans une discussion, de participer \u00e0 un d\u00e9bat ; \n-\tde comprendre un certain nombre de textes d\u2019actualit\u00e9 authentiques ; \n-\tde r\u00e9diger, r\u00e9sumer, synth\u00e9tiser un texte.  \n Le cours se base sur plusieurs volets portant sur des th\u00e8mes socio-\u00e9conomiques. Ces th\u00e8mes permettront \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019exercer les 4 comp\u00e9tences (expression orale, expression \u00e9crite, compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition, compr\u00e9hension \u00e0 la lecture).  \nLors de ces diff\u00e9rents exercices, les \u00e9tudiants sont amen\u00e9s \u00e0 utiliser du vocabulaire \u00e9conomique repris dans le livre N\u00e9erlandais - Vocabulaire des affaires: lexique th\u00e9matique. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9071"},
{"name": "English- Corporate Communication & Economic Issues - Vol A", "id": "12ULG13", "teachers": ["HOFLACK Nathalie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Les objectifs g\u00e9n\u00e9raux de cette UE permettent de d\u00e9velopper le dernier point du profil d\u2019enseignement et des acquis d\u2019apprentissage des cycles de Bachelier et de Master : \u00ab\u00eatre capable de communiquer oralement et par \u00e9crit dans plusieurs langues\u00bb. Trois th\u00e9matiques seront abord\u00e9es lors du cours interactif :  \n \n\u2022\tThe gig economy; \n\u2022\tLogistics \n\u2022\tMarketing \n \nEt \u00e9galement : \n \n\u2022\tGrammaire avanc\u00e9e et vocabulaire \u00e9conomique ; \n\u2022\tVocabulaire utile \u00e0 la conduite de r\u00e9unions ; \n\u2022\tDes compr\u00e9hensions \u00e0 l\u2019audition authentiques ; \n \nDe nombreux exercices de discussions, lectures, jeux de r\u00f4le, \u2026 \n \nS\u00e9minaire en langues: \n-pr\u00e9sentation orale en classe \n-R\u00e9daction d'un travail de recherche", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9069"},
{"name": "Bases de donn\u00e9es pour la gestion", "id": "12UIF41", "teachers": ["NGUYEN Thanh-Diane"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "En termes de savoirs les acquis d\u2019apprentissage attendus \u00e0 l\u2019issue de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement sont les suivants : \nL\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable : \n-\tD\u2019expliquer les diff\u00e9rentes entit\u00e9s qui sont impliqu\u00e9s dans les gestion de projet IT. \n-\tIdentifier et savoir expliquer les entit\u00e9s logiques d\u2019un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9el et les d\u00e9pendances logiques entre ces entit\u00e9s en vue de les mod\u00e9liser dans un langage  \n-\tD\u2019expliquer les fonctions et techniques de mod\u00e9lisation des standards reconnus dans le domaine informatique. \n-\tD\u2019expliquer la notion d\u2019informatique d\u00e9cisionnelle ; \n-\tD\u2019identifier les outils de prise de d\u00e9cision et autres concepts associ\u00e9s comme le \u00ab business intelligence \u00bb et  les \u00absyst\u00e8mes experts \u00bb ; \n-\tDe d\u00e9montrer l\u2019indispensabilit\u00e9 de cette informatique d\u00e9cisionnelle dans un contexte de gestion ; \n-\tD\u2019exposer les conditions et les m\u00e9thodes de mise en \u0153uvre d\u2019une informatique de gestion et plus sp\u00e9cifiquement de son syst\u00e8me d\u2019information, de ses outils de prise de d\u00e9cision, etc. De mani\u00e8re plus pr\u00e9cise, l\u2019\u00e9tudiant pourra \u00e9galement, par exemple expliquer les flux d\u2019information, les phases de mise en \u0153uvre d\u2019un projet informatique et les \u00e9tapes de d\u00e9veloppement d\u2019une application informatique ; \n-\tDe d\u00e9crire et expliquer les concepts des syst\u00e8mes de gestion de bases de donn\u00e9es en maitrisant les bases d\u2019un langage sp\u00e9cifique comme par exemple le SQL afin d\u2019interagir avec un SGBD et pouvoir s\u2019exercer de mani\u00e8re correcte avec une structure de donn\u00e9es sous forme d\u2019\u00e9chantillon ou impl\u00e9ment\u00e9e dans une base de donn\u00e9es sp\u00e9cifique. \n-\tL\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable de mod\u00e9liser des donn\u00e9es dans une repr\u00e9sentation abstraite afin de faciliter leurs impl\u00e9mentations en informatique dont cette repr\u00e9sentation se caract\u00e9rise par une structure de donn\u00e9es avec des relations, des formats et s\u00e9mantiques types et pertinents avec des enregistrements/valeurs valides. Cela signifie que d\u2019identifier et sp\u00e9cifier des besoins en structures d'informations \u00e0 l'aide de la mod\u00e9lisation conceptuelle. \nEn parall\u00e8le et en s\u2019appuyant sur les points cit\u00e9s ci-dessus, chaque \u00e9tudiant devra \u00eatre capable de d\u00e9finir, d\u2019expliquer puis de contextualiser des notions et concepts de base plus sp\u00e9cifiques et plus pr\u00e9cis.  \n Globalement, cette unit\u00e9 d\u2019enseignement sera d\u00e9compos\u00e9e en plusieurs parties : des notions dans la gestion de l\u2019informatique, la repr\u00e9sentation des exigences pour ainsi se familiariser dans un langage compr\u00e9hensible entre l\u2019informaticien et le client, une introduction aux bases de donn\u00e9es et l\u2019aide \u00e0 la d\u00e9cision en se basant d\u2019outil informatique. \n \nLa partie \u00ab gestion de projet informatique \u00bb implique :  \nLes notions de bases, les acteurs et processus d\u2019un projet informatique \nLa partie \u00ab repr\u00e9sentation des exigences \u00bb repr\u00e9sente diff\u00e9rents concepts et outils associ\u00e9s \u00e0 la mod\u00e9lisation conceptuelle en vue de sch\u00e9matiser des ph\u00e9nom\u00e8nes r\u00e9els pour faciliter la transition vers une structure de donn\u00e9es en informatique. Les mod\u00e8les qui seront abord\u00e9s s'alignent aux standards UML: Diagramme de cas d'utilisation, diagramme d'activit\u00e9 et le mod\u00e8le entit\u00e9-association. \nLa partie \u00ab introduction aux bases de donn\u00e9es \u00bb sera d\u00e9velopp\u00e9e autour des principaux th\u00e8mes suivants : \n-\tIntroduction aux syst\u00e8mes de gestion de bases de donn\u00e9es. \n-\tMod\u00e8le relationnel. \n-\tOp\u00e9rations sur le mod\u00e8le relationnel dans un outil sp\u00e9cifique comme MS-Access. \n-\tConception de bases de donn\u00e9es. \nLa partie \u00ab aide \u00e0 la d\u00e9cision \u00bb se coordonne autour de moyens, outils et m\u00e9thodes qui permettent de consolider et mod\u00e9liser certaines donn\u00e9es d\u2019une entreprise pour faciliter les prises de d\u00e9cisions. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9177"},
{"name": "Comptabilit\u00e9 financi\u00e8re avanc\u00e9e", "id": "12UGE31", "teachers": ["De Meur Kilian"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "OBJECTIFS SP\u00c9CIFIQUES EN TERMES DE SAVOIRS \n \nA l \u2018issue du cours, l\u2019\u00e9tudiant(e) doit \u00eatre capable : \n \n\u2022\tDe d\u00e9finir et d\u2019enregistrer toutes les op\u00e9rations comptables sp\u00e9cifiques aux    soci\u00e9t\u00e9s,  \n\u2022\tD\u2019expliquer et d\u2019utiliser les conventions relatives aux \u00e9critures comptables des soci\u00e9t\u00e9s (lib\u00e9ration du minimum l\u00e9gal \u00e0 la constitution, r\u00e9partition b\u00e9n\u00e9ficiaire \u2026), \n\u2022\tDe justifier toute \u00e9criture comptable au regard des principes de la (des) l\u00e9gislation(s) en vigueur, \n\u2022\tDe traduire les pi\u00e8ces justificatives d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 en \u00e9critures et en informations dans le bilan et le compte de r\u00e9sultats, \n\u2022\tD\u2019expliquer, \u00e9ventuellement de critiquer, voire d\u2019am\u00e9liorer, l\u2019imputation comptable relative \u00e0 chaque pi\u00e8ce justificative. \n \n  \nOBJECTIFS EN TERMES DE SAVOIR-FAIRE \n \nLe cours de Comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s doit permettre \u00e0 tout \u00e9tudiant(e) en fin de 2nde  candidature : \n \n\u2022\tDe tenir la comptabilit\u00e9 d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 (plan comptable, livre journal, grand livre, livre d\u2019inventaire, comptes annuels) depuis sa cr\u00e9ation jusqu\u2019\u00e0 sa dissolution, \n\u2022\tD\u2019\u00e9tablir et de justifier des liens entre pratique comptable et obligations l\u00e9gales, \n\u2022\tD\u2019expliquer pourquoi et comment une \u00e9criture comptable s\u2019appuie sur des r\u00e8gles l\u00e9gales autres que le Droit comptable, \n\u2022\tDe choisir de justifier et de concevoir la solution qui lui semble la meilleure face \u00e0 un probl\u00e8me pos\u00e9. \n \n PLAN \n \nPartie : 1 :  les op\u00e9rations relatives au capital des soci\u00e9t\u00e9s : \n1. 1 : la constitution, \n1. 2 : l\u2019augmentation du capital, \n1. 3 : la r\u00e9duction du capital, \n1. 4 : la liquidation. \n \nPartie : 2 : Les op\u00e9rations sp\u00e9cifiques aux soci\u00e9t\u00e9s : \n2. 1 :  l\u2019affectation du r\u00e9sultat, \n2. 2 : les plus-values de r\u00e9\u00e9valuation, \n2. 4 : les imp\u00f4ts diff\u00e9r\u00e9s. \n \nPartie : 3 : Les op\u00e9rations relatives aux groupes de soci\u00e9t\u00e9s : \n3. 1 : les liaisons financi\u00e8res inter-soci\u00e9t\u00e9s, \n3. 2 : les fusions de soci\u00e9t\u00e9s. \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7257"},
{"name": "Introduction \u00e0 la finance", "id": "12UGE21", "teachers": ["DUMAS Christel"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "La meilleure introduction \u00e0 la finance, avant de rentrer dans la technicit\u00e9 des diff\u00e9rentes pratiques financi\u00e8res, et d\u2019en \u00e9tablir le sens et le r\u00f4le. Aujourd\u2019hui, les banques ne sont d\u2019ailleurs pas \u00e0 la recherche de financiers ayant des connaissances techniques plus pointues, mais ayant des connaissances financi\u00e8res plus larges et contextualis\u00e9es. Ceci exige une approche interdisciplinaire pour \u00e9tudier la finance, la repla\u00e7ant dans un contexte historique, \u00e9conomique, et avec des acteurs humains.  \n \nC\u2019est ce que propose ce cours, qui int\u00e9ressera tout \u00e9tudiant qui souhaite comprendre le r\u00f4le de l'industrie de la finance. Sans une telle compr\u00e9hension, il est plus difficile de donner du sens aux comp\u00e9tences enseign\u00e9es dans les cours de finance d\u2019un dipl\u00f4me en gestion, ou de construire une industrie \u00e0 laquelle les professionnels pourraient vouloir consacrer leur carri\u00e8re. Dans le meilleur des cas, la finance est essentielle au bien-\u00eatre mondial, surtout si l'on consid\u00e8re les nombreux probl\u00e8mes auxquels le monde est confront\u00e9 au 21e si\u00e8cle : le changement climatique, la pauvret\u00e9 et l'in\u00e9galit\u00e9. Dans le pire des cas, la finance est inefficace. Beaucoup pensent qu'elle est trop ax\u00e9e sur le profit au d\u00e9triment de son impact. Nous examinerons ensemble les fondements th\u00e9oriques et pratiques de ces diff\u00e9rentes perspectives. \n \nCe cours de 30h n\u2019exige aucun pr\u00e9requis en finance. Il pr\u00e9pare aux cours de finance d\u2019entreprise et de finance de march\u00e9 en \u00e9tablissant le contexte et le r\u00f4le de l\u2019industrie et de ses pratiques. A plus long terme, il pr\u00e9pare l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 \u00eatre un professionnel de la finance ou un cadre sup\u00e9rieur qui prendra des d\u00e9cisions responsables. Il sera particuli\u00e8rement int\u00e9ressant pour ceux qui ont une vision plus large du monde et qui souhaitent remettre en question les conventions, d\u00e9velopper leur esprit critique et r\u00e9pondre de mani\u00e8re constructive aux critiques consid\u00e9rables auxquelles l'industrie est actuellement confront\u00e9e. Pour ceux qui envisagent une carri\u00e8re en dehors de la finance, il sera instructif sur la fa\u00e7on dont le capitalisme fonctionne en pratique. \n 1.\tLa finance au service de la soci\u00e9t\u00e9.\tDiscussion sur le pouvoir transformateur de la finance, et sur l\u2019investisseur comme acteur de changement. D\u00e9bat sous format Open space forum: \u201cQue faut-il enseigner dans un cours de finance au service de la soci\u00e9t\u00e9?\u201d Identification des 4 r\u00f4les de la finance, avec un focus sur l\u2019interm\u00e9diation.  \n2.\tLes acteurs de la finance. \tEn quoi la finance a-t-elle contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement de la soci\u00e9t\u00e9? Bref aper\u00e7u historique de la finance, et apparition de ses diff\u00e9rents acteurs, avec un focus sur l\u2019investisseur institutionnel et l\u2019investisseur universel. Qu\u2019est-ce qu\u2019un gestionnaire de fonds responsable ? Qu\u2019est-ce qu\u2019un fond de pension responsable ? \n3.\tLes outils de la finance\tLe taux d\u2019int\u00e9r\u00eat et la valeur temps de l\u2019argent. Les mesures de risque (distribution normale et probabilit\u00e9s versus black Swans).  \n4.\tLes gardes-fous de la finance. \tR\u00e9gulation europ\u00e9enne ; R\u00e9gulation belge ; Corporate governance ; Agences de notation \n5.\tActivisme actionnarial et impact investing. Le mod\u00e8le exit-voice. ; Identifier et \u00e9valuer les pratiques financi\u00e8res d\u2019impact investing. ", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7253"},
{"name": "Micro\u00e9conomie et macro-\u00e9conomie : Th\u00e9orie et applications", "id": "12UEC21", "teachers": ["VANKEERBERGHEN Carine"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "l'UE doit permettre de comprendre l'environnement tant macro\u00e9conomique que micro\u00e9conomique de l'entreprise et de ses strat\u00e9gies Macro\u00e9conomie: compr\u00e9hension des circuits \u00e9conomiques et politiques structurelles et conjoncturelles \nMicro\u00e9conomie: th\u00e9orie du producteur et structures de march\u00e9 (diff\u00e9rents niveaux de concurrence) et th\u00e9orie des choix individuels et de soci\u00e9t\u00e9 (politiques culturelles et de Sant\u00e9 publique (COVID 19)) \nS\u00e9minaire: diagnostic strat\u00e9gique d'une entreprise choisie", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5544"},
{"name": "Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle", "id": "12UXP11", "teachers": ["JEANDRAIN Claire"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L'Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle vise l'acquisitions de savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et des outils n\u00e9cessaires aux m\u00e9tiers de gestion, la sensibilisation \u00e0 la complexit\u00e9 et \u00e0 l'importance d'avoir un esprit critique, la communication \u00e9crite et verbale. 1/ Description et analyse de l'entreprise \n2/ Description et analyse de la fonction occup\u00e9e dans l'entreprise \n3/ Pr\u00e9sentation d'une probl\u00e9matique de gestion et de pistes de r\u00e9solution", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5548"},
{"name": "Philosophie et d\u00e9veloppement durable", "id": "11USH11", "teachers": ["KUPPER Fr\u00e9d\u00e9ric"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "1) Objectifs g\u00e9n\u00e9raux : \nFaire appr\u00e9cier la sp\u00e9cificit\u00e9 et l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019une d\u00e9marche philosophique centr\u00e9e par essence sur le questionnement, la conceptualisation et le libre examen. \nInitier les \u00e9tudiants \u00e0 une r\u00e9flexion philosophique sur le concept de \u00ab d\u00e9veloppement (durable) \u00bb. \nHabituer les \u00e9tudiants \u00e0 \u00e9tablir des liens entre les diff\u00e9rentes mati\u00e8res et disciplines, et plus particuli\u00e8rement avec l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement d\u2019histoire \u00e9conomique et d\u2019\u00e9conomie politique. Renforcer les apprentissages issus de l\u2019enseignement de la m\u00e9thodologie et de l\u2019initiation \u00e0 la d\u00e9marche scientifique. \nRendre les \u00e9tudiants conscients que le recours \u00e0 des auteurs anciens ou modernes est indispensable pour le d\u00e9veloppement d\u2019une pens\u00e9e rigoureuse. \nSensibiliser les \u00e9tudiants \u00e0 la complexit\u00e9 des choses et \u00e0 l\u2019existence de points de vue diff\u00e9rents voire contradictoires sur les m\u00eames faits, th\u00e8mes ou probl\u00e8mes. \nRendre les \u00e9tudiants aptes \u00e0 structurer leurs id\u00e9es sous la forme de raisonnement philosophique et d\u00e9velopper leur capacit\u00e9 d\u2019abstraction. \n \n2) Contribution au profil d\u2019enseignement et acquis d\u2019apprentissage vis\u00e9s : \nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement vise \u00e0 cultiver l\u2019esprit critique et l\u2019art de penser de mani\u00e8re cr\u00e9ative, globale, ouverte et nuanc\u00e9e, voie privil\u00e9gi\u00e9e pour devenir un humain autant qu\u2019un acteur \u00e9conomique responsables. \nAu terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants chercheront \u00e0 \u00eatre cr\u00e9atifs et \u00e0 innover dans leur r\u00e9flexion et ils auront pos\u00e9 les jalons de la production d\u2019un savoir propre, ouvert et global sur le monde. Ils seront \u00e9galement davantage capables de se questionner et de se d\u00e9centrer. Ils auront en outre d\u00e9velopp\u00e9 leur curiosit\u00e9 intellectuelle et leur plaisir de penser (en particulier ils se seront ouverts \u00e0 l\u2019esprit universitaire et au go\u00fbt pour se cultiver). Les \u00e9tudiants seront enfin davantage capables de communiquer leur pens\u00e9e par \u00e9crit de mani\u00e8re nuanc\u00e9e, structur\u00e9e et argument\u00e9e. \n La d\u00e9marche philosophique ; des syst\u00e8mes, concepts et probl\u00e8mes philosophiques, appartenant \u00e0 des p\u00e9riodes historiques et des r\u00e9gions du monde diff\u00e9rentes ; une r\u00e9flexion de type philosophique sur le d\u00e9veloppement et la durabilit\u00e9.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5530"},
{"name": "Math\u00e9matique et Statistique I", "id": "11UMQ21", "teachers": ["DENDIEVEL Sarah"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux de l\u2019Unit\u00e9 d\u2019enseignement \n \nL\u2019objectif central du cours est d\u2019exercer les \u00e9tudiants au cycle de la mod\u00e9lisation math\u00e9matique, tant dans ses composantes internes (mod\u00e9lisation intra-math\u00e9matique), qu\u2019externes (mod\u00e9lisation extra-math\u00e9matique). \nL\u2019exercice de la mod\u00e9lisation intra-math\u00e9matique offre l\u2019opportunit\u00e9 aux \u00e9tudiants de comprendre comment les math\u00e9matiques cr\u00e9ent leurs propres concepts pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins de structuration, rationalisation, compr\u00e9hension, \u2026 Cette entr\u00e9e dans la modalisation intra-math\u00e9matique, offre un contre-point \u00e0 la mod\u00e9lisation extra-math\u00e9matique susceptible de mieux faire ressortir les traits communs et sp\u00e9cificit\u00e9s \u00e9pist\u00e9mologiques propres aux deux approches. \nL\u2019exercice de la mod\u00e9lisation extra-math\u00e9matique se fera de mani\u00e8re pr\u00e9f\u00e9rentielle, mais non exclusive, dans le creuset de probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9conomie et la gestion. De cette mani\u00e8re, l\u2019\u00e9tudiant sera \u00e0 m\u00eame d\u2019assister \u00e0 la gen\u00e8se de notions, concepts, \u2026 math\u00e9matiques interagissant en proximit\u00e9 avec l\u2019\u00e9conomie et la gestion et par l\u00e0 m\u00eame de comprendre combien les deux disciplines peuvent \u00eatre li\u00e9es. \nIl sera ainsi amen\u00e9 \u00e0 se familiariser avec une portion des nombreuses techniques quantitatives utilis\u00e9es en \u00e9conomie et en gestion. Cette prise de contact vise \u00e0 lui permettre, dans le courant de ses \u00e9tudes, puis dans sa vie professionnelle, d\u2019atteindre les buts suivants. \n\u2022\tAborder les nombreuses disciplines de la gestion qui font appel \u00e0 des outils math\u00e9matiques (statistiques, recherche op\u00e9rationnelle, th\u00e9orie \u00e9conomique, th\u00e9orie financi\u00e8re, marketing research, ...). \n\u2022\tSaisir le sens et la port\u00e9e des tr\u00e8s nombreuses publications dans le domaine de la gestion qui font appel \u00e0 des outils quantitatifs et de porter un jugement critique sur ces publications. \n\u2022\tR\u00e9aliser que la r\u00e9solution d\u2019un probl\u00e8me n\u00e9cessite souvent l\u2019utilisation d\u2019une technique quantitative, quitte \u00e0 faire appel \u00e0 un sp\u00e9cialiste pour sa mise en \u0153uvre, mais en \u00e9tant capable de dialoguer efficacement avec ce sp\u00e9cialiste. \n \nContribution au profil d\u2019enseignement \n \n\u00c0 l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiants se seront appropri\u00e9 les acquis d\u2019apprentissage suivants. \nPouvoir mettre en \u0153uvre le TFCDI, les techniques associ\u00e9es et leurs cons\u00e9quences (dont la r\u00e9solution d\u2019\u00e9quations diff\u00e9rentielles simples faisant intervenir des exponentielles polyn\u00f4mes) et en donner des interpr\u00e9tations g\u00e9om\u00e9triques et cin\u00e9matiques. \nPouvoir d\u00e9finir et expliquer les concepts relatifs aux fonctions de deux variables (repr\u00e9sentation graphique, d\u00e9riv\u00e9es partielles premi\u00e8res et secondes, \u00e9lasticit\u00e9 partielle, \u2026). \n\u00catre capable de mettre en \u0153uvre les techniques relatives aux d\u00e9riv\u00e9es partielles dans la recherche d\u2019extrema libres. \n\u00catre capable de mettre en \u0153uvre de mani\u00e8re critique les outils de statistique descriptive abord\u00e9s au cours afin de synth\u00e9tiser et d\u2019analyser des donn\u00e9es. \n\u00catre capable d\u2019identifier des variables al\u00e9atoires usuelles (binomiale, normale, \u2026) dans un contexte donn\u00e9 et sur cette base calculer des probabilit\u00e9s en faisant appel que ce soit aux tables, au th\u00e9or\u00e8me central limite, \u00e0 un calcul direct. \nD\u00e9coder des \u00e9nonc\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire comprendre le probl\u00e8me ou la question pos\u00e9e. \nMod\u00e9liser, c\u2019est-\u00e0-dire de s\u00e9lectionner les informations utiles et de les traduire en langage math\u00e9matique. \nUtiliser \u00e0 bon escient les langages graphique, alg\u00e9brique ainsi que la langue fran\u00e7aise dans laquelle les math\u00e9matiques s\u2019expriment. \nR\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la coh\u00e9rence de sa r\u00e9ponse par rapport \u00e0 la question pos\u00e9e. \n \n  Math\u00e9matique \n \nInt\u00e9gration \n\u2022\tInt\u00e9grales ind\u00e9finies et primitives \n\u2022\tInt\u00e9grales d\u00e9finies et propri\u00e9t\u00e9s \n\u2022\tInt\u00e9gration par parties \n\u2022\tInt\u00e9gration par substitution \n\u2022\tInt\u00e9grales impropres \n\u2022\tApplications \u00e9conomiques (surplus du consommateur et du producteur, \u2026) \n \nFonctions de deux variables \n\u2022\tD\u00e9finition \n\u2022\tExemples dont \u00e9conomiques (Cobb-Douglas, \u2026) \n\u2022\tRepr\u00e9sentation graphique et techniques de repr\u00e9sentation graphique (m\u00e9thode des plans) \n \nD\u00e9rivation des fonctions de deux variables \n\u2022\tD\u00e9riv\u00e9es partielles (r\u00e8gles de calcul, interpr\u00e9tation g\u00e9om\u00e9trique et lien avec la m\u00e9thode des plans, \u2026) \n\u2022\tD\u00e9riv\u00e9es partielles d\u2019ordre sup\u00e9rieur (matrice hessienne) \n\u2022\tApplications \u00e9conomiques (\u00e9lasticit\u00e9 partielle, \u2026) \n \nOptimisation des fonctions de deux variables \n\u2022\tTechnique de localisation des extrema libres \u00e0 l\u2019aide des d\u00e9riv\u00e9es partielles. \n\u2022\tComparaison entre l\u2019approche par d\u00e9rivation pour les fonctions d\u2019une et de deux variables. \n \n \nProbabilit\u00e9 et statistique \n \nStatistique descriptive \n\u2022\tIndicateurs de tendance centrale et propri\u00e9t\u00e9s (mode, m\u00e9diane, moyenne) \n\u2022\tIndicateurs de dispersion et propri\u00e9t\u00e9s (variance, \u00e9cart-type, \u00e9tendue, \u00e9cart inter-quartile) \n\u2022\tR\u00e9gression lin\u00e9aire : Nuage de points,Covariance, Coefficient de corr\u00e9lation de Pearson, M\u00e9thode des moindres carr\u00e9s et droite de r\u00e9gression lin\u00e9aire \n \nProbabilit\u00e9 \n\u2022\tNotions de base de probabilit\u00e9 \n\u2022\tVariables al\u00e9atoires \n\u2022\tLois discr\u00e8tes (binomiale, \u2026) \n\u2022\tLois continues (normale, \u2026) \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5529"},
{"name": "Math\u00e9matique", "id": "11UMQ11", "teachers": ["JOB Pierre"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux de l\u2019Unit\u00e9 d\u2019enseignement \n \nL\u2019objectif central du cours est d\u2019exercer les \u00e9tudiants au cycle de la mod\u00e9lisation math\u00e9matique, tant dans ses composantes internes (mod\u00e9lisation intra-math\u00e9matique), qu\u2019externes (mod\u00e9lisation extra-math\u00e9matique). \nL\u2019exercice de la mod\u00e9lisation intra-math\u00e9matique offre l\u2019opportunit\u00e9 aux \u00e9tudiants de comprendre comment les math\u00e9matiques cr\u00e9ent leurs propres concepts pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins de structuration, rationalisation, compr\u00e9hension, \u2026 Cette entr\u00e9e dans la modalisation intra-math\u00e9matique, offre un contre-point \u00e0 la mod\u00e9lisation extra-math\u00e9matique susceptible de mieux faire ressortir les traits communs et sp\u00e9cificit\u00e9s \u00e9pist\u00e9mologiques propres aux deux approches. \nL\u2019exercice de la mod\u00e9lisation extra-math\u00e9matique se fera de mani\u00e8re pr\u00e9f\u00e9rentielle, mais non exclusive, dans le creuset de probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9conomie et la gestion. De cette mani\u00e8re, l\u2019\u00e9tudiant sera \u00e0 m\u00eame d\u2019assister \u00e0 la gen\u00e8se de notions, concepts, \u2026 math\u00e9matiques interagissant en proximit\u00e9 avec l\u2019\u00e9conomie et la gestion et par l\u00e0 m\u00eame de comprendre combien les deux disciplines peuvent \u00eatre li\u00e9es. \nIl sera ainsi amen\u00e9 \u00e0 se familiariser avec une portion des nombreuses techniques quantitatives utilis\u00e9es en \u00e9conomie et en gestion. Cette prise de contact vise \u00e0 lui permettre, dans le courant de ses \u00e9tudes, puis dans sa vie professionnelle, d\u2019atteindre les buts suivants. \n\u2022\tAborder les nombreuses disciplines de la gestion qui font appel \u00e0 des outils math\u00e9matiques (statistiques, recherche op\u00e9rationnelle, th\u00e9orie \u00e9conomique, th\u00e9orie financi\u00e8re, marketing research, ...). \n\u2022\tSaisir le sens et la port\u00e9e des tr\u00e8s nombreuses publications dans le domaine de la gestion qui font appel \u00e0 des outils quantitatifs et de porter un jugement critique sur ces publications. \n\u2022\tR\u00e9aliser que la r\u00e9solution d\u2019un probl\u00e8me n\u00e9cessite souvent l\u2019utilisation d\u2019une technique quantitative, quitte \u00e0 faire appel \u00e0 un sp\u00e9cialiste pour sa mise en \u0153uvre, mais en \u00e9tant capable de dialoguer efficacement avec ce sp\u00e9cialiste. \n \n \n \nContribution au profil d\u2019enseignement \n \n\u00c0 l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiants se seront appropri\u00e9 les acquis d\u2019apprentissage suivants. \n\u2022\tDonner une mod\u00e9lisation alg\u00e9brique pertinente d\u2019un probl\u00e8me d\u2019optimisation en fonction de sa nature (lin\u00e9aire/non lin\u00e9aire, une variable/plusieurs variables, avec contraintes/sans contraintes). \n\u2022\tDistinguer la nature d\u2019un probl\u00e8me d\u2019optimisation (lin\u00e9aire/non lin\u00e9aire, une variable/plusieurs variables, avec contraintes/sans contraintes) et choisir une technique de r\u00e9solution appropri\u00e9e. \n\u2022\t\u00catre capable d\u2019appliquer diff\u00e9rentes techniques de r\u00e9solution \u00e0 un m\u00eame probl\u00e8me et d\u2019en constater la coh\u00e9rence des m\u00e9thodes. \n\u2022\tComprendre et justifier le bien-fond\u00e9 des diff\u00e9rentes techniques de r\u00e9solution des probl\u00e8mes d\u2019optimisation. \n\u2022\tCalculer et interpr\u00e9ter les concepts d\u2019\u00e9lasticit\u00e9 et de fonction marginale pour les fonctions d\u2019une variable. \n\u2022\tUtiliser les diff\u00e9rentes familles de fonctions du cours pour mod\u00e9liser des fragments du monde sensible dont les applications \u00e0 l\u2019\u00e9conomie et la gestion vues au cours (pertes et profits, offre et demande, gestion de budget, \u2026) \n\u2022\tUtiliser \u00e0 bon escient les langages graphique, alg\u00e9brique ainsi que la langue fran\u00e7aise dans laquelle les math\u00e9matiques s\u2019expriment \n\u2022\tR\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la coh\u00e9rence de leur r\u00e9ponse par rapport \u00e0 la question pos\u00e9e. \n Mod\u00e9lisation et optimisation lin\u00e9aire \n \n\u2022\tMod\u00e9lisation et optimisation \u00e0 l\u2019aide de fonctions lin\u00e9aires d\u2019une variable \no\tPerte et profit \no\tOffre et demande \n\u2022\tMod\u00e9lisation et optimisation \u00e0 l\u2019aide de fonctions lin\u00e9aires de deux variables \no\tGestion de budget : droite et demi-plan de budget \n\u2022\tMod\u00e9lisation et optimisation de fonctions lin\u00e9aires de deux variables soumises \u00e0 des contraintes d\u2019in\u00e9galit\u00e9s du premier degr\u00e9. \no\tFaisceau de parall\u00e8les \no\tPolygone des contraintes \no\tTechnique de r\u00e9solution g\u00e9om\u00e9trique \n \nMod\u00e9lisation et optimisation non lin\u00e9aire \n \n\u2022\tMod\u00e9lisation et optimisation \u00e0 l\u2019aide de fonctions non lin\u00e9aires d\u2019une variable \no\tFonctions du second degr\u00e9 (profits) \no\tFonctions exponentielles et logarithmiques (int\u00e9r\u00eats compos\u00e9s et continus) \no\tD\u00e9riv\u00e9e \n?\tFonctions marginales \n?\t\u00c9lasticit\u00e9 \n?\tOptimisation : crit\u00e8re du premier et second ordre \n\u2022\tMod\u00e9lisation et optimisation \u00e0 l\u2019aide de fonctions non lin\u00e9aire de deux variables \no\t\u00c9tude de la transposition de la technique de r\u00e9solution g\u00e9om\u00e9trique \no\tTechnique de r\u00e9solution par r\u00e9duction du nombre de variables \no\tTechnique de r\u00e9solution par transformation \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5528"},
{"name": "Fondements du droit", "id": "11UDR11", "teachers": ["BROUWERS Philippe"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "1. Objectifs g\u00e9n\u00e9raux:  \n \n1.1. assimiler des termes essentiels du langage juridique;  \n \n1.2. cerner des aspects essentiels de l\u2019ordre juridique belge, international et europ\u00e9en ainsi que du droit des obligations, des contrats et de la responsabilit\u00e9 civile;  \n \n1.3. d\u00e9couvrir la mani\u00e8re dont les r\u00e8gles juridiques peuvent \u00eatre mises en \u0153uvre;  \n \n1.4. utiliser les outils donnant acc\u00e8s aux sources du droit (les bases de donn\u00e9es accessibles \u00e0 tous sur l\u2019Internet et le recueil de textes juridiques mis \u00e0 disposition des \u00e9tudiants);  \n \n1.5. avoir conscience de l\u2019importance de la pr\u00e9cision dans le choix des termes juridiques pour d\u00e9signer une r\u00e9alit\u00e9 factuelle;  \n \n1.6. avoir conscience que le droit et le savoir-faire juridique de l\u2019entreprise peuvent \u00eatre mobilis\u00e9s comme \u00e9l\u00e9ments \u00e0 int\u00e9grer dans la strat\u00e9gie globale de l\u2019entreprise;  \n \n1.7. faciliter l\u2019apprentissage des autres mati\u00e8res juridiques figurant dans le programme d\u2019enseignement (ex.: droit commercial, droit des soci\u00e9t\u00e9s, droit fiscal, droit public \u00e9conomique et  droit du travail);  \n \n1.8. d\u00e9velopper l\u2019esprit critique (ex.: s\u2019interroger sur les qualifications juridiques qui peuvent \u00eatre donn\u00e9es \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 factuelle; avant d\u2019appliquer une r\u00e8gle juridique, s\u2019interroger sur sa validit\u00e9 et \u00e9ventuellement, la contester devant une juridiction).  \n \n2. Contribution au profil d\u2019enseignement:  \n \n2.1. amener l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 acqu\u00e9rir des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et des outils n\u00e9cessaires au m\u00e9tier d\u2019ing\u00e9nieur commercial et de la gestion d\u2019entreprise;  \n \n2.2. pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 une ouverture au monde;  \n \n2.3. sensibiliser l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 la complexit\u00e9 et \u00e0 l\u2019importance d\u2019avoir un esprit critique.  1. Les \"Fondements du droit public\" mettent l\u2019accent sur les aspects suivants:  \n \n1.1. compr\u00e9hension et utilisation de termes essentiels du langage juridique;  \n \n1.2. exp\u00e9rimentation du cadre juridique (belge, international et europ\u00e9en) dans lequel les normes juridiques sont \u00e9labor\u00e9es, appliqu\u00e9es et contr\u00f4l\u00e9es, y compris les m\u00e9canismes de r\u00e9solution des litiges.  \n \n2. Les \"Fondements du droit priv\u00e9\" comportent six parties:  \n \n2.1. notions fondamentales concernant les obligations (d\u00e9finition, esp\u00e8ces et modalit\u00e9s), les biens patrimoniaux et leur classification ainsi que le droit de propri\u00e9t\u00e9;  \n \n2. 2. sources des obligations, leur classification et les principes qui gouvernent leur r\u00e9gime;  \n \n2.3. preuve des obligations (charge de la preuve et proc\u00e9d\u00e9s de preuve);  \n \n2.4. effets des obligations, y compris les proc\u00e9d\u00e9s d\u2019ex\u00e9cution forc\u00e9e;  \n \n2.5. extinction des obligations;  \n \n2.6. un contrat : la vente. ", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5484"},
{"name": "Deutsch als Fremdsprache im Unternehmen : Einstieg ins Wirtschaftsleben", "id": "11ULG33", "teachers": ["de COND\u00e9 Anne"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Profil d\u2019enseignement (learning goals)  \n1)\tCommuniquer oralement et par \u00e9crit en allemand  \n2)\tLe cours a \u00e9galement pour objectif de comprendre l\u2019enjeu et la place de la langue allemande dans l\u2019environnement belge et europ\u00e9en et d\u2019entamer une r\u00e9flexion sur l\u2019identit\u00e9 culturelle, l\u2019int\u00e9gration et la richesse des diff\u00e9rences. Il constitue pour l\u2019\u00e9tudiant un moyen d\u2019ouverture \u00e0 un autre groupe linguistique et \u00e0 sa culture et contribue d\u00e8s lors \u00e0 sa mobilit\u00e9 internationale.  \n3)\tLe cours initie l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 d\u2019autres modes de pens\u00e9e et \u00e0 d\u2019autres types de culture, il l\u2019am\u00e8ne \u00e0 une meilleure compr\u00e9hension d\u2019autres syst\u00e8mes de valeurs, lui permet d\u2019accepter autrui tel qu\u2019il est, contribue \u00e0 \u00e9veiller son sens social, sa capacit\u00e9 d\u2019int\u00e9gration, de participation, de partage et d\u00e9veloppe son sens critique.  \n \nLes acquis d\u2019apprentissage  \nAu terme de cette UE, l\u2019\u00e9tudiant sera capable, \u00e0 l\u2019oral comme \u00e0 l\u2019\u00e9crit, de :   \n-\tConna\u00eetre l\u2019alphabet, \u00e9peler des mots \n-\tUtiliser les formules de salutation, de pr\u00e9sentation et de politesse courantes \n-\tEchanger selon le pays les cartes de visites avec des donn\u00e9es personnelles et les coordonn\u00e9es d\u2019une entreprise. Parler d\u2019une firme et la pr\u00e9senter \n-\tUtiliser les nombres ordinaux et cardinaux, comprendre chiffres et graphiques. Compter jusqu\u2019 1 million et reconna\u00eetre des chiffres complexes \n-\tG\u00e9rer un agenda et des rendez-vous \n-\tComprendre, r\u00e9diger et envoyer des courriels et SMS \n-\tMener et comprendre des dialogues professionnels de base au t\u00e9l\u00e9phone \n-\tComprendre un organigramme et un r\u00e8glement de travail ou autre \n-\tMener un dialogue dans la vie courante dans un magasin, dans un  restaurant, concernant  les moyens de transport en commun, dans un h\u00f4tel \n-\tD\u00e9crire sa propre situation familiale  \n-\tD\u00e9crire un produit, une maison, un bureau avec les diff\u00e9rents lieux  et \u00e9quipements \n-\tExprimer des souhaits et des possibilit\u00e9s  \n-\tS\u2019informer et \u00e9changer \u00e0 propos de foires commerciales  \n-\tIdentifier le message principal des annonces de recherche d\u2019emploi et d\u2019immobiliers \n \n-\tPrononcer correctement n\u2019importe quel mot allemand \n-\tReconna\u00eetre et utiliser tous les types de verbes allemands (r\u00e9guliers, particules s\u00e9parables irr\u00e9guliers, modaux) au pr\u00e9sent, pass\u00e9 compos\u00e9, imparfait, futur et imp\u00e9ratif \n-\tFormuler des phrases affirmatives, n\u00e9gatives et interrogatives (position verbe, inversion  \n-\tSavoir utiliser les quatre cas (nominatif, accusatif, datif et g\u00e9nitif) \n-\tReconna\u00eetre et utiliser les pr\u00e9positions qui demandent le nominatif, l\u2019accusatif, le datif et le g\u00e9nitif \n-\tSavoir d\u00e9cliner les adjectifs et les pronoms \n-\tReconna\u00eetre et utiliser les compl\u00e9ments de temps, de lieu \n-\tReconna\u00eetre et utiliser le pluriel des noms \n-\tReconna\u00eetre et utiliser les expressions de quantit\u00e9 \n-\tRelater des faits du pass\u00e9  \n Le cours est con\u00e7u pour aborder la langue allemande avec une orientation \u00e9conomique et visant le monde des affaires : \n-\tse pr\u00e9senter et faire connaissance : pays, langue, famille, hobbys,  \u2026 \n-\tutiliser les chiffres : l\u2019heure, l\u2019agenda, les prix, \u2026 \n-\tdemander et d\u00e9crire le chemin : moyens de transport, b\u00e2timents,  \u2026 \n-\td\u00e9crire le logement \n-\traconter un fait pass\u00e9 \n-\tparler du monde du travail : profession, description d\u2019une entreprise, mat\u00e9riel de travail, communication t\u00e9l\u00e9phonique, activit\u00e9s professionnelles \u2026 \n-\trestaurant : r\u00e9server et lire une carte, les aliments \n-\tvoyage : h\u00f4tel, m\u00e9t\u00e9o, r\u00e9servations, tickets transport. \n \nEn termes de grammaire, l\u2019\u00e9tudiant(e) reconna\u00eetra et formulera les r\u00e8gles de base des points suivants :  \n-\tConjugaison : pr\u00e9sent, imp\u00e9ratif, futur, parfait, pr\u00e9t\u00e9rit  \n-\tConstruction de phrase : phrase affirmative, phrase n\u00e9gative, question, inversion, phrase subordonn\u00e9e, conjonctions de coordination, verbes modaux \n-\tLes cas et les pr\u00e9positions \n-\tD\u00e9clinaison des d\u00e9terminants d\u00e9finis et ind\u00e9finis, des pronoms personnels, des adjectifs possessifs, des pronoms d\u00e9monstratifs, pronoms r\u00e9fl\u00e9chis et des adjectifs \n-\tLe pluriel des noms \n-\tLe genre des noms \n-\tLes nombres ordinaux et cardinaux \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9067"},
{"name": "Nederlands - Inleiding tot sociaal -economische vraagstukken", "id": "11ULG23", "teachers": ["DECROOS Marianne"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "A l\u2019issue du cours, l\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable d\u2019atteindre le niveau de performance interm\u00e9diaire niveau B1+ (European common framework of reference du Conseil de l\u2019Europe).  La langue sera utilis\u00e9e comme outil de communication et de gestion. L\u2019\u00e9tudiant sera pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 communiquer, principalement oralement, au sujet de th\u00e9matiques socio-\u00e9conomiques . Il sera \u00e9galement initi\u00e9 \u00e0 des contextes professionnels (exprimer un avis par rapport \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 socio-\u00e9conomique, d\u00e9crire une publicit\u00e9, d\u00e9crire l\u2019impact des nouvelles technologies  \nLes comp\u00e9tences linguistiques et communicatives sp\u00e9cifiques vis\u00e9es au terme de cette UE sont reprises dans le Cadre Commun de R\u00e9f\u00e9rence Europ\u00e9en (niveau B2/C1). \n Dossiers : \n1.\tHet onderwijs \n2.\tDe arbeidsmarkt  \n3.\tNieuwe technologie\u00ebn \n4.\tGeld  \n5.\tHandel en marketing \n6.\tSamenleving en multiculturaliteit \n \nCes dossiers s\u2019accompagnent d\u2019exercices portant sur: \n\u2022la compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition (e-learning, auto-apprentissage et modules de rem\u00e9diation) \n\u2022l\u2019\u00e9tude du vocabulaire (e-learning, auto-apprentissage et modules de rem\u00e9diation) \n\u2022la grammaire (syllabus et module de grammaire n\u00e9erlandaise) \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9065"},
{"name": "English- Introduction to Socio-Economics Issues", "id": "11ULG13", "teachers": ["List Nikolas"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "1.Objectifs sp\u00e9cifiques en termes de  savoirs \nEn ce qui concerne les savoirs, l\u2019\u00e9tudiant sera progressivement initi\u00e9 aux situations les plus fr\u00e9quentes d\u2019emploi de l\u2019anglais dans le monde social et socio-\u00e9conomique : elles ont trait \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 sociale, \u00e9conomique, politique, culturelle et g\u00e9n\u00e9rale, et progressivement \u00e0 la vie de l\u2019entreprise. \nCes situations servent de support au d\u00e9veloppement de la comp\u00e9tence linguistique de l\u2019\u00e9tudiant. Celle-ci d\u00e9signe sa capacit\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre, m\u00e9moriser et reproduire le code (la langue) dans ses diff\u00e9rentes composantes lexicales, grammaticales et phon\u00e9tiques. \nAu terme du cours, l\u2019\u00e9tudiant aura accru son vocabulaire d\u2019environ 2000 mots et expressions g\u00e9n\u00e9raux et \u00e9conomiques retenus en fonction de leur fr\u00e9quence d\u2019emploi ; \nLa grammaire et le vocabulaire de base correspondant au \u00ab niveau-seuil  A2 \u00bb d\u00e9fini par le Conseil de l\u2019Europe seront revus. \n \n2. Objectifs sp\u00e9cifiques en terme de savoir-faire \nEn ce qui concerne les savoir-faire, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019emploi des \u00ab savoirs \u00bb et de la \u00ab comp\u00e9tence linguistique \u00bb dans des contextes pour d\u00e9velopper la comp\u00e9tence communicative de l\u2019\u00e9tudiant(e), on accorde une importance prioritaire \u00e0 l\u2019expression orale,  la compr\u00e9hension \u00e0 la lecture et la compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition ; en effet, la plupart des \u00e9tudes linguistiques portant sur les besoins langagiers dans le monde socio-professionnel mettent ces trois aptitudes en exergue. \nAu terme de la formation, l\u2019\u00e9tudiant(e) devra \u00eatre capable de distinguer les \u00e9l\u00e9ments essentiels d\u2019un texte oral ou \u00e9crit. Il/Elle pourra reconna\u00eetre et utiliser un \u00e9ventail significatif de fonctions langagi\u00e8res fr\u00e9quentes. \n \n3. Le niveau du cours \nLes objectifs du cours sont poursuivis \u00e0 un niveau de performance dit \u00abinterm\u00e9diaire B1+ \u00bb. \nEn ce qui concerne la grammaire et le vocabulaire g\u00e9n\u00e9ral, le cours se fonde sur diverses listes de fr\u00e9quence dont la \u00ab Leuven English Teaching Vocabulary-List \u00bb de L.K. Engels (niveau interm\u00e9diaire).  \nPar rapport \u00e0 la comp\u00e9tence communicative, nous d\u00e9finissons le profil du niveau \u00ab interm\u00e9diaire \u00bb de la fa\u00e7on suivante : \nProfil g\u00e9n\u00e9ral: l\u2019apprenant arrive \u00e0 soutenir des \u00e9changes pendant une p\u00e9riode de temps prolong\u00e9e. La conversation est simple, l\u2019interlocuteur indulgent et l\u2019apprenant n\u2019arrive pas \u00e0 dire tout ce qu\u2019il voudrait. (B1+) \nCompr\u00e9hension orale : arrive \u00e0 tout comprendre si l\u2019interlocuteur structure tout clairement et \u00e0 condition que l\u2019accent ne d\u00e9vie pas trop de la norme. Si l\u2019\u00e9change dure longtemps, un ph\u00e9nom\u00e8ne de fatigue va s\u2019installer et le degr\u00e9 de concentration sera moins efficace. (B1+) \nExpression orale : les temps de base sont respect\u00e9s avec assez peu d\u2019erreurs. N\u00e9anmoins, la diff\u00e9renciation des temps du verbe peut encore \u00eatre source de probl\u00e8mes, la concordance des temps n\u2019est pas souvent respect\u00e9e. Ceci n\u2019emp\u00eache pas une bonne compr\u00e9hension. Vocabulaire actif de 1.200 \u00e0 1.500 mots, y compris les mots habituels du travail. (B1+) \nCompr\u00e9hension \u00e9crite : comprend globalement la plupart des documents et textes d\u2019actualit\u00e9, mais la lecture d\u2019un long rapport ou article peut parfois s\u2019av\u00e9rer longue et d\u00e9courageante. (B1+) \nExpression \u00e9crite : est capable de d\u00e9velopper son opinion et peut r\u00e9diger un document, \u00e0 condition qu\u2019il soit relu et annot\u00e9 par quelqu\u2019un ayant un niveau sup\u00e9rieur de type \u00ab avanc\u00e9 moins \u00bb ou \u00ab avanc\u00e9 \u00bb (B1+).  \n \nLes comp\u00e9tences professionnelles s\u2019inscrivent dans le cadre europ\u00e9en des langues: \u00abCOMMON EUROPEAN FRAMEWORK (CEF) \u2013 BUSINESS SKILLS\u00bb. \n \n \nL\u2019objectif est de pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 agir et r\u00e9agir ad\u00e9quatement dans les situations suivantes (cours de n\u00e9erlandais et/ou d\u2019anglais) : \n \n-\tintroduction \u00e0 la r\u00e9daction de mails \n \n-\tconversations t\u00e9l\u00e9phoniques \n \n-\t\u00ab socializing \u00bb - savoir se pr\u00e9senter, tenir des conversations courantes, \u2026 \n \n-\tsavoir pr\u00e9senter bri\u00e8vement une entreprise et une fonction (de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale) \n \n-\ttenir des pr\u00e9sentations simples \n \n-\targumenter \u2013 donner son opinion \u2013 savoir d\u00e9fendre un point de vue  \n \n  \n 1. Le cours \u00ab non-pr\u00e9sentiel \u00bb : Current Issues \nLe cours Current Issues est un cours non-pr\u00e9sentiel, en auto-apprentissage. \nLe cours vise \u00e0 donner aux \u00e9tudiants une information g\u00e9n\u00e9rale et culturelle sur des sujets d\u2019actualit\u00e9 ou centr\u00e9s sur diff\u00e9rents aspects de la vie.  \nPar le biais de textes dans le syllabus, et de notes sur power-point via Moodle Ichec, les \u00e9tudiants sont amen\u00e9s \u00e0 \u00e9largir leur champ culturel et lexical. Ils pourront d\u00e9velopper leur connaissance du vocabulaire par l\u2019\u00e9tude du lexique qui accompagne chaque sujet, et en faisant les exercices qui se trouvent dans le syllabus et sur power-point. Les corrig\u00e9s sont disponibles sur Moodle Ichec \nL\u2019\u00e9tudiant(e) devra donc:   \nC.\tLire attentivement les textes pour en avoir une bonne compr\u00e9hension, en appliquant les techniques de r\u00e9sum\u00e9 vues au cours interactif ; \nD.\tAssimiler le vocabulaire \u00e0 conna\u00eetre activement et passivement, en veillant \u00e0 le ma\u00eetriser \u2018en contexte\u2019 ; \nE.\tExprimer son opinion sur les arguments d\u00e9velopp\u00e9s dans les textes tant \u00e0 l\u2019\u00e9crit qu\u2019\u00e0 l\u2019oral.  \n \nL\u2019\u00e9valuation du cours se fait par un test \u00e9crit en janvier et en juin portant sur la compr\u00e9hension des textes , par un test oral en juin portant sur la et l\u2019expression de son opinion sur les th\u00e8mes trait\u00e9s dans les textes de toute l\u2019ann\u00e9e (premi\u00e8res et secondes parties).  \n \nSupport didactique :  \u2018Current Issues\u2019, les textes sont int\u00e9gr\u00e9s dans le syllabus du cours Interactive English (English Department),  disponible sur Moodle.  \n \n2. Le \u00abcours interactif\u00bb : \nLa communication orale est la comp\u00e9tence principale \u00e0 acqu\u00e9rir. L\u2019essentiel du cours interactif est consacr\u00e9 \u00e0 des exercices communicatifs (pr\u00e9sentations, d\u00e9bats, jeux de r\u00f4les, exercices \u00e0 deux ou en groupes). L\u2019accent est \u00e9galement mis sur des exercices sur base de compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition. Enfin quelques heures seront consacr\u00e9es \u00e0 une m\u00e9thode de lecture critique et de techniques de synth\u00e8se d\u2019articles de presse \u00bb \nPour optimiser l\u2019apprentissage via le cours interactif : \n-Avant le cours, faire syst\u00e9matiquement toutes les pr\u00e9parations demand\u00e9es par le professeur ; \n-Pendant le cours, \u00eatre tr\u00e8s actif en participant avec motivation aux diff\u00e9rents exercices oraux et \u00e9crits propos\u00e9s : pr\u00e9sentations, jeux de r\u00f4le, d\u00e9bats, r\u00e9sum\u00e9s...; \n-Consacrer du temps, en dehors du cours, \u00e0 am\u00e9liorer la ma\u00eetrise de la grammaire \u00e9l\u00e9mentaire et de base, du vocabulaire de base, de la compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition au moyen des m\u00e9thodes d\u2019auto-apprentissage. \nSupport didactique : syllabus (disponible sur Moodle ou au SIC) \n  \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9063"},
{"name": "Informatique de gestion", "id": "11UIF13", "teachers": ["DEJARDIN Sandra"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Ce cours repose sur la conviction qu\u2019aujourd\u2019hui, un manager ne peut plus se passer d\u2019outils de traitement et de communication de l\u2019information et d\u2019outils de prise de d\u00e9cision. Mieux encore, il doit penser son activit\u00e9, d\u00e9finir ses besoins et organiser son travail en fonction de ces outils et des possibilit\u00e9s des nouvelles technologies tout en tenant compte des ressources mises \u00e0 sa disposition. Futur manager, l\u2019\u00e9tudiant doit prendre conscience de cette situation. Le traitement de l\u2019information, sa communication et la prise de d\u00e9cision sont trois t\u00e2ches essentielles que l\u2019on retrouve dans toute organisation. Ce n\u2019est pas pour rien que dans l\u2019\u00e9volution de l\u2019informatique de gestion on parle aujourd\u2019hui d\u2019informatique d\u00e9cisionnelle, de business intelligence et non plus seulement d\u2019informatique transactionnelle, de syst\u00e8me d\u2019information et non plus uniquement de syst\u00e8me informatique, de gestion de la connaissance et non plus seulement de traitement de l\u2019information. La notion de syst\u00e8me d\u2019Information constitue le fil conducteur de la formation qui m\u00e8ne aux notions de sch\u00e9ma directeur, de politique et de strat\u00e9gie informatiques.  Mod\u00e9lisation et programmation \nPartie \u00ab Mod\u00e9lisation\u00bb  \n  \n\u2022\tG\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s (saisie de tableaux, formats, s\u00e9ries, saisies de formules et fonctions) ;  \n\u2022\tLes fonctions statistiques, math\u00e9matiques, de caract\u00e8re, logiques, de date, de conversion, de recherche ;  \n\u2022\tLa valeur cible, les sc\u00e9narios ;  \n\u2022\tLa gestion des feuilles ;  \n\u2022\tLes fonctions matricielles ;  \n\u2022\tLes importations, exportations de donn\u00e9es ;  \n\u2022\tLes graphes ;  \n\u2022\tLes tableaux crois\u00e9s ;  \n\u2022\tLes outils d\u2019analyse statistiques.  \n \nPartie \u00ab programmation \u00bb  \n  \n\u2022\tInterface du Visual Basic ;  \n\u2022\tNotions macro, de variable et d\u2019instruction ;  \n\u2022\tInstructions d\u2019entr\u00e9e, de sortie et d\u2019affectation ;  \n\u2022   Les tests ;  \n\u2022   Les compteurs et accumulateurs ;  \n\u2022   Les boucles ;  Les formulaires.  \n \nFondamentaux informatiques \n \nL\u2019ossature actuelle du cours est d\u00e9velopp\u00e9e autour des th\u00e8mes principaux suivants, certains de ces th\u00e8mes peuvent \u00eatre \u00e9clat\u00e9s, regroup\u00e9s ou intervertis : \n1. Notions de base.  \n2. T\u00e9l\u00e9communications, r\u00e9seau, internet, e-business, e-commerce. \n3. Syst\u00e8me d\u2019information. \n4. SGBD, Syst\u00e8me de Gestion de Base de Donn\u00e9es. \n5. Les applicatifs en gestion. \n6. Mise en place d\u2019un Syst\u00e8me Informatique. \n7. S\u00e9curit\u00e9 et \u00e9thique informatiques. \n8. Politique et strat\u00e9gie informatiques. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9114"},
{"name": "Comptabilit\u00e9 financi\u00e8re", "id": "11UGE21", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Au terme du cours de comptabilit\u00e9 financi\u00e8re (5 ECTS), les \u00e9tudiants doivent \u00eatre capables (learning goals) : \n-\tDe d\u00e9velopper un esprit critique et un comportement autonome dans leurs apprentissages, \n-\tD\u2019expliquer et de d\u00e9finir le contenu et l\u2019enregistrement de toutes les op\u00e9rations comptables pr\u00e9sent\u00e9es aux cours, \n-\tDe d\u00e9velopper et de justifier de mani\u00e8re critique la solution qui lui semble la meilleure face \u00e0 probl\u00e8me pos\u00e9, \n-\tD\u2019enregistrer toute op\u00e9ration comptable du m\u00eame type que celles \u00e9tudi\u00e9es au cours en utilisant le plan comptable, \n-\tD\u2019appliquer les conventions relatives aux \u00e9critures comptables (partie double, pi\u00e8ce justificative, chronologie des op\u00e9rations, num\u00e9rotation des comptes), \n-\tD\u2019\u00e9tablir, au d\u00e9part d\u2019un cas pratique, le livre-journal, le bilan et le compte de r\u00e9sultats d\u2019une entreprise, \n-\tDe critiquer l\u2019imputation comptable relative \u00e0 chaque pi\u00e8ce justificative. \n \nDe plus, d\u2019un point de vue plus g\u00e9n\u00e9ral, les objectifs suivants sont attendus (learning objectives) : \n-\tInvestissement des \u00e9l\u00e8ves dans leurs apprentissages  \n-\tD\u00e9veloppement de l'autonomie et du travail d'\u00e9quipe \n 12 s\u00e9ances de cours : \nS\u00e9ance 1 \u2013 Le bilan et le comptes de r\u00e9sultats \nS\u00e9ance 2 \u2013 Le livre journal et le grand livre des comptes \nS\u00e9ance 3 \u2013 La TVA \nS\u00e9ance 4 \u2013 Les virements internes et les valeurs mobili\u00e8res \nS\u00e9ance 5 \u2013 Exercices g\u00e9n\u00e9raux \nS\u00e9ance 6 \u2013 Le livre d\u2019inventaire \u2013 Les comptes de r\u00e9gularisation \nS\u00e9ance 7 \u2013 Le livre d\u2019inventaire \u2013 Les amortissements \nS\u00e9ance 8 \u2013 Le livre d\u2019inventaire \u2013 Les provisions \nS\u00e9ance 9 \u2013 Le livre d\u2019inventaire \u2013 Les stocks \nS\u00e9ance 10 \u2013 Le livre d\u2019inventaire \u2013 les r\u00e9ductions de valeur \nS\u00e9ance 11 \u2013 L\u2019imp\u00f4t sur le r\u00e9sultat et l\u2019affectation des r\u00e9sultats \nS\u00e9ance 12 \u2013 Exercices g\u00e9n\u00e9raux \u2013 Questions/R\u00e9ponses \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5486"},
{"name": "Management, Marketing et initiation \u00e0 la d\u00e9marche scientifique", "id": "11UGE11", "teachers": ["JEANDRAIN Claire"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "-\tDonner une approche globale de l\u2019entreprise dans son environnement macro et micro-\u00e9conomique d\u2019un point de vue \u00e9conomique et social et reconna\u00eetre l\u2019importance du r\u00f4le du manager en son sein.  \n-\tAcqu\u00e9rir une culture g\u00e9n\u00e9rale permettant aux \u00e9tudiants de mieux situer l\u2019environnement professionnel et soci\u00e9tal dans lequel ils auront \u00e0 \u00e9voluer, agir et interagir.  \n-\tDonner la possibilit\u00e9 de devenir des acteurs avis\u00e9s, rigoureux et critiques de la vie du monde de l\u2019entreprise.  \n-\tS\u2019ouvrir \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 qui les entoure et pouvoir d\u00e9chiffrer la presse sp\u00e9cialis\u00e9e.  \n-\tApprendre \u00e0 s\u2019informer/se documenter ; rechercher des informations pertinentes (scientifiques, officielles et professionnelles) afin de d\u00e9velopper, au mieux, son esprit critique.  \n-\tD\u00e9velopper la capacit\u00e9 de l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 rep\u00e9rer des concepts de management et/ou de marketing et \u00e0 les mobiliser afin de comprendre une situation pratique issue du monde de l\u2019entreprise.  \n-\tInitier les \u00e9tudiants \u00e0 la d\u00e9marche scientifique qui est la base m\u00e9thodologique de tous les cours et travaux de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur ainsi qu\u2019\u00e0 la rigueur qui l\u2019accompagne.  \n-\tApprendre \u00e0 travailler en \u00e9quipe.  \n 1. Management (Frederik Claey\u00e9) :  \n \nLes \u00e9tudiants s\u2019inscrivent \u00e0 l\u2019ICHEC dans une \u00ab Management School \u00bb.  \nPar cons\u00e9quent, ils viennent acqu\u00e9rir une comp\u00e9tence en management laquelle est avant tout la capacit\u00e9 de g\u00e9rer un projet, une \u00e9quipe, une organisation, dans des situations complexes, en utilisant de fa\u00e7on efficiente les ressources qui sont \u00e0 la disposition du manager.  \nLes \u00e9tudiants doivent prendre conscience que le management est le fil rouge de leur formation, et que les branches \u00e9tudi\u00e9es au cours de leurs \u00e9tudes (finances, \u00e9conomie, comptabilit\u00e9, droit, etc.) sont en r\u00e9alit\u00e9 des outils qui leur permettront de prendre au bon moment les bonnes d\u00e9cisions manag\u00e9riales dans le respect des stakeholders de l\u2019entreprise. \nCe premier cours obligatoire de management destin\u00e9 aux \u00e9tudiant(e)s de la premi\u00e8re ann\u00e9e du baccalaur\u00e9at en Horaire d\u00e9cal\u00e9, est essentiellement bas\u00e9 sur la mise en perspective et l\u2019utilisation imm\u00e9diate et pratique des notions de management et de leur impl\u00e9mentation au XXI\u00e8me si\u00e8cle, dans ce que certains appellent l\u2019entreprise 2.0. \nL\u2019arriv\u00e9e de la g\u00e9n\u00e9ration Y (Concept remis en cause par la litt\u00e9rature), et surtout des technologies du web 2.0 et des potentialit\u00e9s des m\u00e9dia sociaux a n\u00e9cessit\u00e9 des adaptations du management des entreprises et de la fa\u00e7on de g\u00e9rer les \u00e9quipes et les projets. \nCe cours a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour des \u00e9tudiants qui travaillent en journ\u00e9e, et qui sont durant celles-ci confront\u00e9 \u00e0 des questions, des attitudes li\u00e9es au management des entreprises. Le but du cours est donc de leur faire prendre conscience des r\u00e8gles, souvent non \u00e9crites qui sous-tendent leur environnement professionnel, et suite \u00e0 cette prise de conscience et \u00e0 l\u2019utilisation d\u2019outils d\u2019analyse, les \u00e9tudiants de d\u00e9velopper leurs aptitudes \u00e0 identifier les r\u00e8gles du jeu, et donc mieux g\u00e9rer leur carri\u00e8re professionnelle en pleine connaissance de cause. \n \n1.1. Contribution au profil d\u2019enseignement  \n \nLe cours de management propose un ensemble d\u2019activit\u00e9s qui visent principalement les learning goals (LG) suivants :  \n \ndevenir un \u00e9tudiant responsable (LG) : en acqu\u00e9rant des m\u00e9thodologies de travail (notamment du travail de groupe) et en appr\u00e9hendant la complexit\u00e9 du monde de l\u2019entreprise \nacqu\u00e9rir des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et des outils n\u00e9cessaires aux m\u00e9tiers de la gestion (LG) : en restituant des savoirs et les recontextualisant dans une situation donn\u00e9e, notamment dans le cadre d\u2019\u00e9tudes de cas \n\u00eatre sensibilis\u00e9 \u00e0 la complexit\u00e9 et \u00e0 l\u2019importance d\u2019avoir un esprit critique (LG) : en se questionnant et se documentant, en gardant une distance critique vis-\u00e0-vis des sources d\u2019information et en percevant le r\u00f4le des \u00e9volutions technologiques par rapport aux th\u00e9ories classiques de management \n\u00eatre capable de communiquer oralement et par \u00e9crit (LG) : le cours pr\u00e9voit, dans le cadre d\u2019une classe invers\u00e9e,  l\u2019\u00e9valuation de l\u2019expression orale et \u00e9crite. \n \n1.2. Acquis d\u2019apprentissage :  \n \nAu terme du cours les \u00e9tudiant(e)s devront \u00eatre capables de: \n\u2022\tIdentifier les notions importantes du cours tels que culture d\u2019entreprise, gestion de l\u2019innovation, organigramme, r\u00e9seaux, leadership, pouvoir, etc. ;  \n\u2022\tReconna\u00eetre les diff\u00e9rentes cons\u00e9quences dues \u00e0 l\u2019utilisation des th\u00e9ories de management ; \n\u2022\tDire avec leurs propres mots la fa\u00e7on d\u2019analyser et d\u2019utiliser les concepts \u00e9tudi\u00e9s Interpr\u00e9ter les attitudes des collaborateurs et coll\u00e8gues en fonction de l\u2019analyse de la culture d\u2019entreprise ;  \n\u2022\tPr\u00e9voir des comportements ou des actions en fonction des outils d\u2019analyse \u00e9tudi\u00e9s ;  \n\u2022\tD\u00e9montrer apr\u00e8s analyse approfondie les raisons \u00e0 la base d\u2019un comportement manag\u00e9rial ;  \n\u2022\tComparer les attitudes, les sources de pouvoir et d\u2019autorit\u00e9 des membres de l\u2019entreprise ;  \n\u2022\tInterpr\u00e9ter dans quelle mesure la performance de l'entreprise peut \u00eatre expliqu\u00e9e par des variables manag\u00e9riales et non seulement par l\u2019\u00e9volution du monde ext\u00e9rieur ; \n\u2022\tIdentifier des exemples d'interactions entre les diff\u00e9rentes composantes d'un syst\u00e8me manag\u00e9rial : culture \u2013 leadership \u2013 contr\u00f4le - relations avec l\u2019environnement \u2013 organigramme etc. \n \n1.3. Objectifs g\u00e9n\u00e9raux : \nAu terme du cours les \u00e9tudiant(e)s devront \u00eatre capables de: \n\u2022\tUtiliser les notions vues afin de les mettre en pratique au sein de leur entreprise ; \n\u2022\tR\u00e9soudre des conflits ou des crises en identifiant les outils manag\u00e9riaux appropri\u00e9s ;  \n\u2022\tAnalyser la culture et les syst\u00e8mes de management de son entreprise ;  \n\u2022\tChoisir les meilleures d\u00e9cisions en fonction d\u2019une situation donn\u00e9e en se d\u00e9gageant des aspects th\u00e9oriques ; \n\u2022\tMettre en pratique les notions vues en tenant compte d\u2019un environnement complexe dans le cadre d\u2019\u00e9tudes de cas  \n\u2022\tChercher des contenus utiles et int\u00e9ressants dans le cadre de recherches d\u2019informations li\u00e9es aux diff\u00e9rentes parties du cours et les positionner dans un outil de curation ; \n\u2022\tConstruire en groupe des savoirs et des ressources ; \nContenu / th\u00e8mes abord\u00e9s \n \n1.4. Contenu / th\u00e8mes abord\u00e9s \nLes th\u00e8mes abord\u00e9s seront bas\u00e9s sur les \u00e9volutions du management face au monde de fa\u00e7on \u00e0 confronter les \u00e9tudiants qui travaillent au monde de l\u2019entreprise qui est en pleine \u00e9volution : \nSemaine\tContenu (Chapitre de l\u2019ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence)\tTest \n1\t0.\tIntroduction au cours \n1.\tAux sources du management contemporain\tTest d'entra\u00eenement \n2\t2.\tLes m\u00e9tiers du manager\tTest 1 \n3\t3.\tL\u2019environnement du management \tTest 2 \n4\t4.\tLa prise de d\u00e9cision\tTest 3 \n5\t5.\tLa planification strat\u00e9gique \tTest 4 \n6\t7.\tLa structure d\u2019organisation\tTest 5 \n7\t8.\tLa culture d\u2019organisation \tTest 6 \n8\t9.\tLe changement et l\u2019innovation \tTest 7 \n9\t10.\tLe comportement individuel \n12.\tLa motivation\tTest 8 \n10\t11.\tLes groupes et les \u00e9quipes de travail \tTest 9 \n11\t13.\tLe leadership \tTest 10 \n12\tQuestions\t \n \n2. Marketing (Marie Ferauche) : \nLe cours aura essentiellement la vocation p\u00e9dagogique de passer en revue toutes les \u00e9tapes d\u2019une d\u00e9marche marketing afin d\u2019expliquer de fa\u00e7on d\u00e9taill\u00e9e les notions essentielles et de les illustrer par des exemples pratiques d\u2019entreprises vari\u00e9es.  \nLes th\u00e8mes abord\u00e9s seront bas\u00e9s sur les principaux axes constitutifs du marketing, \u00e0 savoir :  \n\u2022\tCh 1 : Comprendre le march\u00e9 : \u00e9tudes de march\u00e9 et comportement du consommateur \n\u2022\tCh 2 : Concevoir une strat\u00e9gie marketing : marketing strat\u00e9gique, segmentation \u2013 ciblage \u2013 positionnement \n\u2022\tCh 3 : Elaborer un plan marketing : marketing-mix, communication \n\u2022\tCh 4 : Satisfaire les clients \u00e0 LT : fid\u00e9lisation et marketing relationnel \n \n3. Initiation \u00e0 la d\u00e9marche scientifique (Claire Jeandrain) : \n \nObjectifs g\u00e9n\u00e9raux : \n\u2022\tInitier les \u00e9tudiants \u00e0 la d\u00e9marche scientifique qui est la base m\u00e9thodologique de tous les cours et travaux de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. \n\u2022\tSensibiliser aux exigences institutionnelles et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. \n\u2022\tFaciliter l\u2019adaptation dans l\u2019institution. \n \nAu terme du S\u00e9minaire, l\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de : \n\u2022\tanalyser et d\u00e9gager la structure d\u2019un texte \u00e9crit et d\u2019un expos\u00e9 oral. \n\u2022\tsynth\u00e9tiser et relier entre elles des informations issues d\u2019un m\u00eame contexte (un cours) et de contextes diff\u00e9rents (plusieurs expos\u00e9s et textes \u00e9crits portant sur un m\u00eame th\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral mais adoptant des points de vue diff\u00e9rents et d\u00e9veloppant des aspects compl\u00e9mentaires par rapport \u00e0 un th\u00e8me choisi).  \n\u2022\trechercher de l\u2019information compl\u00e9mentaire en rapport avec un th\u00e8me de management. \n\u2022\td\u00e9velopper un point de vue personnel \u00e0 partir du travail de recherche d\u2019informations, d\u2019analyse et de synth\u00e8se. \n\u2022\tstructurer et r\u00e9diger un rapport \u00e9crit en respectant les codes de pr\u00e9sentation en vigueur dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur.  \n\u2022\tappr\u00e9hender les sp\u00e9cificit\u00e9s du travail de groupe.  \n\u2022\tpr\u00e9senter oralement un travail de groupe. \n \n \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5485"},
{"name": "Histoire \u00e9conomique", "id": "11UEC21", "teachers": ["GODTS-PETERS Sabine"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux de l\u2019Unit\u00e9 d\u2019enseignement \n\u2022\tFaire d\u00e9couvrir aux \u00e9tudiant(e)s une partie de leur pass\u00e9 dans des limites th\u00e9matique, chronologique et g\u00e9ographique pr\u00e9cises :  l\u2019histoire \u00e9conomique contemporaine des principaux pays industrialis\u00e9s. \n\u2022\tContribuer \u00e0 la compr\u00e9hension  de la nature, des causes et des cons\u00e9quences du  processus de d\u00e9veloppement \u00e9conomique qui s\u2019est amorc\u00e9 au d\u00e9but de 19e si\u00e8cle et qui s\u2019est poursuivi, de fa\u00e7on in\u00e9gale, irr\u00e9guli\u00e8re et parfois probl\u00e9matique, dans le temps et l\u2019espace depuis lors.  \n\u2022\tPermettre aux \u00e9tudiant(e)s de saisir une \u00e9volution dans sa globalit\u00e9, l\u2019histoire \u00e9conomique \u00e9tant envisag\u00e9e dans son contexte politique et social. \n\u2022\tMettre dans une perspective historique les d\u00e9fis auxquels notre soci\u00e9t\u00e9 est confront\u00e9e aujourd\u2019hui.  En effet, un des buts du cours est de faire prendre conscience du fait que les d\u00e9fis d\u2019ampleur ont toujours exist\u00e9, qu\u2019ils ont entra\u00een\u00e9 des r\u00e9ponses parfois inadapt\u00e9es, parfois source de progr\u00e8s pour l\u2019homme.  \n\u2022\tInitier les \u00e9tudiant(e)s \u00e0 des notions de base d\u2019\u00e9conomie et de doctrine \u00e9conomique.  \n\u2022\tFaire d\u00e9couvrir les principales institutions \u00e9conomiques internationales et leur r\u00f4le. \n \n \nContribution au profil d\u2019enseignement (UE) \n \n\u2022\tContribuer \u00e0 la  prise de conscience de la complexit\u00e9 de l\u2019 environnement \u00e9conomique. \n\u2022\tSe situer dans un environnement global \n -\tR\u00e9volutions politiques, industrialisation et d\u00e9veloppement \u00e9conomique,  \n-\tCapitalisme et th\u00e9orie \u00e9conomique, Adam Smith et Karl Marx,  \n-\tLes cons\u00e9quences et les limites de l\u2019industrialisation, \n-\tLa Premi\u00e8re guerre mondiale et ses cons\u00e9quences politiques et \u00e9conomiques, \n-\tLes totalitarismes au 20e si\u00e8cle, \n-\tLa Grande D\u00e9pression, \n-\tLa Deuxi\u00e8me guerre mondiale et ses cons\u00e9quences, \n-\tExpansion et chute du communisme en URSS et dans les d\u00e9mocraties populaires, \n-\tLes d\u00e9mocraties capitalistes depuis 1945. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5534"},
{"name": "Economie politique", "id": "11UEC11", "teachers": ["WATTIER Sylvie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "A. Objectifs g\u00e9n\u00e9raux \n \n-\tFournir aux \u00e9tudiant(e)s les concepts et instruments de base leur permettant de d\u00e9crire et analyser les grandes questions \u00e9conomiques qui se posent \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s.  \n-\tInitier les \u00e9tudiant(e)s \u00e0 la complexit\u00e9 des politiques \u00e9conomiques mises en place pour r\u00e9pondre \u00e0 certains de ces probl\u00e8mes \u00e9conomiques, sociaux ou \u00e9cologiques. \n-\tIntroduire les analyses micro et macro-\u00e9conomiques d\u00e9velopp\u00e9es en deuxi\u00e8me ann\u00e9e. \n-\tParticiper \u00e0 l\u2019\u00e9laboration d\u2019un cadre d\u2019analyse rigoureux qui permettra aux \u00e9tudiant(e)s d\u2019analyser le contexte \u00e9conomique interne et externe des organisations dans lesquelles ils exerceront, demain, les fonctions de stagiaires et, apr\u00e8s-demain, de collaborateurs.   \n-\tLutter contre les a priori des \u00e9tudiants qui \u00e9l\u00e8vent souvent l\u2019\u00e9conomie au statut de dogme, bien souvent victimes d\u2019une vision unique plut\u00f4t d\u2019essence n\u00e9o-lib\u00e9rale.  \n-\tReplacer la science \u00e9conomique \u00e0 sa juste place : un outil au service d\u2019objectifs plus globaux de nature politique.  \n \n \n \nB. Contribution au profil d'enseignement vis\u00e9s : \n \nLe cours d\u2019\u00e9conomie politique participe \u00e0 l\u2019atteinte de l\u2019ensemble des cinq Learning Goals (LG) formul\u00e9s par l\u2019Ichec de mani\u00e8re \u00e0 d\u00e9crire le profil attendu de l\u2019\u00e9tudiant en fin de Bloc 3.   \nLes LG repris ci-dessous ont toutefois \u00e9t\u00e9 hi\u00e9rarchis\u00e9s selon leur ordre d\u2019importance dans le cadre particulier du  cours. \n\u2022\tAvoir acquis des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et des outils n\u00e9cessaires aux m\u00e9tiers de la gestion  \n\u2022\tEtre sensibilis\u00e9 \u00e0 la complexit\u00e9 et l\u2019importance d\u2019avoir un esprit critique \n\u2022\tEtre un \u00e9tudiant responsable \n\u2022\tEtre ouvert au monde \n\u2022\tEtre capable de communiquer oralement et par \u00e9crit dans au moins deux langues \nPour atteindre ses objectifs, le cours vise diff\u00e9rents acquis d'apprentissage que l'on peut classer en termes de savoirs et de savoir-faire. \n \nB.1. Les acquis d'apprentissage en termes de savoirs  \nAu terme de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant est capable : \n-\tde d\u00e9finir les diff\u00e9rents courants de pens\u00e9e en \u00e9conomie ; \n-\td\u2019expliquer le formation des prix sur les march\u00e9s des biens et des facteurs de production avec ou sans intervention de l\u2019Etat ; \n-\td'\u00e9tablir les relations de causes \u00e0 effets entre les principales variables macro\u00e9conomiques ; \n-\tde d\u00e9finir les grands objectifs en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique. \n \nB.2. Les acquis d'apprentissage en termes de savoir-faire :  \nAu terme de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant est capable : \n-\td\u2019utiliser de mani\u00e8re argument\u00e9e la terminologie \u00e9conomique vue au cours ; \n-\tde replacer les diff\u00e9rents courants de pens\u00e9e en \u00e9conomie dans leur contexte et en comparer les principaux tenants et aboutissants ; \n-\tde comparer les m\u00e9canismes sous-jacents de formation des prix selon le type de march\u00e9 (parfait/imparfait) ; \n-\td\u2019expliquer les enjeux de politique \u00e9conomique, identifier et comparer les principaux instruments permettant de les atteindre selon les \u00e9coles keyn\u00e9sienne et n\u00e9o-lib\u00e9rale ; \n-\tde percevoir les limites du mod\u00e8le \u00e9conomique dominant \u00e0 partir d\u2019autres \u00e9coles de pens\u00e9e en \u00e9conomie et d\u2019autres champs disciplinaires ; \n-\tde lire et de commenter la litt\u00e9rature \u00e9conomique ; \n-\tde collecter des informations relatives \u00e0 l\u2019environnement macro\u00e9conomique national et international ; \n-\tde se questionner sur les grands enjeux socio-\u00e9conomique qui se posent \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s; \n-\tde garder une distance critique vis-\u00e0-vis des sources d\u2019information en confrontant des points de vue oppos\u00e9s ; \n-\tde d\u00e9velopper, par \u00e9crit et de mani\u00e8re structur\u00e9e, ses capacit\u00e9s d\u2019analyse et de synth\u00e8se ; \n-\td\u2019exposer, par \u00e9crit, un raisonnement coh\u00e9rent et argument\u00e9.  \n \n \n \n Le cours est organis\u00e9 autour de 12 th\u00e8mes.  Chacun d'entre eux ouvre un questionnement vers des d\u00e9bats \u00e9conomiques d'actualit\u00e9s (avec en filigrane pour tous les th\u00e8mes : la durabilit\u00e9 et la pand\u00e9mie) \n \n1.\tUne vari\u00e9t\u00e9 d'\u00e9coles de pens\u00e9e en \u00e9conomie : diff\u00e9rentes perspectives \n     Parmi les questions pos\u00e9es :  \n\tQ1. L\u2019\u00e9conomie est-elle une science ? \n\tQ2. Existe-t-il une pens\u00e9e unique en \u00e9conomie ? \n2.\tLes diff\u00e9rents syst\u00e8mes \u00e9conomiques \n\tQ3. Va-t-on vers la fin du capitalisme ?  \n4.\tLe fonctionnement des march\u00e9s et les fondements de l\u2019offre et de la demande \n\tQ4. Est-on dans une \u00e9conomie de march\u00e9 ou dans une soci\u00e9t\u00e9 de march\u00e9 ? \n5.\tLes diff\u00e9rentes structures de march\u00e9s : des march\u00e9s \u00ab parfaits \u00bb et \u00ab imparfaits \u00bb \nQ5. La concurrence, c\u2019est \u00ab bon \u00bb ? \n6.\tLe circuit \u00e9conomique \n\tQ6. Quels indicateurs pour remplacer le PIB ? \n7.\tCroissance \u00e9conomique et d\u00e9veloppement \n  \tQ7. A qui profitent les gains de productivit\u00e9 :  la question des in\u00e9galit\u00e9s ? \n\tQ8. La croissance peut-elle \u00eatre \u00ab durable \u00bb ? \n8.\tL\u2019\u00e9quilibre macro\u00e9conomique \nQ9 : Le plein emploi est-il encore possible ? \n9.\tLe march\u00e9 du travail et le ch\u00f4mage \nQ10. L\u2019allocation universelle : une r\u00e9ponse au manque d\u2019emploi ? \n10.\tLa monnaie et l\u2019inflation \n\tQ11. Inflation, d\u00e9flation : quel est le pire fl\u00e9au ? \n11.\tLes \u00e9changes et l\u2019\u00e9quilibre de la balance des paiements \n\tQ12. Faut-il r\u00e9instaurer le protectionnisme ? \n\t12.\tLe r\u00f4le de l\u2019Etat, les politiques \u00e9conomiques et le d\u00e9ficit \n\tQ14. Croissance ou aust\u00e9rit\u00e9 ? \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/6797"},
{"name": "Introduction to Financial Mathematics", "id": "12UGE22", "teachers": ["FOX Mathilde"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "Finance offers a structured framework for making choices, and financial mathematics has become an indispensable tool for operating in a world where finance is taking on an important role. Indeed, the use of financial mathematics allows us to make decisions by arbitrating risk and profitability in an increasingly complex and uncertain context.  \n \nThis course therefore teaches how to solve problems in order to make choices in a more transparent and value-based manner. But studying finance also means trying to understand the notion of value, much more than just money. Money is only a tool to measure value. Whereas finance is a much more fundamental search for what value is.  \n \nYou will discover in this course a framework and tools to start evaluating a project, a business, a good idea,... To do so, you will use technology: calculators, excel, computers, etc. But what is most important is your understanding and mastery of the toolbox that we will build together. \n \nThe course is based on very practical applications and aims to present the different elements of financial calculation. The following topics will be covered: the different types of interest rates (simple and compound interest, equivalent and proportional interest rates); the difference between discounting and capitalization situations; methods for calculating the future value and the present value of a series of annuities; and the main fields of application of financial calculation. Methods for valuing and modelling financial returns and risks will also be discussed.  \n \nAt the end of the course, the student should be able to:  \n \n \n\u2022\tUnderstand and use basic mathematical tools (Course Form).  \n\u2022\tDifferentiate between the main financial products used in the course applications.  \n\u2022\tUnderstand and distinguish the concepts of interest rate, return and risk.  \n\u2022\tEstimate a return or risk related to a financial asset. \n\u2022\tUnderstand the time value of money by using the concepts of interest and discounting and by establishing a time line of flows.  \n\u2022\tDiscount and capitalize a series of flows.  \n\u2022\tEvaluate simple financial assets  \n\u2022\tTo convert rates for periods less than one year.  \n\u2022\tEstablish a loan repayment plan by annual instalments according to different methods.  \n\u2022\tSolve a situation by applying the mathematical tools taught. \n\u2022\tTo choose between two investments using the financial selection criteria studied (NPV and IRR) \n The course is organized in 9 weeks of learning \nWeek 1 (March 4, 2021): Introduction & concept of interest rates \nWeek 2 (March 11, 2021):  Discounting of a single feed \nWeek 3 (March 18, 2021): Discounting of flow sequences \nWeek 4 (March 25, 2021): Principle of the ordinary annuity \nWeek 5 (April 1, 2021): Perpetuities and other variations of the annuity                  \nWeek 6 (April 22, 2021): Undivided loans and amortization \nWeek 7 (April 29, 2021): Criteria for choosing investments (introduction) \nWeek 8 (May 6, 2021): Introduction to risky assets (equities) \nWeek 9 (May 20, 2021): Introduction to statistical measures of risk \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9272"},
{"name": "Micro and Macro Economics : Theories and Applications", "id": "12UEC22", "teachers": ["ROMAN Philippe"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "The main objective of the course is to extend and deepen knowledge and understanding of economic theories and facts, in a pluralistic and critical way, and to acquire tools in economic analysis. \n \nThe course contributes to developing critical thinking abilities and enhancing analytical/conceptual rigour when looking at contemporary socio-economic issues. \n \nThe seminar is intended to put knowledge into practice through case studies and collective thinking. \n \nMicroeconomics:  \nExploring the motives, patterns and constraints of individual economic actions. \n \nUnderstanding how standard (neoclassical) economics represents and models individual economic actions and their interactions (especially through markets), and the scope and limits of such an approach. \n \nGetting a sense of alternative ways of representing and modelling individual economic actions and their interactions (based on state-of-the-art research). \n \nMacroeconomics:  \nUnderstanding and mastering the main macroeconomic indicators (GDP, investment, consumption etc.). \n \nAnalysing short-term and long-term macroeconomic fluctuations (business cycles and economic growth). \n \nExploring some of the main macro issues in contemporary industrialised countries and the policies that can be implemented to address them. \n The microeconomics course addresses the motives, patterns and constraints of economic actions at the micro scale and the interaction of economic actors. Actors and actions are mostly described in their provisioning activities of consumption, production and exchange. We will then explore : \n \n- Consumption \n- Production \n- Exchange institutions, with a special focus on markets \n- Coordination beyond markets \n- Market failures (in particular information asymmetries and externalities) \n- The detailed workings of some selected markets: labour and finance.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9270"},
{"name": "English - Corporate  communication skills  and socio-economic issues - Bilingual program", "id": "11ULG14", "teachers": ["Borremans St\u00e9phanie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "The objective is to equip management students in a fast-changing world with the language skills and tools that will enable them to perform at academic level and be life-long learners. The course focuses on corporate communication, socio-economic skills and the English language.  \n \nThis English course is designed for students following the bilingual Bachelor in Business Management and aims at activating the language and some topics covered in the other courses taught in English (Management, Marketing and Political Economics). It will also be closely linked to the Methodology seminar.  \n \nEnglish courses at Ichec aim at making students fully operational in English and increasing the possibility of international exchanges during their studies as well as their employability on a local and international fast-changing job market. \n \nLearning outcomes in terms of knowledge \nAt the end of the course, students will be able to use with ease and fluency orally and in writing:  \n \n-the vocabulary developed in a corporate and socio-economic context. This is linked to the life of a company and to economic, political and cultural news. It will also be linked to the other courses taught in English: Management, Marketing and Political Economics and the Methodology seminar.  \n \n-the grammar corresponding to level B2 from the European framework designed by the Council of Europe.  \n \nLearning outcomes in terms of skills . This includes the professional skills from the : \u00abCOMMON EUROPEAN FRAMEWORK (CEF) \u2013 BUSINESS SKILLS \u00bb. \n \nAt the end of the course, students should be able to: \n-language skills: \n*(speaking): present a corporate or socio-economic topic, debate, give their opinion and develop their argumentation, give feedback (about a presentation), take part in a conversation in which people don\u2019t adapt for non-native speakers.  \n \n*(listening): identify essential information from an oral source (News, conference, \u2026) and report its content into (correct) English \n \n*(reading): read, understand, summarize (orally and in writing) a text from the press (generic, specialized, business) and research articles linked to management and marketing. Respect copyright rules.  \n \n*(writing): write well-structured and clear essays and reports, e-mails (in a professional context), use connectives and guiding language to structure, take notes from a written or oral source, a presentation. \n \n*communication skills: be ready to speak up, to use corporate and generic communication tools given in class.  \nThe skills listed below will be developed throughout the course. Students will be given feedback but won\u2019t be assessed at the summative evaluation.  \n-soft skills:  \n*ability to work with others: team work, listening to others, managing a conversation/debate \n*ability to reflect upon oneself: intra-personal skills (talking about your    \nmotivation). \n-thinking and critical thinking skills: memory, observation, analytical skills \n-digital skills:  \n*searching for information on Internet (generic press, specialized and research articles) to illustrate a topic and process the information with accuracy.  \n*using sources critically \n*working collaboratively and organizing work with digital tools in groups  \nof 2 or more. \n*respecting copyright rules \n\t\t-communication: body language and attitude \n Chapters covered in Q1: \n1- Start with you: motivation and leadership \n2- Taste the junk food sector \n3- Reading & summing-up strategies \n4- Start with why: company presentations \n- In collaboration with the management course, the students will produce a group video on the theme \u201cWhat makes a good leader?\u201d. \n \n \nChapters covered in Q2: \n1- Academic writing \n2- Corporate communication \n3- Tell the story of a brand \n4- Going green: The fashion and car industries \n5- Oral exam practise \n \n \n- A grammar revision program is to be carried out in self-study, with follow-up and reinforcement in class. \n- The vocabulary will be extended to socio-economic themes, based on the sources seen in the course as well as the book Advanced Business Vocabualry in Use. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9191"},
{"name": "Management, Marketing and Methodology Seminar", "id": "11UGE14", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "-Acquiring general disciplinary knowledge and the tools for professional activities related to management. Students will have to contextualize and reproduce knowledge (in management and marketing)  in a given situation. The confrontation of this theoretical knowledge with the reality of a company is part of the approach of the Management, Marketing and Methodology Seminar. \n- Raising awareness of the complexity and importance of developing a critical attitude towards management methods, questioning and assessing the relevance and reliability of the sources used.  - Management: This first course is an introduction based on the foundations of management and its perspective in terms of organization, operation and performance of the company. \n- Marketing: The course will essentially aim at introducing and explaining the notions and logic of marketing. It will illustrates them with practical examples of various companies and setting them in a context in which the notions of companies, markets and consumers stand out.  \n- Management, Marketing & Methodology Seminar: Students will work in teams on an issue related to management or marketing. Following the steps of the scientific approach, they will confront theory with practice.  \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9171"},
{"name": "Political Economics", "id": "11UEC15", "teachers": ["THIRY G\u00e9raldine"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "This course aims to give you the basics, both in macroeconomics and microeconomics, which will be essential for the student to understand the economic environment of a company or of an economic sector. This course aims to provide the concepts necessary to attend the courses \u201cmicroeconomics\u201d and \u201cmacroeconomics\u201d (Block 2) as well as the courses \u201cEconomics of Strategy\u201d and \u201cInternational Economics and Business Cycles\u201d. The course will present the key concepts of the economy starting from concrete issues and problems such as inequalities (intra- and international), the history of capitalism, environmental problems or economic crises and financial instability. The following units will be addressed: \nUnit 1 \u2013 The Capitalist Revolution  \n(+ Measuring Living standard, Unit 13) \nUnit 2 \u2013 Technology Population and Growth \nUnit 8 \u2013 Supply and demand: Price-taking and competitive markets \nUnit 9 \u2013 The labour market: Wages, profits, and unemployment \nUnit 10 \u2013 Banks, money, and the credit market \nUnit 14 \u2013 Unemployment and fiscal policy \nUnit 15 \u2013 Inflation, unemployment, and monetary policy \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9144"},
{"name": "Sociologie et organisations", "id": "13USH10", "teachers": ["Cultiaux John"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019UE vise \u00e0 contribuer en particulier \u00e0 deux \u00ab learning goals \u00bb associ\u00e9s au programme de bachelier en gestion d\u2019entreprise \u00e0 savoir : la sensibilisation \u00e0 la complexit\u00e9 et \u00e0 l\u2019importance d\u2019avoir un esprit critique. L\u2019Unit\u00e9 d\u2019Enseignement \u00ab Sociologie et Organisations \u00bb vise \u00e0 donner aux \u00e9tudiant(e)s des outils m\u00e9thodologiques et th\u00e9oriques permettant d\u2019interroger certains pr\u00e9suppos\u00e9s au c\u0153ur du m\u00e9tier de gestionnaire (la rationalit\u00e9, la hi\u00e9rarchie, la participation, la performance, la r\u00e9sistance au changement\u2026).  \nPour ce faire, comme son nom l\u2019indique, cette UE s\u2019int\u00e9resse avant tout aux organisations dans une perspective sociologique. Le management peut \u00eatre d\u00e9finit comme l\u2019art de piloter les organisations. Il s\u2019agit donc de pouvoir comprendre et analyser le ph\u00e9nom\u00e8ne organisationnel mais \u00e9galement de d\u00e9velopper l\u2019esprit critique des futurs gestionnaires sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Les organisations (entreprises, administrations, associations, etc.) seront abord\u00e9es  dans leurs dimensions formelles et informelles en tenant compte de la complexit\u00e9 et de la richesse de la diversit\u00e9 des situations.  \nSi la perspective d\u00e9velopp\u00e9e dans le cours est pluridisciplinaire, le regard sociologique sera privil\u00e9gi\u00e9. La sociologie offre en effet des outils conceptuels et m\u00e9thodologiques permettant de d\u00e9passer les visions simplistes et les r\u00e9ponses de sens commun afin d\u2019aborder les ph\u00e9nom\u00e8nes sociaux dans toute leur complexit\u00e9, de mani\u00e8re r\u00e9flexive et critique. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5443"},
{"name": "Introduction \u00e0 la recherche op\u00e9rationnelle", "id": "13UMQ20", "teachers": ["ENGELBEEN C\u00e9line"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Ce cours d\u2019introduction \u00e0 la recherche op\u00e9rationnelle a l\u2019ambition de former les \u00e9tudiants aux m\u00e9thodes de gestion scientifique dans un contexte proche de l\u2019environnement des gestionnaires qui doivent comprendre le probl\u00e8me pos\u00e9 et transmettre les r\u00e9sultats de l\u2019application de leurs m\u00e9thodes dans une forme compr\u00e9hensible pour les non-sp\u00e9cialistes. Donc, outre la capacit\u00e9 de mettre rigoureusement en oeuvre les algorithmes et m\u00e9thodes de solution propres au domaine d\u2019\u00e9tudes, il demande aux \u00e9tudiant(e)s d\u2019activer leurs comp\u00e9tences de cr\u00e9ativit\u00e9 dans la mod\u00e9lisation des \u00absituations-probl\u00e8mes\u00bb et \u00e0 mobiliser leurs aptitudes \u00e0 communiquer dans un langage clair et synth\u00e9tique quand il s\u2019agit d\u2019interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats. Le m\u00e9lange de th\u00e9orie, d\u2019apprentissages -qui se \nveulent coop\u00e9ratifs -et d\u2019exemples constituant le cours a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u dans cet esprit. Parmi les trois objectifs traditionnels, savoir, savoir-faire et savoir-\u00eatre, c'est l'objectif de savoir-faire qui pr\u00e9domine. \nLes objectifs g\u00e9n\u00e9raux ainsi d\u00e9finis nous permettront de nous rapprocher des objectifs suivants: \n\u2022 Un professionnel de la gestion poss\u00e9dant des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et des savoirs sp\u00e9cialis\u00e9s dans un ou deux domaines de gestion \n\u2022 Op\u00e9rationnel, c\u2019est-\u00e0-dire capable d\u2019agir concr\u00e8tement, seul ou en \u00e9quipe pour \u00e9laborer et mettre en oeuvre des solutions relevant notamment de son domaine de sp\u00e9cialisation \n\u2022Conscient de la complexit\u00e9 et gardant un esprit critique Partie 1 : Mod\u00e9lisation \nPartie 2 : Programmation lin\u00e9aire \nPartie 3 : Gestion des stocks \nPartie 4 : Th\u00e9orie des graphes \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5466"},
{"name": "Statistique 3 et introduction \u00e0 l'\u00e9conom\u00e9trie", "id": "13UMQ10", "teachers": ["SELMOUNI Mohamed"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "OBJECTIFS SP\u00c9CIFIQUES EN TERMES DE SAVOIRS : \n \nAu terme du cours, l'\u00e9tudiant(e) doit avoir assimil\u00e9 les notions de base d\u2019une part d\u2019inf\u00e9rence dans deux ou plusieurs populations et d\u2019autre part l\u2019\u00e9tude de la d\u00e9pendance lin\u00e9aire \u00e9ventuelle existant entre deux variables.  \n \nCes objectifs se traduisent par le fait que les \u00e9tudiant(e)s doivent \u00eatre capable de : \n \n\u2022\tD\u00e9finir et expliquer les notions de tests d\u2019hypoth\u00e8ses dans deux populations. \n\u2022\tExpliquer la th\u00e9orie d\u2019analyse de la variance. \n\u2022\tD\u00e9finir et expliquer la notion de tests non param\u00e9triques.  \n\u2022\tD\u00e9finir et expliquer la notion de mod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire simple. \n \nOBJECTIFS SP\u00c9CIFIQUES EN TERMES DE SAVOIR-FAIRE : \nL\u2019\u00e9tudiant(e) devra  \u00eatre capable au terme de ce cours de :  \n \n\u2022\tFormuler par \u00e9crit l\u2019hypoth\u00e8se \u00e0 tester \u00e0 partir d\u2019une probl\u00e9matique donn\u00e9e, \n\u2022\tChoisir la m\u00e9thode ad\u00e9quate pour tester cette hypoth\u00e8se, \n\u2022\tFaire les calculs ad\u00e9quats relatifs \u00e0 ce test,  \n\u2022\tInterpr\u00e9ter par \u00e9crit les r\u00e9sultats du test effectu\u00e9,  \n\u2022\tDire avec ses propres mots la d\u00e9cision qui en d\u00e9coule,    \n\u2022\tIdentifier le lien lin\u00e9aire \u00e9ventuel reliant deux variables, \n\u2022\tCalculer les estimations des param\u00e8tres relatifs \u00e0 ce mod\u00e8le lin\u00e9aire et savoir utiliser ce mod\u00e8le lin\u00e9aire pour pr\u00e9dire d\u2019\u00e9ventuelles valeurs qui nous int\u00e9ressent.  \n 1.\tComparaison de deux variances populations. \n2.\tComparaison de deux moyennes populations. \n3.\tTest non param\u00e9trique de Wilcoxon. \n4.\tComparaison de deux proportions populations. \n5.\tTest Chi-Carr\u00e9 d\u2019homog\u00e9n\u00e9it\u00e9. \n6.\tAnalyse de la variance. \n7.\tTest non param\u00e9trique de Kruskal-Wallis. \n8.\tMod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire simple. \n9.\tMod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire multiple.  \n10.\tMulticolin\u00e9arit\u00e9 et h\u00e9t\u00e9rosc\u00e9dasticit\u00e9.  \n11.\tR\u00e9gression logistique (mod\u00e8le Logit). \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5464"},
{"name": "Droit fiscal et droit du travail", "id": "13UDR15", "teachers": ["GILSON Steve"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "OBJECTIFS G\u00c9N\u00c9RAUX DE L\u2019UNIT\u00c9 D\u2019ENSEIGNEMENT \nDroit fiscal \nLe droit fiscal est une mati\u00e8re indispensable pour la gestion.  Il est constitu\u00e9 d\u2019un ensemble d\u2019obligations et de principes l\u00e9gaux incontournables.  Ainsi, toute entreprise, grande, moyenne ou petite, est confront\u00e9e \u00e0 la T.V.A., \u00e0 l\u2019imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s, aux droits d\u2019enregistrement, \u2026  \n \nLe cours de DROIT FISCAL vise \u00e0 donner aux \u00e9tudiants la ma\u00eetrise du raisonnement juridique et des techniques fiscales de base au regard des obligations l\u00e9gales en vigueur. \n \nLe learning goal qui semble s\u2019appliquer le plus au cours de droit fiscal est le suivant : \n\u00ab pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 \u00eatre un professionnel de la gestion poss\u00e9dant des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux, \u2026 \u00bb, ou \u00ab d\u2019\u00eatre capable de restituer des savoirs et de les recontextualiser dans une situation donn\u00e9e \u00bb. \nEn effet, le cours de droit fiscal permet aux \u00e9tudiants d\u2019acqu\u00e9rir les grands principes de base dans les mati\u00e8res que sont l\u2019ipp, l\u2019isoc et la tva. \nIl s\u2019agit surtout d\u2019une acquisition de connaissances/savoirs/concepts th\u00e9oriques dans un premier temps.  Une mise en pratique (exercices, cas pratiques) est \u00e9galement pr\u00e9vue. \n \nDroit social \nLe droit social regroupe, d\u2019une part, le droit du travail et, d\u2019autre part, le droit de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Le cours se concentre essentiellement sur le droit du travail soit la mati\u00e8re qui r\u00e9git les relations entre les travailleurs et les employeurs \nToute entreprise occupant du personnel ne peut plus ignorer l\u2019importance croissante de la l\u00e9gislation sociale, en extension constante et soumise \u00e0 une \u00e9volution rapide. Chacun  a besoin d\u2019un solide bagage de culture g\u00e9n\u00e9rale juridique pour se mouvoir dans un environnement de travail entour\u00e9 par le droit social. N\u00e9cessitant de fr\u00e9quentes mises \u00e0 jour, la connaissance du droit social ne peut par ailleurs \u00eatre dissoci\u00e9e des probl\u00e8mes concrets et quotidiens li\u00e9s \u00e0 sa mise en pratique.  Toute personne amen\u00e9e \u00e0 g\u00e9rer de pr\u00e8s ou de loin du personnel ou \u00e0 s\u2019occuper de ressources humaines doit d\u00e8s lors disposer d\u2019une solide connaissance de base et  actualis\u00e9e du droit social  lui permettant d\u2019appr\u00e9hender correctement ces diverses probl\u00e9matiques. C\u2019est cette connaissance de base qui va lui permettre de comprendre les ph\u00e9nom\u00e8nes auxquels il est confront\u00e9 le cas \u00e9ch\u00e9ant, de les approfondir par le recours \u00e0 un conseil externe qu\u2019il soit un syndicat, un secr\u00e9tariat social ou un avocat, qui est notre objectif. \n CONTENU  \nDroit fiscal \n-\tPrincipes g\u00e9n\u00e9raux et Proc\u00e9dure en Imp\u00f4ts sur les revenus \n-\tIPP \n-\tISoc \n-\tTVA \nDroit du travail \nLe cours du droit du travail est compos\u00e9 de deux parties. \nLa premi\u00e8re a trait au droit des relations collectives du travail. Elle vise \u00e0 analyser successivement les acteurs de la concertation sociale, les lieux de cette concertation sociale, les normes qui en d\u00e9coulent et les relations conflictuelles (analyse de la gr\u00e8ve). \nLe droit individuel du travail vise \u00e0 analyser l\u2019encadrement juridique de la relation de travail au travers du contrat de travail. Sont envisag\u00e9s successivement la phase pr\u00e9contractuelle, la phase de formation du contrat, les diff\u00e9rents types de contrat de travail et les diff\u00e9rents types de clause, l\u2019ex\u00e9cution du contrat de travail, la suspension du contrat du travail et la rupture du contrat de travail. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5642"},
{"name": "Droit fiscal et droit du travail", "id": "13UDR10", "teachers": ["GILSON Steve"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "OBJECTIFS G\u00c9N\u00c9RAUX DE L\u2019UNIT\u00c9 D\u2019ENSEIGNEMENT \nDroit fiscal \nLe droit fiscal est une mati\u00e8re indispensable pour la gestion.  Il est constitu\u00e9 d\u2019un ensemble d\u2019obligations et de principes l\u00e9gaux incontournables.  Ainsi, toute entreprise, grande, moyenne ou petite, est confront\u00e9e \u00e0 la T.V.A., \u00e0 l\u2019imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s, aux droits d\u2019enregistrement, \u2026  \n \nLe cours de DROIT FISCAL vise \u00e0 donner aux \u00e9tudiants la ma\u00eetrise du raisonnement juridique et des techniques fiscales de base au regard des obligations l\u00e9gales en vigueur. \n \nLe learning goal qui semble s\u2019appliquer le plus au cours de droit fiscal est le suivant : \n\u00ab pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 \u00eatre un professionnel de la gestion poss\u00e9dant des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux, \u2026 \u00bb, ou \u00ab d\u2019\u00eatre capable de restituer des savoirs et de les recontextualiser dans une situation donn\u00e9e \u00bb. \nEn effet, le cours de droit fiscal permet aux \u00e9tudiants d\u2019acqu\u00e9rir les grands principes de base dans les mati\u00e8res que sont l\u2019ipp, l\u2019isoc et la tva. \nIl s\u2019agit surtout d\u2019une acquisition de connaissances/savoirs/concepts th\u00e9oriques dans un premier temps.  Une mise en pratique (exercices, cas pratiques) est \u00e9galement pr\u00e9vue. \n \nDroit social \nLe droit social regroupe, d\u2019une part, le droit du travail et, d\u2019autre part, le droit de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Le cours se concentre essentiellement sur le droit du travail soit la mati\u00e8re qui r\u00e9git les relations entre les travailleurs et les employeurs \nToute entreprise occupant du personnel ne peut plus ignorer l\u2019importance croissante de la l\u00e9gislation sociale, en extension constante et soumise \u00e0 une \u00e9volution rapide. Chacun  a besoin d\u2019un solide bagage de culture g\u00e9n\u00e9rale juridique pour se mouvoir dans un environnement de travail entour\u00e9 par le droit social. N\u00e9cessitant de fr\u00e9quentes mises \u00e0 jour, la connaissance du droit social ne peut par ailleurs \u00eatre dissoci\u00e9e des probl\u00e8mes concrets et quotidiens li\u00e9s \u00e0 sa mise en pratique.  Toute personne amen\u00e9e \u00e0 g\u00e9rer de pr\u00e8s ou de loin du personnel ou \u00e0 s\u2019occuper de ressources humaines doit d\u00e8s lors disposer d\u2019une solide connaissance de base et  actualis\u00e9e du droit social  lui permettant d\u2019appr\u00e9hender correctement ces diverses probl\u00e9matiques. C\u2019est cette connaissance de base qui va lui permettre de comprendre les ph\u00e9nom\u00e8nes auxquels il est confront\u00e9 le cas \u00e9ch\u00e9ant, de les approfondir par le recours \u00e0 un conseil externe qu\u2019il soit un syndicat, un secr\u00e9tariat social ou un avocat, qui est notre objectif. \n CONTENU  \nDroit fiscal \n-\tPrincipes g\u00e9n\u00e9raux et Proc\u00e9dure en Imp\u00f4ts sur les revenus \n-\tIPP \n-\tISoc \n-\tTVA \nDroit du travail \nLe cours du droit du travail est compos\u00e9 de deux parties. \nLa premi\u00e8re a trait au droit des relations collectives du travail. Elle vise \u00e0 analyser successivement les acteurs de la concertation sociale, les lieux de cette concertation sociale, les normes qui en d\u00e9coulent et les relations conflictuelles (analyse de la gr\u00e8ve). \nLe droit individuel du travail vise \u00e0 analyser l\u2019encadrement juridique de la relation de travail au travers du contrat de travail. Sont envisag\u00e9s successivement la phase pr\u00e9contractuelle, la phase de formation du contrat, les diff\u00e9rents types de contrat de travail et les diff\u00e9rents types de clause, l\u2019ex\u00e9cution du contrat de travail, la suspension du contrat du travail et la rupture du contrat de travail. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/6480"},
{"name": "Sollicitation : entretien bilingue (Q2)", "id": "13ULG92", "teachers": ["VANVINCKENROYE Patrick"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux \nD\u2019un point de vue linguistique, atteindre le niveau C1+. La langue sera utilis\u00e9e comme outil de communication et de gestion. L\u2019\u00e9tudiant sera pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 communiquer, principalement oralement, dans des contextes professionnels (faire des pr\u00e9sentations, g\u00e9rer des r\u00e9unions, ...). \nContribution au profil d\u2019enseignement et acquis d\u2019apprentissage vis\u00e9s?Les objectifs g\u00e9n\u00e9raux de cette UE permettent de d\u00e9velopper le dernier point du profil d\u2019enseignement et des acquis d\u2019apprentissage des cycles de Bachelier et de Master : \u00ab\u00eatre capable de communiquer oralement et par \u00e9crit dans plusieurs langues\u00bb. (LG5) \n \nPar ailleurs, le type d'exercices pratiqu\u00e9s au cours permet aussi de viser les LG1 (acqu\u00e9rir des outils et connaissances pour le monde professionnel) et LG3 (ouverture au monde). \n Mise sur pied d'une strat\u00e9gie de sollicitation et de positionnement professionnel \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9152"},
{"name": "Sollicitation : entretien bilingue (Q1)", "id": "13ULG90", "teachers": ["VANVINCKENROYE Patrick"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux \nD\u2019un point de vue linguistique, atteindre le niveau C1+. La langue sera utilis\u00e9e comme outil de communication et de gestion. L\u2019\u00e9tudiant sera pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 communiquer, principalement oralement, dans des contextes professionnels (faire des pr\u00e9sentations, g\u00e9rer des r\u00e9unions, ...). \n \nContribution au profil d\u2019enseignement et acquis d\u2019apprentissage vis\u00e9s?Les objectifs g\u00e9n\u00e9raux de cette UE permettent de d\u00e9velopper le dernier point du profil d\u2019enseignement et des acquis d\u2019apprentissage des cycles de Bachelier et de Master : \u00ab\u00eatre capable de communiquer oralement et par \u00e9crit dans plusieurs langues\u00bb (LG5) \n \nPar ailleurs, le type d'exercices pratiqu\u00e9s au cours permet aussi de viser les LG1 (acqu\u00e9rir des outils et connaissances pour le monde professionnel) et LG3 (ouverture au monde). \n mise sur pied d'une strat\u00e9gie de sollicitation et de positionnement professionnel", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9151"},
{"name": "Espagnol (E2)", "id": "13ULG86", "teachers": ["BECKERS Nathalie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "a. Objectifs langagiers \nLe cours d'espagnol vise \u00e0 faire acqu\u00e9rir \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant la capacit\u00e9 de compr\u00e9hension, d'analyse et de r\u00e9action, en espagnol, face \u00e0 des situations de la vie courante et de la vie professionnelle. \nb. Objectifs civilisationnels et interculturels \nLe cours a \u00e9galement pour objectif de permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de d\u00e9coder les enjeux de l'actualit\u00e9 sociale, politique et \u00e9conomique du monde hispanique et se familiariser avec le contexte culturel qui le conditionne. \nLe niveau CECR \u00e0 atteindre est B1. \n Bas\u00e9 sur la M\u00e9thode Meta Profesional 2 et \u00a1Viva la Cultura ! en Espa\u00f1a \nActivit\u00e9s d\u2019apprentissage (AA)  qui composent l\u2019Unit\u00e9 d\u2019Enseignement (UE) \n\u2022 Intercompr\u00e9hension (m\u00e9thode de lecture d\u00e9ductive) - dossier d\u2019activit\u00e9s \n\u2022  Compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition \n\u2022 Expression orale \n\u2022 Expression \u00e9crite (notamment : dossier d\u2019activit\u00e9s) \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5626"},
{"name": "Espagnol (E1)", "id": "13ULG85", "teachers": ["BECKERS Nathalie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "a. Objectifs langagiers \nLe cours d'espagnol vise \u00e0 faire acqu\u00e9rir \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant la capacit\u00e9 de compr\u00e9hension, d'analyse et de r\u00e9action, en espagnol, face \u00e0 des situations de la vie courante et de la vie professionnelle. \nb. Objectifs civilisationnels et interculturels \nLe cours a \u00e9galement pour objectif de permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de d\u00e9coder les enjeux de l'actualit\u00e9 sociale, politique et \u00e9conomique du monde hispanique et se familiariser avec le contexte culturel qui le conditionne. \nLe niveau CECR \u00e0 atteindre est B1. \n Bas\u00e9 sur la M\u00e9thode Meta Profesional 2 et \u00a1Viva la Cultura ! en Espa\u00f1a \nActivit\u00e9s d\u2019apprentissage (AA)  qui composent l\u2019Unit\u00e9 d\u2019Enseignement (UE) \n\u2022 Intercompr\u00e9hension (m\u00e9thode de lecture d\u00e9ductive) - dossier d\u2019activit\u00e9s \n\u2022  Compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition \n\u2022 Expression orale \n\u2022 Expression \u00e9crite (notamment : dossier d\u2019activit\u00e9s) \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5625"},
{"name": "Espagnol", "id": "13ULG80", "teachers": ["BECKERS Nathalie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "a. Objectifs langagiers \nLe cours d'espagnol vise \u00e0 faire acqu\u00e9rir \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant la capacit\u00e9 de compr\u00e9hension, d'analyse et de r\u00e9action, en espagnol, face \u00e0 des situations de la vie courante et de la vie professionnelle. \nb. Objectifs civilisationnels et interculturels \nLe cours a \u00e9galement pour objectif de permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de d\u00e9coder les enjeux de l'actualit\u00e9 sociale, politique et \u00e9conomique du monde hispanique et se familiariser avec le contexte culturel qui le conditionne. \nLe niveau CECR \u00e0 atteindre est B1. \n Bas\u00e9 sur la M\u00e9thode Meta Profesional 2, le manuel Cultura en Espa\u00f1a, et divers documents audios et vid\u00e9os. \nActivit\u00e9s d\u2019apprentissage (AA)  qui composent l\u2019Unit\u00e9 d\u2019Enseignement (UE) \n\u2022 prise de contact avec la culture hispanique ( dossier d\u2019activit\u00e9s et vid\u00e9os et textes - Elements de civilisation) \nles 4 comp\u00e9tences: \n\u2022  Compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition \n\u2022 Expression orale \n\u2022 Expression \u00e9crite \n.compr\u00e9hension \u00e0 la lecture \n- travaux de groupe de recherche et pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats de ces recherches \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5462"},
{"name": "Italien (E2)", "id": "13ULG76", "teachers": ["Fantoni Emmanuelle"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "a. Objectifs langagiers \nLe cours d'italien vise \u00e0 faire acqu\u00e9rir \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant la capacit\u00e9 de compr\u00e9hension, d'analyse et de r\u00e9action, en italien, face \u00e0 des situations de la vie courante et de la vie professionnelle. \nb. Objectifs civilisationnels et interculturels \nLe cours a \u00e9galement pour objectif de permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de d\u00e9coder les enjeux de l'actualit\u00e9 sociale, politique et \u00e9conomique de l\u2019Italie et se familiariser avec le contexte culturel qui le conditionne. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5488"},
{"name": "Italien (E1)", "id": "13ULG75", "teachers": ["Fantoni Emmanuelle"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "a. Objectifs langagiers \nLe cours d'italien vise \u00e0 faire acqu\u00e9rir \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant la capacit\u00e9 de compr\u00e9hension, d'analyse et de r\u00e9action, en italien, face \u00e0 des situations de la vie courante et de la vie professionnelle. \nb. Objectifs civilisationnels et interculturels \nLe cours a \u00e9galement pour objectif de permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de d\u00e9coder les enjeux de l'actualit\u00e9 sociale, politique et \u00e9conomique de l\u2019Italie et se familiariser avec le contexte culturel qui le conditionne. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5282"},
{"name": "Chinois (E2)", "id": "13ULG56", "teachers": ["WANG Chunzi"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Acqu\u00e9rir une capacit\u00e9 de comprendre et communiquer en chinois dans des situations simples, et de pr\u00e9senter sommairement une entreprise et des activit\u00e9s.  Exercices et pratiques de la compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition et \u00e0 la lecture,  et de l\u2019expression orale et \u00e9crite en chinois .   Acquisition d\u2019un  vocabulaire n\u00e9cessaire et ma\u00eetrise de la structuration syntaxique et syntagmatique en chinois pour produire des phrases correctes.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5629"},
{"name": "Chinois (E1)", "id": "13ULG55", "teachers": ["WANG Chunzi"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Acqu\u00e9rir une capacit\u00e9 de comprendre et communiquer en chinois dans des situations simples, et de pr\u00e9senter sommairement une entreprise et des activit\u00e9s.  Exercices et pratiques de la compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition et \u00e0 la lecture,  et de l\u2019expression orale et \u00e9crite en chinois .   Acquisition d\u2019un  vocabulaire n\u00e9cessaire et ma\u00eetrise de la structuration syntaxique et syntagmatique en chinois pour produire des phrases correctes.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5628"},
{"name": "Allemand 3\u00e8me langue (E1)", "id": "13ULG45", "teachers": ["WILMET H\u00e9l\u00e8ne"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Les objectifs g\u00e9n\u00e9raux de cette UE  permettent de d\u00e9velopper le dernier point du profil d\u2019enseignement et des acquis d\u2019apprentissage des cycles de Bachelier et de Master : \u00ab\u00eatre capable de communiquer oralement et par \u00e9crit dans plusieurs langues\u00bb. 1.\tS\u00e9minaire de connaissance de la vie en entreprise (r\u00e9daction de mail, lecture de graphiques, gestion des t\u00e2ches et des relations professionnelles, \u2026) \n2.\tS\u00e9minaire de positionnement professionnel  (r\u00e9daction de cv, de lettre de candidature, entretien d\u2019embauche, \u2026) \n3.\tS\u00e9minaire de pr\u00e9sentation devant un groupe d\u2019un produit et d\u2019une r\u00e9gion \u00e9conomique allemands \n4.\tAnalyse d\u2019un dossier de textes de lecture (sur le management et la vie en entreprise en Allemagne). \n5.\tModule de compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition  \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7897"},
{"name": "Allemand 3\u00e8me langue", "id": "13ULG40", "teachers": ["WILMET H\u00e9l\u00e8ne"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "D\u2019un point de vue linguistique, atteindre le niveau B1- en allemand. \n La langue sera utilis\u00e9e comme outil de communication et de gestion. L\u2019\u00e9tudiant sera pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 communiquer dans des contextes professionnels. L\u2019\u00e9tudiant sera capable de faire des recherches sur des sites allemands, d\u2019en comprendre le contenu, de r\u00e9utiliser le vocabulaire et la grammaire vues en classe pour faire une pr\u00e9sentation de produits et convaincre l\u2019audience de l\u2019int\u00e9r\u00eat du produit. Il devra \u00e9galement mener des dialogues avec un commer\u00e7ant pour se renseigner sur des caract\u00e9ristiques d\u2019un produit, comprendre les informations-clefs contenues dans des articles \u00e9conomiques simples ou extraits audio traitant de sujets \u00e9conomiques bas\u00e9s sur un vocabulaire cible vu en classe.  \nAu t\u00e9l\u00e9phone ou via mail, il sera capable d\u2019exprimer les id\u00e9es suivantes : prendre, annuler, confirmer, reporter un rendez-vous, passer une commande, se pr\u00e9senter, demander et donner des coordonn\u00e9es, donner les raisons d\u2019une absence, s\u2019excuser, remercier, demander des informations relatives aux modes de paiement, aux conditions de livraison. Au t\u00e9l\u00e9phone plus sp\u00e9cifiquement : mettre en connexion, laisser un message vocal, d\u00e9crire un agenda.  \n \n \nLes objectifs g\u00e9n\u00e9raux de cette UE permettent de d\u00e9velopper le dernier point du profil d\u2019enseignement et des acquis d\u2019apprentissage des cycles de Bachelier et de Master :  \u00ab\u00eatre capable de communiquer oralement et par \u00e9crit dans plusieurs langues\u00bb. \n 1.\tR\u00e9visions (vocabulaire et grammaire de niveau bloc 1 + toute une s\u00e9rie de dialogues de base) \n2.\tLa pr\u00e9sentation de produits  \n3.\tL\u2019allemand \u00e9conomique \n4.\tLe t\u00e9l\u00e9phone \n5.\tLa correspondance commerciale  \n6.\tDossier de presse   \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5452"},
{"name": "Nederlands - Bedrijfscommunicatie & economische inzichten - Vol B", "id": "13ULG29", "teachers": ["VANVINCKENROYE Patrick"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux \nD\u2019un point de vue linguistique, atteindre le niveau C1+. La langue sera utilis\u00e9e comme outil de communication et de gestion. L\u2019\u00e9tudiant sera pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 communiquer, principalement oralement, dans des contextes professionnels. \n \nContribution au profil d\u2019enseignement et acquis d\u2019apprentissage vis\u00e9s \nLes objectifs g\u00e9n\u00e9raux de cette UE permettent de d\u00e9velopper le dernier point du profil d\u2019enseignement et des acquis d\u2019apprentissage des cycles de Bachelier et de Master : \u00ab\u00eatre capable de communiquer oralement et par \u00e9crit dans plusieurs langues\u00bb (LG5) \n \nPar ailleurs, le type d'exercices pratiqu\u00e9s au cours permet aussi de viser les LG1 (acqu\u00e9rir des outils et connaissances pour le monde professionnel) et LG3 (ouverture au monde). \n 1. conduite de r\u00e9union \n2. travail de groupe & pr\u00e9sentation \n3. Analyse d\u2019un dossier de textes de lecture (sur le management et la vie en entreprise). \n4. Module de compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition \n5. Vocabulaire business \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9149"},
{"name": "Nederlands - Bedrijfscommunicatie & economische inzichten - Vol B", "id": "13ULG28", "teachers": ["VANVINCKENROYE Patrick"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux \nD\u2019un point de vue linguistique, atteindre le niveau C1+. La langue sera utilis\u00e9e comme outil de communication et de gestion. L\u2019\u00e9tudiant sera pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 communiquer, principalement oralement, dans des contextes professionnels. \n \nContribution au profil d\u2019enseignement et acquis d\u2019apprentissage vis\u00e9s \n \nLes objectifs g\u00e9n\u00e9raux de cette UE permettent de d\u00e9velopper le dernier point du profil d\u2019enseignement et des acquis d\u2019apprentissage des cycles de Bachelier et de Master : \u00ab\u00eatre capable de communiquer oralement et par \u00e9crit dans plusieurs langues\u00bb (LG5) \n \nPar ailleurs, le type d'exercices pratiqu\u00e9s au cours permet aussi de viser les LG1 (acqu\u00e9rir des outils et connaissances pour le monde professionnel) et LG3 (ouverture au monde). \n 1. conduite de r\u00e9union \n2. travail de groupe & pr\u00e9sentation \n3. Analyse d\u2019un dossier de textes de lecture (sur le management et la vie en entreprise). \n4. Module de compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition \n5. Vocabulaire business \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9148"},
{"name": "English Corporate Communication & Economic Issues - vol B", "id": "13ULG19", "teachers": ["ECHEVIN Laurence"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Ce cours obligatoire dispens\u00e9 en \u00ab bloc 3 \u00bb constitue pour l\u2019\u00e9tudiant(e) un moyen d\u2019ouverture \u00e0 un autre groupe linguistique et \u00e0 sa culture. Il contribue d\u00e8s lors \u00e0 sa mobilit\u00e9 internationale : \n \n-\til l\u2019initie \u00e0 d\u2019autres modes de pens\u00e9e(s) et \u00e0 d\u2019autres types de culture(s) ; \n-\til l\u2019am\u00e8ne \u00e0 une meilleure compr\u00e9hension d\u2019autres syst\u00e8mes de valeurs ; \n-\til lui permet d\u2019accepter autrui tel qu\u2019il est ; \n-\til d\u00e9veloppe son sens critique ; \n-\til contribue \u00e0 \u00e9veiller son sens social et sa capacit\u00e9 d\u2019int\u00e9gration, de participation et de partage. \n \nMais l\u2019apprentissage des langues a \u00e9galement plusieurs finalit\u00e9s pratiques :  \n \n-\tla qualification professionnelle et la d\u00e9couverte progressive des indicateurs qui participent \u00e0 l\u2019\u00e9laboration progressive des diverses comp\u00e9tences dans les organisations ; \n-\tl\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information parl\u00e9e et \u00e9crite (notamment internet, documents t\u00e9l\u00e9visuels, presse sp\u00e9cialis\u00e9e, etc.) et regard critique sur cette information ; \n-\tl\u2019acc\u00e8s aux sources d\u2019information auxquelles il pourra avoir recours dans les cadres o\u00f9 il sera amen\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer : vie professionnelle, voyages, \u00e9changes internationaux ; \n-\tles strat\u00e9gies d\u2019apprentissage vis\u00e9es lui permettront d\u2019\u00eatre plus autonome (\u00ab lifelong learning \u00bb). \nEn ce qui concerne les capacit\u00e9s, celles-ci d\u00e9signant des op\u00e9rations mentales plus g\u00e9n\u00e9rales, des m\u00e9canismes de pens\u00e9e qui participent au d\u00e9veloppement intellectuel de l\u2019\u00e9tudiant(e), l\u2019accent est principalement mis sur : \n \n-\tla m\u00e9moire ; \n-\tl\u2019observation ; \n-\tl\u2019esprit analytique (savoir reconna\u00eetre la structure d\u2019un texte, pourvoir analyser les structures de la langue, etc.) ; \n-\tl\u2019esprit de synth\u00e8se (savoir d\u00e9gager l\u2019essentiel) ; \n-\tla m\u00e9thode (savoir utiliser des documents, pouvoir pr\u00e9senter un travail \u00e9crit de mani\u00e8re claire, faire des pr\u00e9sentations \u00e0 l\u2019oral de fa\u00e7on claire, d\u00e9couverte des techniques de r\u00e9union, etc.) ; \n-\tl\u2019esprit critique ; \n-\tla r\u00e9flexion et la recherche personnelle sur les sujets abord\u00e9s au cours. \n \nD\u2019un point de vue purement linguistique, le cours vise \u00e0 atteindre un niveau C 1+. -\tCours interactif (60h) comprenant : \n\t \n-\tDivers dossiers de lecture traitant de sujets d\u2019actualit\u00e9s (\u00e9coute de compr\u00e9hension, lecture de textes, discussions, jeux de r\u00f4les \u2026); \n-\tUn module sur la mani\u00e8re de pr\u00e9senter des graphiques et d\u00e9crire des tendances de mani\u00e8re professionnelle ; \n-\tUn module sur la conduite de r\u00e9unions et sur les n\u00e9gociations ; \n-\tCertaines des compr\u00e9hensions \u00e0 l\u2019audition tir\u00e9es de mat\u00e9riel destin\u00e9 \u00e0 des anglophones ; \n-\tL\u2019\u00e9tude de tous les sujets de grammaire du cours: speaking hypothetically, r\u00e9vision de tous les temps, le discours indirect, les modaux et semi-auxiliaires infinitive/gerund, phrasal verbs & idioms \u2026 - tous les sujets de grammaire \u00e9tudi\u00e9s lors des 3 bacheliers ; \n-\t\u2026 \n \nEtant donn\u00e9 qu\u2019il est impossible, en langues, de diviser les fondamentaux de la mati\u00e8re en parties que l\u2019on pourrait oublier : la grammaire, le vocabulaire, la prononciation, le code de la langue, les techniques s\u2019harmonisent et forment un tout qui devient la langue, aucune dispense partielle n\u2019est envisageable d\u2019une session \u00e0 l\u2019autre ou d\u2019une ann\u00e9e \u00e0 l\u2019autre dans l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 o\u00f9 un(e) \u00e9tudiant(e) devrait repr\u00e9senter le cours.  \n \n-\tAuto apprentissage : Le vocabulaire des dossiers de lectures, (\u00e9ventuellement) les exercices li\u00e9s aux dossiers de lecture, le \u2018business vocabulary\u2019 et glossaires sp\u00e9cialis\u00e9s, les exercices de grammaire n\u2019ayant pas \u00e9t\u00e9 faits en classe \u2026", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9147"},
{"name": "English Corporate Communication & Economic Issues - vol B", "id": "13ULG18", "teachers": ["ECHEVIN Laurence"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Ce cours obligatoire dispens\u00e9 en \u00ab bloc 3 \u00bb constitue pour l\u2019\u00e9tudiant(e) un moyen d\u2019ouverture \u00e0 un autre groupe linguistique et \u00e0 sa culture. Il contribue d\u00e8s lors \u00e0 sa mobilit\u00e9 internationale : \n \n-\til l\u2019initie \u00e0 d\u2019autres modes de pens\u00e9e(s) et \u00e0 d\u2019autres types de culture(s) ; \n-\til l\u2019am\u00e8ne \u00e0 une meilleure compr\u00e9hension d\u2019autres syst\u00e8mes de valeurs ; \n-\til lui permet d\u2019accepter autrui tel qu\u2019il est ; \n-\til d\u00e9veloppe son sens critique ; \n-\til contribue \u00e0 \u00e9veiller son sens social et sa capacit\u00e9 d\u2019int\u00e9gration, de participation et de partage. \nMais l\u2019apprentissage des langues a \u00e9galement plusieurs finalit\u00e9s pratiques :  \n \n-\tla qualification professionnelle et la d\u00e9couverte progressive des indicateurs qui participent \u00e0 l\u2019\u00e9laboration progressive des diverses comp\u00e9tences dans les organisations ; \n-\tl\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information parl\u00e9e et \u00e9crite (notamment internet, documents t\u00e9l\u00e9visuels, presse sp\u00e9cialis\u00e9e, etc.) et regard critique sur cette information ; \n-\tl\u2019acc\u00e8s aux sources d\u2019information auxquelles il pourra avoir recours dans les cadres o\u00f9 il sera amen\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer : vie professionnelle, voyages, \u00e9changes internationaux ; \n-\tles strat\u00e9gies d\u2019apprentissage vis\u00e9es lui permettront d\u2019\u00eatre plus autonome (\u00ab lifelong learning \u00bb). \nEn ce qui concerne les capacit\u00e9s, celles-ci d\u00e9signant des op\u00e9rations mentales plus g\u00e9n\u00e9rales, des m\u00e9canismes de pens\u00e9e qui participent au d\u00e9veloppement intellectuel de l\u2019\u00e9tudiant(e), l\u2019accent est principalement mis sur : \n \n-\tla m\u00e9moire ; \n-\tl\u2019observation ; \n-\tl\u2019esprit analytique (savoir reconna\u00eetre la structure d\u2019un texte, pourvoir analyser les structures de la langue, etc.) ; \n-\tl\u2019esprit de synth\u00e8se (savoir d\u00e9gager l\u2019essentiel) ; \n-\tla m\u00e9thode (savoir utiliser des documents, pouvoir pr\u00e9senter un travail \u00e9crit de mani\u00e8re claire, faire des pr\u00e9sentations \u00e0 l\u2019oral de fa\u00e7on claire, d\u00e9couverte des techniques de r\u00e9union, etc.) ; \n-\tl\u2019esprit critique ; \n-\tla r\u00e9flexion et la recherche personnelle sur les sujets abord\u00e9s au cours. \n \nD\u2019un point de vue purement linguistique, le cours vise \u00e0 atteindre un niveau C 1+. -\tEn temps normal: cours interactif (48h) comprenant : \nMAIS cette ann\u00e9e, les \u00e9tudiants seront divis\u00e9s en sous-groupes ayant cours une s\u00e9ance sur deux:  \n \nConcr\u00e8tement, lors des 24h pass\u00e9es en pr\u00e9sentiel, seront trait\u00e9s \n\t \n-\tDivers dossiers de lecture traitant de sujets d\u2019actualit\u00e9s: l'accent sera mis sur l'activation de la langue orale: pr\u00e9sentations, jeux de r\u00f4les et d\u00e9bats \n-\tUn module sur la mani\u00e8re de pr\u00e9senter des graphiques et d\u00e9crire des tendances de mani\u00e8re professionnelle qui fera l'objet d'exercices oraux ; \n-\tUn module sur la conduite de r\u00e9unions, accent mis sur l'oral \u00e9galement ; \n-\tL\u2019\u00e9tude de tous les sujets de grammaire du cours: speaking hypothetically,  le discours indirect et les phrasal verbs & idioms \u2026  \n-\t\u2026 \n \n-\tAuto apprentissage : l'auto apprentissage prendra une place beaucoup plus importante. Sur base d'un calendrier se trouvant dans le syllabus et sur Moodle, les \u00e9tudiants devront pr\u00e9parer:  \na. Le vocabulaire des dossiers de lectures, les exercices li\u00e9s aux dossiers de lecture ainsi que les exercices de compr\u00e9hension \u00e0 l'audition s'y rapportant.  \nb. le vocabulaire sp\u00e9cialis\u00e9 \nc. les chapitres de grammaire n\u2019ayant pas \u00e9t\u00e9 faits en classe \u2026 \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9146"},
{"name": "Marketing", "id": "13UGE40", "teachers": ["MONDUS Marc"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "\u2022\tLes entreprises ont besoin de prendre des d\u00e9cisions sur base d\u2019informations ad\u00e9quates, r\u00e9centes et pertinentes. Si ces informations ne sont pas disponibles, les \u00e9tudes de march\u00e9 deviennent un outil de gestion indispensable. \n \n\u2022\tLes m\u00e9dias diffusent \u00e9norm\u00e9ment d\u2019informations. Il est n\u00e9cessaire d\u2019apprendre \u00e0 les interpr\u00e9ter avec un regard critique afin de n\u2019utiliser que des informations fiables. \n \n\u2022\tL\u2019objectif de ce cours est de former des interlocuteurs qui comprennent et puissent dialoguer avec les professionnels des \u00e9tudes de march\u00e9. Le cours a pour objectif de les initier aux m\u00e9thodes les plus courantes et les plus r\u00e9centes en \u00e9tudes de march\u00e9.  \n\u2022\tChaque individu est un consommateur qui arbitre des choix entre des produits, des marques et des points de vente. L\u2019acte d\u2019achat est cependant le r\u00e9sultat d\u2019un processus complexe qui part d\u2019un simple besoin et qui sera influenc\u00e9 par des facteurs internes mais aussi externes \u00e0 sa personnalit\u00e9. \n \n\u2022\tLe consommateur est multiple, certains disent cam\u00e9l\u00e9on. Son comportement d\u2019achat est influenc\u00e9 non seulement par le produit qu\u2019il convoite mais \u00e9galement par le lieu d\u2019achat o\u00f9 il se trouve.  \n \n\u2022\tL\u2019\u00e9tude du comportement du consommateur consiste \u00e0 analyser la fa\u00e7on dont les produits, les marques et les points de vente contribuent \u00e0 fa\u00e7onner l\u2019identit\u00e9 personnelle et sociale des individus. \n \nAcquis d\u2019apprentissages en termes de savoirs. \nA l\u2019issue du cours les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de :  \n\u2022\tReconna\u00eetre et utiliser la terminologie utilis\u00e9e par les professionnels \n\u2022\tDiff\u00e9rencier et recommander les techniques ad\u00e9quates en fonction d\u2019une probl\u00e9matique d\u2019entreprise \n\u2022\tInterpr\u00e9ter les r\u00e9sultats d\u2019un sondage \n\u2022\tD\u00e9crire et expliquer les \u00e9tapes du processus interne de d\u00e9cision d\u2019achat \n\u2022\tD\u00e9montrer le r\u00f4le de l\u2019environnement social dans les choix de consommation \n\u2022\tD\u00e9finir et d'expliquer les mod\u00e8les de segmentation des consommateurs mis en \u00e9vidence dans le cours \n\u2022\tD\u00e9crire et d'analyser les techniques de marketing les plus r\u00e9centes \n \nAcquis d\u2019apprentissages en termes de savoir-faire. \nA l\u2019issue du cours les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables de :  \n\u2022\t \n\u2022\tComposer un \u00e9chantillon pour une \u00e9tude de march\u00e9  \n\u2022\tComprendre la fiche technique d\u2019une \u00e9tude \n\u2022\tConcevoir un questionnaire et un guide d\u2019entretien \n\u2022\tAnalyser les r\u00e9sultats d\u2019un sondage \n\u2022\tComparer la m\u00e9thodologie des diff\u00e9rentes \u00e9tudes permanentes \n\u2022\tElaborer la fa\u00e7on d\u2019agir face au comportement rationnel du consommateur  \n\u2022\tIdentifier l\u2019attitude des consommateurs sur base de cas \n\u2022\tComposer la pyramide de la satisfaction sur base de cas \n\u2022\tDe d\u00e9terminer les risques per\u00e7us par les consommateurs et les strat\u00e9gies pour les \u00e9liminer \n\u2022\tD\u2019identifier le profil socio-\u00e9conomique et socio-culturel des consommateurs \n \n \n 1\u00e8re partie: \u00e9tude de march\u00e9 \n\u2022\tIntroduction  \n\u2022\tchap.1 : Le syst\u00e8me d\u2019intelligence marketing \na.\tLes sources internes \nb.\tLes sources externes \n \n\u2022\tChap. 2 : Les \u00e9tudes qualitatives \na.\tEntretiens individuels \nb.\tR\u00e9unions de groupe \nc.\tEtudes en ligne \n \n\u2022\tChap. 3 : Les \u00e9tudes quantitatives \na.\tL\u2019\u00e9chantillon \nb.\tLe questionnaire \nc.\tL\u2019organisation du terrain \n \n\u2022\tChap.4 : Les \u00e9tudes permanentes \na.\tLes panels media \nb.\tLes panels distributeurs \nc.     Le panel consommateur \n \n2\u00e8me partie: Comportement du consommateur \nChap. 1 : March\u00e9 et consommateurs \n\u2022\tLe r\u00e8gne du consommateur \n \nChap. 2 : Les consommateurs en tant qu\u2019individus \n\u2022\tLa perception  \n\u2022\tMotivation et valeurs \n\u2022\tApprentissage et m\u00e9moire \n\u2022\tLe soi et la personnalit\u00e9 \n\t \n \nChap. 3 : Les consommateurs en tant que d\u00e9cideurs \n\u2022\tLes attitudes et les changements d\u2019attitude \n\u2022\tLa prise de d\u00e9cision \n\u2022\t \n \n \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5305"},
{"name": "Financial Management", "id": "13UGE30", "teachers": ["KINON Val\u00e9rie"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "1. Learning Goals  \n\u2022\tProvide students with a first appreciation of the role of a financial manager within a firm  \n\u2022\tTrain future managers to understand the tools and the nature of the decisions that financial managers must make. \n\u2022\tEnable future managers to use financial tools in order to make financial decisions based on these rather than on intuition.  \n\u2022\tDevelop future managers\u2019 global perspective of the corporate finance by presenting the underlying principles of financial valuation (bonds and equity) as well as the concepts of return and risk and the firm\u2019s financial structure.   \n\u2022\tDevelop a critical perspective on Financial Management and understand the operational ambiguities inherent to its underlying hypotheses and its tools, without being naive and/or cynical. \n \n2. Learning outcomes:  \nThe courses\u2019 learning goals are divided in 3 levels: enduring understanding, important to know and do, and worth being familiar with. This year\u2019s exam will only cover the enduring understanding.  \n2.1 Enduring understanding (these are the learning outcomes tested during the final exam) \n- Define, describe and differentiate the investment decision rules (Pay-back period,  NPV, IRR) \n- Define the conditions for the appropriate use of these decision rules, and their limitations  \n- Analyze the link between risk and return of financial assets, with reference to the CAPM.  \n- Model: students must be able to apply financial decision tools to cases.  \n- Solve and justify: students must be able to solve financial investment problems and financial decision problems and justify their solution.  \n- Interpret and justify: students must be able to interpret their results and decisions, and justify their interpretation.  \n2.2 Important to know and do  (not tested during the final exam) \n- Analyze and justify the financing decision based on dividend policy and financial structure of the firm  \n- Valuate : students must be able to valuate bonds and shares  \n2.3. Worth being familiar with (not tested during the final exam) \n- Define, describe and differentiate the components of financial markets, based on contexts relayed in the financial press.  \n 1.\tThe first part presents an introduction to financial markets. This part aims to develop an understanding of the functioning of financial markets in terms of market constituents and the language and tools of finance. (Berk & Demarzo chapters 1 to 3) \n \n2.\tThe second part focuses on valuation of financial assets. After studying the investment decision rules, we study the valuation of bonds and equity (Berk & Demarzo chapters 5 to 9) \n \n3.\tThe third part addresses the notions of risk and return. It presents the traditional measures of  risk and return, as well as portfolio theory and cost of capital (Berk & Demarzo chapters 10 to 13) \n \n4.\tThe fourth part of this course analyses the financial structure of the firm as well as its value, including in terms of corporate governance. (Berk & Demarzo chapters 14, 15, 17, 18, 29)", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5281"},
{"name": "Analyse des \u00e9tats financiers", "id": "13UGE20", "teachers": ["DE FOOR Julie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement contribue au profil d\u2019enseignement, essentiellement par son apport en termes de savoirs disciplinaires de gestion et d\u2019outils n\u00e9cessaires aux professionnels de la gestion. \nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement vise principalement \u00e0 d\u00e9montrer l\u2019importance d\u2019un enregistrement comptable rigoureux aboutissant \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement des comptes annuels, ceux-ci \u00e9tant les documents qui seront utilis\u00e9s dans l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement. L\u2019analyse des \u00e9tats financiers publi\u00e9s \u00e0 la Centrale des Bilans aura pour objectif de d\u00e9velopper le raisonnement critique de l\u2019\u00e9tudiant, en partant de l\u2019analyse des donn\u00e9es du bilan (pour laquelle le compte de r\u00e9sultats sera souvent n\u00e9cessaire), pour ensuite analyser les performances de l\u2019entreprise. PREMI\u00c8RE PARTIE : LIRE LES \u00c9TATS FINANCIERS : POURQUOI ? COMMENT ? \nCHAPITRE 1 : LES OBJECTIFS DE L\u2019ANALYSE DES \u00c9TATS FINANCIERS \nSection 1 : les objectifs g\u00e9n\u00e9raux \nSection 2 : les objectifs sp\u00e9cifiques \nCHAPITRE 2 : LES OUTILS DE BASE DE L\u2019ANALYSE DES \u00c9TATS FINANCIERS \nSection 1 : les soci\u00e9t\u00e9s selon leur taille \nSection 2 : les comptes annuels \nA) Les diff\u00e9rents mod\u00e8les \nB) Le contenu des comptes annuels \nSection 3 : le rapport de gestion \nSection 4 : le rapport du (ou des) commissaire(s) \nSection 5 : le rapport sur les paiements aux gouvernements \nSection 6 : le bilan social \nCHAPITRE 3 : L\u2019EXAMEN DE CERTAINS TABLEAUX DE L\u2019ANNEXE \nSection 1 : l\u2019\u00e9tat des immobilisations incorporelles \nSection 2 : l\u2019\u00e9tat des immobilisations corporelles \nSection 3 : l\u2019\u00e9tat des immobilisations financi\u00e8res \nDEUXI\u00c8ME PARTIE : ANALYSER LES \u00c9TATS FINANCIERS \nAPPLICATION \u00c0 UNE SOCI\u00c9T\u00c9 \nCHAPITRE 1 : L\u2019ANALYSE DE LA STRUCTURE FINANCI\u00c8RE \nSection 1 : la pr\u00e9sentation du bilan sous forme de masses de capitaux \nSection 2 : l\u2019importance de l\u2019\u00e9volution des stocks et commandes en cours \nd\u2019ex\u00e9cution, des cr\u00e9ances commerciales \u00e0 un an au plus et des dettes \ncommerciales \u00e0 un an au plus dans l\u2019analyse de la structure financi\u00e8re \net de la situation de tr\u00e9sorerie \nSection 3 : l\u2019analyse de la structure du passif \nA) Le ratio d\u2019ind\u00e9pendance financi\u00e8re \nB) Le ratio de mesure de l\u2019importance des capitaux permanents \nC) Le ratio de mesure de l\u2019importance des capitaux \u00e9trangers \u00e0 court terme \nD) L\u2019importance des dettes garanties dans l\u2019analyse du passif \nE) L\u2019importance des dettes vis-\u00e0-vis des entreprises li\u00e9es et des entreprises avec un lien \nde participation dans l\u2019analyse du passif \nSection 3 : l\u2019analyse de la structure de l\u2019actif \nA) Le ratio de mesure de l\u2019importance des capitaux fixes \nB) Le ratio de mesure de l\u2019importance des capitaux circulants \nC) L\u2019importance des cr\u00e9ances sur des entreprises li\u00e9es et des entreprises avec un lien \nde participation dans l\u2019analyse de l\u2019actif \nD) L\u2019importance de la vocation de l\u2019entreprise dans l\u2019analyse de l\u2019actif \nE) L\u2019importance des r\u00e8gles d\u2019\u00e9valuation et de leurs modifications dans l\u2019analyse de l\u2019actif \nSection 4 : les relations entre l\u2019actif et le passif \nA) Le ratio d\u2019\u00e9quilibre financier \nB) L\u2019existence d\u2019un fonds de roulement net \nC) Les ratios d\u00e9riv\u00e9s de la notion de fonds de roulement net \nI. Le ratio de couverture des stocks et des commandes en cours d\u2019ex\u00e9cution \nII. Le ratio de liquidit\u00e9 (ou \u00ab acid test ratio \u00bb) \nD) L\u2019existence d\u2019un besoin en fonds de roulement \nE) La situation de tr\u00e9sorerie nette \nCHAPITRE 2 : L\u2019ANALYSE DES PRINCIPAUX INDICATEURS DES \nPERFORMANCES DE L\u2019ENTREPRISE \nIntroduction \nSection 1 : les ratios de rentabilit\u00e9 \nA) Le ratio de rentabilit\u00e9 globale (ou Return on Investment) \nB) Le ratio de rentabilit\u00e9 des fonds propres (ou Return on Equity) \nC) L\u2019effet de levier \nSection 2 : la mesure des performances commerciales \nA) Le taux de marge brute sur ventes \nB) Le taux de marge nette sur ventes \nSection 3 : la valeur ajout\u00e9e et ses ratios d\u00e9riv\u00e9s \nA) La valeur ajout\u00e9e \nB) Les ratios d\u00e9riv\u00e9s de la notion de valeur ajout\u00e9e \nI. Le niveau d\u2019int\u00e9gration de l\u2019entreprise \nII. La part du personnel dans la valeur ajout\u00e9e \nIII. La part de la r\u00e9mun\u00e9ration des apporteurs de capitaux \u00e9trangers dans \nSection 4 : le cash flow et le principal ratio d\u00e9riv\u00e9 \nA) Le cash flow \nB) Le cash flow brut d\u2019exploitation r\u00e9current \nC) Le cash flow brut d'exploitation non r\u00e9current \nD) Le cash flow brut financier r\u00e9current \nE) Le cash flow brut financier non r\u00e9current \nF) La synth\u00e8se de l\u2019origine du cash flow net \nF) Le principal ratio d\u00e9riv\u00e9 de la notion de cash flow : la couverture des fonds de tiers par le cash flow", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5478"},
{"name": "Economics of Strategy", "id": "13UGE10", "teachers": ["THIRY G\u00e9raldine"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "Le cours fait partie du programme de base et se situe \u00e0 la fronti\u00e8re entre la th\u00e9orie de l\u2019entreprise, la structure organisationnelle et les strat\u00e9gies de l\u2019entreprise. Il va au-del\u00e0 du cours de Micro\u00e9conomie en int\u00e9grant les connaissances acquises dans d'autres cours de gestion. C\u2019est pourquoi il se trouve dans le bloc 3. Tout au long du cours, nous explorons les interactions strat\u00e9giques qui ont lieu au sein de l\u2019entreprise, entre les entreprises sur les march\u00e9s et entre les entreprises et la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble. L'objectif g\u00e9n\u00e9ral du cours est de fournir aux \u00e9tudiants des outils conceptuels pour \u00e9valuer de mani\u00e8re critique les strat\u00e9gies des entreprises sur la base de crit\u00e8res \u00e9cologiques, sociaux et \u00e9conomiques. INTRODUCTION - Analyser l'environnement de l'entreprise \n \nPARTIE I - Interactions sociales \n \nPARTIE II - Th\u00e9ories de l'entreprise \nPARTIE III - Analyse structurelle de l'industrie \nPARTIE IV - Analyse de la strat\u00e9gie de PARTIE V - Strat\u00e9gies des entreprises et soci\u00e9t\u00e9", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7221"},
{"name": "Travail interdisciplinaire Q2", "id": "13UXP14", "teachers": ["PAQUET Gis\u00e8le"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L'objectif principal de l'AIP B3 est d'accompagner l'\u00e9tudiant dan une d\u00e9marche de r\u00e9alisation d'un diagnostic d'entreprise, d'\u00e9laboration d'une strat\u00e9gie et de son op\u00e9rationnalisation. \n \nLe travail interdisciplinaire B3 GESENT contribue au profil d\u2019enseignement en pr\u00e9parant l\u2019\u00e9tudiant \u00e0: \n- L\u2019acquisition des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et des outils n\u00e9cessaires aux m\u00e9tiers de la gestion . Ce qui signifie que l\u2019\u00e9tudiant sera capable de restituer des savoirs et de les recontextualiser dans une situation donn\u00e9e et qu\u2019il sera apte \u00e0 utiliser les outils ad\u00e9quats pour r\u00e9aliser un projet d\u00e9fini. \n- La sensibilisation \u00e0 la complexit\u00e9 et \u00e0 l\u2019importance d\u2019avoir un esprit critique : cela signifie que l\u2019\u00e9tudiant sera capable de se questionner, de se documenter et d\u2019argumenter en gardant une distance critique vis-\u00e0-vis des sources d\u2019information, en confrontant des points de vue oppos\u00e9s et en respectant les principes et le rigueur de la d\u00e9marche scientifiques. \n- \u00catre op\u00e9rationnel, c\u2019est-\u00e0-dire de mettre en \u0153uvre les outils manag\u00e9riaux et technologiques n\u00e9cessaires afin de mener \u00e0 bien un travail en \u00e9quipe, mais aussi d'\u00eatre autonome. \n- La communication orale et \u00e9crite, c'est-\u00e0-dire \u00eatre capable de pr\u00e9senter oralement et par \u00e9crit un travail de diagnostic en respectant la rigueur scientifique attendue d'un travail de fin de cycle. \n R\u00e9alisation d'un travail portant sur la r\u00e9alisation d'un diagnostic d'entreprise (SWOT), d'\u00e9laboration d'une strat\u00e9gie et de son op\u00e9rationnalisation. \n \n- Elaboration d'un diagnostic: d\u00e9terminer les opportunit\u00e9s et les menaces de l'environnement de l'entreprise, ses forces et ses faiblesses. \n- Elaboration d'une strat\u00e9gie: indiquer la ou les directions dans lesquelles il semble opportun que l'entreprise d\u00e9veloppe son activit\u00e9 compte tenu de la complexit\u00e9 et du caract\u00e8re changeant de l'environnement. \n- Op\u00e9rationnaliser la strat\u00e9gie: d\u00e9finir des objectifs et recommandations op\u00e9rationnels pour mettre en oeuvre cette strat\u00e9gie; d\u00e9terminer des indicateurs de performance (KPI's) et calculer le ROI. \n- R\u00e9aliser un travail interdisciplinaire en \u00e9quipe en d\u00e9veloppant une capacit\u00e9 r\u00e9flexive et un recul critique. \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9086"},
{"name": "Travail interdisciplinaire Q1", "id": "13UXP12", "teachers": ["PAQUET Gis\u00e8le"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L'objectif principal de l'AIP B3 est d'accompagner l'\u00e9tudiant dans une d\u00e9marche de r\u00e9alisation d'un diagnostic d'entreprise, d'\u00e9laboration d'une strat\u00e9gie et de son op\u00e9rationnalisation. \n \nLe travail Interdisciplinaire B3 GESENT contribue au profil d\u2019enseignement en pr\u00e9parant l\u2019\u00e9tudiant \u00e0: \n- L\u2019acquisition des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et des outils n\u00e9cessaires aux m\u00e9tiers de la gestion . Ce qui signifie que l\u2019\u00e9tudiant sera capable de restituer des savoirs et de les recontextualiser dans une situation donn\u00e9e et qu\u2019il sera apte \u00e0 utiliser les outils ad\u00e9quats pour r\u00e9aliser un projet d\u00e9fini. \n- La sensibilisation \u00e0 la complexit\u00e9 et \u00e0 l\u2019importance d\u2019avoir un esprit critique : cela signifie que l\u2019\u00e9tudiant sera capable de se questionner, de se documenter et d\u2019argumenter en gardant une distance critique vis-\u00e0-vis des sources d\u2019information, en confrontant des points de vue oppos\u00e9s et en respectant les principes et le rigueur de la d\u00e9marche scientifiques. \n- \u00catre op\u00e9rationnel, c\u2019est-\u00e0-dire de mettre en \u0153uvre les outils manag\u00e9riaux et technologiques n\u00e9cessaires afin de mener \u00e0 bien un travail en \u00e9quipe, mais aussi d'\u00eatre autonome. \n- La communication orale et \u00e9crite, c'est-\u00e0-dire \u00eatre capable de pr\u00e9senter oralement et par \u00e9crit un travail de diagnostic en respectant la rigueur scientifique attendue d'un travail de fin de cycle. \n \n \n R\u00e9alisation d'un travail portant sur la r\u00e9alisation d'un diagnostic d'entreprise (SWOT), d'\u00e9laboration d'une strat\u00e9gie et de son op\u00e9rationnalisation. \n \n- Elaboration d'un diagnostic: d\u00e9terminer les opportunit\u00e9s et les menaces de l'environnement de l'entreprise, ses forces et ses faiblesses. \n- Elaboration d'une strat\u00e9gie: indiquer la ou les directions dans lesquelles il semble opportun que l'entreprise d\u00e9veloppe son activit\u00e9 compte tenu de la complexit\u00e9 et du caract\u00e8re changeant de l'environnement. \n- Op\u00e9rationnaliser la strat\u00e9gie: d\u00e9finir des objectifs et recommandations op\u00e9rationnels pour mettre en oeuvre cette strat\u00e9gie; d\u00e9terminer des indicateurs de performance (KPI's) et calculer le ROI. \n- R\u00e9aliser un travail interdisciplinaire en \u00e9quipe en d\u00e9veloppant une capacit\u00e9 r\u00e9flexive et un recul critique.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9084"},
{"name": "Psychologie", "id": "12USH10", "teachers": ["DE HOE Roxane"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Ce cours a pour but d\u2019\u00eatre une introduction \u00e0 la psychologie \u00e0 l\u2019usage d\u2019\u00e9tudiant.e en management. Il contribue principalement \u00e0 atteindre le \"learning goal\" suivant : \u00ab Sensibiliser \u00e0 la complexit\u00e9 de la nature humaine et \u00e0 l\u2019importance d\u2019avoir un esprit critique \u00bb. \nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment, ce cours vise \u00e0 ce que l'\u00e9tudiant.e, au terme du processus d'apprentissage: \n?\tprenne conscience et connaissance des dynamiques biologiques, sociales, \u00e9motionnelles, cognitives et culturelles inh\u00e9rentes \u00e0 tous les fonctionnements humains (y compris le leur) et toutes les interactions sociales; \n?\tanalyse une situation de travail comme un lieu d\u2019interactions dispositionnelles et situationnelles complexes ; \n?\texp\u00e9rimente une situation de travail en groupe et les dynamiques en jeu gr\u00e2ce aux concepts vus au cours ; \n?\tprenne conscience des limites d\u2019une interpr\u00e9tation personnelle \u00abpsychologisante\u00bb des conduites sociales ainsi que des limites de la psychologie acad\u00e9mique elle-m\u00eame ; \n?\tmobilise sa cr\u00e9ativit\u00e9 pour structurer ses apprentissages (au travers de la Mind Map) et \u00e9laborer des solutions face \u00e0 d\u2019\u00e9ventuels conflits ou malentendus au sein de son groupe ; \n?\tsoit acteur/trice de ses propres apprentissages/savoirs ; \n?\tcr\u00e9e des liens avec d\u2019autres mati\u00e8res vues dans son cursus (le s\u00e9minaire sur le MBTI, le s\u00e9minaire de m\u00e9thodologie et initiation \u00e0 la d\u00e9marche scientifique \u00ab AIP \u00bb, le r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences des Blocs 1 & 2 en mati\u00e8re de gestion d\u2019\u00e9quipe). \n L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement commence par pr\u00e9senter la diff\u00e9rence entre la psychologie en tant que science et l\u2019usage quotidien de la \u00ab psychologisation \u00bb ainsi que la place de la communication en psychologie. Cette introduction permet aussi de revoir des notions cl\u00e9s de la d\u00e9marche scientifique. Les cinq grandes perspectives de la psychologie seront abord\u00e9es : biopsychologique, b\u00e9havioriste, psychodynamique, cognitiviste et humaniste. La cognition sociale, la psychologie positive et les comp\u00e9tences \u00e9motionnelles seront \u00e9galement abord\u00e9es. ", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5481"},
{"name": "Math\u00e9matique et Statistique 2", "id": "12UMQ10", "teachers": ["SELMOUNI Mohamed"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Mati\u00e8res n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension des disciplines de la gestion AA Math : optimisation des fonctions de plusieurs variables avec ou sans contraintes et calcul matriciel avec r\u00e9solution de syst\u00e8mes lin\u00e9aires. \nAA Statistiques : \u00e9chantillonnage, intervalles de confiance, tests d'hypoth\u00e8se et tests chi-carr\u00e9s", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5531"},
{"name": "Droit \u00e9conomique", "id": "12UDR10", "teachers": ["SAERENS Patrick"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019objectif est de pouvoir ma\u00eetriser les diff\u00e9rents concepts sont appr\u00e9hend\u00e9s et faire acqu\u00e9rir aux \u00e9tudiants le r\u00e9flexe juridique dans la vie des affaires Le cours est ax\u00e9 dans un premier temps sur les grandes l\u00e9gislations sp\u00e9cifiques du droit des affaires, visant \u00e0 la fois le champ de la commercialit\u00e9 en ce compris les faillites et les s\u00fbret\u00e9s, des soci\u00e9t\u00e9s commerciales ainsi que l\u2019interventionnisme des pouvoirs publics dans l\u2019\u00e9conomie.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5539"},
{"name": "Espagnol", "id": "12ULG80", "teachers": ["VAN STEENKISTE Nadine"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "a. Objectifs langagiers \nLe cours d'espagnol vise \u00e0 faire acqu\u00e9rir \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant la capacit\u00e9 de compr\u00e9hension, d'analyse et de r\u00e9action, en espagnol, face \u00e0 des situations de la vie courante et de la vie professionnelle. \nb. Objectifs civilisationnels et interculturels \nLe cours a \u00e9galement pour objectif de permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de d\u00e9coder les enjeux de l'actualit\u00e9 sociale, politique et \u00e9conomique du monde hispanique et se familiariser avec le contexte culturel qui le conditionne. \nLe niveau CECR \u00e0 atteindre est A2. \n Bas\u00e9 sur la M\u00e9thode Meta Profesional 1, Cultura en Espa\u00f1a et diff\u00e9rents documents audios et \u00e9crits. \nActivit\u00e9s d\u2019apprentissage (AA)  qui composent l\u2019Unit\u00e9 d\u2019Enseignement (UE) \n\u2022  prise de contact avec la culture hispanique (dossier d\u2019activit\u00e9s) \n\u2022  Compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition \n\u2022 Expression orale \n\u2022 Expression \u00e9crite \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5477"},
{"name": "Italien", "id": "12ULG70", "teachers": ["Fantoni Emmanuelle"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "a. Objectifs langagiers \nLe cours d'italien vise \u00e0 faire acqu\u00e9rir \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant la capacit\u00e9 de compr\u00e9hension, d'analyse et de r\u00e9action, en italien, face \u00e0 des situations de la vie courante et de la vie professionnelle. \nb. Objectifs civilisationnels et interculturels \nLe cours a \u00e9galement pour objectif de permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de d\u00e9coder les enjeux de l'actualit\u00e9 sociale, politique et \u00e9conomique de l\u2019Italie et se familiariser avec le contexte culturel qui le conditionne. \nLe niveau CECR \u00e0 atteindre est A2. Le cours est bas\u00e9 sur la m\u00e9thode Nuovo Espresso 1 et 2 de Alma Edizioni \nActivit\u00e9s d\u2019apprentissage (AA)  qui composent l\u2019Unit\u00e9 d\u2019Enseignement (UE) \n\u2022 Intercompr\u00e9hension (m\u00e9thode de lecture d\u00e9ductive) - dossier d\u2019activit\u00e9s \n\u2022  Compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition \n\u2022 Expression orale \n\u2022 Expression \u00e9crite  \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5611"},
{"name": "Chinois", "id": "12ULG50", "teachers": ["WANG Chunzi"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Partant du niveau z\u00e9ro, cet apprentissage permettra aux \u00e9tudiants d\u2019acqu\u00e9rir, d\u2019une part,  une connaissance de base du chinois aux niveaux lexical et grammatical, d\u2019autre part, de comprendre et exprimer en chinois des choses simples dans la vie courante.  apprendre le lexique de base, des r\u00e8gles grammaticales et la prononciation  pour comprendre et exprimer dans des situations de la vie quotidienne.  L\u2019accent sera mis sur la comp\u00e9tence communicative et pragmatique.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5549"},
{"name": "Allemand 3\u00e8me langue", "id": "12ULG40", "teachers": ["Kittel Lisa"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "\n \na.\tCommuniquer oralement et par \u00e9crit en allemand. \nb.\tLe cours a \u00e9galement pour objectif de comprendre l\u2019enjeu et la place de la langue allemande dans l\u2019environnement belge et europ\u00e9en et d\u2019entamer une r\u00e9flexion sur l\u2019identit\u00e9 culturelle, l\u2019int\u00e9gration et la richesse des diff\u00e9rences. Il constitue pour l\u2019\u00e9tudiant un moyen d\u2019ouverture \u00e0 un autre groupe linguistique et \u00e0 sa culture et contribue d\u00e8s lors \u00e0 sa mobilit\u00e9 internationale.  \nc.\tLe cours initie l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 d\u2019autres modes de pens\u00e9e et \u00e0 d\u2019autres types de culture, il l\u2019am\u00e8ne \u00e0 une meilleure compr\u00e9hension d\u2019autres syst\u00e8mes de valeurs, lui permet d\u2019accepter autrui tel qu\u2019il est, contribue \u00e0 \u00e9veiller son sens social, sa capacit\u00e9 d\u2019int\u00e9gration, de participation, de partage et d\u00e9veloppe son sens critique.  \n L\u2019\u00e9tudiant sera capable, \u00e0 l\u2019oral comme \u00e0 l\u2019\u00e9crit, de :   \n-\tConna\u00eetre l\u2019alphabet, \u00e9peler des mots \n-\tUtiliser les formules de salutation, de pr\u00e9sentation et de politesse courantes \n-\tEchanger selon le pays les cartes de visites avec des donn\u00e9es personnelles et les coordonn\u00e9es d\u2019une entreprise. Parler d\u2019une firme et la pr\u00e9senter \n-\tUtiliser les nombres ordinaux et cardinaux, comprendre chiffres et graphiques. Compter jusqu\u2019 1 million et reconna\u00eetre des chiffres complexes \n-\tG\u00e9rer un agenda et des rendez-vous \n-\tComprendre, r\u00e9diger et envoyer des courriels et SMS \n-\tMener et comprendre des dialogues professionnels de base au t\u00e9l\u00e9phone \n-\tComprendre un organigramme et un r\u00e8glement de travail ou autre \n-\tMener un dialogue dans la vie courante dans un magasin, dans un  restaurant, concernant  les moyens de transport en commun, dans un h\u00f4tel \n-\tD\u00e9crire sa propre situation familiale  \n-\tD\u00e9crire un produit, une maison, un bureau avec les diff\u00e9rents lieux  et \u00e9quipements \n-\tExprimer des souhaits et des possibilit\u00e9s  \n-\tS\u2019informer et \u00e9changer \u00e0 propos de foires commerciales  \n-\tIdentifier le message principal des annonces de recherche d\u2019emploi et d\u2019immobiliers \n \n-\tPrononcer correctement n\u2019importe quel mot allemand \n-\tReconna\u00eetre et utiliser tous les types de verbes allemands (r\u00e9guliers, particules s\u00e9parables irr\u00e9guliers, modaux) au pr\u00e9sent, pass\u00e9 compos\u00e9, imparfait, futur et imp\u00e9ratif \n-\tFormuler des phrases affirmatives, n\u00e9gatives et interrogatives (position verbe, inversion  \n-\tSavoir utiliser les quatre cas (nominatif, accusatif, datif et g\u00e9nitif) \n-\tReconna\u00eetre et utiliser les pr\u00e9positions qui demandent le nominatif, l\u2019accusatif, le datif et le g\u00e9nitif \n-\tSavoir d\u00e9cliner les d\u00e9terminants, les adjectifs et les pronoms \n-\tReconna\u00eetre et utiliser les compl\u00e9ments de temps, de lieu \n-\tReconna\u00eetre et utiliser le pluriel des noms \n-\tReconna\u00eetre et utiliser les expressions de quantit\u00e9 \n-\tRelater des faits du pass\u00e9  \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5434"},
{"name": "Deutsch als Fremdsprache im Unternehmen : Aktiv im Wirtschaftsleben", "id": "12ULG32", "teachers": ["Kittel Lisa"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "D\u2019un point de vue purement linguistique, le cours vise \u00e0 atteindre un niveau B1- .  \n \nMais l\u2019apprentissage des langues a \u00e9galement plusieurs finalit\u00e9s pratiques: \n \nla qualification professionnelle et le d\u00e9veloppement de certaines comp\u00e9tences li\u00e9es au monde de l\u2019entreprise en vue d\u2019une plus grande comp\u00e9titivit\u00e9 et mobilit\u00e9 sur le march\u00e9 de l\u2019emploi. Les comp\u00e9tences pr\u00e9cises li\u00e9es \u00e0 cette deuxi\u00e8me ann\u00e9e sont la correspondance commerciale, les conversations t\u00e9l\u00e9phoniques, les r\u00e9gions \u00e9conomiques allemandes et la pr\u00e9sentation de produits. \nl\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information parl\u00e9e et \u00e9crite (notamment internet); \nl\u2019acc\u00e8s aux sources d\u2019information auxquelles il pourra avoir recours dans les cadres o\u00f9 il sera amen\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer: vie professionnelle, voyages, \u00e9changes internationaux. \nles strat\u00e9gies d\u2019apprentissage vis\u00e9es lui permettront d\u2019\u00eatre plus autonome (\u00ablifelong learning\u00bb). \n \n Pour l\u2019emploi des \u00absavoirs\u00bb et de la \u00abcomp\u00e9tence linguistique\u00bb dans des contextes pour d\u00e9velopper la comp\u00e9tence communicative de l\u2019\u00e9tudiant-e, nous accordons une importance prioritaire \u00e0 l\u2019expression orale et la compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition. L\u2019expression \u00e9crite sera essentiellement test\u00e9e dans la r\u00e9daction de mails commerciaux. \n \nEn outre, le cours visera \u00e9galement le d\u00e9veloppement de comp\u00e9tences de type business: pr\u00e9sentation d\u2019un produit, r\u00e9daction de mails commerciaux, jeux de r\u00f4le au t\u00e9l\u00e9phone dans des contextes commerciaux.  \n \nL\u2019\u00e9tudiant-e devra \u00eatre capable pour une t\u00e2che donn\u00e9e (pr\u00e9sentation d\u2019un produit, d\u00e9bat, jeu de r\u00f4le) de choisir les r\u00e8gles de grammaire et le vocabulaire ad\u00e9quat pour mener la t\u00e2che \u00e0 bien.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9072"},
{"name": "Nederlands - Bedrijfscommunicatie & economische inzichten - Vol A", "id": "12ULG22", "teachers": ["DECROOS Marianne"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Les objectifs g\u00e9n\u00e9raux de cette UE permettent de d\u00e9velopper le dernier point du profil d\u2019enseignement et des acquis d\u2019apprentissage du cycle de Bachelier: \u00ab\u00eatre capable de communiquer oralement et par \u00e9crit dans plusieurs langues\u00bb. \u2022\tVocabulaire socio-\u00e9conomique et renforcement grammatical \n\u2022\tExercices de lecture et de compr\u00e9hension \u00e0 l'audition ayant trait \u00e0 l'actualit\u00e9 socio-\u00e9conomique \n\u2022\tExercices d\u2019expression orale li\u00e9s \u00e0 des th\u00e8mes \u00e9conomiques et commerciaux : handel, nieuwe business modellen,  werk en arbeidsmarkt \u2026 \n\u2022\tLecture d\u2019un ouvrage (socio-)\u00e9conomique \n\u2022\tPr\u00e9sentation orale  \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9070"},
{"name": "English- Corporate Communication & Economic Issues - Vol A", "id": "12ULG12", "teachers": ["DARDENNE Catherine"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Apr\u00e8s avoir atteint le niveau B1+ au terme de sa premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 l\u2019ICHEC, l\u2019\u00e9tudiant(e) entame une progression de deux ann\u00e9es. Les UE \u201cEnglish \u2013 Corporate Communication and Economic Issues, Vol. A & B\u201d lui permettent de progresser graduellement vers le niveau C1+ en fin de Bachelier. Il/elle a l\u2019occasion de s\u2019exercer \u00e0 un ensemble de comp\u00e9tences professionnelles en anglais. Tout ceci permet \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant(e) de devenir op\u00e9rationnel en anglais dans un milieu professionnel \u00e0 un niveau \u00ab avanc\u00e9 \u00bb.  \nUne s\u00e9rie d\u2019acquis et de comp\u00e9tences sont d\u00e9velopp\u00e9s conjointement dans les volumes A et B du cours (dans une logique de progression). D\u2019autres sont exclusivement d\u00e9velopp\u00e9s dans un des deux volumes. \n \nCe cours obligatoire dispens\u00e9 en deuxi\u00e8me ann\u00e9e constitue pour l\u2019\u00e9tudiant(e) un moyen d\u2019ouverture \u00e0 un autre groupe linguistique et \u00e0 sa culture. \n \nMais l\u2019apprentissage des langues \u2013 particuli\u00e8rement de l\u2019anglais - a \u00e9galement plusieurs finalit\u00e9s pratiques :  \n \n\u2022\tLa qualification professionnelle en vue d\u2019une plus grande comp\u00e9titivit\u00e9 sur le march\u00e9 de l\u2019emploi ; \n\u2022\tL\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information parl\u00e9e et \u00e9crite (notamment Internet) ; \n\u2022\tL\u2019acc\u00e8s aux sources d\u2019information auxquelles il pourra avoir recours dans les cadres o\u00f9 il sera amen\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer : vie professionnelle, voyages et \u00e9changes internationaux ; \n\u2022\tles strat\u00e9gies d\u2019apprentissage vis\u00e9es lui permettront d\u2019\u00eatre plus autonome (\u00ablifelong learning\u00bb). \n \nEn ce qui concerne les capacit\u00e9s, celles-ci d\u00e9signant des op\u00e9rations mentales plus g\u00e9n\u00e9rales, des m\u00e9canismes de pens\u00e9e qui participent au d\u00e9veloppement intellectuel de l\u2019\u00e9tudiant(e), l\u2019accent dans le cours d\u2019anglais est mis principalement sur : \n \n\u2022\tLa m\u00e9moire ; \n\u2022\tL\u2019esprit analytique (savoir reconna\u00eetre la structuration d\u2019un texte) ; \n\u2022\tL\u2019esprit de synth\u00e8se (savoir d\u00e9gager l\u2019essentiel) ; \n\u2022\tLa m\u00e9thode (savoir utiliser des documents, savoir pr\u00e9senter un travail de fa\u00e7on claire) ; \n\u2022\tL\u2019esprit critique ; \n\u2022\tLa r\u00e9flexion et la recherche personnelle sur les sujets abord\u00e9s au cours. \n Acquis d\u2019apprentissage en termes de savoirs. \n \nEn ce qui concerne les savoirs, l\u2019\u00e9tudiant(e) sera progressivement initi\u00e9(e) aux situations les plus fr\u00e9quentes d\u2019emploi de l\u2019anglais dans le monde social et socio-\u00e9conomique : elles ont trait tant \u00e0 la vie de l\u2019entreprise qu\u2019\u00e0 l\u2019actualit\u00e9 sociale, \u00e9conomique, politique, culturelle et g\u00e9n\u00e9rale. \n \nCes situations servent de support au d\u00e9veloppement de la comp\u00e9tence linguistique de l\u2019\u00e9tudiant(e).  Celle-ci d\u00e9signe sa capacit\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre, m\u00e9moriser et reproduire le code (la langue) dans ses diff\u00e9rentes composantes lexicales, grammaticales et phon\u00e9tiques. \n \n\u2022\tAu terme du cours, l\u2019\u00e9tudiant(e) aura accru son vocabulaire d\u2019environ 1000 mots et expressions g\u00e9n\u00e9raux et \u00e9conomiques retenus en fonction de leur fr\u00e9quence d\u2019emploi ; \n\u2022\tLa grammaire avanc\u00e9e et le vocabulaire g\u00e9n\u00e9ral et \u00e9conomique seront approfondis \n \nAcquis d\u2019apprentissage en termes de savoirs-faire. \n \nEn ce qui concerne les savoir-faire, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019emploi des \u00ab savoirs \u00bb et de la \u00ab comp\u00e9tence linguistique \u00bb dans des contextes pour d\u00e9velopper la comp\u00e9tence communicative de l\u2019\u00e9tudiant(e), on accorde une importance prioritaire \u00e0 la compr\u00e9hension \u00e0 la lecture, la compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition et l\u2019expression orale ; en effet, la plupart des \u00e9tudes linguistiques portant sur les besoins langagiers dans le monde socio-professionnel mettent ces trois aptitudes en exergue. La structuration de la pens\u00e9e tient elle aussi une place pr\u00e9pond\u00e9rante. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9068"},
{"name": "Bases de donn\u00e9es pour la gestion", "id": "12UIF40", "teachers": ["VAN DEN BERGHE Thierry"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le cours poursuit deux objectifs. D'abord savoir interagir avec les informaticiens : le gestionnaire doit conna\u00eetre la d\u00e9marche de d\u00e9veloppement pour \u00eatre proactif prendre dans le d\u00e9veloppement de syst\u00e8mes; il doit \u00e9galement formuler pr\u00e9cis\u00e9ment ses exigences pour les transmettre aux informaticiens qui ne connaissent pas n\u00e9cessairement le m\u00e9tier ni les processus d'affaires. Ensuite maitriser les technologies des bases de donn\u00e9es : le gestionnaire doit pouvoir stocker et exploiter les donn\u00e9es structur\u00e9es de l'entreprise, puis pouvoir produire de la connaissance \u00e0 partir de masses de donn\u00e9es. 1\tLa gestion de projet informatique \n2\tRepr\u00e9sentation des exigences \n3\tBases de donn\u00e9e \n4\tAide \u00e0 la d\u00e9cision \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9176"},
{"name": "Comptabilit\u00e9 financi\u00e8re avanc\u00e9e", "id": "12UGE30", "teachers": ["LEPOUTRE Fr\u00e9d\u00e9ric"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux de l\u2019Unit\u00e9 d\u2019enseignement \nLe cours de COMPTABILITE FINANCIERE AVANCEE doit permettre aux \u00e9tudiant(e)s d\u2019exposer et d\u2019utiliser le raisonnement et les techniques sp\u00e9cifiques de la gestion comptable des soci\u00e9t\u00e9s conform\u00e9ment aux obligations l\u00e9gales en vigueur. \n \nLe cours utilise les techniques de la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale tout en montrant comment la gestion comptable est influenc\u00e9e par le Code des Soci\u00e9t\u00e9s et l\u2019arr\u00eat\u00e9 royal portant ex\u00e9cution de ce Code ainsi que par certaines dispositions du Droit Fiscal. \nLa tenue d\u2019une comptabilit\u00e9 r\u00e9guli\u00e8re est un formidable outil de gestion et aussi une obligation l\u00e9gale incontournable pour toutes les entreprises.  D\u00e8s lors, toute formation \u00e0 la gestion se doit d\u2019int\u00e9grer un enseignement comptable approfondi. \n \nLe cours de COMPTABILITE FINANCIERE AVANCEE constitue un co-requis au cours d\u2019analyse des ETATS FINANCIERS et de DROIT FISCAL, mati\u00e8res qui seront abord\u00e9es en 3\u00e8me ann\u00e9e. \n \nContribution au profil d\u2019enseignement  et acquis d\u2019apprentissage vis\u00e9s \nObjectifs sp\u00e9cifiques en termes de savoirs \n\u00c0 l\u2019issue du cours, l\u2019\u00e9tudiant(e) doit \u00eatre capable : \n\u2022\tde d\u00e9finir et d\u2019enregistrer toutes les op\u00e9rations comptables sp\u00e9cifiques aux soci\u00e9t\u00e9s, \n\u2022\td\u2019expliquer et d\u2019utiliser les conventions relatives aux \u00e9critures comptables des soci\u00e9t\u00e9s (lib\u00e9rations du minimum l\u00e9gal \u00e0 la constitution, r\u00e9partition b\u00e9n\u00e9ficiaire, \u2026), \n\u2022\tde justifier toute \u00e9criture comptable au regard des principes de la (des) l\u00e9gislation(s) en vigueur, \n\u2022\td\u2019exprimer les pi\u00e8ces justificatives d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 en \u00e9critures et en informations dans les comptes annuels \n\u2022\td\u2019expliquer, \u00e9ventuellement de critiquer voire d\u2019am\u00e9liorer l\u2019imputation comptable relative \u00e0 chaque pi\u00e8ce justificative. \n \nObjectifs en termes de savoir-faire \nLe cours de COMPTABILIT\u00c9 FINANCI\u00c8RE AVANC\u00c9E doit permettre : \n\u2022\tde tenir la comptabilit\u00e9 d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 (plan comptable, livre journal, grand livre, livre d\u2019inventaire, comptes annuels) depuis sa cr\u00e9ation jusqu\u2019\u00e0 sa dissolution, \n\u2022\td\u2019\u00e9tablir et de justifier les liens entre la gestion d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 et ses choix comptables, \n\u2022\td\u2019expliquer pourquoi et comment l\u2019organisation de la comptabilit\u00e9 r\u00e9pond aux obligations l\u00e9gales, \n\u2022\tde choisir, de justifier et de concevoir la solution qui lui semble la meilleure face \u00e0 un probl\u00e8me pos\u00e9. \n Les op\u00e9rations relatives au capital des soci\u00e9t\u00e9s : \n \nla constitution, \nl\u2019augmentation du capital, \nla r\u00e9duction du capital, \nla liquidation, \nles fusions de soci\u00e9t\u00e9s. \n \nLes op\u00e9rations sp\u00e9cifiques \u00e0 la gestion des soci\u00e9t\u00e9s : \n \nl\u2019affectation du r\u00e9sultat, \nles plus-values de r\u00e9\u00e9valuation, \nles emprunts obligataires, \nles imp\u00f4ts diff\u00e9r\u00e9s, \nles liaisons financi\u00e8res inter-soci\u00e9t\u00e9s, \nle leasing. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5480"},
{"name": "Introduction \u00e0 la finance", "id": "12UGE20", "teachers": ["FOX Mathilde"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "La finance offre un cadre structur\u00e9 pour faire des choix, et les math\u00e9matiques financi\u00e8res sont devenues un outil indispensable pour fonctionner dans un monde o\u00f9 la finance prend une place importante. En effet, l\u2019usage des math\u00e9matiques financi\u00e8res nous permet de prendre des d\u00e9cisions en arbitrant le risque et la rentabilit\u00e9, dans un contexte de plus en plus complexe et incertain. \n  \nCe cours apprend donc \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour faire des choix de fa\u00e7on plus transparente et sur base de la valeur. Mais \u00e9tudier la finance, c\u2019est aussi tenter de comprendre la notion de valeur, bien plus que celle de l\u2019argent. L\u2019argent n\u2019est qu\u2019un outil pour mesurer la valeur. Alors que la finance, c\u2019est une recherche bien plus fondamentale de ce que repr\u00e9sente la valeur. Vous d\u00e9couvrirez dans ce cours un cadre et des outils pour commencer \u00e0 \u00e9valuer un projet, une entreprise, une bonne id\u00e9e,\u2026 Pour cela vous aurez recours \u00e0 la technologie : calculatrices, excel, ordinateurs, etc. Mais ce qui prime c\u2019est votre compr\u00e9hension et ma\u00eetrise de la bo\u00eete \u00e0 outils que nous constituerons ensemble. \n \nLe cours s\u2019articule autour d\u2019applications tr\u00e8s pratiques et vise \u00e0 pr\u00e9senter les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments du calcul financier. On abordera les th\u00e8mes suivants : les diff\u00e9rents types de taux d\u2019int\u00e9r\u00eats (int\u00e9r\u00eat simple et int\u00e9r\u00eat compos\u00e9, taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e9quivalent et proportionnel) ; la diff\u00e9rence entre les situations d\u2019actualisation et de capitalisation ; les m\u00e9thodes de calcul de la valeur future et la valeur pr\u00e9sente d\u2019une suite d\u2019annuit\u00e9s ; les grands domaines d\u2019application du calcul financier. On abordera aussi les m\u00e9thodes d\u2019\u00e9valuations et de mod\u00e9lisations des rendements et des risques financiers.  \n \nA l\u2019issue du cours, l\u2019\u00e9tudiant(e) doit \u00eatre capable (Cette section a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9e pour tenir compte du mode d\u2019\u00e9valuation \u00e0 distance):  \n \n- De comprendre et d\u2019utiliser les outils math\u00e9matiques de base (Formulaire du cours).  \n- De diff\u00e9rencier les principaux produits financiers n\u00e9goci\u00e9s utilis\u00e9s dans les applications du cours.  \n- De comprendre et de distinguer les notions de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, de rendement et de risque  \n- D\u2019estimer un rendement ou un risque relatif \u00e0 un actif financier. \n- De comprendre la valeur temps de l\u2019argent en utilisant les concepts d\u2019int\u00e9r\u00eat et d\u2019actualisation et en \u00e9tablissant une ligne du temps des flux.  \n- D\u2019actualiser et de capitaliser une suite de flux.  \n- D\u2019\u00e9valuer des actifs financiers simples  \n- De convertir des taux pour des p\u00e9riodicit\u00e9s inf\u00e9rieurs \u00e0 l\u2019ann\u00e9e.  \n- D\u2019\u00e9tablir un plan de remboursement d\u2019emprunt par annuit\u00e9 selon diff\u00e9rentes m\u00e9thodes  \n- De r\u00e9soudre une mise en situation en appliquant les outils math\u00e9matiques enseign\u00e9s \n- D\u2019op\u00e9rer un choix entre deux investissements \u00e0 l\u2019aide des crit\u00e8res de choix financiers \u00e9tudi\u00e9s (VAN et TIR) \n 1.\tIntroduction aux march\u00e9s financiers \n \n2.\t La notion de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \na.\tInt\u00e9r\u00eat simple \nb.\tInt\u00e9r\u00eat compos\u00e9 \nc.\tTaux \u00e9quivalents et proportionnels \n \n3.\t S\u00e9quences de flux et annuit\u00e9s \n \n4.\t S\u00e9quences de flux perp\u00e9tuelles et autre annuit\u00e9s \n \n5.\t Le tableau d\u2019amortissement d\u2019un emprunt \n \n6.\tCrit\u00e8res de choix d\u2019investissement et de financement \na.\tLa VAN  \nb.\tLe co\u00fbt d\u2019opportunit\u00e9 \n \n7.\tL\u2019incertain \na.\tRendement  \nb.\tRisque \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5436"},
{"name": "Micro\u00e9conomie et macro\u00e9conomie : Th\u00e9orie et applications", "id": "12UEC20", "teachers": ["WATTIER Sylvie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux de l\u2019Unit\u00e9 d\u2019enseignement \n \n\u2022\tD\u00e9crire, comprendre et \u00e9valuer ce qui se d\u00e9roule sur la sc\u00e8ne \u00e9conomique (ce qui permet de mieux saisir l\u2019environnement des entreprises). \n\u2022\tD\u00e9crire, comprendre et analyser l\u2019environnement macro\u00e9conomique et micro\u00e9conomique des entreprises. \n\u2022\tExpliquer les comportements des agents \u00e9conomiques \u00e0 partir d\u2019agr\u00e9gats. \n\u2022\tEtablir les relations entre les variables pour pouvoir d\u00e9terminer quelles sont les rapports stables dans le temps (lois macro et micro\u00e9conomiques). \n\u2022\tAnalyser les d\u00e9s\u00e9quilibres macro\u00e9conomiques (ch\u00f4mage, inflation, ..). \n\u2022\tEtudier des moyens afin de pouvoir corriger les d\u00e9s\u00e9quilibres et d\u2019atteindre des objectifs (politiques macro\u00e9conomiques). \n\u2022\tD\u00e9crire, comprendre et analyser les comportements individuels des agents amen\u00e9s \u00e0 ce rencontrer sur diff\u00e9rents march\u00e9s. \n\u2022\tSaisir l\u2019impact de l\u2019environnement \u00e9conomique (structures de march\u00e9, cadre institutionnel, externalit\u00e9s, ..) sur les d\u00e9cisions des diff\u00e9rents agents \u00e9conomiques et sur leurs choix. \n\u2022\tCerner les choix d\u2019une entreprise confront\u00e9e \u00e0 un environnement plus ou moins concurrentiel, en termes de prix et de production, et \u00e0 en appr\u00e9hender l\u2019impact sur ses performances. \n\u2022\tAnalyser l\u2019actualit\u00e9 \u00e9conomique nationale et internationale. \n\u2022\tPartager les r\u00e9sultats d\u2019analyse. \n\u2022\tD\u00e9velopper un esprit critique. \n \nAu terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant : \n1.\tD\u00e9finit et explique les concepts - cl\u00e9s appris aux cours. \n2.\tEst capable de lier les diff\u00e9rentes variables \u00e9conomiques, comprendre et d\u00e9velopper les mod\u00e8les \u00e9conomiques abord\u00e9s aux cours.  \n3.\tEst capable d\u2019\u00e9tablir les relations de causes \u00e0 effets des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9conomiques dans des \u00e9conomies de march\u00e9s ou autres. \n4.\tPeut expliquer des politiques. \n5.\tEst capable d\u2019\u00e9valuer les recommandations de politique \u00e9conomique. \n6.\tEst capable d\u2019articuler th\u00e9orie et r\u00e9alit\u00e9 ; en particulier d\u2019observer et d\u2019analyser l\u2019environnement \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9ral et l\u2019environnement concurrentiel d\u2019un secteur d\u2019activit\u00e9 \u00e0 partir de diverses grilles de lecture, en saisissant les d\u00e9fis soci\u00e9taux locaux et internationaux. \n7.\tMobilise les techniques de recherche documentaire et de traitement des informations collect\u00e9es. \n8.\tEst capable de travailler en groupe, d\u2019\u00e9changer, de coop\u00e9rer, de partager ses comp\u00e9tences. \n9.\tMontre un esprit critique dans ses choix parmi l\u2019ensemble des discours portant sur le socio\u00e9conomique, sur les paradigmes diff\u00e9rents et de les justifier  \n Les cours de micro et de macro\u00e9conomie (cours de MICMAC) sont con\u00e7us de mani\u00e8re articul\u00e9e tant au niveau de leur contenu que des activit\u00e9s propos\u00e9es. Ils viennent tous deux alimenter la compr\u00e9hension de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique qui se donne \u00e0 lire \u00e0 partir de niveaux diff\u00e9rents (micro et macro) et \u00e0 saisir \u00e0 partir de courants de pens\u00e9e diff\u00e9rents.    \nDes cours \u00e0 th\u00e8mes. \nPour la macro\u00e9conomie, les th\u00e8mes retenus sont: \n1.\tLa croissance (versus pas de croissance ou d\u00e9croissance) avec le circuit \u00e9conomique et la comptabilit\u00e9 nationale; \n2.\tLa \u00ab sant\u00e9 \u00bb  \u00e9conomique (sociale, environnementale) d\u2019un pays ;  \n3.\tL\u2019approche keyn\u00e9sienne (avec les successeurs) versus l\u2019approche par l\u2019offre; \n4.\tLa mod\u00e9lisation alg\u00e9brique et graphique de l\u2019\u00e9conomie (avec IS-LM) et ses limites; \n5.\tL\u2019interd\u00e9pendance des \u00e9conomies (avec IS-LM-BP) dans des contextes \u00ab culturellement \u00bb donn\u00e9s; \n6.\tLes politiques conjoncturelles versus structurelles. Les politiques budg\u00e9taires, mon\u00e9taires, mixtes et les  politiques misant sur la durabilit\u00e9  \n7.\tRecherche des invariants en MICMAC (exemple: le march\u00e9 et l\u2019\u00e9quilibre etc. \u2026) \n \nPour la micro\u00e9conomie, les th\u00e8mes retenus sont: \n1.\tLes mod\u00e8les de concurrence (parfaite et imparfaite) et leurs limites ; \n2.\tLe producteur rationnel, \"maximisateur\" de profit, dans le cadre de la concurrence et le producteur d\u00e9fendant d'autres objectifs ; \n3.\tLe consommateur rationnel, \"maximisateur\" de son utilit\u00e9, dans le cadre de la concurrence versus le consommateur anim\u00e9 par d'autres 'qu\u00eates' ;  \n4.\tL'approche par les march\u00e9s et ses limites ; \n5.\tL'entreprise, construction juridique versus l'approche par les parties prenantes ; \n6.\tChoix individuels et collectifs versus les communs ; \n7.\tRecherche des invariants en MICMAC (exemple: le march\u00e9 et l\u2019\u00e9quilibre etc. \u2026) \n \nL\u2019articulation des cours de micro et de macro se fait notamment au travers : \n1)\td\u2019un travail certificatif \u00e0 r\u00e9aliser par groupe de 5 \u00e9tudiants autour de deux questions principales (Q1 et Q2) relatives au contexte macro\u00e9conomique g\u00e9n\u00e9ral et \u00e0 l\u2019environnement concurrentiel d\u2019un secteur d\u2019activit\u00e9 ;  \n2)\tde devoirs hebdomadaires (obligatoires; pr\u00e9parant \u00e0 l\u2019\u00e9tude des cours et au travail \u00e0 faire pour l\u2019examen) \u00e0 r\u00e9aliser par le m\u00eame groupe de 5 \u00e9tudiants.  \nDans le cadre du s\u00e9minaire d\u2019\u00e9conomie (s\u00e9minaire MICMAC), les \u00e9tudiants de la fili\u00e8re gesent r\u00e9aliseront un  travail compl\u00e9mentaire (suite du travail pr\u00e9-cit\u00e9) \u00e0 r\u00e9aliser par le m\u00eame groupe de 5 \u00e9tudiants, construit \u00e0 partir des discours manag\u00e9riaux portant sur le secteur d\u2019activit\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 (Question 3). \nChacune des AA a un document p\u00e9dagogique propre, que vous trouverez sur les sites Moodle des cours \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/6472"},
{"name": "Stage Housing Project", "id": "12UXP20", "teachers": ["HUART Vincent"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "AA1 - Introduction aux Relations Nord Sud \nLe cours d\u2019\u00ab Introduction aux relations Nord-Sud \u00bb vise \u00e0 apporter les \u00e9l\u00e9ments de connaissance et \u00e0 initier les pistes de r\u00e9flexion qui sont essentiels \u00e0 la mise en perspective des situations rencontr\u00e9es durant le stage d\u2019immersion au Sud dans le cadre de l\u2019ICHEC Housing Project. Il vise \u00e9galement \u00e0 conscientiser les \u00e9tudiant.e.s aux interactions entre le Nord et le Sud mais \u00e9galement aux r\u00e9percussions de nos choix individuels et soci\u00e9taux sur les populations et l\u2019environnement au Sud.  \nPlus sp\u00e9cifiquement, cet aspect de la pr\u00e9paration concerne le contexte dans lequel s\u2019inscrit le stage : comprendre ce qui est en jeu dans les relations Nord-Sud, dans la fa\u00e7on de concevoir le \u00abd\u00e9veloppement\u00bb, dans le fait d\u2019en \u00eatre un acteur. \n \nAA2 - A S\u00e9minaire d'approfondissement \nL\u2019objectif g\u00e9n\u00e9ral est de permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019apprendre \u00e0 d\u00e9velopper son esprit d\u2019analyse critique, par rapport \u00e0 un th\u00e8me et une probl\u00e9matique donn\u00e9e, et \u00e0 d\u00e9velopper sa capacit\u00e9 \u00e0 les communiquer. \n \nAA2 - B suivi du projet \nL\u2019objectif g\u00e9n\u00e9ral de ce s\u00e9minaire est de pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant au d\u00e9roulement du stage en Inde, au B\u00e9nin ou au Burkina Faso, que ce soit au niveau de la r\u00e9alisation du chantier, au niveau de la vie en \u00e9quipe, au niveau de la rencontre interculturelle. \n \nAA2 - C Stage d'un mois en Inde, au B\u00e9nin ou au Burkina Faso \nL\u2019objectif g\u00e9n\u00e9ral de ce stage est d\u2019ouvrir les \u00e9tudiants au monde, \u00e0 l\u2019ouverture interculturelle et \u00e0 la vie en \u00e9quipe. \n AA1 - Introduction aux Relations Nord Sud \nLe plan du cours est sujet \u00e0 modification en fonction des int\u00e9r\u00eats des \u00e9tudiants, de l\u2019actualit\u00e9 et du temps disponible :  \n1.\tIntroduction, concepts li\u00e9s au d\u00e9veloppement \n2.\tHistoire & caract\u00e9ristiques des pays du Sud \n3.\tLa succession de crises \n4.\tApproche Interculturelle \n5.\tLes initiatives pour un meilleur d\u00e9veloppement \n6.\tFondamentaux sur l\u2019Inde ou l\u2019Afrique de l\u2019Ouest (en fonction du choix de l\u2019\u00e9tudiant)  \n7.\tEnjeux d\u2019un stage d\u2019immersion au Sud  \n \nAA2 - A S\u00e9minaire d'approfondissement \nVoici quelles devraient \u00eatre les \u00e9tapes de la progression : \n1.\tdescription du th\u00e8me choisi \n2.\tconstruction d\u2019une ou plusieurs hypoth\u00e8ses \n3.\trecherche documentaire \n4.\trecherche de terrain lors du s\u00e9jour en Inde, au B\u00e9nin ou au Burkina Faso \n5.\tanalyse critique des sources et des donn\u00e9es \n6.\tconstruction d\u2019une argumentation structur\u00e9e \n7.\t(in)validation de la ou des hypoth\u00e8ses de d\u00e9part \n8.\tremise du travail d\u00e9finitif \n9.\tpr\u00e9sentation orale \n \nAA2 - B suivi du projet \n1.\tSuivi du d\u00e9fi financier \n2.\tFormation des \u00e9quipes \n3.\tWE de team building \n4.\tPr\u00e9paration pratique des s\u00e9jours \n5.\tRetour sur l\u2019exp\u00e9rience \n \nAA2 - C Stage d'un mois en Inde, au B\u00e9nin ou au Burkina Faso \n1.\tQuatre semaines sur place \n2.\tParticipation \u00e0 un chantier de d\u00e9veloppement local \n3.\tImmersion en milieu rural \n \nQue se passerait-t-il si les s\u00e9jours en Inde et au B\u00e9nin ne pouvaient pas \u00eatre organis\u00e9s en f\u00e9vrier ? \nLes s\u00e9jours seraient alors replac\u00e9s par un projet d\u2019un mois en association ou ONG, en f\u00e9vrier. \nLe choix des associations sera fait en fonction des th\u00e8mes sur lesquels vous allez travailler au long de l\u2019ann\u00e9e dans le cadre du S\u00e9minaire d\u2019approfondissement Housing Project. Ces th\u00e8mes sont proches des projets habituellement travaill\u00e9s en Inde et au B\u00e9nin : agriculture durable, migration, \u00e9nergies vertes, questions de genre (r\u00f4le de la femme), \u00e9ducation\u2026 \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5525"},
{"name": "Activit\u00e9 d'int\u00e9gration professionnelle : Stage en entreprise", "id": "12UXP10", "teachers": ["BAWIN Ingrid"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019AIP stage en entreprise contribue au programme du Bachelier en Gestion en travaillant en particulier les objectifs (Learning Goals) suivants : \n \n1.\tL\u2019acquisition des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et des outils n\u00e9cessaires \u00e0 une carri\u00e8re dans le domaine de la gestion : le stage en entreprise permet \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de d\u00e9velopper ses habilit\u00e9s professionnelles et sa capacit\u00e9 d\u2019adaptation \u00e0 un milieu professionnel. Il lui donne aussi l\u2019occasion de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ses capacit\u00e9s, ses attentes et de m\u00fbrir son projet professionnel et de formation. \n \n2.\tLa sensibilisation \u00e0 la complexit\u00e9 et \u00e0 l\u2019importance d\u2019avoir un esprit critique : les travaux demand\u00e9s lui permettent de mobiliser des cadres th\u00e9oriques pour comprendre des pratiques de gestion et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la port\u00e9e et aux limites de l\u2019action de tout gestionnaire. Tout au long de l\u2019AIP, l\u2019\u00e9tudiant est invit\u00e9 \u00e0 se questionner et \u00e0 se documenter en gardant une distance critique vis-\u00e0-vis des sources d\u2019information et en confrontant des points de vue oppos\u00e9s. \n \n3.\tLe renforcement des capacit\u00e9s de communication orale et \u00e9crite : pendant son stage et lors de ses travaux, l\u2019\u00e9tudiant est invit\u00e9 \u00e0 s'exprimer devant un groupe, \u00e0 pr\u00e9senter le r\u00e9sultat de ses recherches et de ses actions avec clart\u00e9 et rigueur. Il est amen\u00e9 \u00e0 r\u00e9diger un travail \u00e9crit synth\u00e9tique et structur\u00e9. \n \n L\u2019AIP stage se pr\u00e9sente comme un parcours en 3 \u00e9tapes :  \n1)\tla recherche du stage et la pr\u00e9paration \u00e0 celui-ci,  \n2)\tla r\u00e9alisation du stage,  \n3)\tle s\u00e9minaire de suivi et la r\u00e9daction d\u2019un travail \u00e9crit portant sur une probl\u00e9matique de gestion dans le contexte du stage. \n \nLe plan g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIP est le suivant : \n1)\t\u00c9tape 1 : recherche de stage (de septembre \u00e0 d\u00e9cembre) \nL\u2019\u00e9tudiant sera accompagn\u00e9 dans : \na.\tSa recherche d\u2019informations sur les secteurs, les entreprises, les fonctions. \nb.\tL\u2019identification de ses comp\u00e9tences, connaissances et aspirations. Il suivra \u00e9galement une formation aux profils MBTI. \nc.\tSon utilisation des outils de recherche d\u2019un stage (r\u00e9daction d\u2019un CV et d\u2019une lettre de motivation, entretien d\u2019embauche). \nd.\tLa pr\u00e9paration et le suivi de son plan d\u2019action visant la recherche d\u2019un stage. \n \n2)\t\u00c9tape 2 : r\u00e9alisation du stage (f\u00e9vrier). \nL\u2019\u00e9tudiant sera accompagn\u00e9 dans : \na.\tL\u2019atteinte de ses objectifs de stage (supervision du ma\u00eetre de stage d\u00e9sign\u00e9 dans l\u2019entreprise). \nb.\tSes observations et son questionnement, pr\u00e9paratoires aux pr\u00e9sentations orales et au travail \u00e9crit sur la probl\u00e9matique dans le contexte du stage (supervision \u00e0 distance de l\u2019accompagnateur \u00e0 l\u2019ICHEC). \n \n3)\t\u00c9tape 3 : s\u00e9minaire de suivi et travail \u00e9crit sur une probl\u00e9matique de gestion (mars et avril). \nL\u2019\u00e9tudiant sera accompagn\u00e9 dans sa r\u00e9flexion sur son stage et dans l\u2019\u00e9laboration de son travail \u00e9crit et plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans : \na.\tLa description et l\u2019analyse de son entreprise de stage et de son environnement. \nb.\tL\u2019analyse et la prise de recul sur son stage. \nc.\tLa construction d\u2019une probl\u00e9matique de gestion li\u00e9e \u00e0 son entreprise de stage. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5522"},
{"name": "Philosophie et d\u00e9veloppement durable", "id": "11USH10", "teachers": ["KUPPER Fr\u00e9d\u00e9ric"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "1) Objectifs g\u00e9n\u00e9raux : \nFaire appr\u00e9cier la sp\u00e9cificit\u00e9 et l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019une d\u00e9marche philosophique centr\u00e9e par essence sur le questionnement, la conceptualisation et le libre examen. \nInitier les \u00e9tudiants \u00e0 une r\u00e9flexion philosophique sur le concept de \u00ab d\u00e9veloppement (durable) \u00bb. \nHabituer les \u00e9tudiants \u00e0 \u00e9tablir des liens entre les diff\u00e9rentes mati\u00e8res et disciplines, et plus particuli\u00e8rement avec l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement d\u2019histoire \u00e9conomique et d\u2019\u00e9conomie politique. Renforcer les apprentissages issus de l\u2019enseignement de la m\u00e9thodologie et de l\u2019initiation \u00e0 la d\u00e9marche scientifique. \nRendre les \u00e9tudiants conscients que le recours \u00e0 des auteurs anciens ou modernes est indispensable pour le d\u00e9veloppement d\u2019une pens\u00e9e rigoureuse. \nSensibiliser les \u00e9tudiants \u00e0 la complexit\u00e9 des choses et \u00e0 l\u2019existence de points de vue diff\u00e9rents voire contradictoires sur les m\u00eames faits, th\u00e8mes ou probl\u00e8mes. \nRendre les \u00e9tudiants aptes \u00e0 structurer leurs id\u00e9es sous la forme de raisonnement philosophique et d\u00e9velopper leur capacit\u00e9 d\u2019abstraction. \n \n2) Contribution au profil d\u2019enseignement et acquis d\u2019apprentissage vis\u00e9s : \nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement vise \u00e0 cultiver l\u2019esprit critique et l\u2019art de penser de mani\u00e8re cr\u00e9ative, globale, ouverte et nuanc\u00e9e, voie privil\u00e9gi\u00e9e pour devenir un humain autant qu\u2019un acteur \u00e9conomique responsables. \nAu terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants chercheront \u00e0 \u00eatre cr\u00e9atifs et \u00e0 innover dans leur r\u00e9flexion et ils auront pos\u00e9 les jalons de la production d\u2019un savoir propre, ouvert et global sur le monde. Ils seront \u00e9galement davantage capables de se questionner et de se d\u00e9centrer. Ils auront en outre d\u00e9velopp\u00e9 leur curiosit\u00e9 intellectuelle et leur plaisir de penser (en particulier ils se seront ouverts \u00e0 l\u2019esprit universitaire et au go\u00fbt pour se cultiver). Les \u00e9tudiants seront enfin davantage capables de communiquer leur pens\u00e9e par \u00e9crit de mani\u00e8re nuanc\u00e9e, structur\u00e9e et argument\u00e9e. \n La d\u00e9marche philosophique ; des syst\u00e8mes, concepts et probl\u00e8mes philosophiques, appartenant \u00e0 des p\u00e9riodes historiques et des r\u00e9gions du monde diff\u00e9rentes ; une r\u00e9flexion de type philosophique sur le d\u00e9veloppement et la durabilit\u00e9.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5483"},
{"name": "Math\u00e9matique et Statistique I", "id": "11UMQ20", "teachers": ["GANTOIS Jean-Yves"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux de l\u2019Unit\u00e9 d\u2019enseignement \n- L\u2019objectif est de familiariser les \u00e9tudiant(e)s avec la grande diversit\u00e9 des techniques quantitatives utilis\u00e9es en gestion afin que, dans le courant de leurs \u00e9tudes puis de leur vie professionnelle, ils (elles) soient \u00e0 m\u00eame : \n    o D\u2019aborder les nombreuses disciplines de la gestion qui font appel \u00e0 des outils math\u00e9matiques (statistiques, recherche op\u00e9rationnelle, th\u00e9orie \u00e9conomique, th\u00e9orie financi\u00e8re, marketing research, ...) ; \n    o De saisir le sens et la port\u00e9e des tr\u00e8s nombreuses publications dans le domaine de la gestion qui font appel \u00e0 des outils quantitatifs et de porter un jugement critique sur ces publications ; \n    o De r\u00e9aliser que la r\u00e9solution d\u2019un probl\u00e8me n\u00e9cessite souvent l\u2019utilisation d\u2019une technique quantitative, quitte \u00e0 faire appel \u00e0 un sp\u00e9cialiste pour sa mise en \u0153uvre, mais en \u00e9tant capable de dialoguer efficacement avec ce sp\u00e9cialiste. \n- En plus de ces aspects, le cours de math\u00e9matique doit contribuer \u00e0 d\u00e9velopper chez les \u00e9tudiant(e)s : \n    o Le sens de la rigueur : la formulation correcte en termes quantitatifs d\u2019un probl\u00e8me exige une vision claire et pr\u00e9cise de tous les aspects de celui-ci ; \n    o La cr\u00e9ativit\u00e9 : la transposition en termes quantitatifs d\u2019un probl\u00e8me pos\u00e9 au d\u00e9part en termes g\u00e9n\u00e9raux  fait appel aux facult\u00e9s d\u2019imagination des \u00e9tudiants ; \n    o La capacit\u00e9 de communiquer efficacement un raisonnement, un r\u00e9sultat \u00e0 autrui. \n \nContribution au profil d\u2019enseignement \nLes objectifs g\u00e9n\u00e9raux vis\u00e9s sont les suivants : \n- Contribuer \u00e0 la formation d\u2019un professionnel de la gestion poss\u00e9dant des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et des savoirs sp\u00e9cialis\u00e9s dans un ou deux domaines de gestion. \n- \u00catre op\u00e9rationnel, c\u2019est-\u00e0-dire capable d\u2019agir concr\u00e8tement, seul ou en \u00e9quipe, pour \u00e9laborer et mettre en \u0153uvre des solutions relevant notamment de son domaine de sp\u00e9cialisation. \n- \u00catre conscient de la complexit\u00e9 d\u2019un probl\u00e8me tout en gardant un esprit critique. AA1 : Fonctions de plusieurs variables et int\u00e9gration \no   Fonctions de plusieurs variables : \n     - D\u00e9finition des fonctions de plusieurs variables \n    - Repr\u00e9sentation graphique des fonctions de deux variables, courbes de niveau, traces, etc. \n    - D\u00e9riv\u00e9es partielles premi\u00e8res et secondes \n    - Applications \u00e9conomiques : \u00e9lasticit\u00e9s partielles, etc. \no   Fonction d\u2019une variable : primitives, int\u00e9grales d\u00e9finies et ind\u00e9finies, m\u00e9thodes d\u2019int\u00e9gration et int\u00e9grales ind\u00e9finies. \n \nAA2 : Probabilit\u00e9s et statistique descriptive : \no   Introduction \u00e0 la statistique \no   Statistique descriptive \u00e0 une dimension : distributions de fr\u00e9quences et d\u2019effectifs, param\u00e8tres de centralit\u00e9, param\u00e8tres de dispersion, param\u00e8tres de forme \no   Statistique descriptive \u00e0 deux dimensions. \no   Lois de probabilit\u00e9s discr\u00e8tes et continues \no   Lois de probabilit\u00e9s conditionnelles \no   Notions d\u2019esp\u00e9rance et de variance d\u2019une variable al\u00e9atoire \no   Distributions de probabilit\u00e9s : \n     - Lois de probabilit\u00e9s discr\u00e8tes (loi uniforme, loi de Bernoulli et loi binomiale) \n     - Lois de probabilit\u00e9s continues (loi uniforme et loi normale).", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5479"},
{"name": "Math\u00e9matique", "id": "11UMQ10", "teachers": ["GANTOIS Jean-Yves"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux de l\u2019Unit\u00e9 d\u2019enseignement \n- L\u2019objectif est de familiariser les \u00e9tudiant(e)s avec la grande diversit\u00e9 des techniques quantitatives utilis\u00e9es en gestion afin que, dans le courant de leurs \u00e9tudes puis de leur vie professionnelle, ils (elles) soient \u00e0 m\u00eame : \n    o D\u2019aborder les nombreuses disciplines de la gestion qui font appel \u00e0 des outils math\u00e9matiques (statistiques, recherche op\u00e9rationnelle, th\u00e9orie \u00e9conomique, th\u00e9orie financi\u00e8re, marketing research, ...) ; \n    o De saisir le sens et la port\u00e9e des tr\u00e8s nombreuses publications dans le domaine de la gestion qui font appel \u00e0 des outils quantitatifs et de porter un jugement critique sur ces publications ; \n    o De r\u00e9aliser que la r\u00e9solution d\u2019un probl\u00e8me n\u00e9cessite souvent l\u2019utilisation d\u2019une technique quantitative, quitte \u00e0 faire appel \u00e0 un sp\u00e9cialiste pour sa mise en \u0153uvre, mais en \u00e9tant capable de dialoguer efficacement avec ce sp\u00e9cialiste. \n- En plus de ces aspects, le cours de math\u00e9matique doit contribuer \u00e0 d\u00e9velopper chez les \u00e9tudiant(e)s : \n    o Le sens de la rigueur : la formulation correcte en termes quantitatifs d\u2019un probl\u00e8me exige une vision claire et pr\u00e9cise de tous les aspects de celui-ci ; \n    o La cr\u00e9ativit\u00e9 : la transposition en termes quantitatifs d\u2019un probl\u00e8me pos\u00e9 au d\u00e9part en termes g\u00e9n\u00e9raux  fait appel aux facult\u00e9s d\u2019imagination des \u00e9tudiants ; \n    o La capacit\u00e9 de communiquer efficacement un raisonnement, un r\u00e9sultat \u00e0 autrui. \n \nContribution au profil d\u2019enseignement \nLes objectifs g\u00e9n\u00e9raux vis\u00e9s sont les suivants : \n- Contribuer \u00e0 la formation d\u2019un professionnel de la gestion poss\u00e9dant des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et des savoirs sp\u00e9cialis\u00e9s dans un ou deux domaines de gestion. \n- \u00catre op\u00e9rationnel, c\u2019est-\u00e0-dire capable d\u2019agir concr\u00e8tement, seul ou en \u00e9quipe, pour \u00e9laborer et mettre en \u0153uvre des solutions relevant notamment de son domaine de sp\u00e9cialisation. \n- \u00catre conscient de la complexit\u00e9 d\u2019un probl\u00e8me tout en gardant un esprit critique. AA1 : \n- \u00c9l\u00e9ments de logique \n- Fonctions d\u2019une variable: rappels et applications \u00e9conomiques \n- D\u00e9rivation des fonctions d\u2019une variable: \n    o Rappels des d\u00e9finitions et des r\u00e8gles de calcul des d\u00e9riv\u00e9es \n    o Applications \u00e9conomiques : fonction marginale, \u00e9lasticit\u00e9 \n \nAA2 : \n- Mod\u00e9lisation \n- Optimisation lin\u00e9aire et non lin\u00e9aire de fonctions r\u00e9elles \u00e0 variables r\u00e9elles, avec et sans contraintes.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5472"},
{"name": "Fondements du droit", "id": "11UDR10", "teachers": ["LAGUESSE Gilles"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Au-del\u00e0 de la description de l\u2019environnement institutionnel et juridique, et au travers des r\u00e8gles de droit qui y sont applicables, le cours tend \u00e0 familiariser l\u2019\u00e9tudiant avec le raisonnement juridique et \u00e0 lui permettre, en connaissance de cause, de traiter des situations juridiques courantes. \nA l\u2019issue de ce cours, le futur cadre qu\u2019est l\u2019\u00e9tudiant est suppos\u00e9 disposer de \u00ab r\u00e9flexes \u00bb permettant d\u2019agir efficacement dans un environnement institutionnel complexe, car il aura \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9 \u00e0 l\u2019encadrement juridique (partie droit public) de la vie \u00e9conomique et sociale. \nPlus particuli\u00e8rement, au travers ce cours, l\u2019\u00e9tudiant devra : \n- S\u2019agissant d\u2019un cours d\u2019introduction au droit, \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 aux divers enseignements juridiques qui seront suivis au cours de la formation \u00e0 l\u2019ICHEC (notamment droit civil, commercial et des soci\u00e9t\u00e9s, fiscal, public \u00e9conomique, international, des affaires et du travail). \nComprendre la place et le r\u00f4le du droit dans nos soci\u00e9t\u00e9s, \u00eatre sensibilis\u00e9 aux diff\u00e9rentes branches du droit, et mener une r\u00e9flexion sur la notion de justice et d\u2019\u00e9galit\u00e9. \n- Conna\u00eetre les concepts de base du langage juridique, ainsi que divers m\u00e9canismes juridiques fondamentaux, pouvoir les d\u00e9finir ou les expliquer, les comparer et les illustrer. \n- Exprimer sa pens\u00e9e avec pr\u00e9cision, utiliser les termes juridiques ad\u00e9quats, et faire preuve de rigueur dans son raisonnement. \n- Comprendre la complexit\u00e9 de la Belgique f\u00e9d\u00e9rale et ses enjeux institutionnels. D\u00e9crire les comp\u00e9tences, les structures et les modes de fonctionnement des principaux acteurs de droit en Belgique (autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale, entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es) et de fait (groupes de pression, partis\u2026) dans le jeu institutionnel. \n- Conna\u00eetre l\u2019historique de la construction europ\u00e9enne, ses enjeux politiques et \u00e9conomiques, les composantes de \u00ab l\u2019acquis communautaire \u00bb, les comp\u00e9tences, structures, modes de fonctionnement et de financement des principales institutions europ\u00e9ennes. Anticiper les d\u00e9veloppements futurs. \n- Vu la complexit\u00e9, la contingence, voire l\u2019instabilit\u00e9 qui peuvent caract\u00e9riser les r\u00e8gles de droit, acqu\u00e9rir le r\u00e9flexe de la consultation des textes. Dans le m\u00eame esprit, \u00eatre ouvert aux outils d\u2019information et/ou de recherche de textes juridiques disponibles sur l\u2019Internet. \n- Etre sensibilis\u00e9 \u00e0 la lecture d\u2019une r\u00e8gle de droit (Constitution, loi,.. etc.), l\u2019analyser et la comprendre, tout en percevant le pourquoi et le comment de la solution qu\u2019elle impose ; savoir utiliser un code, comprendre une d\u00e9cision de justice (jugement, arr\u00eat). \n- Etre \u00e9veill\u00e9 aux questions juridiques et europ\u00e9ennes, notamment par l\u2019interm\u00e9diaire des m\u00e9dias et pouvoir mener une d\u00e9marche personnelle de d\u00e9codage critique des faits concrets et informations se rapportant au cours. \n La partie du cours relative au droit public couvre les mati\u00e8res suivantes, sans qu'il s'agisse d'une liste exhaustive : \n-\tles sources documentaires du droit ; \n-\tintroduction \u00e0 la m\u00e9thodologie de la recherche juridique ; \n-\tles syst\u00e8mes l\u00e9gaux dans le monde ; \n-\tle syst\u00e8me politique belge et ses caract\u00e9ristiques ; \n-\tbref aper\u00e7u de l'\u00e9volution du syst\u00e8me l\u00e9gislatif belge ; \n-\tle territoire belge et ses limites \n-\tles r\u00e9gions linguistiques \n-\tles Communaut\u00e9s et les R\u00e9gions \n-\tla r\u00e9partition des comp\u00e9tences \n-\tles sources du droit : la l\u00e9gislation, la jurisprudence et la doctrine ; \n-\tla summa divisio entre droit priv\u00e9 et droit public ; \n-\tles trois pouvoirs du droit : le pouvoir l\u00e9gislatif, le pouvoir ex\u00e9cutif et le pouvoir judiciaire ; \n-\tle pouvoir l\u00e9gislatif et ses institutions ; \n-\tle processus l\u00e9gislatif belge ; \n-\tle pouvoir ex\u00e9cutif et ses fonctions ; \n-\tle pouvoir judiciaire et la pyramide judiciaire ; \n-\tl'articulation des trois pouvoirs et la balance des contr\u00f4les ; \n-\tl'histoire de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne : de la CECA \u00e0 l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s le Brexit ;  \n-\tles trait\u00e9s europ\u00e9ens ; \n-\tles institutions europ\u00e9ennes et leur r\u00f4le respectif \n-\tl'enjeu du brexit \n-\tles quatre libert\u00e9s fondamentales europ\u00e9ennes, et leur implication dans les \u00e9changes \u00e9conomiques.  \nLa partie relative au droit priv\u00e9 couvre : \n- la notion d'obligation \n- la classification des obligations \n- les principes directeurs du droit des contrats \n- la classification des contrat \n- la naissance du contrat \n- la capacit\u00e9 des parties \n- la formation du contrat \n- la responsabilit\u00e9 contractuelle \n- la fin du contrat \n- la non-execution de ses obligations par une des parties (dont la d\u00e9faillance du d\u00e9biteur) \n- la responsabilit\u00e9 extra contractuelle \n- le contrat de vente \n- le contrat de mandat \n- le contrat de bail  \n-  \n \n \n \n \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7099"},
{"name": "Deutsch als Fremdsprache im Unternehmen : Einstieg ins Wirtschaftsleben", "id": "11ULG32", "teachers": ["de COND\u00e9 Anne"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Profil d\u2019enseignement (learning goals)  \n1)\tCommuniquer oralement et par \u00e9crit en allemand  \n2)\tLe cours a \u00e9galement pour objectif de comprendre l\u2019enjeu et la place de la langue allemande dans l\u2019environnement belge et europ\u00e9en et d\u2019entamer une r\u00e9flexion sur l\u2019identit\u00e9 culturelle, l\u2019int\u00e9gration et la richesse des diff\u00e9rences. Il constitue pour l\u2019\u00e9tudiant un moyen d\u2019ouverture \u00e0 un autre groupe linguistique et \u00e0 sa culture et contribue d\u00e8s lors \u00e0 sa mobilit\u00e9 internationale.  \n3)\tLe cours initie l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 d\u2019autres modes de pens\u00e9e et \u00e0 d\u2019autres types de culture, il l\u2019am\u00e8ne \u00e0 une meilleure compr\u00e9hension d\u2019autres syst\u00e8mes de valeurs, lui permet d\u2019accepter autrui tel qu\u2019il est, contribue \u00e0 \u00e9veiller son sens social, sa capacit\u00e9 d\u2019int\u00e9gration, de participation, de partage et d\u00e9veloppe son sens critique.  \n \nLes acquis d\u2019apprentissage  \nAu terme de cette UE, l\u2019\u00e9tudiant sera capable, \u00e0 l\u2019oral comme \u00e0 l\u2019\u00e9crit, de :   \n-\tConna\u00eetre l\u2019alphabet, \u00e9peler des mots \n-\tUtiliser les formules de salutation, de pr\u00e9sentation et de politesse courantes \n-\tEchanger selon le pays les cartes de visites avec des donn\u00e9es personnelles et les coordonn\u00e9es d\u2019une entreprise. Parler d\u2019une firme et la pr\u00e9senter \n-\tUtiliser les nombres ordinaux et cardinaux, comprendre chiffres et graphiques. Compter jusqu\u2019 1 million et reconna\u00eetre des chiffres complexes \n-\tG\u00e9rer un agenda et des rendez-vous \n-\tComprendre, r\u00e9diger et envoyer des courriels et SMS \n-\tMener et comprendre des dialogues professionnels de base au t\u00e9l\u00e9phone \n-\tComprendre un organigramme et un r\u00e8glement de travail ou autre \n-\tMener un dialogue dans la vie courante dans un magasin, dans un  restaurant, concernant  les moyens de transport en commun, dans un h\u00f4tel \n-\tD\u00e9crire sa propre situation familiale  \n-\tD\u00e9crire un produit, une maison, un bureau avec les diff\u00e9rents lieux  et \u00e9quipements \n-\tExprimer des souhaits et des possibilit\u00e9s  \n-\tS\u2019informer et \u00e9changer \u00e0 propos de foires commerciales  \n-\tIdentifier le message principal des annonces de recherche d\u2019emploi et d\u2019immobiliers \n \n-\tPrononcer correctement n\u2019importe quel mot allemand \n-\tReconna\u00eetre et utiliser tous les types de verbes allemands (r\u00e9guliers, particules s\u00e9parables irr\u00e9guliers, modaux) au pr\u00e9sent, pass\u00e9 compos\u00e9, imparfait, futur et imp\u00e9ratif \n-\tFormuler des phrases affirmatives, n\u00e9gatives et interrogatives (position verbe, inversion  \n-\tSavoir utiliser les quatre cas (nominatif, accusatif, datif et g\u00e9nitif) \n-\tReconna\u00eetre et utiliser les pr\u00e9positions qui demandent le nominatif, l\u2019accusatif, le datif et le g\u00e9nitif \n-\tSavoir d\u00e9cliner les adjectifs et les pronoms \n-\tReconna\u00eetre et utiliser les compl\u00e9ments de temps, de lieu \n-\tReconna\u00eetre et utiliser le pluriel des noms \n-\tReconna\u00eetre et utiliser les expressions de quantit\u00e9 \n-\tRelater des faits du pass\u00e9  \n Le cours est con\u00e7u pour aborder la langue allemande avec une orientation \u00e9conomique et visant le monde des affaires : \n-\tse pr\u00e9senter et faire connaissance : pays, langue, famille, hobbys,  \u2026 \n-\tutiliser les chiffres : l\u2019heure, l\u2019agenda, les prix, \u2026 \n-\tdemander et d\u00e9crire le chemin : moyens de transport, b\u00e2timents,  \u2026 \n-\td\u00e9crire le logement \n-\traconter un fait pass\u00e9 \n-\tparler du monde du travail : profession, description d\u2019une entreprise, mat\u00e9riel de travail, communication t\u00e9l\u00e9phonique, activit\u00e9s professionnelles \u2026 \n-\trestaurant : r\u00e9server et lire une carte, les aliments \n-\tvoyage : h\u00f4tel, m\u00e9t\u00e9o, r\u00e9servations, tickets transport. \n \nEn termes de grammaire, l\u2019\u00e9tudiant(e) reconna\u00eetra et formulera les r\u00e8gles de base des points suivants :  \n-\tConjugaison : pr\u00e9sent, imp\u00e9ratif, futur, parfait, pr\u00e9t\u00e9rit  \n-\tConstruction de phrase : phrase affirmative, phrase n\u00e9gative, question, inversion, phrase subordonn\u00e9e, conjonctions de coordination, verbes modaux \n-\tLes cas et les pr\u00e9positions \n-\tD\u00e9clinaison des d\u00e9terminants d\u00e9finis et ind\u00e9finis, des pronoms personnels, des adjectifs possessifs, des pronoms d\u00e9monstratifs, pronoms r\u00e9fl\u00e9chis et des adjectifs \n-\tLe pluriel des noms \n-\tLe genre des noms \n-\tLes nombres ordinaux et cardinaux \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9066"},
{"name": "Nederlands - Inleiding tot sociaal -economische vraagstukken", "id": "11ULG22", "teachers": ["KOVACS Andr\u00e9a"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "A l\u2019issue du cours, l\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable d\u2019atteindre le niveau de performance interm\u00e9diaire niveau B1+ (European common framework of reference du Conseil de l\u2019Europe).  La langue sera utilis\u00e9e comme outil de communication et de gestion. L\u2019\u00e9tudiant sera pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 communiquer, principalement oralement, au sujet de th\u00e9matiques socio-\u00e9conomiques . Il sera \u00e9galement initi\u00e9 \u00e0 des contextes professionnels (exprimer un avis par rapport \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 socio-\u00e9conomique, d\u00e9crire une publicit\u00e9, d\u00e9crire l\u2019impact des nouvelles technologies  \nLes comp\u00e9tences linguistiques et communicatives sp\u00e9cifiques vis\u00e9es au terme de cette UE sont reprises dans le Cadre Commun de R\u00e9f\u00e9rence Europ\u00e9en (niveau B2/C1).  \n Dossiers : \n1.\tHet onderwijs \n2.\tDe arbeidsmarkt  \n3.\tNieuwe technologie\u00ebn \n4.\tGeld  \n5.\tHandel en marketing \n6.\tSamenleving en multiculturaliteit \n \nCes dossiers s\u2019accompagnent d\u2019exercices portant sur: \n\u2022la compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition (e-learning, auto-apprentissage et modules de rem\u00e9diation) \n\u2022l\u2019\u00e9tude du vocabulaire (e-learning, auto-apprentissage et modules de rem\u00e9diation) \n\u2022la grammaire (syllabus et module de grammaire n\u00e9erlandaise) \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9064"},
{"name": "English- Introduction to Socio-Economic Issues", "id": "11ULG12", "teachers": ["ALLARD Fran\u00e7oise"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Pour l\u2019apprentissage des langues en g\u00e9n\u00e9ral : \n \n- Initier \u00e0 d\u2019autres modes de pens\u00e9e et \u00e0 d\u2019autres types de culture (LG3) \n- Amener \u00e0 une meilleure compr\u00e9hension d\u2019autres syst\u00e8mes de valeurs ; \n- Accepter autrui tel qu\u2019il est ; \n- D\u00e9velopper son sens critique et son sens de la relativit\u00e9 ; \n- Contribuer \u00e0 \u00e9veiller son sens social et sa capacit\u00e9 d\u2019int\u00e9gration, de participation et de partage. \n \nPour l\u2019apprentissage de l\u2019anglais en particulier : \n \nD'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l'UE permettra \u00e0 l'\u00e9tudiant de mieux communiquer par oral et par \u00e9crit dans la langue anglaise (LG1). \n \n- Qualification professionnelle en vue d\u2019une plus grande comp\u00e9titivit\u00e9 sur le march\u00e9 de l\u2019emploi (LG1) \n- Acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information parl\u00e9e et \u00e9crite (notamment internet) ; \n- Acc\u00e8s aux sources d\u2019information auxquelles l\u2019\u00e9tudiant(e) pourra avoir recours dans les cadres o\u00f9 il (elle) sera amen\u00e9(e) \u00e0 \u00e9voluer : vie professionnelle, voyages et \u00e9changes internationaux. \n \nCapacit\u00e9s, op\u00e9rations mentales g\u00e9n\u00e9rales mises en \u0153uvre : \n \n- M\u00e9moire ; \n- Observation ; \n- Esprit analytique (savoir reconna\u00eetre la structuration d\u2019un texte) ; \n- Esprit de synth\u00e8se (savoir d\u00e9gager l\u2019essentiel) ; \n- M\u00e9thode (savoir utiliser des documents, savoir pr\u00e9senter un travail de fa\u00e7on claire) ; \n- Esprit critique ; \n- R\u00e9flexion et recherche personnelle sur les sujets abord\u00e9s au cours.  \n \n \n \n Pour le cours de grammaire: r\u00e9vision de la grammaire de base et interm\u00e9diaire. \n \nPour les cours interactifs : \n \n- Vocabulaire de base \n- Situations communicatives de la vie de tous les jours et li\u00e9es \u00e0 des th\u00e8mes d\u2019actualit\u00e9 : health, new technologies, violence, writing emails, news panel... \n- Situations communicatives li\u00e9es \u00e0 des th\u00e8mes \u00e9conomiques et commerciaux : the basics of corporate communication including socializing, telephoning, company profile, employment, ... \n- Organiser sa pens\u00e9e et donner son avis. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9062"},
{"name": "Informatique de gestion", "id": "11UIF12", "teachers": ["DEJARDIN Sandra"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Ce cours repose sur la conviction qu\u2019aujourd\u2019hui, un manager ne peut plus se passer d\u2019outils de traitement et de communication de l\u2019information et d\u2019outils de prise de d\u00e9cision. Mieux encore, il doit penser son activit\u00e9, d\u00e9finir ses besoins et organiser son travail en fonction de ces outils et des possibilit\u00e9s des nouvelles technologies tout en tenant compte des ressources mises \u00e0 sa disposition. Futur manager, l\u2019\u00e9tudiant doit prendre conscience de cette situation. Le traitement de l\u2019information, sa communication et la prise de d\u00e9cision sont trois t\u00e2ches essentielles que l\u2019on retrouve dans toute organisation. Ce n\u2019est pas pour rien que dans l\u2019\u00e9volution de l\u2019informatique de gestion on parle aujourd\u2019hui d\u2019informatique d\u00e9cisionnelle, de business intelligence et non plus seulement d\u2019informatique transactionnelle, de syst\u00e8me d\u2019information de syst\u00e8me informatique, de gestion de la connaissance ou encore de traitement de l\u2019information. La notion de syst\u00e8me d\u2019Information constitue le fil conducteur de la formation qui m\u00e8ne aux notions de sch\u00e9ma directeur, de politique et de strat\u00e9gie informatiques. Ce cours est compos\u00e9 de 2 AA Mod\u00e9lisation et programmation 3ECTS \nFondamentaux informatiques 2ECTS \n \nMod\u00e9lisation et programmation \nPartie \u00ab Mod\u00e9lisation\u00bb  \n  \n\u2022\tG\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s (saisie de tableaux, formats, s\u00e9ries, saisies de formules et fonctions) ;  \n\u2022\tLes fonctions statistiques, math\u00e9matiques, de caract\u00e8re, logiques, de date, de conversion, de recherche ;  \n\u2022\tLa valeur cible, les sc\u00e9narios ;  \n\u2022\tLa gestion des feuilles ;  \n\u2022\tLes fonctions matricielles ;  \n\u2022\tLes importations, exportations de donn\u00e9es ;  \n\u2022\tLes graphes ;  \n\u2022\tLes tableaux crois\u00e9s ;  \n\u2022\tLes outils d\u2019analyse statistiques.  \n \nPartie \u00ab programmation \u00bb  \n  \n\u2022\tInterface du Visual Basic ;  \n\u2022\tNotions macro, de variable et d\u2019instruction ;  \n\u2022\tInstructions d\u2019entr\u00e9e, de sortie et d\u2019affectation ;  \n\u2022   Les tests ;  \n\u2022   Les compteurs et accumulateurs ;  \n\u2022   Les boucles ;  Les formulaires.  \n \nFondamentaux Informatiques \n \nL\u2019ossature actuelle du cours est d\u00e9velopp\u00e9e autour des th\u00e8mes principaux suivants, certains de ces th\u00e8mes peuvent \u00eatre \u00e9clat\u00e9s, regroup\u00e9s ou intervertis : \n1.\tNotions de base.  \n2.\tT\u00e9l\u00e9communications, r\u00e9seau, internet, e-business, e-commerce. \n3.\tSyst\u00e8me d\u2019information. \n4.\tSGBD, Syst\u00e8me de Gestion de Base de Donn\u00e9es. \n5.\tLes applicatifs en gestion. \n6.\tMise en place d\u2019un Syst\u00e8me Informatique. \n7.\tS\u00e9curit\u00e9 et \u00e9thique informatiques. \n8.\tTendances futures. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9113"},
{"name": "Comptabilit\u00e9 financi\u00e8re", "id": "11UGE20", "teachers": ["DESCENDRE Nadine"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Cette Unit\u00e9 d'Enseignement vise principalement \u00e0 d\u00e9velopper le raisonnement comptable en partant des principes et des conventions de notations et de pr\u00e9sentation, ainsi que des aspects l\u00e9gaux \u00e0 respecter, afin de ma\u00eetriser la collecte des informations, leur enregistrement, et la pr\u00e9paration des \u00e9tats financiers (essentiellement le bilan et le compte de r\u00e9sultats).  \n\u00c0 l'issue de cette Unit\u00e9 d\u2019Enseignement, l'\u00e9tudiant doit avoir acquis les principes et ma\u00eetriser les aspects l\u00e9gaux permettant l\u2019enregistrement et la pr\u00e9sentation des donn\u00e9es comptables.  Il doit conna\u00eetre et appliquer correctement les aspects l\u00e9gaux de toutes les op\u00e9rations reprises dans le contenu du cours.  \n   \nTous les points suivants de l\u2019ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence (La comptabilit\u00e9 financi\u00e8re \u00e0 votre port\u00e9e, De l\u2019initiation \u00e0 la ma\u00eetrise, publi\u00e9 par N. Descendre et A. Gomez, \u00c9ditions Wolters Kluwer, Juillet 2019) seront abord\u00e9s en premi\u00e8re baccalaur\u00e9at : \nIntroduction  \nPremi\u00e8re partie : les comptes annuels \nIntroduction\t \n1\tLes comptes annuels et les autres documents \u00e0 d\u00e9poser \u00e0 la Banque Nationale de Belgique par les soci\u00e9t\u00e9s (de la page 32 \u00e0 la page 42 avant le point 4)\t \n2\tLe bilan\t \n3\tLe compte de r\u00e9sultats\t \nDeuxi\u00e8me partie :\tde l\u2019enregistrement des op\u00e9rations dans le livre journal et le grand-livre des comptes \u00e0 la pr\u00e9sentation des comptes annuels \nIntroduction\t \n1\tLe plan comptable \t \n2\tLe grand-livre des comptes \t \n3\tLe fonctionnement des comptes de bilan\t \n4\tL\u2019enregistrement des op\u00e9rations au livre journal\t \n5\tLa balance des comptes\t \n6\tLa chronologie des op\u00e9rations neutres\t \n7\tLe fonctionnement des comptes de r\u00e9sultats\t \n8\tLa chronologie des op\u00e9rations avec r\u00e9sultat\t \n10\tLa tenue et la conservation des livres l\u00e9gaux\t \nTroisi\u00e8me partie :\tl\u2019enregistrement des op\u00e9rations courantes : leur lien avec le code T.V.A., le Code de Droit \u00c9conomique, le droit social et le Code des Imp\u00f4ts sur les Revenus \n\tIntroduction\t \n1\tLes principaux documents commerciaux et les relations entre l\u2019assujetti \u00e0 la T.V.A. et l\u2019administration de la T.V.A.\t \n2\tL\u2019ABC des transactions commerciales entre deux assujettis \u00e0 la T.V.A. \u00e9tablis en Belgique \n3\tL\u2019ABC de la TVA sur les travaux immobiliers et assimil\u00e9s \n4\tL\u2019ABC de la TVA non d\u00e9ductible \n7\tL\u2019enregistrement des r\u00e9mun\u00e9rations et charges sociales \n8\tL\u2019enregistrement des op\u00e9rations relatives aux valeurs mobili\u00e8res \n9\tLes imp\u00f4ts et taxes comptabilis\u00e9s en cours d\u2019exercice\t \nQuatri\u00e8me partie :\tl\u2019enregistrement des op\u00e9rations de fin d\u2019exercice en vue d\u2019\u00e9tablir les comptes annuels \n\tIntroduction\t \n1\tLa chronologie des op\u00e9rations comptables\t \n2\tL\u2019inventaire et les r\u00e8gles d\u2019\u00e9valuation \n3\t\tLe rattachement des achats, des ventes, des charges et des produits \u00e0 l\u2019exercice auquel ils \tse rapportent \n4\t\tLes provisions pour risques et charges \n5\tLes amortissements (sauf la d\u00e9saffectation des immobilisations corporelles, la mise hors service des immobilisations incorporelles et corporelles, la modification des r\u00e8gles d\u2019\u00e9valuation) \n7\tLa valorisation des stocks et les variations de stocks (sauf le traitement comptable de l\u2019\u00e9cart positif entre la valeur d\u2019acquisition et la valeur de march\u00e9) \n9\tLes r\u00e9ductions de valeur \n13\tLes imp\u00f4ts sur le r\u00e9sultat \n14\tL\u2019affectation des r\u00e9sultats : de la page 1153 \u00e0 la page 1188 avant le point 5.3. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5435"},
{"name": "Management, Marketing et initiation \u00e0 la d\u00e9marche scientifique", "id": "11UGE10", "teachers": ["SCHROOTEN Vladia"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "-Acqu\u00e9rir des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et des outils n\u00e9cessaires aux m\u00e9tiers de la gestion : ce qui signifie que l\u2019\u00e9tudiant sera capable de restituer des savoirs et de les recontextualiser dans une situation donn\u00e9e et qu\u2019il sera apte \u00e0 utiliser les outils ad\u00e9quats pour r\u00e9aliser un projet d\u00e9fini. \n-Apprendre \u00e0 faire preuve d\u2019esprit critique face aux modes de gestion des entreprises : cela signifie, notamment, que l\u2019\u00e9tudiant sera capable de se questionner et de se documenter en gardant une distance critique vis-\u00e0-vis des sources d\u2019information et en confrontant des points de vue oppos\u00e9s. \n -Management : ce premier cours est une introduction bas\u00e9e sur les fondements du management et ses mises en perspective en termes d\u2019organisation, de fonctionnement et de performance de l\u2019entreprise. \n-Initiation \u00e0 la d\u00e9marche scientifique : les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser un travail en \u00e9quipe sur une probl\u00e9matique en lien avec le management ou le marketing selon une d\u00e9marche scientifique qui sera initi\u00e9e au cours des diff\u00e9rentes s\u00e9ances de cours et mise en pratique au travers des diff\u00e9rents travaux interm\u00e9diaires qui seront r\u00e9alis\u00e9s. \n-Marketing : le cours aura essentiellement la vocation p\u00e9dagogique d\u2019introduire et expliquer les notions et la logique de marketing, de les illustrer par des exemples pratiques d\u2019entreprises vari\u00e9es et de les situer continuellement dans le sch\u00e9ma global de r\u00e9flexion de l\u2019entreprise face \u00e0 ses march\u00e9s et clients. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7259"},
{"name": "Histoire \u00e9conomique", "id": "11UEC20", "teachers": ["GODTS-PETERS Sabine"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux de l\u2019Unit\u00e9 d\u2019enseignement \n\u2022\tFaire d\u00e9couvrir aux \u00e9tudiant(e)s une partie de leur pass\u00e9 dans des limites th\u00e9matique, chronologique et g\u00e9ographique pr\u00e9cises :  l\u2019histoire \u00e9conomique contemporaine des principaux pays industrialis\u00e9s. \n\u2022\tContribuer \u00e0 la compr\u00e9hension  de la nature, des causes et des cons\u00e9quences du  processus de d\u00e9veloppement \u00e9conomique qui s\u2019est amorc\u00e9 au d\u00e9but de 19e si\u00e8cle et qui s\u2019est poursuivi, de fa\u00e7on in\u00e9gale, irr\u00e9guli\u00e8re et parfois probl\u00e9matique, dans le temps et l\u2019espace depuis lors.  \n\u2022\tPermettre aux \u00e9tudiant(e)s de saisir une \u00e9volution dans sa globalit\u00e9, l\u2019histoire \u00e9conomique \u00e9tant envisag\u00e9e dans son contexte politique et social. \n\u2022\tMettre dans une perspective historique les d\u00e9fis auxquels notre soci\u00e9t\u00e9 est confront\u00e9e aujourd\u2019hui.  En effet, un des buts du cours est de faire prendre conscience du fait que les d\u00e9fis d\u2019ampleur ont toujours exist\u00e9, qu\u2019ils ont entra\u00een\u00e9 des r\u00e9ponses parfois inadapt\u00e9es, parfois source de progr\u00e8s pour l\u2019homme.  \n\u2022\tInitier les \u00e9tudiant(e)s \u00e0 des notions de base d\u2019\u00e9conomie et de doctrine \u00e9conomique.  \n\u2022\tFaire d\u00e9couvrir les principales institutions \u00e9conomiques internationales et leur r\u00f4le. \n \n \nContribution au profil d\u2019enseignement (UE) \n \n\u2022\tContribuer \u00e0 la  prise de conscience de la complexit\u00e9 de l\u2019 environnement \u00e9conomique. \n\u2022\tSe situer dans un environnement global \n Contenu  \nIntroduction : les grands traits du d\u00e9veloppement mondial \n1\u00e8re Partie : 1700-1914 : L\u2019essor \u00e9conomique de l\u2019Europe et l\u2019\u00e2ge d\u2019or du capitalisme lib\u00e9ral \nSection 1 : Le monde pr\u00e9-industriel \nSection 2 : Les grandes mutations du 19e si\u00e8cle \nSection 3 : Les principales doctrines \u00e9conomiques et le syst\u00e8me capitaliste \nSection 4 : Les cons\u00e9quences et les limites du d\u00e9veloppement \u00e9conomique de l\u2019Europe \n2e partie : L\u2019effondrement de la supr\u00e9matie europ\u00e9enne (1914-1939) \nSection 1 : La Premi\u00e8re Guerre Mondiale et ses cons\u00e9quences \nSection 2 : Les ann\u00e9es \u201920 : une stabilisation fragile \nSection 3 : Les ann\u00e9es \u201930 : crise et d\u00e9pression \n3e partie : de la Deuxi\u00e8me guerre mondiale \u00e0 nos jours \nSection 1 : La Guerre et ses cons\u00e9quences \nSection 2 : Croissance, d\u00e9veloppement et crise dans les d\u00e9mocraties occidentales \nSection 3 : Expansion et d\u00e9clin du communisme en  URSS et en Europe de l\u2019Est \nConclusion de la 3e partie \nConclusion g\u00e9n\u00e9rale \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/6798"},
{"name": "Economie politique", "id": "11UEC10", "teachers": ["WATTIER Sylvie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "A. Objectifs g\u00e9n\u00e9raux \n \n-\tFournir aux \u00e9tudiant(e)s les concepts et instruments de base leur permettant de d\u00e9crire et analyser les grandes questions \u00e9conomiques qui se posent \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s.  \n-\tInitier les \u00e9tudiant(e)s \u00e0 la complexit\u00e9 des politiques \u00e9conomiques mises en place pour r\u00e9pondre \u00e0 certains de ces probl\u00e8mes \u00e9conomiques, sociaux ou \u00e9cologiques. \n-\tIntroduire les analyses micro et macro-\u00e9conomiques d\u00e9velopp\u00e9es en deuxi\u00e8me ann\u00e9e. \n-\tParticiper \u00e0 l\u2019\u00e9laboration d\u2019un cadre d\u2019analyse rigoureux qui permettra aux \u00e9tudiant(e)s d\u2019analyser le contexte \u00e9conomique interne et externe des organisations dans lesquelles ils exerceront, demain, les fonctions de stagiaires et, apr\u00e8s-demain, de collaborateurs.   \n-\tLutter contre les a priori des \u00e9tudiants qui \u00e9l\u00e8vent souvent l\u2019\u00e9conomie au statut de dogme, bien souvent victimes d\u2019une vision unique plut\u00f4t d\u2019essence n\u00e9o-lib\u00e9rale.  \n-\tReplacer la science \u00e9conomique \u00e0 sa juste place : un outil au service d\u2019objectifs plus globaux de nature politique.  \n \n \n \nB. Contribution au profil d'enseignement vis\u00e9s : \n \nLe cours d\u2019\u00e9conomie politique participe \u00e0 l\u2019atteinte de l\u2019ensemble des cinq Learning Goals (LG) formul\u00e9s par l\u2019Ichec de mani\u00e8re \u00e0 d\u00e9crire le profil attendu de l\u2019\u00e9tudiant en fin de Bloc 3.   \nLes LG repris ci-dessous ont toutefois \u00e9t\u00e9 hi\u00e9rarchis\u00e9s selon leur ordre d\u2019importance dans le cadre particulier du  cours. \n\u2022\tAvoir acquis des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et des outils n\u00e9cessaires aux m\u00e9tiers de la gestion  \n\u2022\tEtre sensibilis\u00e9 \u00e0 la complexit\u00e9 et l\u2019importance d\u2019avoir un esprit critique \n\u2022\tEtre un \u00e9tudiant responsable \n\u2022\tEtre ouvert au monde \n\u2022\tEtre capable de communiquer oralement et par \u00e9crit dans au moins deux langues \nPour atteindre ses objectifs, le cours vise diff\u00e9rents acquis d'apprentissage que l'on peut classer en termes de savoirs et de savoir-faire. \n \nB.1. Les acquis d'apprentissage en termes de savoirs  \nAu terme de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant est capable : \n-\tde d\u00e9finir les diff\u00e9rents courants de pens\u00e9e en \u00e9conomie ; \n-\td\u2019expliquer le formation des prix sur les march\u00e9s des biens et des facteurs de production avec ou sans intervention de l\u2019Etat ; \n-\td'\u00e9tablir les relations de causes \u00e0 effets entre les principales variables macro\u00e9conomiques ; \n-\tde d\u00e9finir les grands objectifs en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique. \n \nB.2. Les acquis d'apprentissage en termes de savoir-faire :  \nAu terme de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant est capable : \n-\td\u2019utiliser de mani\u00e8re argument\u00e9e la terminologie \u00e9conomique vue au cours ; \n-\tde replacer les diff\u00e9rents courants de pens\u00e9e en \u00e9conomie dans leur contexte et en comparer les principaux tenants et aboutissants ; \n-\tde comparer les m\u00e9canismes sous-jacents de formation des prix selon le type de march\u00e9 (parfait/imparfait) ; \n-\td\u2019expliquer les enjeux de politique \u00e9conomique, identifier et comparer les principaux instruments permettant de les atteindre selon les \u00e9coles keyn\u00e9sienne et n\u00e9o-lib\u00e9rale ; \n-\tde percevoir les limites du mod\u00e8le \u00e9conomique dominant \u00e0 partir d\u2019autres \u00e9coles de pens\u00e9e en \u00e9conomie et d\u2019autres champs disciplinaires ; \n-\tde lire et de commenter la litt\u00e9rature \u00e9conomique ; \n-\tde collecter des informations relatives \u00e0 l\u2019environnement macro\u00e9conomique national et international ; \n-\tde se questionner sur les grands enjeux socio-\u00e9conomique qui se posent \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s; \n-\tde garder une distance critique vis-\u00e0-vis des sources d\u2019information en confrontant des points de vue oppos\u00e9s ; \n-\tde d\u00e9velopper, par \u00e9crit et de mani\u00e8re structur\u00e9e, ses capacit\u00e9s d\u2019analyse et de synth\u00e8se ; \n-\td\u2019exposer, par \u00e9crit, un raisonnement coh\u00e9rent et argument\u00e9.  \n \n \n \n \n Le cours est organis\u00e9 autour de 12 th\u00e8mes.  Chacun d'entre eux ouvre un questionnement vers des d\u00e9bats \u00e9conomiques d'actualit\u00e9s (avec en filigrane pour tous les th\u00e8mes : la durabilit\u00e9 et la pand\u00e9mie) \n \n1.\tUne vari\u00e9t\u00e9 d'\u00e9coles de pens\u00e9e en \u00e9conomie : diff\u00e9rentes perspectives \n     Parmi les questions pos\u00e9es :  \n\tQ1. L\u2019\u00e9conomie est-elle une science ? \n\tQ2. Existe-t-il une pens\u00e9e unique en \u00e9conomie ? \n2.\tLes diff\u00e9rents syst\u00e8mes \u00e9conomiques \n\tQ3. Va-t-on vers la fin du capitalisme ?  \n4.\tLe fonctionnement des march\u00e9s et les fondements de l\u2019offre et de la demande \n\tQ4. Est-on dans une \u00e9conomie de march\u00e9 ou dans une soci\u00e9t\u00e9 de march\u00e9 ? \n5.\tLes diff\u00e9rentes structures de march\u00e9s : des march\u00e9s \u00ab parfaits \u00bb et \u00ab imparfaits \u00bb \nQ5. La concurrence, c\u2019est \u00ab bon \u00bb ? \n6.\tLe circuit \u00e9conomique \n\tQ6. Quels indicateurs pour remplacer le PIB ? \n7.\tCroissance \u00e9conomique et d\u00e9veloppement \n  \tQ7. A qui profitent les gains de productivit\u00e9 :  la question des in\u00e9galit\u00e9s ? \n\tQ8. La croissance peut-elle \u00eatre \u00ab durable \u00bb ? \n8.\tL\u2019\u00e9quilibre macro\u00e9conomique \nQ9 : Le plein emploi est-il encore possible ? \n9.\tLe march\u00e9 du travail et le ch\u00f4mage \nQ10. L\u2019allocation universelle : une r\u00e9ponse au manque d\u2019emploi ? \n10.\tLa monnaie et l\u2019inflation \n\tQ11. Inflation, d\u00e9flation : quel est le pire fl\u00e9au ? \n11.\tLes \u00e9changes et l\u2019\u00e9quilibre de la balance des paiements \n\tQ12. Faut-il r\u00e9instaurer le protectionnisme ? \n\t12.\tLe r\u00f4le de l\u2019Etat, les politiques \u00e9conomiques et le d\u00e9ficit \n\tQ14. Croissance ou aust\u00e9rit\u00e9 ? \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5432"},
{"name": "R\u00e9seau et s\u00e9curit\u00e9", "id": "22BA010", "teachers": ["Loriau Nicolas"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Cette UE permet la compr\u00e9hension g\u00e9n\u00e9rale des r\u00e9seaux informatiques, elle aborde \u00e9galement la virtualisation et le data center.   La probl\u00e9matique de la s\u00e9curit\u00e9 hardware et software est \u00e9galement abord\u00e9e. \nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques vis\u00e9s : \n\u2022\tAnalyser la structure d'un r\u00e9seau existant \n\u2022\tIdentifier les besoins exprim\u00e9s \n\u2022\tFormaliser les besoins \n\u2022\tPrendre en compte tant dans l\u2019analyse que la conception la s\u00e9curit\u00e9 physique et logiciel \n\u2022\tR\u00e9aliser une veille technologique \u2022\tComprendre le fonctionnement et les missions d\u2019un syst\u00e8me d\u2019exploitation \n\u2022\tBases des structures r\u00e9seaux \n\u2022\tLes architecture r\u00e9seaux \n\u2022\tLa configuration et l'administration \n\u2022\tLa virtualisation \n\u2022\tQuelques s\u00e9minaires consacr\u00e9s  \no\taux Data Center \no\t\u00e0 l'IOT \no\t\u00e0 la t\u00e9l\u00e9phonie IP \n\u2022\tLa s\u00e9curit\u00e9 \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8996"},
{"name": "Strat\u00e9gie et gouvernance TIC", "id": "22BA040", "teachers": ["NGUYEN Thanh-Diane"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019essence de la gouvernance de la technologie et information (IT) se trouve dans sa capacit\u00e9 \u00e0 veiller aux bonnes pratiques, en respectant les cadres de r\u00e9f\u00e9rences standards et internationaux, dans la gestion des services, la gestion op\u00e9rationnelle, la fonction du d\u00e9partement IT en fonction des alignements strat\u00e9giques des entreprises. La gouvernance des syst\u00e8mes d\u2019information a aussi pour objectif de cr\u00e9er de la valeur \u00e0 l\u2019organisation.   \n \nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement s\u2019adresse aux \u00e9tudiants en deuxi\u00e8me ann\u00e9es Master Business Analyst. La notion de gouvernance IT constitue le fil conducteur de la formation qui m\u00e8ne aux notions de sch\u00e9ma directeur, de politique, gestion et de strat\u00e9gie informatiques.  \nCe cours aborde les \u00e9l\u00e9ments essentiels de la gouvernance IT : \n-Performance et conformit\u00e9 aux standards internationaux (ex: ISO/EC 38500 )  \n-Un meilleur contr\u00f4le des risques  \n-La strat\u00e9gie et investissement IT align\u00e9s avec les objectifs Business de l\u2019entreprise  \n-R\u00e9duction du temps de livraison  \n-R\u00e9duction des co\u00fbts de services  \n-Augmenter la valeur des stakeholders  \n \nCe cours traite \u00e0 titre principal des outils et m\u00e9thodes li\u00e9s \u00e0 la gouvernance IT. En termes de connaissance, ce cours pr\u00e9sente les principaux cadres de r\u00e9f\u00e9rences de la gouvernance IT et les articule en conformit\u00e9 avec les standards les plus r\u00e9pandus dans l\u2019industrie des Technologies de l\u2019Information et de la Communication (TIC).   \n \nObjectifs G\u00e9n\u00e9raux de ce cours: \n-Acqu\u00e9rir un bagage informatique impliquant des notions-cl\u00e9s de la strat\u00e9gie et gouvernance des TIC, une culture g\u00e9n\u00e9rale indispensable pour un manager et un business analyste.  \n-Comprendre la culture,politique, la gestion et organisation de la fonction informatique.  \n-Comprendre et utiliser les concepts de strat\u00e9gie et gouvernance des TIC de mani\u00e8re autonome.  \n-Comprendre les concepts des cadres de r\u00e9f\u00e9rences de la gouvernance IT.  \n \nL'\u00e9tudiant r\u00e9fl\u00e9chit sur la strat\u00e9gie TIC et participe \u00e0 sa mise en \u0153uvre. Il se montre proactif dans l'alignement strat\u00e9gique des projets et \u00e9tudes de cas.  L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement aborde les diff\u00e9rentes strat\u00e9gies des Technologies de l\u2019Information et de la Communication (TIC) et les principaux mod\u00e8les de gouvernance de la fonction TIC. L\u2019\u00e9tudiant pourra comprendre et \u00e9valuer la strat\u00e9gie, la culture et les \u00e9l\u00e9ments de gouvernance d\u2019une organisation, afin d\u2019optimiser la gestion des services et des op\u00e9rations TIC.  \nLe cours est d\u00e9velopp\u00e9 autour des principaux th\u00e8mes suivants :  \n-Introduction \u00e0 la gouvernance IT par ses origines (des scandales financiers vers \u2018the Sarbanes\u2013Oxley Act of 2002\u2019)  \n-D\u00e9finition de la gouvernance d\u2019entreprise et gouvernance IT de l\u2019OECD : Organisation for Economic Co-operation and Development.  \n-Comprendre ce qu\u2019est une d\u00e9cision de gouvernance IT (Quelles sont les d\u00e9cisions de gouvernance \u00e0 prendre? Qui a l\u2019autorit\u00e9 de les prendre ? Comment les d\u00e9cisions sont impl\u00e9ment\u00e9es ? Comment on assure le suivi des d\u00e9cisions ?).  \n-Comprendre les objectifs strat\u00e9giques IT qui d\u00e9pendent de la performance de l\u2019organisation. Cela implique une coh\u00e9rence de la strat\u00e9gie g\u00e9n\u00e9rale avec l\u2019infrastructure administrative d\u2019une part et avec l\u2019infrastructure des applications d\u2019une autre part. Le domaine de la strat\u00e9gie IT utilise deux mod\u00e8les dans ce cours:  \n     -\u00abThe Strategic Impact Grid\u00bb de Nolan, Richard. and F.  \n    Warren. McFarlan (2005). \n    -\u00abThe Strategy alignement Model\u00bb de J.C.Henderson  \n   and N.Venkartraman (1993).  \n-Comprendre les fonctions IT dans une organisation  \n-Comprendre des d\u00e9cisions strat\u00e9giques qui ont un impact direct sur l\u2019IT Staff et son organisation (ex: sous-traitance, cloud computing)  \n-Comprendre les investissements potentiels dans l\u2019IT en fonction de la strat\u00e9gie et l\u2019innovation.  \n-Comprendre les approches de la gouvernance IT en comprenant la culture de l\u2019entreprise pour faciliter la gestion du changement et rep\u00e9rer les diff\u00e9rents crit\u00e8res de risques dans l\u2019organisation par le comportement humain.  \n-Comprendre la gestion du changement et son impact sur l\u2019organisation avec des \u00e9tudes de cas (ex: l\u2019impact de la transition agile dans la gouvernance IT de l\u2019organisation).  \n-Comprendre la gestion des risques et s\u00e9curit\u00e9s par la performance de la gouvernance IT.  \n-Comprendre, analyser avec un regard critique, en retirer son exp\u00e9rience et comparer les bonnes pratiques de la gouvernance IT avec un regard sur diff\u00e9rents cadres de r\u00e9f\u00e9rences standards et reconnus par leur succ\u00e8s:  \nISO/EC 17799, ISO/EC 20000, ISO/EC 38500, COSO, COBILT, ITIL, CMMI,TOGAF, etc. ", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8999"},
{"name": "Aide \u00e0 la d\u00e9cision", "id": "22BA030", "teachers": ["CUVELIER Etienne"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "A l\u2019issue du cours l\u2019\u00e9tudiant sera \u00e0 m\u00eame de choisir et d\u2019appliquer une technique quantitative pour r\u00e9pondre une question pos\u00e9e \u00e0 partir de donn\u00e9es existantes. 1)\tIntroduction \u00e0 l\u2019aide \u00e0 la d\u00e9cision \n2)\tD\u00e9couverte et d\u2019un outil d\u2019analyse quantitative (R-project) \na)\tUtilisation des techniques classiques de statistique (moyennes, variance, histogramme, \u2026) \n3)\tM\u00e9thodes Exploratoires \na)\tVisualisation de donn\u00e9es \nb)\tAnalyse en composantes principales \nc)\tClustering \nd)\tAlgorithmes de Partitionnement \ni)\tK-Means \nii)\tD\u00e9composition de m\u00e9lange \niii)\tAlgorithmes Hi\u00e9rarchiques \ne)\tD\u00e9tection de Communaut\u00e9s dans les Graphes \ni)\tR\u00e9seaux Sociaux et Graphes \nii)\tCommunaut\u00e9s dans les r\u00e9seaux sociaux \niii)\tMesures d\u2019appartenance \u00e0 une communaut\u00e9 \niv)\tAlgorithmes de d\u00e9tection \nv)\tAlgorithmes Spectraux \nf)\tText Mining \n4)\tM\u00e9thodes Pr\u00e9dictives \na)\tM\u00e9thodes de r\u00e9gressions \ni)\tLin\u00e9aire (bivari\u00e9e et multivari\u00e9e) \nii)\tNon lin\u00e9aire (bivari\u00e9e et multivari\u00e9e) \nb)\tR\u00e8gles d'Association \nc)\tClassification \ni)\tIntroduction \nii)\tTechniques de validation des r\u00e9sultats \niii)\tk-nearest neighbours \niv)\tClassifieurs Bay\u00e9siens \n(1)\tNaive Bayes \n(2)\tEM Algorithm for Clustering with MCLUST \nv)\tArbres de D\u00e9cision \nvi)\tSupport Vector Machine \nvii)\tR\u00e9seaux de Neurones Artificiels \nd)\tSentiment Analysis \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8998"},
{"name": "M\u00e9moire en Business Analyst", "id": "22BA060", "teachers": ["SIMONS Solange"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le m\u00e9moire vise \u00e0 : \n\u2022\tl\u2019acquisition des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et sp\u00e9cifiques ainsi que des outils n\u00e9cessaires aux m\u00e9tiers de Business Analyst : l\u2019\u00e9tudiant sera capable de synth\u00e9tiser les savoirs acquis durant toute sa formation et de les contextualiser son stage en alternance.  \n\u2022\tla sensibilisation \u00e0 la complexit\u00e9 et \u00e0 l\u2019importance d\u2019avoir un esprit critique : l\u2019\u00e9tudiant sera capable de se questionner, de se documenter et d\u2019argumenter en gardant une distance critique vis-\u00e0-vis des sources d\u2019information et en confrontant des points de vue oppos\u00e9s. Le stage du master en Business Analyst est l\u2019occasion d\u2019appr\u00e9hender les r\u00e9alit\u00e9s du terrain et d\u2019acqu\u00e9rir les comp\u00e9tences en Business Analyst. Le m\u00e9moire permet \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de tirer parti de l\u2019ensemble de ses apprentissages et de r\u00e9aliser un travail personnel, rigoureux et d\u2019envergure. \nLe m\u00e9moire constitue traite d\u2019une question de recherche en relation avec le stage. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, les objectifs globaux sont les suivants : \nTraiter une question de recherche sur un sujet li\u00e9 au m\u00e9tier de l\u2019entreprise ou aux projets du stage \n\u2022 \u00e9tat de l\u2019art de la litt\u00e9rature scientifique \n\u2022 identification et mise en \u0153uvre de la solution \n\u2022 contribution originale avec une plus-value \nDonner un aper\u00e7u qualitatif et quantitatif de la contribution personnelle de l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 l\u2019entreprise \n\u2022 inventaire des contributions, d\u00e9livrables, produits finis, etc. \n\u2022 pr\u00e9sentation d\u00e9taill\u00e9e de quelques contributions phares \n\u2022 l\u2019\u00e9tudiant veillera \u00e0 bien sp\u00e9cifier son apport personnel \nD\u00e9montrer l\u2019acquisition des comp\u00e9tences vis\u00e9es par le master \u00e0 travers le stage \n\u2022 approches m\u00e9thodologiques et outils mis en \u0153uvre (outils, logiciels, techniques, m\u00e9thodes de gestion de projet, etc.) \n\u2022 d\u00e9monstration de la maitrise des \u00e9l\u00e9ments cit\u00e9s \nD\u00e9montrer ses comp\u00e9tences de r\u00e9daction \n\u2022 rigueur scientifique, argumentation, structuration, etc. \nR\u00e9aliser une analyse critique \n\u2022 recul critique constructif \u00e0 tous les niveaux \n\u2022 retour d\u2019exp\u00e9rience \n\u2022 recommandations et pistes d\u2019am\u00e9lioration \n\u2022 travail futur", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9274"},
{"name": "Projet en entreprise", "id": "22BA055", "teachers": ["VAN DEN BERGHE Thierry"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le stage vise \u00e0 int\u00e9grer l\u2019\u00e9tudiant dans des projets en entreprise et \u00e0 lui confier des t\u00e2ches et des responsabilit\u00e9s \u00e0 travers lesquelles il pratiquera le m\u00e9tier de Business Analyst et se familiarisera avec les techniques du m\u00e9tier tout en appliquant les comp\u00e9tences acquises durant les cours th\u00e9oriques. \nLes acquis cl\u00e9s attendus pour le stage de 2\u00e8me master sont : \n\u2022\tParticiper \u00e0 la strat\u00e9gie digitale \n\u2022\tParticiper \u00e0 la conception fonctionnelle \n\u2022\tAccompagner des \u00e9quipes techniques au niveau fonctionnel \n\u2022\tAssumer le r\u00f4le de chef de projet c\u00f4t\u00e9 utilisateurs \n Le stage consiste \u00e0 r\u00e9aliser des missions de Business Analyst que l\u2019\u00e9tudiant documente \u00e0 travers : \n\u2022\tDes rapports de suivi p\u00e9riodiques \n\u2022\tDes pr\u00e9sentations orales exposant notamment le travail r\u00e9alis\u00e9 et le travail futur \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9304"},
{"name": "N\u00e9erlandais (niveau B2)", "id": "21BA070", "teachers": ["DEGIVES Emily-Jane"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Au terme du cours de Nederlands B2+, Inzicht in economie en bedrijfsleven, l\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable : \n-\tde s\u2019exprimer ais\u00e9ment dans une conversation portant sur l\u2019actualit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et la vie de l\u2019entreprise ; \n-\tde pouvoir comprendre une conversation dans la mesure o\u00f9 l\u2019interlocuteur adopte son rythme et o\u00f9 l\u2019accent ne pose pas de probl\u00e8me, de suivre un expos\u00e9 et d\u2019en identifier la structure ; \n-\td\u2019\u00e9changer un point de vue ou une opinion personnelle dans une discussion, de participer \u00e0 un d\u00e9bat ; \n-\tde comprendre un certain nombre de textes d\u2019actualit\u00e9 authentiques ; \n-\tde r\u00e9diger, r\u00e9sumer, synth\u00e9tiser un texte.  \n Le cours se base sur plusieurs volets portant sur des th\u00e8mes socio-\u00e9conomiques. Ces th\u00e8mes permettront \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019exercer les 4 comp\u00e9tences (expression orale, expression \u00e9crite, compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition, compr\u00e9hension \u00e0 la lecture). La comp\u00e9tence orale sera \u00e9galement renforc\u00e9e en invitant les \u00e9tudiants \u00e0 mener des entretiens typiques de la vie en entreprise. \nLors de ces diff\u00e9rents exercices, les \u00e9tudiants sont amen\u00e9s \u00e0 utiliser du vocabulaire \u00e9conomique repris dans le livre N\u00e9erlandais - Vocabulaire des affaires: lexique th\u00e9matique. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8994"},
{"name": "Conception et d\u00e9veloppement logiciel", "id": "21BA060", "teachers": ["Lurkin Quentin"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019UE vise \u00e0 donner au \u00e9tudiants les outils n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019analyse, la conception et le d\u00e9veloppement de solutions logicielles adapt\u00e9es aux besoins de l\u2019entreprise \nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques vis\u00e9s : \n\u2022\tAnalyser l'architecture logicielle existante \n\u2022\tIdentifier les besoins fonctionnels et non fonctionnels \n\u2022\tFormaliser les besoins fonctionnels sous forme de diagrammes \n\u2022\tD\u00e9finir les conventions de codage, les bonnes pratiques et les outils permettant de v\u00e9rifier la qualit\u00e9 du code \n\u2022\tMod\u00e9liser une solution orient\u00e9e objet  \n\u2022\tMod\u00e9liser une architecture orient\u00e9e service \u00b7\tUML: diagrammes de classe, de s\u00e9quence et d'activit\u00e9 \n\u00b7\tCahier des charges et sp\u00e9cifications \n\u00b7\tObjet, classe et encapsulation \n\u00b7\tAssociation : composition, agr\u00e9gation, h\u00e9ritage \n\u00b7\tPolymorphisme, interface et classe abstraite \n\u00b7\tDesign patterns : it\u00e9rateur, d\u00e9corateur, strat\u00e9gie, observable \n\u00b7\tGestion de projet : versioning, debugging, testing et profiling \n\u00b7\tQualit\u00e9 de code et bonnes pratiques \n\u00b7\tArchitecture orient\u00e9e service ; SOA, ERP et ESB", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8993"},
{"name": "Structure de donn\u00e9es", "id": "21BA050", "teachers": ["Lorge Andr\u00e9"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Maitrise d\u2019un syst\u00e8me de gestion de base de donn\u00e9es, capacit\u00e9 \u00e0 concevoir un mod\u00e8le de donn\u00e9es et \u00e0 le mettre en \u0153uvre pour une utilisation ult\u00e9rieure dans le cadre de d\u00e9veloppements logiciels. \nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques vis\u00e9s : \n\u2022\tAnalyser les structures d'information existantes \n\u2022\tIdentifier les besoins d'\u00e9volution des structures de donn\u00e9es \n\u2022\tFormaliser les besoins de stockage de donn\u00e9es \n\u2022\tContribuer au choix d\u2019un stockage de donn\u00e9es \n\u2022\tAssurer la disponibilit\u00e9 des donn\u00e9es \n\u2022\tR\u00e9aliser un mod\u00e8le relationnel \u2022\tStructures de donn\u00e9es balis\u00e9es XML et structur\u00e9es JSON \n\u2022\tStructures des fichiers s\u00e9quentiels et des fichiers \u00e0 acc\u00e8s direct, principe des index. \n\u2022\tConception d\u2019un mod\u00e8le relationnel \n\u2022\tUtilisation d\u2019un SGBD (MS Access). \n\u2022\tInstallation et configuration d\u2019un serveur Base de donn\u00e9es.  \n\u2022\tCr\u00e9ation d\u2019une base de donn\u00e9es, Requ\u00eates SQL", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8992"},
{"name": "Architecture web", "id": "21BA040", "teachers": ["Dekimpe Philippe"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Cette UE a pour objectif de comprendre les diff\u00e9rentes architectures d\u2019une application web. \nAcquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques vis\u00e9s : \n\u2022\tIdentifier les contraintes sp\u00e9cifiques au d\u00e9veloppement web \n\u2022\tFormaliser les besoins sous forme de mockup \n\u2022\tIdentifier les failles de s\u00e9curit\u00e9 potentielles \n\u2022\tContribuer \u00e0 la conception de l\u2019architecture d\u2019un site web tant pour la c\u00f4t\u00e9 serveur que le c\u00f4t\u00e9 client \n \u2022\tConception d\u2019une interface et ergonomie web \n\u2022\tArchitecture MVC (Model View Controller) \n\u2022\tAPI REST (Application Programming Interface \n\u2022\tArchitecture SPA (Single Page Application)", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8991"},
{"name": "Ing\u00e9nierie des exigences", "id": "21BA030", "teachers": ["VAN DEN BERGHE Thierry"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Ce cours aborde les fondements de l\u2019ing\u00e9nierie des exigences et d\u00e9veloppe les comp\u00e9tences techniques et communicationnelles indispensables au Business Analyst. Il am\u00e8ne les \u00e9tudiants \u00e0 concevoir, selon un processus organis\u00e9, un syst\u00e8me d\u2019information correspondant aux objectifs et besoins du m\u00e9tier. \nL\u2019enseignant montrera comment mettre en place un dialogue constructif avec les utilisateurs pour collecter, comprendre et repr\u00e9senter les exigences des gestionnaires en termes d\u2019information et d\u2019automatisation des processus d\u2019affaire. \nL\u2019enseignant s'emploiera \u00e0 d\u00e9montrer que ce travail de collecte et de formalisation implique de la cr\u00e9ativit\u00e9 et ouvre des perspectives d\u2019apport de valeur pour les utilisateurs.  \nA l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiants pourront : \n\u2022\tmaitriser les techniques de repr\u00e9sentation des exigences ; \n\u2022\tsituer la discipline de l'ing\u00e9nierie des exigences dans le contexte de l'ing\u00e9nierie logicielle ; \n\u2022\tanalyser les exigences des utilisateurs en termes d'automatisation des processus d'affaires ; \n\u2022\tcollecter et documenter ces exigences ; \no\tinteragir avec les acteurs utilisateurs ; \no\td\u00e9livrer une information utile et compl\u00e8te aux d\u00e9veloppeurs ; \n\u2022\tr\u00e9diger des exigences de qualit\u00e9. \n \n \n \u2022\tIng\u00e9nierie logicielle  \n\u2022\tIng\u00e9nierie des exigences (IE) \n\u2022\tDomaine et \u00e9licitation \n\u2022\tAnalyse des exigences \n\u2022\tSp\u00e9cification des exigences \n\u2022\tValidation des exigences \n\u2022\tGestion des exigences \n\u2022\tIE orient\u00e9e vers les buts  \n\u2022\tCas d\u2019utilisation \n\u2022\tDiagramme d\u2019activit\u00e9 \n\u2022\tBPMN \n\u2022\tTests \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8990"},
{"name": "Gestion de projets informatiques", "id": "21BA020", "teachers": ["NOLLEVAUX Godefroy"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "En termes d\u2019objectifs, ce cours s\u2019inscrit dans le concept large de transformation digitale. Pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019intention est de pr\u00e9parer les \u00e9tudiants \u00e0 prendre une part active dans les projets de transformation digitale qu\u2019entreprendra leur future organisation, voire \u00e0 en assurer le pilotage. Donc \u00e0 devenir des acteurs de changement plut\u00f4t que de le subir. \n \nEn termes de connaissances, ce cours pr\u00e9sente les principaux r\u00e9f\u00e9rentiels de la gestion de projet informatique et les articule en conformit\u00e9 avec les standards les plus r\u00e9pandus dans l\u2019industrie des Technologies de l\u2019Information et de la Communication (TIC). La d\u00e9marche qui guide ce cours conduit les \u00e9tudiants de la possession d\u2019une information, parfois sous forme brute, en passant par la connaissance qui fait sens, jusqu\u2019\u00e0 son usage critique. \n \nCe cours sensibilise les \u00e9tudiants aux r\u00e8gles de l\u2019art (\u2018best practices\u2019) et aux facteurs cl\u00e9s de la r\u00e9ussite d\u2019un projet. Parmi ces facteurs, citons, \u00e0 titre d\u2019exemple: le choix des m\u00e9thodologies ou processus qui conviennent le mieux au contexte envisag\u00e9 (\u2018tailoring\u2019), le suivi par rapport \u00e0 un plan pr\u00e9alablement convenu, la communication au sein d\u2019une \u00e9quipe multidisciplinaire, la gestion du changement ou la pratique des approches \u2018agiles\u2019. Les notions de base et les notions g\u00e9n\u00e9rales \n. Qu'est ce qu'un projet? Pourquoi apprendre la gestion de projet? \n. Projet, programme et portefeuille de projets  \n. Les principaux acteurs \n. Les dix domaines de connaissance en gestion de projet \n. L\u2019environnement de projet et son influence \n. Responsabilit\u00e9 sociale, \u00e9thique et projet \n \nLa planification, l\u2019ex\u00e9cution et le suivi  d\u2019un projet  \n. Les phases et les groupes de processus \n. La gestion de l\u2019int\u00e9gration \n. La gestion du contenu, le cadrage et la gestion du changement \n. La r\u00e9alisation de l\u2019\u00e9ch\u00e9ancier (\u2018planning\u2019) \n. Le budget, la gestion des co\u00fbts et les fondamentaux de la comptabilit\u00e9 de projet \n. Le contr\u00f4le de la qualit\u00e9 et la notion de \u2018continuous improvement\u2019 \n. La gestion des risques \n   \nLes m\u00e9thodes \n. La m\u00e9thodes dites \u2018traditionnelles\u2019 ou \u2018waterfall\u2019 \n. La transition vers les m\u00e9thodes 'Agile' \n. Le cadre de travail (\u2018framework\u2019) Scrum \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8989"},
{"name": "Strat\u00e9gie digitale", "id": "21BA010", "teachers": ["EJZYN Alain"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "A l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables : \n- D'identifier et d'expliquer les enjeux et les leviers de la transformation digitale et de son impact sur la strat\u00e9gie et la gestion des organisations ; \n- D'identifier et d'expliquer les mod\u00e8les d\u2019affaires envisageables et les processus cl\u00e9s immanents ; \n - Technologies digitales \n-Propri\u00e9t\u00e9s \u00e9conomiques de l\u2019Internet et de l\u2019\u00e9conomie digitale  \n- Enjeux et impacts strat\u00e9giques et tactiques \n- Les mod\u00e8les d\u2019affaires du digital \n- Exp\u00e9rience et parcours clients omnicanal \n- El\u00e9ments de Marketing digital \n- Introduction au RGPD \n- Introduction \u00e0 la Blockchain \n- Introduction au Thinking Design \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8988"},
{"name": "Tools supply chain management decisions", "id": "22LSM13", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7864"},
{"name": "Introduction to supply chain management", "id": "22LSM12", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7863"},
{"name": "Syst\u00e8mes d'exploitation", "id": "21IF062", "teachers": ["GROLAUX Donatien"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Objectifs sp\u00e9cifiques en termes de savoirs \nA l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables : \n\u2022\tDe comprendre les principes de base d\u2019un syst\u00e8me d\u2019exploitation et de sa gestion en ligne de commande ;  \n\u2022\tDe comprendre le fonctionnement d\u2019un programme simple en bash ou en C. \nObjectifs sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire \nA l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables : \n\u2022\tDe se connecter \u00e0 une machine Linux via un terminal ; \n\u2022\tDe g\u00e9rer le syst\u00e8me de fichiers via les commandes du syst\u00e8me d\u2019exploitation ; \n\u2022\tDe manipuler les droits des fichiers ; \n\u2022\tDe combiner des commandes pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes d\u2019administration du syst\u00e8me d\u2019exploitation ; \n\u2022\tDe g\u00e9rer les processus ; \n\u2022\tDe cr\u00e9er une expression r\u00e9guli\u00e8re correspondante \u00e0 un patron de recherche ; \n\u2022\tDe cr\u00e9er un script bash afin d\u2019automatiser une ou plusieurs t\u00e2ches ; \n\u2022\tDe cr\u00e9er un programme simple en langage C \n \u2022\tIntroduction aux syst\u00e8mes d\u2019exploitation \n\u2022\tConnexion \u00e0 distance \u00e0 un serveur via un terminal bash \n\u2022\tGestion d\u2019un syst\u00e8me de fichiers \n\u2022\tCommandes de manipulation de fichiers textes \n\u2022\tRedirection \n\u2022\tGestion des processus \n\u2022\tGestion des droits des fichiers \n\u2022\tScripting en bash \n\u2022\tIntroduction au langage C \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9180"},
{"name": "Technologie Web", "id": "21IF061", "teachers": ["GROLAUX Donatien"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Objectifs sp\u00e9cifiques en termes de savoirs \nA l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables : \n\u2022\tDe conna\u00eetre la structure, la syntaxe et la s\u00e9mantique d\u2019un document HTML et d\u2019un document CSS ; \n\u2022\tDe ma\u00eetriser les bases de la programmation en Javascript et en PHP ; \n\u2022\tDe comprendre le principe de l\u2019authentification et la gestion d\u2019une session ; \nObjectifs sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire \nA l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables : \n\u2022\tDe cr\u00e9er une page HTML statique et de l\u2019habiller \u00e0 l\u2019aide du CSS ad\u00e9quat ; \n\u2022\tDe cr\u00e9er un formulaire en HTML et de le g\u00e9rer en PHP ; \n\u2022\tDe manipuler le DOM d\u2019une page \u00e0 l\u2019aide de JavaScript ; \n\u2022\tD\u2019effectuer un appel Ajax ; \n\u2022\tD\u2019utiliser l\u2019architecture MVC afin de r\u00e9aliser un site Web complet en PHP ; \n\u2022\tDe communiquer avec une base de donn\u00e9es \u00e0 partir de PHP \n \u2022\tHTML5 \n\u2022\tCSS3 \n\u2022\tIntroduction \u00e0 JavaScript \n\u2022\tLe DOM d\u2019une page \n\u2022\tL\u2019orient\u00e9-objet en JavaScript \n\u2022\tIntroduction \u00e0 PHP \n\u2022\tGestion de l\u2019authentification par une session \n\u2022\tCommunication avec une base de donn\u00e9es \n\u2022\tAppels Ajax \n\u2022\tL\u2019architecture MVC \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9179"},
{"name": "Conception et programmation orient\u00e9es objet", "id": "21IF060", "teachers": ["VAN DEN BERGHE Thierry"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "\u2022\tMaitriser les concepts du paradigme de la programmation orient\u00e9e objet \n\u2022\tMaitriser les techniques de programmation \u00e0 objets \n\u2022\tConna\u00eetre les approches m\u00e9thodologiques pour g\u00e9rer un projet de d\u00e9veloppement de logiciels \u00e0 objets \n \n \nACQUIS D\u2019APPRENTISSAGES EN TERMES DE SAVOIR-FAIRE. \n\u2022\tConcevoir un programme \u00e9l\u00e9mentaire sous forme d\u2019organigrammes en utilisant les structures de flux (conditionnelles, r\u00e9p\u00e9titives,...). \n\u2022\tD\u00e9velopper des programmes en langage Python sur base d\u2019un organigramme. \n\u2022\tIdentifier et corriger les bogues  \n\u2022\tSur base de donn\u00e9es fournies par le client, l'\u00e9tudiant sera capable de mod\u00e9liser, en utilisant le standard UML, une architecture objet tant que point de vue logiciel que structure de donn\u00e9es \n Partie Conception orient\u00e9e objet \n\u2022\tIntroduction \u00e0 l'orientation objet \n\u2022\tMod\u00e9lisation UML \n\u2022\tGestion de projet avec Unified Process \n\u2022\tGestion de projet avec Scrum \n \nPartie Programmation orient\u00e9e objets avec Python \n\u2022\tVariables, valeurs, types, expressions et contr\u00f4le de flux \n\u2022\tS\u00e9quences \n\u2022\tFonctions \n\u2022\tEnsembles et dictionnaires \n\u2022\tTuple et objet \n\u2022\tClasses \n\u2022\tInterface graphique \n\u2022\tFichiers", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9178"},
{"name": "Science et technologie des mat\u00e9riaux", "id": "21ST040", "teachers": ["DUBOIS Vincent"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "En ce qui concerne la discipline scientifique :  \nAborder avec les futurs ing\u00e9nieurs commerciaux les grandes classes de mat\u00e9riaux, \u00e0 travers une \u00e9tude syst\u00e9matique mais non exhaustive, en commen\u00e7ant par des mat\u00e9riaux simples pour aller vers de plus complexes.  \nAu sein des diff\u00e9rentes classes, faire percevoir de mani\u00e8re la plus \u00e9vidente qui soit les liens qui existent entre structure et propri\u00e9t\u00e9s des mat\u00e9riaux, et comment en modifiant l\u2019une on affecte l\u2019autre. \n \nDe mani\u00e8re plus transversale :  \nAu d\u00e9part de ce constat, faire prendre conscience que l\u2019innovation dans le domaine des mat\u00e9riaux tient de la compr\u00e9hension qu\u2019on a de cette relation entre structure et propri\u00e9t\u00e9s, et de la capacit\u00e9 qu\u2019on a \u00e0 les moduler. Prendre par l\u00e0-m\u00eame conscience du lien qui unit recherche fondamentale et recherche appliqu\u00e9e ainsi que recherche appliqu\u00e9e et innovation. \nCette vue globale qu\u2019on cherche \u00e0 donner comprendra \u00e9galement une approche de la catalyse (et des mat\u00e9riaux catalytiques) qui permettra d\u2019\u00e9tablir un pont avec les cours abordant la notion de chimie verte. \n \nEn termes de savoirs : \nA l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiant(e)s devront \u00eatre capables d\u2019analyser spontan\u00e9ment les situations pour identifier les probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre. \nLes acquis non exhaustifs, en fin de parcours, doivent permettre aux jeunes dipl\u00f4m\u00e9s d\u2019appr\u00e9hender tout type de mat\u00e9riau par ses composantes structures (\u00e9tudi\u00e9es) et propri\u00e9t\u00e9s (recherch\u00e9es) et apr\u00e8s analyse de leur interd\u00e9pendance d\u2019identifier les param\u00e8tres sur lesquels on peut tenter d\u2019agir pour atteindre un objectif donn\u00e9. \nL\u2019\u00e9valuation visera \u00e0 s\u2019assurer que l\u2019\u00e9tudiant poss\u00e8de les principes fondamentaux des diff\u00e9rentes classes de base des mat\u00e9riaux et les liens structure-propri\u00e9t\u00e9s inh\u00e9rents. \n \nEn termes de savoir-faire : \nA l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiant(e)s devront \u00eatre capables de mesurer l\u2019importance de continuer \u00e0 se former. \nLes mat\u00e9riaux nouveaux en particulier sont le fruit d\u2019une recherche permanente pour combiner et allier des propri\u00e9t\u00e9s souhait\u00e9es apport\u00e9es souvent par des composants de nature diff\u00e9rente (mat\u00e9riaux composites). La connaissance sp\u00e9cifique de ces mat\u00e9riaux plus simples (composantes), de leur structure et de leurs propri\u00e9t\u00e9s, pourra s\u2019appuyer sur le contenu du cours mais devra \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e par des lectures ou des visites (sites de production, centres de recherche). \nCes lectures et/ou visites peuvent faire l\u2019objet d\u2019une \u00e9valuation sp\u00e9cifique. \n \nEn termes de savoir-\u00eatre : \nA l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiant(e)s devront \u00eatre capables de se questionner et de se documenter en gardant une distance critique vis-\u00e0-vis des sources d\u2019information et en confrontant des points de vue oppos\u00e9s. \nLa mati\u00e8re du cours comprend une quantit\u00e9 importante d\u2019informations nouvelles pour l\u2019\u00e9tudiant. L\u2019\u00e9valuation porte sur la capacit\u00e9 que d\u00e9montre l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 prendre une distance critique vis-\u00e0-vis de cet ensemble d\u2019informations pour en d\u00e9gager une logique, \u00e9ventuellement accompagn\u00e9e d\u2019interrogations sur sa validit\u00e9 puisque le savoir acquis n\u2019est pas exhaustif. \n Chapitre I. Introduction \nChapitre II. Les mat\u00e9riaux m\u00e9talliques \nChapitre III. Les mat\u00e9riaux c\u00e9ramiques \nChapitre IV. Les polym\u00e8res \nChapitre V. Les mat\u00e9riaux composites \nChapitre VI. Les mat\u00e9riaux biosourc\u00e9s \nChapitre VII. Les mat\u00e9riaux catalytiques \nChapitre VIII. Les mat\u00e9riaux carbon\u00e9s (en option)", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5551"},
{"name": "Environnement", "id": "21ST030", "teachers": ["VERHASSELT Pascal"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "AA1 et AA2 : Chimie de l\u2019environnement et Droit de l\u2019environnement \nContribution au profil d\u2019enseignement : \u00eatre acteur responsable de son devenir et de celui de la soci\u00e9t\u00e9. \nAcquis d\u2019apprentissage : au terme de sa formation l\u2019\u00e9tudiant est capable de prendre conscience des marges de man\u0153uvre dont il dispose pour agir de mani\u00e8re concr\u00e8te, efficace et \u00e9thique. \nLes probl\u00e8mes environnementaux occupent une place de plus en plus importante dans la conscience humaine, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la plan\u00e8te, et constituent un enjeu de soci\u00e9t\u00e9 majeur si l\u2019on veut garantir un d\u00e9veloppement qui soit durable. \nRares sont les disciplines scientifiques qui, comme les sciences de l\u2019environnement, suscitent autant de passions, d\u2019interpr\u00e9tations et d\u2019id\u00e9ologies aux cons\u00e9quences potentiellement contreproductives, voire n\u00e9fastes. Pour les \u00e9tudiants ing\u00e9nieurs commerciaux qui se sp\u00e9cialisent en Innovation et management des technologies, il s\u2019av\u00e8re donc primordial d\u2019apprendre \u00e0 aborder une question de nature environnementale uniquement par le biais d\u2019un raisonnement fond\u00e9 sur une d\u00e9marche scientifique rigoureuse. Ceci n\u2019est \u00e9videmment possible qu\u2019apr\u00e8s avoir acquis un bagage sp\u00e9cifique suffisant, en particulier en chimie de l\u2019environnement. \nUn premier objectif du cours d\u2019environnement est d\u2019amener les \u00e9tudiants \u00e0 avoir une compr\u00e9hension d\u2019ensemble du vaste sujet que constituent les probl\u00e8mes environnementaux en lien avec leur origine chimique, afin qu\u2019ils soient capables de prendre conscience des marges de man\u0153uvre dont on dispose pour agir en la mati\u00e8re de fa\u00e7on concr\u00e8te, efficace et \u00e9thique. \nDe nos jours, les scientifiques et les ing\u00e9nieurs de gestion actifs dans le domaine de l\u2019environnement ont de plus en plus besoin de connaissance de droit. La l\u00e9gislation sur l\u2019environnement rev\u00eat, pour les responsables de l\u2019industrie et des services publics, la m\u00eame importance que les aspects purement techniques de leur activit\u00e9. D\u00e8s lors, un deuxi\u00e8me objectif du cours est de sensibiliser les \u00e9tudiants aux rouages du droit de l\u2019environnement et de les former aux aspects juridiques qu\u2019il est n\u00e9cessaire de prendre en compte dans diff\u00e9rentes activit\u00e9s industrielles. \nAA3 : Etudes de cas \nContribution au profil d\u2019enseignement : \u00eatre op\u00e9rationnel, c\u2019est-\u00e0-dire capable d\u2019agir concr\u00e8tement, seul ou en \u00e9quipe pour concevoir et mettre en \u0153uvre des solutions int\u00e9grant des dimensions technologiques. \nAcquis d\u2019apprentissage : au terme de sa formation l\u2019\u00e9tudiant est capable de mobiliser les savoirs et savoir-faire acquis au cours de sa formation pour analyser spontan\u00e9ment les situations pour identifier les probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre. \nLe cours d\u2019environnement \u00e9tant un cours de sp\u00e9cialisation pour lequel l\u2019accent est plac\u00e9 sur le concret, avec une relation \u00e0 l\u2019action visant \u00e0 pr\u00e9parer le futur ing\u00e9nieur commercial \u00e0 jouer le r\u00f4le d\u2019interface entre les fonctions d\u2019innovation et de production et les fonctions de gestion de l\u2019entreprise, un troisi\u00e8me objectif est de rendre les \u00e9tudiants op\u00e9rationnels en situation de terrain. Cet objectif se d\u00e9cline dans les activit\u00e9s de volume II pour lequel les \u00e9tudiants sont invit\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser des travaux de groupes bas\u00e9s sur des \u00e9tudes de cas inspir\u00e9es directement du monde de l\u2019entreprise. AA1 : Chimie de l\u2019environnement \nChapitre 1 : Eau \n1. Notions pr\u00e9liminaires \n2. Cycle de l\u2019eau \n3. Substances nutritives, auto-\u00e9puration et teneur en oxyg\u00e8ne \n4. Evaluation de la pollution de l\u2019eau \n5. Epuration des eaux us\u00e9es et production d\u2019eau potable \n \nChapitre 2 : D\u00e9chets \n1. G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s \n2. D\u00e9charges pour d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s \n3. Incin\u00e9ration \n \nChapitre 3 : Air \n1. Atmosph\u00e8re de la terre \n2. Dioxyde de carbone \n3. Monoxyde de carbone \n4. Compos\u00e9s soufr\u00e9s \n5. Oxydes d\u2019azote \n6. Compos\u00e9s organiques volatils \n7. Ozone dans la stratosph\u00e8re \n8. A\u00e9rosols \n \nChapitre 4 : Les techniques d\u2019\u00e9puration des fum\u00e9es \n1. Les syst\u00e8mes de d\u00e9poussi\u00e9rages \n2. Les proc\u00e9d\u00e9s \"classiques\" de neutralisation \n3. Les proc\u00e9d\u00e9s compl\u00e9mentaires \n \nAA2 : Droit de l\u2019environnement \nChapitre 1 : Introduction g\u00e9n\u00e9rale et notion de responsabilit\u00e9 environnementale \nChapitre 2 : Le permis d\u2019environnement et les \u00e9tudes d\u2019incidence \nChapitre 3 : R\u00e9glementation sur les d\u00e9chets \nChapitre 4 : R\u00e9glementation de la pollution et de l\u2019assainissement des sols \nAA3 : Etudes de cas \nLes \u00e9tudes de cas sont directement inspir\u00e9es de probl\u00e9matiques industrielles actuelles ; leur r\u00e9solution n\u00e9cessite une approche globale incluant \u00e0 la fois des aspects techniques, r\u00e9glementaires et de gestion.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5255"},
{"name": "Gestion et production de l'\u00e9nergie", "id": "21GE060", "teachers": ["BARTOSIEWICZ Yann"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le cours s\u2019inscrit dans la suite du cours d\u2019\u00e9nerg\u00e9tique en se concentrant sur l\u2019aspect cycles et technologies de production. Ainsi, l\u2019analyse sera essentiellement faite \u00e0 l\u2019\u00e9chelle syst\u00e8me par int\u00e9gration des diff\u00e9rents composants \u00e9tudi\u00e9s au cours d\u2019\u00e9nerg\u00e9tique. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, cette partie du cours couvre l\u2019analyse \u00e9nerg\u00e9tique des cycles complexes de conversion de la chaleur en \u00e9lectricit\u00e9 incluant les cycles \u00e0 vapeur (classique, nucl\u00e9aire), les turbines \u00e0 gaz et cycles combin\u00e9s, la cog\u00e9n\u00e9ration et les technologies alternatives de production. Les \u00e9tudiants seront \u00e9galement initi\u00e9s \u00e0 l\u2019analyse exerg\u00e9tique en compl\u00e9ment \u00e0 l\u2019analyse \u00e9nerg\u00e9tique. Ces analyses seront mises en parall\u00e8le avec les solutions/choix techniques. \n \nEn termes de savoir : \n-\tD\u00e9crire le fonctionnement des diff\u00e9rents cycles de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (\u00e0 vapeur, \u00e0 gaz, combin\u00e9s, \u00e0 \u00e9nergie alternative) et de chaleur (cog\u00e9n\u00e9ration) ; \n-\tComprendre la chaine de conversion \u00e9nerg\u00e9tique entre l\u2019\u00e9nergie primaire et l\u2019\u00e9nergie m\u00e9canique/\u00e9lectricit\u00e9 et identifier les diff\u00e9rents types de pertes ; \n-\tExpliquer la diff\u00e9rence entre \u00e9nergie m\u00e9canique et thermique \u00e0 l\u2019aide de la notion d\u2019exergie ; \n-\tIdentifier et expliquer les \u00e9l\u00e9ments d\u2019optimisation de performance de cycles complexes ; \n \nEn termes de savoir-faire : \n-\tCalculer et r\u00e9aliser des bilans d\u2019\u00e9nergie au niveau des \u00e9l\u00e9ments principaux constituant un cycle ; \n-\tMod\u00e9liser simplement les principaux cycles de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ; \n-\tD\u00e9finir et \u00e9valuer les diff\u00e9rents crit\u00e8res de performance des installations de production ; \n-\tAppliquer le concept d\u2019exergie en compl\u00e9ment \u00e0 une \u00e9tude \u00e9nerg\u00e9tique pour les installations motrices thermiques ; \n-\tEvaluer et porter un regard critique sur les performances d\u2019une installation et les moyens mis en \u0153uvre pour l\u2019am\u00e9lioration de celles-ci ; \nEn termes de savoir-\u00eatre : \n-\tAppr\u00e9hender le panel des technologies mises en \u0153uvre dans le mix-\u00e9nerg\u00e9tique ; \n-\tSaisir le caract\u00e8re irr\u00e9versible des transformations de la chaine de conversion \u00e9nergie-primaire/\u00e9lectricit\u00e9 et les technologies mises en \u0153uvre pour limiter ces irr\u00e9versibilit\u00e9s.  \n \nPartie Gestion de l'\u00e9nergie: \n \nObjectifs sp\u00e9cifiques en termes de savoir : A l\u2019issue de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de comprendre les principales questions \u00e9conomiques au c\u0153ur du d\u00e9bat \u00e9nerg\u00e9tique actuel \n  \nObjectifs sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire : A l\u2019issue de ce cours l\u2019\u00e9tudiant sera capable : \n-  d\u2019expliquer les principaux d\u00e9fis auxquels sont confront\u00e9s les acteurs du monde \u00e9nerg\u00e9tique et le raisonnement \u00e9conomique sous-jacent de ceux-ci \n-   de porter un regard critique sur les solutions apport\u00e9es aujourd\u2019hui \u00e0 la probl\u00e9matique comp\u00e9titivit\u00e9 \u2013 s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement - environnement \n  \nObjectifs sp\u00e9cifiques en termes de savoir \u00eatre : A l\u2019issue de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de comprendre les \u00e9l\u00e9ments principaux du d\u00e9bat \u00e9nerg\u00e9tique et intervenir dans celui-ci en en ma\u00eetrisant les points importants \n \n Le cours sera autant que possible bas\u00e9 sur une approche comparative \u00e9nerg\u00e9tique/exerg\u00e9tique des moyens de production et des variantes/ am\u00e9liorations des concepts de base en vue de l\u2019am\u00e9lioration de leur performance. \n \nCours #1 :\tRappels : cycles thermodynamiques, crit\u00e8res de performance \u00e9nerg\u00e9tique-\u00e9conomique. Thermodynamique des vapeurs. Introduction au concept d\u2019exergie. \nCours #2 :\tAnalyse exerg\u00e9tique : combustion, \u00e9change de chaleur, machines motrices-r\u00e9ceptrices, analyse exerg\u00e9tique de cycles. \nCours #3 :\tCycle \u00e0 vapeur. Cycles \u00e0 soutirage. Cycles \u00e0 resurchauffe, cycles complexes. Cycles nucl\u00e9aires. \nCours #4 :\tRappels : cycles \u00e0 gaz. Cycles \u00e0 compression \u00e9tag\u00e9s, cycles avec r\u00e9cup\u00e9rateur. Cycles combin\u00e9s. \nCours #5 :\tLa cog\u00e9n\u00e9ration. \nCours #6 :\tTechnologies alternatives : \u00e9olien, hydro-\u00e9lectricit\u00e9/stockage. Technologies en d\u00e9veloppement : nucl\u00e9aire GENIV, power to gaz, etc \n \nLa partie gestion se focalisera sur un ensemble de th\u00e9matiques contemporaines importantes dans le domaine de la gestion de l\u2019\u00e9nergie. Les th\u00e9matiques seront choisies en fonction de l\u2019actualit\u00e9, des initiatives publiques et/ou de l\u2019\u00e9volution du cadre r\u00e9glementaire encadrant la production et la consommation de l\u2019\u00e9nergie. La gestion \u00e9conomique des centrales thermiques dans le cadre europ\u00e9en d\u00e9fini par le march\u00e9 int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9nergie, la p\u00e9n\u00e9tration de plus en plus importante de moyens de production d\u00e9centralis\u00e9s et renouvelables et ses cons\u00e9quences sur les prix, la gestion de la demande et l\u2019impact de la probl\u00e9matique des gaz \u00e0 effet de serre sur le secteur \u00e9lectrique et \u00e9nerg\u00e9tique au sens large seront notamment au c\u0153ur de ces questions d\u2019actualit\u00e9.  \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5586"},
{"name": "M\u00e9thodes quantitatives 2 : M\u00e9thodes pr\u00e9dictives", "id": "22MQ090", "teachers": ["CUVELIER Etienne"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement aborde les techniques quantitatives d\u2019exploration et d\u2019interpr\u00e9tations des donn\u00e9es dans une optique pratique. \nA l\u2019issue du cours l\u2019\u00e9tudiant sera \u00e0 m\u00eame de choisir et de mettre en \u0153uvre les techniques quantitatives n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019analyse d\u2019un probl\u00e8me pratique tir\u00e9 de la vie \u00e9conomique r\u00e9elle. \n 1)\tM\u00e9thodes Pr\u00e9dictives \na)\tM\u00e9thodes de r\u00e9gressions \ni)\tLin\u00e9aire (bivari\u00e9e et multivari\u00e9e) \nii)\tNon lin\u00e9aire (bivari\u00e9e et multivari\u00e9e) \nb)\tR\u00e8gles d'Association \nc)\tClassification \ni)\tIntroduction \nii)\tTechniques de validation des r\u00e9sultats \niii)\tk-nearest neighbours \niv)\tClassifieurs Bay\u00e9siens \n(1)\tNaive Bayes \n(2)\tEM Algorithm for Clustering with MCLUST \nv)\tArbres de D\u00e9cision \nvi)\tSupport Vector Machine \nvii)\tR\u00e9seaux de Neurones Artificiels \nd)\tSentiment Analysis \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9014"},
{"name": "M\u00e9moire en gestion de projet", "id": "22XP040", "teachers": ["SIMONS Solange"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Contribution au profil d\u2019enseignement \u00e0 travers les objectifs (Learning Goals) suivants: \n?\tL\u2019acquisition des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et sp\u00e9cifiques ainsi que des outils n\u00e9cessaires aux m\u00e9tiers de la gestion : l\u2019\u00e9tudiant sera capable de synth\u00e9tiser les savoirs acquis durant toute sa formation et de les contextualiser dans une situation de terrain particuli\u00e8re. \n?\tLa sensibilisation \u00e0 la complexit\u00e9 et \u00e0 l\u2019importance d\u2019avoir un esprit critique : l\u2019\u00e9tudiant sera capable de se questionner, de se documenter et d\u2019argumenter en gardant une distance critique vis-\u00e0-vis des sources d\u2019information et en confrontant des points de vue oppos\u00e9s.  \n Travail de fin d'\u00e9tudes qui articule une probl\u00e9matique de gestion sur une r\u00e9alit\u00e9 du terrain. \n \nLe m\u00e9moire a pour finalit\u00e9 d\u2019articuler sur une probl\u00e9matique de gestion les connaissances th\u00e9oriques et des observations -actives ou passives- de la r\u00e9alit\u00e9 du terrain. L\u2019\u00e9tudiant fait intervenir ses savoirs et savoir-faire ancr\u00e9s dans des disciplines scientifiques et de gestion, son esprit de synth\u00e8se, ses capacit\u00e9s de distanciation critique et ses capacit\u00e9s \u00e0 structurer sa pens\u00e9e. \n \n?\t2 typologies des m\u00e9moires \u00e0 l\u2019ICHEC : \n \n\u2022\tLe m\u00e9moire projet : d\u00e9marche abductive terrain-> th\u00e9orie->terrain. L\u2019objectif de ce type de m\u00e9moire est d\u2019apporter des solutions ad\u00e9quates \u00e0 un probl\u00e8me de gestion int\u00e9ressant directement une entreprise ou une organisation. \n\u2022\tLe m\u00e9moire recherche appliqu\u00e9e : d\u00e9marche d\u00e9ductive th\u00e9orie ->terrain -> th\u00e9orie. L\u2019objectif de ce type de m\u00e9moire est d\u2019enrichir la r\u00e9flexion th\u00e9orique ou d\u2019apporter des connaissances nouvelles dans un ou plusieurs domaines de gestion avec une application ou utilisation particuli\u00e8re sur le terrain.  \n \nLes exigences sont identiques quel que soit le programme d\u2019\u00e9tudes choisi.   \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5451"},
{"name": "Stage en gestion de projet", "id": "22XP030", "teachers": ["DEGROOTE Nathalie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "La contribution de cette UE au profil d\u2019enseignement est de permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019\u00eatre:   \n \n    Un professionnel de la gestion poss\u00e9dant des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux enrichis de m\u00e9thodes quantitatives, et de sciences et techniques,  op\u00e9rationnel,  \n \n    acteur responsable de son devenir,  \n \n    conscient de la complexit\u00e9 en gardant un esprit critique,  \n \n    capable de communiquer oralement et par \u00e9crit.  \n \nConcernant les acquis d\u2019apprentissage, au terme de cette UE, l\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de   \n \n    Analyser une probl\u00e9matique complexe de gestion confi\u00e9e par une organisation  \n \n    A partir de cette probl\u00e9matique, d\u00e9finir une gestion de projet en pr\u00e9cisant les objectifs g\u00e9n\u00e9raux et sp\u00e9cifiques \u00e0 atteindre, en les situant par rapport aux objectifs strat\u00e9giques de l\u2019organisation,  \n \n    D\u00e9finir et analyser la probl\u00e9matique de gestion \u00e0 r\u00e9soudre \u00e0 partir de sources documentaires de r\u00e9f\u00e9rence et diversifi\u00e9es,  \n \n    Mobiliser les savoirs, savoir-faire et savoir-\u00eatre acquis au cours de la formation,   \n \n    Choisir et justifier la m\u00e9thode, pour atteindre chaque objectif fix\u00e9, qui soit en m\u00eame temps la plus appropri\u00e9e pour l\u2019organisation et la plus rigoureuse au niveau scientifique,  \n \n    D\u00e9finir, analyser, cat\u00e9goriser, r\u00e9pondre et contr\u00f4ler les risques inh\u00e9rents au projet,  \n \n    Planifier la mise en \u0153uvre de sa gestion de projet \u00e0 partir d\u2019un logiciel de planification,  \n \n    Faire preuve de cr\u00e9ativit\u00e9 et de pro-activit\u00e9 pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes rencontr\u00e9s dans sa gestion de projet,  \n \n    Travailler en \u00e9quipe,  \n \n    Communiquer de mani\u00e8re dynamique et didactique, par \u00e9crit et oralement, l\u2019\u00e9tat de ses avancements et r\u00e9sultats,  \n \n    Prendre du recul critique dans une probl\u00e9matique de gestion complexe.  \n Ann\u00e9e interm\u00e9diaire:   \n \n    Introduction au m\u00e9moire en gestion de projet  \n \n    Constitution d\u2019un bin\u00f4me avec un \u00e9tudiant de l\u2019ann\u00e9e terminale et r\u00e9alisation d\u2019une pr\u00e9sentation conjointe lors du s\u00e9minaire de gestion de projet (mi-mars)  \n \n    Pr\u00e9cision des choix d\u2019orientation pour la gestion de projet  \n \n    Recherche et d\u00e9finition d\u2019une gestion de projet  \n \n    Entrevues personnalis\u00e9es avec l\u2019\u00e9quipe GP  \n \nAnn\u00e9e terminale:   \n \n    R\u00e9daction d\u2019un cahier de charges  \n \n    Constitution d\u2019un bin\u00f4me avec un \u00e9tudiant de l\u2019ann\u00e9e interm\u00e9diaire et r\u00e9alisation d\u2019une pr\u00e9sentation conjointe lors du s\u00e9minaire de gestion de projet (mi-mars)  \n \n    R\u00e9daction d\u2019un rapport de suivi  \n \n    Entrevues personnalis\u00e9es avec l\u2019\u00e9quipe GP et le promoteur ", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5542"},
{"name": "Electronique et \u00e9lectrotechnique", "id": "21ST020", "teachers": ["CHASLAIN Jean-Fran\u00e7ois"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Ce cours vise \u00e0 introduire les concepts fondamentaux, les technologies et les aspects de gestion des syst\u00e8mes \u00e9lectroniques modernes aux \u00e9tudiants ing\u00e9nieurs commerciaux. \n \nA l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiant(e)s devront \u00eatre capables d\u2019analyser un syst\u00e8me \u00e9lectronique et / ou \u00e9lectrotechnique simple, et d\u2019en expliquer le fonctionnement. \n \nIls sauront \u00e9galement compl\u00e9ter et corr\u00e9ler cette analyse avec l\u2019\u00e9tablissement ou l\u2019analyse d\u2019un business model bas\u00e9 sur ce syst\u00e8me / cette application. Le cours est structur\u00e9 autour de trois th\u00e9matiques : \n \n1. Principes de base : \n \n- Rappels d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 : lois de Kirchhoff, composants passifs (r\u00e9sistance, inductance et capacitance), comportement et analyse des circuits en courant continu et en courant alternatif. \n- Semi-conducteurs, dopage \n- Composants actifs : diodes et transistors (bipolaires et MOS) \n- Technologies de micro fabrication. \n- Electronique num\u00e9rique : portes logiques, logique combinatoire et s\u00e9quentielle, m\u00e9morisation\u2026  \n- Amplificateur op\u00e9rationnel \n- Syst\u00e8mes asservis \n- El\u00e9ments d'acoustique \n- Laser \n \n2. Syst\u00e8mes et applications : \n \n- Composition et fonctionnement d\u2019un syst\u00e8me \u00e9lectronique (lecteur optique, ordinateur et/ou smartphone). \n \n3. Principes de gestion dans l\u2019industrie \u00e9lectronique : \n \n- Loi de Moore \n- Acteurs \u00e9conomiques, fournisseurs et int\u00e9grateurs principaux. \n- Processeurs \n- Technologies \u00e9mergentes \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5253"},
{"name": "Chimie industrielle", "id": "21ST010", "teachers": ["VERHASSELT Pascal"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "La chimie industrielle a pour but de mettre en \u0153uvre, en tenant compte des imp\u00e9ratifs qui lui sont propres, des r\u00e9actions chimiques et diff\u00e9rents processus de s\u00e9paration en vue de produire des substances et des mat\u00e9riaux utiles aux besoins de l\u2019homme et r\u00e9sultant de la transformation de la mati\u00e8re. La chimie industrielle appara\u00eet d\u00e8s lors comme une science indispensable pour tous ceux qui veulent mettre en \u0153uvre des proc\u00e9d\u00e9s de production. \nLes caract\u00e9ristiques propres de l\u2019industrie chimique, en particulier ses contraintes \u00e9nerg\u00e9tiques et de mati\u00e8res premi\u00e8res, impliquent qu\u2019il serait trop simpliste et trop r\u00e9ducteur de penser qu\u2019elle se limite \u00e0 une approche d\u00e9ductive de la chimie fondamentale. Son enseignement constitue d\u00e8s lors le prolongement n\u00e9cessaire des cours de chimie g\u00e9n\u00e9rale afin d\u2019assurer une \u00e9troite interaction entre le domaine fondamental et le domaine finalis\u00e9. \n \nApr\u00e8s avoir \u00e9tabli les principes et la logique de base de la chimie industrielle au travers de l\u2019\u00e9tude de la fili\u00e8re du gaz naturel, le cours aborde, au d\u00e9part du p\u00e9trole et des ressources renouvelables, les grandes voies d\u2019acc\u00e8s aux produits de base de la chimie organique (chimie dite de commodit\u00e9s), ainsi que des exemples de leur transformation en mol\u00e9cules plus complexes (chimie dite de sp\u00e9cialit\u00e9s). \n \nAfin de rapprocher l\u2019enseignement de la chimie industrielle de la r\u00e9alit\u00e9 industrielle, le cours ne se limite pas \u00e0 la description des proc\u00e9d\u00e9s de fabrication et associe, par le biais de la r\u00e9solution de probl\u00e8mes illustratifs dont les donn\u00e9es sont proches des conditions de marche industrielle, l\u2019\u00e9tude des bases de trois disciplines dont l\u2019int\u00e9r\u00eat pratique est \u00e9vident : la thermodynamique, la cin\u00e9tique chimique et le g\u00e9nie chimique. \n \nContribution au programme d'enseignement : l\u2019ensemble des notions expos\u00e9es et la compl\u00e9mentarit\u00e9 entre les aspects th\u00e9oriques et les applications industrielles ont pour objectif de faire du cours un outil dont pourront se servir les futurs ing\u00e9nieurs commerciaux pour appr\u00e9hender la diversit\u00e9 des proc\u00e9d\u00e9s de production mis en \u0153uvre par l\u2019industrie chimique. > Premi\u00e8re partie : La chimie du gaz naturel et les proc\u00e9d\u00e9s de la chimie industrielle  \n\u2022 Etude thermodynamique et cin\u00e9tique de la r\u00e9action de synth\u00e8se de l\u2019ammoniac \n\u2022 Production d\u2019hydrog\u00e8ne par oxydation partielle du m\u00e9thane \n\u2022 Description du proc\u00e9d\u00e9 de fabrication de l\u2019ammoniac au d\u00e9part du gaz naturel (reformage primaire, reformage secondaire, conversion du CO, absorption du CO2, m\u00e9thanation, synth\u00e8se de l\u2019ammoniac) \n\u2022 La distillation (loi de Raoult, diagramme T-x, distillation fractionn\u00e9e, az\u00e9otropie, colonnes \u00e0 plateaux perfor\u00e9s et \u00e0 garnissage, d\u00e9termination du nombre d\u2019\u00e9tages th\u00e9orique par la m\u00e9thode de Mac Cabe et Thiele, distillation discontinue et continue) \n\u2022 Production industrielle du m\u00e9thanol au d\u00e9part du gaz de synth\u00e8se \n\u2022 Proc\u00e9d\u00e9s d\u2019absorption et de d\u00e9sorption (lavage d\u2019un gaz, d\u00e9termination du nombre d\u2019\u00e9tages th\u00e9orique) \n\u2022 Les domaines d\u2019application industrielle de l\u2019ammoniac et du m\u00e9thanol \n \n> Deuxi\u00e8me partie : Le raffinage du p\u00e9trole et la p\u00e9trochimie \n\u2022 Le raffinage du p\u00e9trole \n- Les p\u00e9troles bruts \n- Les principaux produits p\u00e9troliers \n- Les objectifs et les moyens du raffinage \n- La distillation du p\u00e9trole brut \n- Le craquage catalytique \n- Le reformage catalytique \n- La synth\u00e8se par alkylation \n- Les traitements de finition \n\u2022 La p\u00e9trochimie de base \n- Introduction \n- Pr\u00e9paration des ol\u00e9fines et diol\u00e9fines \n- Pr\u00e9paration des ol\u00e9fines et diol\u00e9fines en C4 \n- Pr\u00e9paration des hydrocarbures aromatiques \n \n> Troisi\u00e8me partie : Catalyse et chimie verte \n\u2022 Chimie verte et d\u00e9veloppement durable \n\u2022 Catalyse : concepts et applications en chimie verte \n- G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s \n- Catalyse homog\u00e8ne, catalyse h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne et catalyse enzymatique \n- Evolution de la chimie organique industrielle : quelques exemples remarquables", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5254"},
{"name": "M\u00e9thodes Quantitatives 1 : M\u00e9thodes exploratoires", "id": "21MQ050", "teachers": ["CUVELIER Etienne"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement est une introduction aux techniques quantitatives d\u2019exploration et d\u2019interpr\u00e9tations des donn\u00e9es. \nA l\u2019issue du cours l\u2019\u00e9tudiant sera \u00e0 m\u00eame de choisir et d\u2019appliquer une technique quantitative pour r\u00e9pondre une question pos\u00e9e \u00e0 partir de donn\u00e9es existantes. \n 1)\tD\u00e9couverte et d\u2019un outil d\u2019analyse quantitative (R-project) \na)\tUtilisation des techniques classiques de statistique (moyennes, variance, histogramme, \u2026) \n2)\tM\u00e9thodes Exploratoires \na)\tAnalyse en composantes principales \nb)\tClustering \nc)\tAlgorithmes de Partitionnement \ni)\tK-Means \nii)\tD\u00e9composition de m\u00e9lange \niii)\tAlgorithmes Hi\u00e9rarchiques \nd)\tD\u00e9tection de Communaut\u00e9s dans les Graphes \ni)\tR\u00e9seaux Sociaux et Graphes \nii)\tCommunaut\u00e9s dans les r\u00e9seaux sociaux \niii)\tMesures d\u2019appartenance \u00e0 une communaut\u00e9 \niv)\tAlgorithmes de d\u00e9tection \ne)\tAlgorithmes Spectraux \nf)\tTreillis de Galois \ng)\tText Mining \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9013"},
{"name": "Gestion de projets digitaux", "id": "21IF040", "teachers": ["EJZYN Alain"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Ces cours constituent les derniers enseignements de tronc commun en informatique du curriculum Ing\u00e9co.  \nLa th\u00e9matique du cours est la transformation digitale. Ce sujet sera abord\u00e9 via de deux axes qui constituent les deux AA de l\u2019UE : strat\u00e9gie digitale (SD) & Gestion de projet informatique (GPI) \n AA Strat\u00e9gies digitales   \nStrat\u00e9gie (enseignants : Alain EJZYN) \n\u2022 Propri\u00e9t\u00e9s \u00e9conomiques de l\u2019Internet et de l\u2019\u00e9conomie digitale ; \n\u2022 Enjeux et impacts strat\u00e9giques et tactiques ; \n\u2022 D\u00e9veloppement d\u2019un projet en Mode startup (Lean, Effectuation & Design Thinking) \n\u2022 Fondements  \n\u2022Les mod\u00e8les d\u2019affaires du digital ; \n\u2022 Exemples d\u2019applications en B2B, B2C, C2C, \u2026 ; \n\u2022Exp\u00e9rience client ; \n\u2022El\u00e9ments de Marketing digital, \u2026   \nTechnologies de l\u2019\u00e9conomie digitale (enseignant : Thierry Van den Berghe) \n\u2022 Fondements de l\u2019Internet et du Web ; \n\u2022 D\u00e9veloppement d\u2019applications de l\u2019Internet ; \n\u2022 S\u00e9curit\u00e9 informatique. \n \nAA GPI (Godefroy Nollevaux) \n\u2022 Les notions de base et les notions g\u00e9n\u00e9rales \n\u2022 La planification, l\u2019ex\u00e9cution et le suivi d\u2019un projet  \n\u2022 Les m\u00e9thodes", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8987"},
{"name": "Advanced finance", "id": "21GE05X", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9225"},
{"name": "Strategy and Innovation", "id": "21GE032", "teachers": ["Laffineur Pascal"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "Update 2020-2021 \n \nThe course main objective is prepare Students to Management positions in their professional career, by providing them with key knowledge and skills to operationally to develop their role in Innovation processes and in Company Strategy, with a responsible perspective. \n \nThe  theoretical concepts and practical examples will cover different types of professional Organizations, such as SME\u2019s, Corporate\u2026, covering different purposes (public, private, non profit, academic\u2026) and active in multiple sectors (Industry, Finance, Food, Technology, Health\u2026). \n \nThe objective of the course is therefore also to provide the necessary knowledge background to think and act strategically, and to develop a personal perspective on innovation strategy in a corporate and societal context.   \n \nThe course will bring to the Students lots of concrete experiences provided by leaders who practice every day their Management role and who face business challenges in today\u2019s economy. Specific attention will be paid to understand how innovation and strategy definition/execution are fundamental elements for long term sustainability of Organizations. \n Update 2020-2021 \n \nIntroduction - Definition of Strategy \u2013 Purpose of an Organization \u2013 Mindset (Vision/Mission/Values) \n \nStrategic Position \nMacro Environment \nIndustry Analysis \nResources and Capabilities \nStakeholders and Governance \nCorporate Social Responsibility \n \nStrategic choices \nBusiness Strategy and Models \nStrategy Directions \nEntrepreneurship and Innovation \nMergers and Acquisitions \n \nStrategy in Action : \nBalanced Scorecard \nLeadership and Strategic Change \nInnovation in a changing \u2013 digital world", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/6466"},
{"name": "Management organisationnel et humain", "id": "21GE016", "teachers": ["ROUSSEAU Anne"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019objectif g\u00e9n\u00e9ral de ce cours de management organisationnel et humain est de donner \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant les bases conceptuelles et empiriques permettant d'appr\u00e9hender ce champ de la gestion c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois un certain nombre de principes, m\u00e9thodes, instruments et pratiques concr\u00e8tes mises en \u0153uvre dans les organisations pour organiser et g\u00e9rer les collectifs et les personnes au travail ainsi que les objectifs et les enjeux qui les sous-tendent et leur donnent sens (logiques manag\u00e9riales).   \nUn accent particulier est mis sur la dimension contextuelle du management organisationnel et humain prenant en consid\u00e9ration les contextes interne et externe sp\u00e9cifiques de l\u2019organisation/entreprise.  \nIl s\u2019agit d\u00e8s lors de d\u00e9velopper une grille d\u2019analyse de ces ph\u00e9nom\u00e8nes organisationnels permettant d\u2019interpr\u00e9ter et d\u2019agir les politiques et pratiques de management organisationnel et humain dans une perspective critique prenant en consid\u00e9ration les tensions en pr\u00e9sence dans ce champ de la gestion (par exemple, l\u2019\u00e9conomique versus le social, l\u2019individuel versus le collectif, le long terme versus le court terme, etc.). \nAppr\u00e9hender le management organisationnel et humain dans une perspective de management responsable requiert tant d\u2019\u00eatre rigoureux que nuanc\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant doit en prendre conscience et y rester vigilant tout au long du cours, des exercices et de l\u2019examen. Le cours se subdivise en 4 parties :  \n1 - Une mise en perspective historique du management organisationnel et humain  \n2 \u2013 Le \u00ab m\u00e9tier \u00bb de manager : enjeux et perspectives  \n3-  La question des pratiques de management innovantes dans le cadre des nouvelles formes d\u2019organisation et mod\u00e8les d\u2019affaires  \n4 -  Les enjeux et ambitions d'un management responsable  \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9157"},
{"name": "Actions et valorisation des entreprises", "id": "21FFS2X", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9227"},
{"name": "Actifs \u00e0 revenus fixes", "id": "21FFS1X", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9226"},
{"name": "Supply Chain Management", "id": "MLSMM2252", "teachers": ["TANCREZ Jean-S\u00e9bastien"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5955"},
{"name": "Mod\u00e9lisation des syst\u00e8mes de transport", "id": "MLSMM2251", "teachers": ["JOURQUIN Bart"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5954"},
{"name": "Contemporary Issues in Human Resources Management (Probl\u00e9matiques et pratiques contemporaines) en GRH", "id": "LLSMS2074", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8983"},
{"name": "Strategic Human Resources Management (Gestion Strat\u00e9gique des Ressources Humaines)", "id": "LLSMS2073", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8982"},
{"name": "Diversity Management (Comportement organisationnel)", "id": "LLSMS2071", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8981"},
{"name": "International corporate finance", "id": "LLSMS2140", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9119"},
{"name": "Central banking, financial regulation, supervision ", "id": "LLSMS2128", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9118"},
{"name": "International Financial Management", "id": "LLSMS2029", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9120"},
{"name": "Fixed Income Analysis", "id": "MLSMM2123", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8970"},
{"name": "Equity Valuation", "id": "MLSMM2122", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8969"},
{"name": "Derivative Securities", "id": "MLSMM2121", "teachers": ["PLATTEN Isabelle"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8971"},
{"name": "Savoir entreprendre", "id": "MLSMM2263", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8975"},
{"name": "Entrepreneuriat collectif", "id": "MLSMM2261", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8976"},
{"name": "Entrepreneuriat technologique", "id": "MHELH2262", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8977"},
{"name": "Tendances en Marketing Digital ", "id": "MLSMM2136", "teachers": ["Poncin Ingrid"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8964"},
{"name": "M\u00e9thodes et mod\u00e8les en marketing", "id": "MLSMM2135", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8967"},
{"name": "E-comportement du consommateur", "id": "MLSMM2134", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8966"},
{"name": "Product Innovation", "id": "MLSMM2133", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8963"},
{"name": "Price Management", "id": "MLSMM2132", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8962"},
{"name": "Distribution", "id": "MLSMM2131", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8961"},
{"name": "M\u00e9thodologie de la communication marketing", "id": "MCOMU2204", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8974"},
{"name": "Processus de cr\u00e9ation publicitaire", "id": "MCOMU2203", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8973"},
{"name": "Communication Marketing", "id": "MCOMU2202", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/8972"},
{"name": "Corporate Strategy", "id": "21ULB03", "teachers": ["TACKX Koen"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5433"},
{"name": "Advanced finance", "id": "21ULB01", "teachers": ["GHEERAERT Laurent"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5428"},
{"name": "International Economics and Business Cycles", "id": "21ULB04", "teachers": ["VAN DER MAREL Erik"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7231"},
{"name": "Advanced Financial Analysis and Reporting", "id": "22MAF30", "teachers": ["CARLIER Thomas"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5280"},
{"name": "Ethics in Finance", "id": "22MAF20", "teachers": ["DUMAS Christel"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "The Ethics in finance course pursues the following objectives:  \n\u2022\tProvide students with a sound knowledge of ethics in finance, providing them with tools to move beyond an intuitive conception of ethics  \n\u2022\tApply theoretical concepts studied in class to concrete cases, teaching students to make ethical decisions.  \n\u2022\tTrain students to analyze ethical dilemmas in the news.   \n\u2022\tDevelop a critical perspective on ethics in finance, without being naive and/or cynical. \n\u2022\tAnalyze \u201cethical dilemmas\u201d in the news \n\u2022\tDevelop future managers\u2019 social skills within corporations: sense of consensus, negotiation skills, argumentation.   \n\u2022\tExpress and communicate one's thoughts in a coherent and structured way \n\u2022\tFormulate problems correctly and suggest potential solutions referring to different theoretical models \n \nFurthermore, as it prepares students for the CFA exam, it has the following learning goals. The student should be able to: \n1.\texplain ethics (level I); \n2.\tdescribe the role of a code of ethics in defining a profession (level I); \n3.\tidentify challenges to ethical behavior (level I); \n4.\tdescribe the need for high ethical standards in the investment industry (level I); \n5.\tdistinguish between ethical and legal standards (level I); \n6.\tdescribe and apply a framework for ethical decision making (level I) \n7.\tcompare interests of key stakeholder groups and explain the purpose of a stakeholder impact analysis (level II); \n8.\tdiscuss problems that can arise in principal\u2013agent relationships and mechanisms that may mitigate such problems (level II); \n9.\tdiscuss roots of unethical behavior and how managers might ensure that ethical issues are considered in business decision making (level II); \n10.\tcompare the Friedman doctrine, Utilitarianism, Kantian Ethics, and Rights and Justice Theories as approaches to ethical decision making (level II); \n11.\tdescribe the structure of the CFA Institute Professional Conduct Program and the disciplinary review process for the enforcement of the CFA Institute Code of Ethics and Standards of Professional Conduct (level III); \n12.\texplain the ethical responsibilities required by the Code and Standards, including the sub-sections of each standard (level III) \n Topic 1: What is ethics in finance? Definition, purpose, ethical decision-making theories and frameworks (weeks 1 & 2) \n \nTopic 2: Why do financial scandals occur? The roots of unethical behavior, Agency theory, conflicts of interests, cognitive biases and stakeholder analysis. (weeks 3 & 4) \n \nTopic 3: How to prevent unethical behaviour/financial scandals?   (weeks 5 & 6) \n \nPart 4 \u2013 What are the most common ethical challenges in Personal / retail finance  (weeks 7) \nPart 4 \u2013 WHAT are the most common ethical challenges in Financial markets. Insider trading, hostile takeovers, derivaties, HFT\u2026(weeks 8) \nPart 4 \u2013 WHAT are the most common ethical challenges in the Investment industry? Fund management, SRI, microfinance,\u2026(weeks 9) \nPart 4 \u2013 WHAT are the most common ethical challenges in corporate governance. Commitment to Ethics by Firms, Hiring and Promotion, Organizational Culture and Leadership, Decision-Making Processes, Strong Corporate Governance, Moral Courage, Ethics Officers (weeks 10) \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5269"},
{"name": "Risk Management and Financial Institutions", "id": "MLSMM2126", "teachers": ["PLATTEN Isabelle"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5962"},
{"name": "Portfolio Management", "id": "MLSMM2125", "teachers": ["D'HONDT Catherine"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5959"},
{"name": "Behavioural Finance", "id": "MLSMM2124", "teachers": ["DE WINNE Rudy"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7922"},
{"name": "Impacts des nouveaux Business Mod\u00e8les sur l'entrep", "id": "22MGD60", "teachers": ["VERHASSELT Pascal"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L'UE a pour objectifs de: \n- Permettre aux \u00e9tudiants d'appr\u00e9hender, par la pratique, les impacts de ces nouveaux BM sur les m\u00e9tiers, les mod\u00e8les organisationnels, les processus, la captation de valeur et les outils de gestion classiques des entreprises. \n- Permettre de concr\u00e9tiser la transformation strat\u00e9gique des nouveaux mod\u00e8les en r\u00e9fl\u00e9chissant et en se confrontant \u00e0 leur mise en pratique.  \n- \u00catre en capacit\u00e9 d'analyser un mod\u00e8le d'affaire pour en constituer le mod\u00e8le \u00e9conomique, en  identifier les impacts soci\u00e9taux, les partenaires strat\u00e9giques, les pistes technologiques \"appropri\u00e9es\". \n- \u00catre en capacit\u00e9 d'\u00e9valuer le nouveau mod\u00e8le en terme de risque et de r\u00e9silience. \nL'UE contribue aux Learning Goals suivants (Master in Business Management & Business Eng.) : \n- Acqu\u00e9rir, int\u00e9grer et mobiliser des savoirs sp\u00e9cifiques \u00e0 la mise en oeuvre et l'\u00e9valuation des NBMD(LG1). \n- Analyser, avec un esprit critique et constructif, un mod\u00e8le d\u2019affaires durable en vue d\u2019en d\u00e9gager les impacts soci\u00e9taux locaux et globaux (LG2 & LG3). \n- Comprendre et contribuer positivement aux enjeux soci\u00e9taux tant au niveau local que global au niveau de l\u2019entreprise, du management mais \u00e9galement en tant que citoyen conscient (LG 4). \n- Acqu\u00e9rir de mani\u00e8re syst\u00e9matique les logiques fondamentales que sont la collaboration, la vision syst\u00e9mique et l\u2019acceptation de la complexit\u00e9 (LG 5). \n L'UE abordera les \u00e9l\u00e9ments suivants : \n- L'apport du digital(TECH, Appropropriated TECH et LOW TECH)  dans les nouveaux business models durables. \n- La construction d'une politique de collaboration externe (partenariats strat\u00e9giques) et interne \u00e0 l'entreprise. \n- L'impact des nouveaux mod\u00e8les sur les enjeux soci\u00e9taux \n- La mon\u00e9tarisation des nouveaux mod\u00e8les. \n- La gestion du changement. \n- La r\u00e9silience et les risques associ\u00e9s au nouveau mod\u00e8le. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7887"},
{"name": "Les nouveaux Business Models: Economie sociale", "id": "22MGD50", "teachers": ["DROUILLON Philippe"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L'UE a pour objectifs de : \n- Faire conna\u00eetre en profondeur les Nouveaux Business Mod\u00e8les Durables \n- Apprendre \u00e0 identifier les sp\u00e9cificit\u00e9s de chaque mod\u00e8le et leur impact sur les diff\u00e9rentes composantes d'une strat\u00e9gie d'entreprise (via un Canevas d'affaire) \n \n- Mettre en capacit\u00e9 de mobiliser les diff\u00e9rents mod\u00e8les afin de transformer un mod\u00e8le \u00e9conomique classique lin\u00e9aire et volumique \n- Mettre en capacit\u00e9 de construire l'offre d\u2019une entreprise avec un mod\u00e8le \u00e9conomique r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratif et inclusif. \n \nL'UE contribue aux Learning Goals suivants (Master in Business Management & Business Eng.) : \n- Acqu\u00e9rir, int\u00e9grer et mobiliser des savoirs sp\u00e9cifiques aux Nouveaux Business Models Durables (LG1). \n- Analyser, avec un esprit critique et constructif, un mod\u00e8le d\u2019affaires classique en vue de le transformer pour rechercher des impacts positifs (LG2 & LG3). \n- Comprendre et contribuer positivement aux enjeux soci\u00e9taux tant au niveau local que global au niveau de l\u2019entreprise, du management mais \u00e9galement en tant que citoyen conscient (LG 4). \n- Acqu\u00e9rir de mani\u00e8re syst\u00e9matique les logiques fondamentales que sont la collaboration, la vision syst\u00e9mique et l\u2019acceptation de la complexit\u00e9 (LG 5). \n \n \nCette UE pose les bases fondamentales pour le choix des mod\u00e8les d'affaire et donc pour leur application pour le cours suivant 22MGD60 \n L'UE s'articule autour des contenus suivants : \n- D\u00e9couverte et compr\u00e9hension des mod\u00e8les d'affaires durables. Ceux-ci sont articul\u00e9s autour de 7 arch\u00e9types. \n- D\u00e9couverte et compr\u00e9hension des sp\u00e9cificit\u00e9s et contraintes li\u00e9es \u00e0 chaque mod\u00e8le.  \n- Manipulation, articulation et combinaison  des mod\u00e8les afin de transformer un mod\u00e8le classique \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7886"},
{"name": "Contexte Soci\u00e9tal et Outils d'analyse des Business", "id": "22MGD40", "teachers": ["HUDLOT Brigitte"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L'UE a pour objectifs de : \n- Faire conna\u00eetre en profondeur les Enjeux Soci\u00e9taux (Environnementaux et Sociaux). \n - Apprendre \u00e0 identifier les impacts d\u2019une activit\u00e9 sur ces m\u00eames enjeux ainsi que les impacts de ces enjeux sur la r\u00e9silience d\u2019une entreprise. \n- Faire comprendre et fonctionner avec le caract\u00e8re syst\u00e9mique et complexe des enjeux et des fonctions \u00e9conomiques essentielles. \n- Mettre en capacit\u00e9 de mobiliser les outils d\u2019analyse et les outils strat\u00e9giques n\u00e9cessaires \u00e0 un nouveau positionnement strat\u00e9gique: parties prenantes, cha\u00eene de valeur, impacts soci\u00e9taux, science based targets. \n- Mettre en capacit\u00e9 de construire la vision d\u2019une entreprise avec un mod\u00e8le \u00e9conomique r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratif et inclusif. \n \nL'UE contribue aux Learning Goals suivants (Master in Business Management & Business Eng.) : \n- Acqu\u00e9rir, int\u00e9grer et mobiliser des savoirs sp\u00e9cifiques aux Enjeux Soci\u00e9taux (LG1). \n- Analyser, avec un esprit critique et constructif, un mod\u00e8le d\u2019affaires classique en vue d\u2019en d\u00e9gager les impacts soci\u00e9taux locaux et globaux (LG2 & LG3). \n- Comprendre et contribuer positivement aux enjeux soci\u00e9taux tant au niveau local que global au niveau de l\u2019entreprise, du management mais \u00e9galement en tant que citoyen conscient (LG 4). \n- Acqu\u00e9rir de mani\u00e8re syst\u00e9matique les logiques fondamentales que sont la collaboration, la vision syst\u00e9mique et l\u2019acceptation de la complexit\u00e9 (LG 5). \n \n \nCette UE pose les bases fondamentales de l'option. L'UE s'articule autour des contenus suivants : \n- D\u00e9couverte et compr\u00e9hension du contexte externe: \u00e9volution g\u00e9n\u00e9rale d'un point de vue social et environnemental; limites des mod\u00e8les d'affaire actuels, \u00e9volution de la RSE et de la gestion durable. \n- D\u00e9couverte et compr\u00e9hension des enjeux soci\u00e9taux ainsi que de leur caract\u00e8re syst\u00e9mique. \n- D\u00e9couverte et compr\u00e9hension des grands enjeux environnementaux selon une logique de cycle de vie. \n- Compr\u00e9hension de la cha\u00eene de valeur d'une entreprise. \n- Analyse des parties prenantes: besoins et types de relation. \n- Identification et mesure objectives des enjeux sociaux, environnementaux et soci\u00e9taux. En ce compris une logique \"science based\". \n- D\u00e9veloppement d'une vision, d'une raison d'\u00eatre d'entreprise r\u00e9g\u00e9n\u00e9rative et inclusive. \n- Fixation d'objectifs de contribution positive \u00e0 la r\u00e9solution des enjeux soci\u00e9taux.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7885"},
{"name": "International Marketing", "id": "21IEM10", "teachers": ["TLATLI Fathi"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "\n \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5247"},
{"name": "International commercial Law and Dispute Resolution", "id": "21IDM20", "teachers": ["BASSIRI Niuscha"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "The aim of the course is to give an overview of international commercial law and dispute resolution to non-lawyers in order to provide a basic understanding of legal issues deriving from international commercial relations in view of (i) creating sensitivity for when and where legal problems arise; and (ii) the interaction with either internal and/or external legal support. \n \nSpecific Objectives in terms of theory \n \nAt the end of the course, the participants should be able to understand commercial structures and their connections with each other.  \n \n \nSpecific Objectives in terms of know-how \n \nAt the end of the course, the participants should be able to work with and understand international contracts and solve disputes which may arise out of international transactions.  \n \n \nSpecific Objectives in terms of professional conduct \n \nThe students are expected to attend all classes and to have an interactive attitude. \n \nDiscussions are encouraged.   \n Part A - International Commercial Law and Dispute Resolution: Theory (30 h.) \n \n\u2022\tInternational business transactions; \n\u2022\tNegotiating international business transactions; \n\u2022\tInternational trading of goods; \n\u2022\tTechnology transfers; \n\u2022\tMoney and international business transactions; \n\u2022\tGovernmental regulation of imports & exports & investments; \n\u2022\tEmployment of people across national borders; \n\u2022\tThe taking of foreign investments by governments; \n\u2022\tImmunity of states in commercial transactions; \n\u2022\tThe act of State doctrine; \n\u2022\tCompany structures; \n\u2022\tDispute resolution (settlement: litigation and arbitration).  \n \nPart B \u2013 International Commercial Law and Dispute Resolution: Practice (30 h.) \n \n\u2022\tCase scenarios in relation to international commercial law under the United Nations Convention on Contracts for the International Sale of Goods (\u201cCISG\u201d);  \n\u2022\tSimulation of commercial relations and solving disputes arising out of commercial relations by means of negotiation, mediation, arbitration;  \n\u2022\tReview and negotiation of distributorship, agency, license agreement;  \n\u2022\tPractical considerations in relation to alternative dispute resolution; \n\u2022\tDrafting of dispute resolution clauses; \n\u2022\tCase scenarios in relation to international arbitration;  \n\u2022\tSimulation of interaction between management and internal legal support of a company on one hand and external legal support on the other;  \n\u2022\tCase scenarios in relation to international investment arbitration to the extent it relates to international commerce;  \n\u2022\tVisit of one major international arbitration institution and/or court. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/6481"},
{"name": "Droit commercial international et r\u00e9solution de conflits", "id": "21IDM10", "teachers": ["SAERENS Patrick"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Partie A : les pratiques du droit commercial international \nLe droit international priv\u00e9 fait d\u00e9couvrir des axes essentiels pour appr\u00e9hender la vie des affaires hors de nos fronti\u00e8res : les questions de lois applicables, de tribunaux comp\u00e9tents, l\u2019importance de l\u2019arbitrage, la probl\u00e9matique de l\u2019ex\u00e9cution de d\u00e9cisions \u00e9trang\u00e8res sur le territoire sont autant de param\u00e8tres dont il faut prendre conscience pour disposer des r\u00e9flexes juridiques indispensables lors de toute n\u00e9gociation. \n \nPartie B : La r\u00e9solution des conflits commerciaux \nL\u2019analyse de d\u00e9cisions judiciaires belges et \u00e9trang\u00e8res permet aux \u00e9tudiants de comprendre la diff\u00e9rence entre les syst\u00e8mes judiciaires de la Common Law et du droit romano germanique Partie A : les pratiques du droit commercial international \n \nLes conflits de lois \n \nLes conflits de juridiction \n \nLes soci\u00e9t\u00e9s commerciales dans le contexte international \n \nLes ADR (Alternative Dispute Resolution) \n \nPartie B : La r\u00e9solution des conflits commerciaux \n \nAnalyse de diff\u00e9rentes d\u00e9cisions jurisprudentielles au gr\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 juridique", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5633"},
{"name": "Export-Import Strategy", "id": "21ICI10", "teachers": ["HEINEN Marie-Lise"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "PART A: EXPORT \u2013 IMPORT STRATEGY & MANAGEMENT \nAt the end of this course, students will be able to develop the steps for an international business plan, from a strategic point of view as well as from a sales management perspective. Therefore students will learn both tools/concepts and how and where to gather and synthetize the appropriate information, support, aid in a fluctuating and complex international environment. \n \nPART B: WORLD TRADE BUSINESS GAME GLOBEX \n \nAt the end of this business game, students will be able to understand mechanisms ruling current international trade in order to adapt their professional behavior (communicate, decide, choose the best option, use specific techniques) thanks to a living experience of the interaction between key international economic players, the dynamics of exports development, the role and behavior of Nation States and multinationals, and the importance of the human actors in the world trade mechanisms. PART A: EXPORT \u2013 IMPORT STRATEGY & MANAGEMENT \n \nI. INTERNATIONAL BUSINESS & ENVIRONMENT \nWhat is international business? Complexity of the international trade ; Globalization dimensions and drivers ; Reasons to Internationalize or not? How to apprehend the International Environment? \nCircular /Blue Economy - Sustainability dimension in international business \n \nII. EXPORT BUSINESS PLAN \nHow to set up an Export Business Plan, including the analysis of both internal (i.e. Export Audit), and external aspects, design of the Export Strategy (international approach, choice of the Mode of Entry, ...) and its implementation plans \n \nIII. INTERNATIONAL SALES MANAGEMENT \nConcept of Culture and multicultural environment; Commercial Process Management: SPANCO concept; International Quotation, Management of an international Order \n \nIV. IMPORT STRATEGY \nWhy importing? Steps of an Import Project from the analysis of its attractiveness and feasibility to the feedback; Decision-Making elements \n \nPART B: \nSee pedagogical method", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5589"},
{"name": "Imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s et pratique de la d\u00e9claration", "id": "22SF050", "teachers": ["Gal\u00e9a Geoffroy"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le cours d\u2019imp\u00f4ts des soci\u00e9t\u00e9s (\u00ab ISOC \u00bb) approfondi vise \u00e0 apporter une connaissance plus approfondie et plus pratique de l\u2019ISOC. Le cours vise \u00e9galement \u00e0 mettre en pratique l\u2019usage du Code des Imp\u00f4ts sur les Revenus de 1992, \u00e0 comprendre le lien entre la comptabilit\u00e9 et l\u2019ISOC et la technique de la d\u00e9claration fiscale ainsi qu\u2019\u00e0 r\u00e9soudre des cas pratiques r\u00e9alistes et actuels en mati\u00e8re d\u2019imp\u00f4ts directs. Le plan du cours est le suivant :  \n-\tIntroduction, sources et principes g\u00e9n\u00e9raux \n-\tDes comptes annuels \u00e0 l\u2019ISOC : les r\u00e9serves tax\u00e9es et les r\u00e9serves exon\u00e9r\u00e9es \n-\tDes comptes annuels \u00e0 l\u2019ISOC : les subsides et les plus/moins-values \n-\tDes comptes annuels \u00e0 l\u2019ISOC : les frais professionnels \n-\tDes comptes annuels \u00e0 l\u2019ISOC : les dividendes \n-\tDes comptes annuels \u00e0 l\u2019ISOC : la r\u00e9partition du r\u00e9sultat fiscal  \n-\tDes comptes annuels \u00e0 l\u2019ISOC : les d\u00e9ductions fiscales : les \u00e9l\u00e9ments non-imposables, les revenus d\u00e9finitivement tax\u00e9s, la d\u00e9duction pour revenus d\u2019innovation, la d\u00e9duction pour investissement et le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour R&D, la d\u00e9duction pour transferts intra-groupe, la d\u00e9duction pour capital \u00e0 risque et les pertes fiscales ant\u00e9rieures  \n-\tLe calcul de l\u2019imp\u00f4t \n-\tLa pratique de la d\u00e9claration fiscale \n-\tLes op\u00e9rations de remboursement de capital et les distributions de r\u00e9serves \n-\tLes principales dispositions anti-abus \n-\tLes avantages fiscaux pour PME \n-\tCas pratiques  \n-\tS\u00e9ance de Q&A \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9166"},
{"name": "Fiscalit\u00e9 des fusions et acquisitions", "id": "22SF040", "teachers": ["Blockerye Thierry"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Les \u00e9tudiants doivent int\u00e9grer la fiscalit\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019acquisitions et de r\u00e9organisations de soci\u00e9t\u00e9s. A l\u2019issue du cours, ils doivent avoir int\u00e9gr\u00e9 les r\u00e9flexes fiscaux permettant de donner un premier avis sur les cons\u00e9quences fiscales li\u00e9es \u00e0 ces op\u00e9rations, et de conseiller ad\u00e9quatement l\u2019acheteur, le vendeur ou les soci\u00e9t\u00e9s qui participent \u00e0 l\u2019op\u00e9ration de r\u00e9organisation. Le but du cours est d\u2019\u00e9galement analyser les dispositions relevantes en droit des soci\u00e9t\u00e9s et en droit comptable. Le cours comprend les chapitres suivants : \n\u2022\tFiscalit\u00e9 des acquisitions (achat d\u2019actifs versus achat d\u2019actions) \n\u2022\tR\u00e9conciliation entre les fonds propres comptables et fiscaux \n\u2022\tRachats d\u2019actions propres \n\u2022\tFusions, scissions, scissions partielles domestiques et transfrontali\u00e8res \n\u2022\tApports de branche d\u2019activit\u00e9 ou d\u2019universalit\u00e9 de biens \n\u2022\tTransferts de si\u00e8ge vers et en dehors de la Belgique \n\u2022\tOp\u00e9rations de r\u00e9organisations op\u00e9r\u00e9es par des non-r\u00e9sidents", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9205"},
{"name": "Introduction \u00e0 la fiscalit\u00e9 internationale et europ\u00e9enne", "id": "22SF020", "teachers": ["MALHERBE Philippe"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le cours comprend deux parties :  \n-\tPartie I \u2013 Fiscalit\u00e9 internationale (P. Malherbe) \n-\tPartie II \u2013 Fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne (I. Richelle) \nL\u2019objectif de la premi\u00e8re partie du cours est, d\u2019une part, de comprendre la probl\u00e9matique de la double imposition et les m\u00e9thodes pour y rem\u00e9dier, d\u2019autre part de comprendre la diff\u00e9rence entre la planification et l\u2019\u00e9vasion fiscales et les mesures combattant cette derni\u00e8re.  \nA la fin du cours, l\u2019\u00e9tudiant(e) doit avoir une compr\u00e9hension de la probl\u00e9matique fiscale internationale et aussi ma\u00eetriser les principes de base lui permettant de comprendre les r\u00e8gles belges tant internes que conventionnelles pour les int\u00e9grer dans sa pratique fiscale.  \nL\u2019objectif de la seconde partie du cours est, d\u2019une part, de donner une vision de ce qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne dans le domaine de la fiscalit\u00e9 indirecte et directe depuis le Trait\u00e9 de Rome de 1957 et des travaux actuels en la mati\u00e8re et, d\u2019autre part, d\u2019examiner l\u2019influence de la fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne sur les fiscalit\u00e9s nationales dans le traitement d\u2019un dossier fiscal.  \nA la fin du cours, l\u2019\u00e9tudiant(e) doit avoir une compr\u00e9hension et une connaissance de l\u2019action europ\u00e9enne en mati\u00e8re fiscale. Il/Elle doit aussi ma\u00eetriser les principes de base lui permettant d\u2019inclure l\u2019\u00e9l\u00e9ment \u00ab fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne \u00bb dans sa pratique fiscale.  \n Droit fiscal international : \nChapitre 1.\tIntroduction\t7 \nSection 1.\tLes imp\u00f4ts dans un monde d'\u00c9tats souverains\t7 \nSection 2.\tLa m\u00e9thode du droit fiscal international\t17 \nSection 3.\tConcepts de base\t23 \nChapitre 2.\tComp\u00e9tence fiscale\t28 \nSection 1.\tAffirmation du Nexus\t28 \nSection 2.\tConventions fiscales\t34 \nChapitre 3.\tAcc\u00e8s aux conventions fiscales\t44 \nSection 1.\tPersonnes\t44 \nSection 2.\tImp\u00f4ts\t45 \nSection 3.\tTerritoire\t46 \nChapitre 4.\tR\u00e9partition du pouvoir d\u2019imposer\t46 \nSection 1.\tImposition dans l\u2019Etat de la Source\t46 \nSection 2.\tImposition dans l'\u00c9tat de r\u00e9sidence\t71 \nChapitre 5.\t\u00c9limination de la double imposition\t80 \nSection 1.\tM\u00e9thode de la D\u00e9duction\t82 \nSection 2.\tM\u00e9thode de l'Exon\u00e9ration\t82 \nSection 3.\tM\u00e9thode d'imputation\t92 \nSection 4.\tExemption vs. Imputation\t99 \nChapitre 6.\tPr\u00e9vention de l'\u00e9vasion fiscale\t101 \nSection 1.\tNotion d\u2019\u00e9vasion fiscale\t101 \nSection 2.\tSoci\u00e9t\u00e9s -Relais\t105 \nSection 3.\tLes Soci\u00e9t\u00e9s-\u00e9crans\t112 \nSection 4.\tPrix de Transfert\t116 \nSection 5.\tSous-Capitalisation\t125 \nSection 6.\tR\u00e8gles nationales anti-abus\t127 \nSection 7.\tBEPS\t129 \nChapitre 7.\tPr\u00e9vention des abus des \u00c9tats   Prevention of Abuse by States\t131 \nSection 1.\tD\u00e9rogation par le Droit interne\t132 \nSection 2.\tNon-Discrimination\t133 \nSection 3.\tConcurrence fiscale dommageable\t134 \nSection 4.\tPrix de Transfert\t138 \nChapitre 8.\tProc\u00e9dure fiscale internationale\t138 \nSection 1.\tObtention d'informations\t139 \nSection 2.\tAssistance au recouvrement\t145 \nSection 3.\tR\u00e8glement des diff\u00e9rends\t146 \nChapitre 9.\tConclusion\t149 \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9203"},
{"name": "Gestion des risques et institutions financi\u00e8res", "id": "21FFM40", "teachers": ["FOX Mathilde"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019objectif du cours est d\u2019aider l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 comprendre le fonctionnement syst\u00e8me financier et en particulier les institutions financi\u00e8res. \nIl insiste sur le but de la finance, les r\u00f4les \u00e9conomiques des institutions financi\u00e8res et sur la gestion des risques financiers.  \nCe cours s\u2019inscrit dans l\u2019option \u00ab\u00a0Financial Markets and sustainability\u00a0\u00bb, il a donc comme sous objectif de monter comment la finance traditionnelle peut \u00e9voluer et/ou se comparer \u00e0 la finance durable. Chaque partie sera ainsi illustr\u00e9e par des applications  et des initiatives en finance durable.  \n \nEn termes d'objectifs d'apprentissage, ce cours vise \u00e0 : \n-Donner \u00e0 l'\u00e9tudiant les savoirs n\u00e9cessaires pour aborder et mesurer les risques financiers \n-Rendre les \u00e9tudiants capables d'\u00eatre op\u00e9rationnels dans la gestion d'une situation de risque financier \n-Susciter une approche responsable dans la prise de risques et dans leur gestion \n-Eveiller l'esprit critique des \u00e9tudiants face au risques financiers Le cours est organis\u00e9 en 2 parties : \n \nLa premi\u00e8re partie vise \u00e0 comprendre l\u2019environnement \u00e9conomique et r\u00e9glementaire des institutions financi\u00e8res et en particulier les crises financi\u00e8res successives, leur fonctionnement en tant qu\u2019acteur \u00e9conomique et leurs diff\u00e9rents r\u00f4les. Elle aborde les diff\u00e9rents acteurs financiers et leur business mod\u00e8le traditionnels et non conventionnels. \n \nLa seconde partie est consacr\u00e9e \u00e0 la gestion des risques financiers par les institutions financi\u00e8res. Cette partie vise \u00e0 expliquer les m\u00e9thodes d\u2019estimation des risques financiers et extra financiers (ESG) via les ratings et outils statistiques, et les techniques de gestion/couverture des risques via les m\u00e9thodes de gestion ALM et l\u2019utilisation des produits d\u00e9riv\u00e9s.  Elle applique l\u2019\u00e9tude des risques au risque de march\u00e9, de cr\u00e9dit et de taux et de change. \n \nPartie 1. Les institutions financi\u00e8res (vu en pr\u00e9sentiel =>mars 2020)\t \n1. Contexte \u00e9conomique \n\u2022\tBut de la finance et des march\u00e9s financiers \n\u2022\tR\u00f4les \u00e9conomiques des institutions financi\u00e8res \n\u2022\tEnvironnement \u00e9conomique post crise des institutions  \n2. Les business mod\u00e8les des institutions financi\u00e8res.    \n\u2022\tLes banques \n\u2022\tLes compagnies d\u2019assurance \n\u2022\tLes fonds mutuels, fonds de pension et les fonds sp\u00e9culatifs \n\u2022\tLes fintechs \n\u2022\tLa micro finance \n+ Conf\u00e9rence NewB (F\u00e9vrier 2020) \n3.  Contexte r\u00e9gulatoire en mati\u00e8re de gestion des risques \n\u2022\tR\u00e9glementation du capital et des risques \n \nPartie 2 : La mesure et la gestion des risques financiers (auto-apprentissage \u00e0 distance) \n1. Les ratings comme mesure du risque (travail sur excel) \n\u2022\tRatings et risque de cr\u00e9dit \n\u2022\tRatings et risques ESG \n 2. La volatilit\u00e9 comme mesure du risque (travail sur excel) \n\u2022\tM\u00e9thodes d\u2019estimation \n\u2022\tLa VaR (Value-at-risk)  \n3. La gestion ALM d\u2019une institution financi\u00e8re (Mati\u00e8re non vue en 2020) \n\u2022\tD\u00e9finition et estimation \n\u2022\tALM et Risque de r\u00e9alisation (Duration Management) \n\u2022\tALM et Risque de r\u00e9investissement (Gap management) \n4. Les produits financiers d\u00e9riv\u00e9s pour g\u00e9rer les risques  \n\u2022\tLes taux de change, le change \u00e0 terme et les produits d\u00e9riv\u00e9s sur change \n\u2022\tLes produits d\u00e9riv\u00e9s de cr\u00e9dit et les CDS \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5572"},
{"name": "Economie, crit\u00e8res ESG et march\u00e9s financiers", "id": "21FFM22", "teachers": ["du BUS de WARNAFFE Bruno"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019UE vise \u00e0 permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de: \n-Comprendre les enjeux et le fonctionnement des march\u00e9s financiers et des institutions et \u00eatre un acteur responsable dans cet environnement ; \n-Avoir un recul critique et analytique des situations macro et micro\u00e9conomiques ; \n-Faire le lien entre les informations \u00e9conomique et mon\u00e9taire et les r\u00e9percussions sur les march\u00e9s financiers ; \n-Adopter et d\u00e9velopper un recul critique face au volume d\u2019information disponible ; \n-Traiter et int\u00e9grer les donn\u00e9es \u00e9conomiques dans les strat\u00e9gies de portefeuille ou dans toute autre d\u00e9cision \u00e9conomique et financi\u00e8re \nPour ce faire, l\u2019UE combinera les \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques et les approches pragmatiques. \nL\u2019UE met l\u2019accent sur l\u2019interpr\u00e9tation coh\u00e9rente et responsable des indicateurs \u00e9conomiques utiles dans les divers m\u00e9tiers de la finance moderne. \n L\u2019UE est actuellement structur\u00e9e autour de six axes. \nAfin d\u2019\u00eatre en corr\u00e9lation avec l\u2019actualit\u00e9, une mise \u00e0 jour des donn\u00e9es est r\u00e9alis\u00e9e syst\u00e9matiquement avant chaque cours \n1. Introduction \n-Mise \u00e0 niveau des connaissances de base (lien direct avec l\u2019actualit\u00e9 \u00e9conomique et financi\u00e8re) \n-Evolution des march\u00e9s financiers (actions, obligations, devises, taux, \u2026) sur une base historique (depuis la fin des ann\u00e9es 20 et plus sp\u00e9cifiquement depuis 1970). \n-Pr\u00e9sentation des diff\u00e9rents indicateurs macro et micro \u00e9conomiques \n  \n2.Indicateurs de croissance \u00e9conomique \n-Pr\u00e9sentation et analyse des principaux indicateurs macro\u00e9conomiques (Etats-Unis, Europe, Japon et Pays \u00e9mergents)  \n-Analyse des indicateurs pr\u00e9curseurs (confiance des consommateurs et des chefs d\u2019entreprises, de production, \u2026) et impact sur les march\u00e9s dans une perspective temporelle (\u00e0 court, moyen et long terme). \n  \n3. Indicateurs de prix \n-Pr\u00e9sentation et analyse des principaux indicateurs (prix \u00e0 la consommation, \u2026) pour les principales zones \u00e9conomiques \n-Analyse des indicateurs pr\u00e9curseurs et impact sur les march\u00e9s \u00e0 court, moyen et long terme. \n  \n4. R\u00f4le des autorit\u00e9s mon\u00e9taires \n-Pr\u00e9sentation et analyse comparative des statuts, des objectifs respectifs, des politiques de communications et des outils d\u2019intervention (conventionnels et non conventionnels)  des principales banques centrales : FED, BCE, BoE, BoJ, \u2026 \n-Analyse de l\u2019impact des d\u00e9cisions sur les diff\u00e9rents march\u00e9s financiers (actions, obligations, monnaies, taux longs et courts, \u2026) en fonction de la situation d\u00e9tect\u00e9e par les autorit\u00e9s mon\u00e9taires \n  \n5.Indicateurs des march\u00e9s financiers \n-Pr\u00e9sentation et analyse des principaux indicateurs financiers et \u00ab ESG \u00bb \n-Analyse de la r\u00e9action des march\u00e9s financiers lors de la publication des indicateurs macro et micro \u00e9conomiques. Analyse de la corr\u00e9lation (ou non) entre ces diff\u00e9rents indicateurs \n-Pr\u00e9sentation et analyse des principales crises financi\u00e8res \n  \n6. Conclusions \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9167"},
{"name": "Gestion de portefeuille et durabilit\u00e9", "id": "21FFM12", "teachers": ["DELOUCHE Gr\u00e9goire"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019activit\u00e9 de portfolio management est \u00e9norme. Ce sont 22 300 milliards d\u2019euros g\u00e9r\u00e9s via des fonds en Europe, et plus de 90 000 milliards d\u2019euros au niveau mondial selon les estimations de PWC. En septembre 2020 en Europe, 540 milliards d'AuM g\u00e9r\u00e9s par 1 218 fonds \u00e9taient reconnus comme durables par un label externe, soit une augmentation annuelle de 75% (Novethic, 2020)Toute cette gestion de fonds a un impact important sur les b\u00e9n\u00e9ficiaires finaux, et sur l\u2019\u00e9conomie mondiale. Pour que l\u2019activit\u00e9 remplisse bien ses fonctions, il est essentiel d\u2019\u00eatre au clair sur sa mission, et sur les risques \u00e0 g\u00e9rer. Ce cours proposera des r\u00e9ponses \u00e0 ces questions, qui tiennent compte du r\u00f4le de la finance face aux limites plan\u00e9taires et aux besoins d\u2019une \u00e9conomie soutenable.  \n \nLe cours a pour objectif g\u00e9n\u00e9ral de donner \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant une vision \u00e9tendue de la gestion de portefeuille, \u00e0 la fois th\u00e9orique et pratique. A l\u2019issue du cours, l\u2019\u00e9tudiant aura appris comment construire un portefeuille \u00e0 partir des diff\u00e9rentes strat\u00e9gies de gestion de portefeuille, et \u00e0 partir des outils et crit\u00e8res de s\u00e9lection permettant de constituer un fonds. Ceci inclut les mesures combin\u00e9es de rendement et risque, ainsi que les crit\u00e8res environnementaux, soci\u00e9taux et de bonne gouvernance pour une gestion durable. Le cours montre comment la th\u00e9orie dominante du Modern Portfolio Theory int\u00e8gre les analyses fondamentales et quantitatives dans la gestion de portefeuille. Mais l\u2019attention de l\u2019\u00e9tudiant sera aussi attir\u00e9e par les limites du paradigme d'investissement actuel, qui ignore les risques syst\u00e9miques li\u00e9s \u00e0 l'investissement, qu'il s'agisse de risques globaux comme le changement climatique ou de risques financiers internes comme les distorsions du march\u00e9 caus\u00e9es par les produits d'investissement populaires. \n \nL\u2019\u00e9tudiant sera amen\u00e9 \u00e0 comprendre l\u2019importance de la stabilit\u00e9 des param\u00e8tres utilis\u00e9s et les cons\u00e9quences sur la gestion du risque lorsque ce n\u2019est pas le cas. Ce cours s\u2019appuie sur les acquis des cours sur les actifs financiers et met l\u2019accent sur l\u2019impact de ces produits sur les portefeuilles en termes de risque, return et durabilit\u00e9. L\u2019\u00e9tudiant est confront\u00e9 aux nouvelles macro-\u00e9conomiques semaines apr\u00e8s semaines. Cela permet de replacer les concepts th\u00e9oriques et pratiques dans un contexte r\u00e9el et en adaptation constante.  \n \n \nLes acquis d'apprentissages sont r\u00e9parties en 3 cat\u00e9gories. Seuls les acquis d'apprentissage essentiels seront \u00e9valu\u00e9 pendant l'examen cette ann\u00e9e.  \n \n(1) Acquis d\u2019apprentissage essentiels  \n\u2022\tD\u2019expliquer les diff\u00e9rentes strat\u00e9gies de gestion de portefeuille  \n\u2022\tD\u2019expliquer les diff\u00e9rents styles de gestion ainsi que leur risque correspondant  \n\u2022\tDe mettre en place des strat\u00e9gies de gestion des risques dans le cadre d\u2019un portefeuille d\u2019actifs financiers  \n\u2022\tD\u2019adapter ses perspectives, ses positions, son niveau de risque en fonction des al\u00e9as des nouvelles \u00e9conomiques, politiques et de march\u00e9s  \n\u2022\tD\u2019acqu\u00e9rir une d\u00e9marche responsable par rapport \u00e0 la prise de risque dans la gestion des fonds  \n\u2022\tDe ma\u00eetriser et de d\u00e9montrer l\u2019efficacit\u00e9 des outils de gestion (produits financiers) et de couverture des risques d\u2019un portefeuille d\u2019actifs.  \n(2) Acquis d\u2019apprentissage importants \n\u2022\tD\u2019\u00e9valuer les risques financiers d\u2019un portefeuille d\u2019actifs  \n\u2022\tDe comprendre les enjeux de la prise de risque par les gestionnaires de portefeuille  \n\u2022\tD\u2019interpr\u00e9ter les strat\u00e9gies de gestion et de couverture des risques  \n\u2022\tDe comprendre les diff\u00e9rents acteurs et type de gestionnaires  \n(3) Acquis d\u2019apprentissage utiles  \nDe mettre en relation les savoirs enseign\u00e9s et la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique au quotidien.  \n 1.\tContexte actuel de la gestion de portefeuille (S\u00e9ances 1 & 2) \n\u2013\tMissions de la gestion de portefeuille en tant que service \n\u2013\tCaract\u00e9ristiques actuelles de la finance durable en gestion de portefeuille \n\u2013\tActeurs mainstream et durables \n\u2013\tStrategies ISR \n \n2.\tReturn d\u2019un portefeuille (s\u00e9ances 3-5) \n\u2013\tCurrency hedge (avec devises) \n\u2013\tReturn et strat\u00e9gies d\u2019un portefeuille et de ses composants :  \n\u2022\tOptions (comment les utiliser dans un portefeuille),  \n\u2022\tHedge funds  \n\u2022\tCFD \n\u2022\tActions \n\u2022\tObligations \n\u2022\tIndices (avec ETF) \n\u2022\tCommodities \n\u2013\tArbitrage Pricing Theory \n\u2013\tMultifactor models \n \n3.\tRisques d\u2019un portefeuille (3 s\u00e9ances) \n\u2013\tMesures de risque (calcul du beta d\u2019une portefeuille) \n\u2013\tDistribution des taux de return \n\u2013\tCaract\u00e9ristiques risque/return des diff\u00e9rents actifs \n\u2013\tStabilit\u00e9 des param\u00e8tres  \n\u2013\tCorrelation / Decorrelation \n\u2013\tRisque d\u2019un portefeuille \n \n \n4.\tAttitude face au risque (s\u00e9ance 9) \n\u2013\tFamilles de risque (financiers et ESG. Stranded assets, controverses,\u2026) \n\u2013\tVoice and exit strategies  \n\u2013\tBeta activism \n \n5.\tDiversification (s\u00e9ance 9) \n\u2013\tModern Portfolio Theory (Diversification et r\u00e9duction de risque) \n \n6.\tGestion passive (s\u00e9ance 10) \n\u2013\tD\u00e9finition, justification \n\u2013\tImportance des Benchmarks (trackers et benchmarks durables) \n\u2013\tLes paradoxes de la gestion passive \n\u2013\tMise en pratique d\u2019une gestion passive \n \n7.\tGestion active (s\u00e9ance 11)  \n\u2013\tLes mod\u00e8les d\u2019\u00e9valuation \n\u2013\tCrit\u00e8res de s\u00e9lection et d\u2019\u00e9valuation \n\u2013\tAnalyse de performance de quelques crit\u00e8res d\u2019\u00e9valuation \n \n1.\tMesures de performances (s\u00e9ance 11) \n\u2013\tExcess return, Sharpe, Information Ratio\u2026. \n\u2013\tMesure de la contribution \u00e0 la performance \n \n2.\tEtude de cas (s\u00e9ance 12) \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9168"},
{"name": "Actions et valorisation des entreprises", "id": "21FFS30", "teachers": ["CHANOINE Brigitte"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le cours a pour objectif principal d\u2019apprendre \u00e0 valoriser des actions (Equity). Il vise \u00e0 expliquer les \nprincipales m\u00e9thodes d\u2019\u00e9valuation (Dividend Discount Model, Discounted Cash Flows, Value added, \nvalorisation comparative par les ratios,\u2026). L\u2019accent est ensuite mis sur la mise en application de ces \nmod\u00e8les, de la comparaison de ceux-ci ainsi que de leur critique. \nCe cours vise \u00e0 : \n- Donner \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant, professionnel de la gestion, un savoir sp\u00e9cialis\u00e9 en valorisation d\u2019actions \n(equity) \n- Rendre l\u2019\u00e9tudiant op\u00e9rationnel dans la valorisation d\u2019actions d\u2019entreprises cot\u00e9es ou non cot\u00e9es. \n- Susciter un recul critique quant aux m\u00e9thodes d\u2019\u00e9valuation et l\u2019interpr\u00e9tation des estimations afin \nd\u2019acqu\u00e9rir une d\u00e9marche d\u2019investissement coh\u00e9rente et responsable \n- Mettre en lien les acquis th\u00e9oriques avec la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique et financi\u00e8re \n- Pr\u00e9parer les \u00e9tudiants \u00e0 l\u2019\u00e9ventuel passage des examens CFA\u00ae niveau 1 en mati\u00e8re de Equity \nvaluation \n \n Contenu \nCe cours est inspir\u00e9 de la mati\u00e8re requise (en equity valuation) pour le passage de l\u2019examen niveau 1 \ndu CFA\u00ae. Il comporte 4 parties : \nPart 1 : Asset Value Model \n\u2022 Different roles of the financial analysts \n\u2022 Asset Value Model \nPart 2 : Present value Model \n\u2022 Dividend discount model \n\u2022 Discounted Free cash flows model  \nFiche descriptive Unit\u00e9 d\u2019enseignement Ann\u00e9e acad\u00e9mique 2020-2021 \nPart 3 : Value Added Model \n\u2022 Economic Value Added Model \n\u2022 Cash Value Added Model \n\u2022 Shareholder Value Added model \nPart 4 : Relative Valuation Model \n\u2022 Ratios valuation", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7222"},
{"name": "Actifs \u00e0 revenus fixes", "id": "21FFS10", "teachers": ["FOX Mathilde"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le cours a pour objectif principal d\u2019exposer les principes de base d\u2019investissements en actifs \u00e0 revenus fixes (principalement les obligations). De cette mani\u00e8re, il expose les caract\u00e9ristiques fondamentales de ces instruments. Il aborde les march\u00e9s et les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de produits. L\u2019accent est ensuite mis sur l\u2019\u00e9valuation du prix et sur la mesure de leurs risques. Il aborde ces produits aussi bien dans l\u2019optique du financement que de l\u2019investissement. \n \nCe cours contribue aux objectifs g\u00e9n\u00e9raux suivants :   \n \n1.\tUn manager poss\u00e9dant des savoirs disciplinaires sp\u00e9cialis\u00e9s dans un domaine de la gestion financi\u00e8re \n \n2.\tUn manager Op\u00e9rationnel, Cfr. savoir-faire ci-dessus. \n \n3.\tEtre un Acteur responsable de son devenir et de celui de la soci\u00e9t\u00e9 par sa ma\u00eetrise des risques et des enjeux li\u00e9s aux produits \u00e0 revenus fixes en s\u2019interrogeant sur leur mode de fonctionnement et son propre syst\u00e8me de valeurs et son rapport avec le monde financier. \n \n4.\tConscient de la complexit\u00e9 et gardant un esprit critique. C\u2019est-\u00e0-dire capable de se questionner et se documenter en gardant une distance critique vis-\u00e0-vis des mod\u00e8les et des m\u00e9thodes d\u2019\u00e9valuation en les interpr\u00e9tant correctement avant de les utiliser.  \n \n Ce cours est inspir\u00e9 de la mati\u00e8re requise (en fixed income) pour le passage de l\u2019examen niveau 1 du CFA\u00ae. Il comporte 4 parties : \nPart 1 : Fixed Income \u2013 Basis concepts \n\u2022\tFeatures of Debt Securities (Fabozzi Ch.1) \n\u2022\tOverview of Bond markets and instruments (Fabozzi Ch.3) \nPart 2 : Yields and Interest rates \n\u2022\tUnderstanding yields spreads (Fabozzi Ch.4) \n\u2022\tYield Measures, spot rates and forward rates (Fabozzi Ch.6) \nPart 3 : Fixed Income Valuation \n\u2022\tValuation of Debt securities (Fabozzi Ch. 5) \nPart 4 : Fixed Income \u2013 Risk analysis \n\u2022\tRisks associated with fixed income securities(Fabozzi Ch.2) \n\u2022\tMeasurement of Interest rate risk (Fabozzi Ch.7) \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5588"},
{"name": "Produits financiers d\u00e9riv\u00e9s", "id": "21FFM70", "teachers": ["FOX Mathilde"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Globalement, ce cours vise \u00e0 : \n-\tDonner \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant, professionnel de la gestion,  un savoir sp\u00e9cialis\u00e9 en valorisation d\u2019actifs financiers complexes et structur\u00e9s (les produits d\u00e9riv\u00e9s) \n-\tRendre l\u2019\u00e9tudiant op\u00e9rationnel dans la valorisation et l\u2019utilisation d\u2019un actif financier d\u00e9riv\u00e9. \n-\tSusciter le recul critique de l\u2019\u00e9tudiant quant aux m\u00e9thodes d\u2019\u00e9valuation utilis\u00e9es et aux strat\u00e9gies \u00e0 l\u2019usage des produits d\u00e9riv\u00e9s \n-\tMettre en lien les enseignements avec la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique et financi\u00e8re. \n-\tPr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant \u00e9ventuellement candidat aux examens CFA\u00ae dans le domaine des produits d\u00e9riv\u00e9s. \n L\u2019introduction d\u00e9crit les diff\u00e9rents types de produits d\u00e9riv\u00e9s, expose les diff\u00e9rents march\u00e9s et leurs modes de fonctionnement. Elle met en garde sur l\u2019utilisation et les critiques adress\u00e9es aux produits d\u00e9riv\u00e9s. Elle pose les limites et sensibilise les \u00e9tudiants aux risques inh\u00e9rents \u00e0 l\u2019usage de ces produits.   \nLa premi\u00e8re partie est consacr\u00e9e aux produits d\u00e9riv\u00e9s \u00e0 terme fixe : les Futures, les Forward et les swaps. Elle se concentre sur la structure et les r\u00f4les des march\u00e9s de futures et forwards de m\u00eame que sur les types de contrats. Elle aborde ensuite les m\u00e9thodes de valorisation et de mesure des risques li\u00e9s \u00e0 ces produits.  \n \nLa seconde partie suit la m\u00eame logique mais s\u2019applique aux produits d\u00e9riv\u00e9s optionnels : les options.  \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/6470"},
{"name": "CRM and Data Marketing", "id": "22MMK60", "teachers": ["BOSSUYT Siska"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "CRM  \nThe objectives of the course are to give the student an understanding of what CRM is about, to understand sales - marketing and services processes, to be able to implement a CRM program,  to learn about advantages and pitfalls, understand employee engagement.  \n \nFor Data Marketing: \n\u2022 Discuss marketing data science intelligently with data scientists and with other stakeholders,  \n\u2022 Better understand proposals for marketing data science projects and investments, \n\u2022 Participate integrally in marketing data science projects. \n CRM :  \n1. Introduction & Common Language \n2. Strategy : Customer Intimacy, Segmentation, Value Proposition \n3. Customer Relationship Management (CRM)  \nBuilding blocks, Strategic CRM, Operational CRM, Analytical CRM, Business Case & ROI, implementation methodologies and real case \n4. Customer Engagement Management  (CEM):  \nDefinition, Customer Journey, Measurements \n5. Customer Lifetime Value (CLV): Definition,  \nMeasurements \n \nFor Data Marketing: \n1. Course Overview - Data Analytics thinking \n- Marketing Problems & Data Sciences solutions \n2. Predictive Analytics in Marketing \n3. Performance & Evaluation \n4. Descriptive Data Science in Marketing \n \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9170"},
{"name": "Performance marketing", "id": "22MMK30", "teachers": ["de QUIRINI Isabelle"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L'objectif de l'UE est d'amener l'\u00e9tudiant \u00e0 \u00eatre capable d\u2019\u00e9valuer la pertinence des investissements marketing et d\u2019en optimiser le rendement. \n \nAu terme de cette UE, l\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre op\u00e9rationnel quant \u00e0 l\u2019\u00e9valuation de la pertinence d\u2019investissements marketing et de leur rendement de m\u00eame qu\u2019\u00eatre sensibilis\u00e9 \u00e0 la complexit\u00e9 de la performance marketing tout en gardant un sens critique. \nAcquis d\u2019apprentissage en termes de savoir : \n Au terme de cette UE, l\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de : \n-\tD\u00e9finir les perspectives comp\u00e9titives et financi\u00e8res de la performance marketing \n-\tD\u00e9finir les indicateurs de performance permettant de mesurer l\u2019efficacit\u00e9 des initiatives marketing sur les deux perspectives \n-\tExpliquer les options de dynamiques strat\u00e9giques et tactiques du marketing mix pour am\u00e9liorer la performance \n-\tR\u00e9soudre des questions pratiques sur les choix de ces options \n-\tCalculer le retour sur les investissements, l\u2019impact des initiatives marketing sur la valeur d\u2019un client pendant sa dur\u00e9e de vie, etc\u2026 \n-\tAnalyser la performance marketing en utilisant les outils et les indicateurs propos\u00e9s \n \nAcquis d\u2019apprentissage en termes de savoir-faire : \n Au terme de cette UE, l\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de : \n-\tUtiliser dans le cas pratique les notions apprises dans la th\u00e9orie \n-\tD\u00e9finir des recommandations de strat\u00e9gie dans le cadre du cas pratique \n-\tPr\u00e9senter par \u00e9crit et oralement, de fa\u00e7on structur\u00e9e, document\u00e9e et convaincante les recommandations de strat\u00e9gie \n \n 1. Introduction des notions de base et des deux perspectives (concurrentielle et financi\u00e8re) \n2. Dynamique de la perspective concurrentielle et crit\u00e8res de mesure + cas pratique \n3. Dynamique de la perspective financi\u00e8re et crit\u00e8res de mesure \n4. Fid\u00e9lisation des clients \u2013 strat\u00e9gies, ad\u00e9quations sectorielles et crit\u00e8res de mesure + exemples pratiques \n5. Segmentation et gestion du prix : impacts des strat\u00e9gies de prix sur le profit et la marge contributive + exemples pratiques \n6. Gestion du produit : strat\u00e9gie d\u2019am\u00e9lioration de performance dans le cycle de vie. Gestion du canal : impact de la distribution sur la perspective concurrentielle et la perspective financi\u00e8re de la performance marketing \n7. Communication et exp\u00e9rience clients : influence sur la valeur de la dur\u00e9e de vie du client \n8. Outils et supports \u2013 Business Process Management et SixSigma pour aider \u00e0 la gestion de la performance marketing \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5293"},
{"name": "Analyse de donn\u00e9es appliqu\u00e9e au marketing", "id": "22MMK10", "teachers": ["SELMOUNI Mohamed"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Au terme du cours, l'\u00e9tudiant(e) doit avoir assimil\u00e9 l\u2019utilisation du logiciel statistique SAS dans diff\u00e9rentes situation d\u2019analyse des donn\u00e9es en appliquant les techniques statistiques dans une ou plusieurs populations, d\u2019autre part en \u00e9tudiant la d\u00e9pendance lin\u00e9aire \u00e9ventuelle existant entre deux ou plusieurs variables ainsi que l\u2019utilisation des techniques statistiques multivari\u00e9es pour effectuer, entre autres, une classification ou une segmentation.  \n \nCes objectifs se traduisent par le fait que les \u00e9tudiant(e)s doivent \u00eatre capable de : \n \n\u2022\tD\u00e9finir et expliquer les notions de tests d\u2019hypoth\u00e8ses. \n\u2022\tExpliquer la th\u00e9orie d\u2019analyse des donn\u00e9es multivari\u00e9es (analyse en composantes     \n             principales, analyse discriminante, analyse de classification). \n\u2022\tD\u00e9finir et expliquer la notion de tests non param\u00e9triques.  \n\u2022\tD\u00e9finir et expliquer la notion de mod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire simple ou multiple et   \n             la notion de mod\u00e8le de r\u00e9gression logistique. \n \nL\u2019\u00e9tudiant(e) devra  aussi \u00eatre capable au terme de ce cours de :  \n \n\u2022\tFormuler par \u00e9crit la probl\u00e9matique \u00e0 traiter et \u00e9noncer les hypoth\u00e8ses \u00e0 tester, \n\u2022\tS\u00e9lectionner les variables ad\u00e9quates pour traiter cette probl\u00e9matique, \n\u2022\tChoisir la m\u00e9thode ad\u00e9quate pour tester ces hypoth\u00e8ses, \n\u2022\tFaire les calculs ad\u00e9quats relatifs \u00e0 ces tests en utilisant le logiciel statistique SAS,  \n\u2022\tInterpr\u00e9ter par \u00e9crit les r\u00e9sultats des tests effectu\u00e9s,  \n\u2022\tDire avec ses propres mots les d\u00e9cisions qui en d\u00e9coulent, \n\u2022\tDonner des recommandations \u00e0 partir de ces d\u00e9cisions.    \n \n \u2022\tComment importer et transformer des donn\u00e9es \u00e0 l\u2019aide du logiciel statistique SAS. \n\u2022\tStatistique descriptive et \u00e9tude graphique \u00e0 l\u2019aide du logiciel statistique SAS. \n\u2022\tTechniques d\u2019\u00e9chantillonnage \u00e0 l\u2019aide du logiciel statistique SAS. \n\u2022\tTest chi-carr\u00e9 d\u2019ind\u00e9pendance et relation de cause \u00e0 effet entre deux ou plusieurs crit\u00e8res \u00e0 l\u2019aide du logiciel statistique SAS. \n\u2022\tAnalyse de la variance et politique de ventes \u00e0 l\u2019aide du logiciel statistique SAS.  \n\u2022\tTest non param\u00e9trique de Kruskal-wallis \u00e0 l\u2019aide du logiciel statistique SAS.  \n\u2022\tAnalyse en composantes principales (ACP) et profils des consommateurs \u00e0 l\u2019aide du logiciel statistique SAS. \n\u2022\tAnalyse discriminante \u00e0 l\u2019aide du logiciel statistique SAS. \n\u2022\tAnalyse de classification et segmentation \u00e0 l\u2019aide du logiciel statistique SAS. \n\u2022\tMod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire multiple et pr\u00e9dictions. \n\u2022\tR\u00e9gression logistique (mod\u00e8le Logit) \u00e0 l\u2019aide du logiciel statistique SAS. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5291"},
{"name": "Comptabilit\u00e9 appliqu\u00e9e", "id": "21MRE18", "teachers": ["De Matteis J\u00e9r\u00e9mie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le cours IFRS Appliqu\u00e9es vise \u00e0 l\u2019approfondissement de la ma\u00eetrise du cadre des normes internationales d\u2019information financi\u00e8re (IFRS) par l\u2019examen pratique d\u2019une s\u00e9lection de th\u00e9matiques particuli\u00e8res d\u2019application concr\u00e8te et courante, ou d\u2019actualit\u00e9. Il insiste sur la fonction communicative des \u00e9tats financiers pr\u00e9par\u00e9s dans le r\u00e9f\u00e9rentiel IFRS, par opposition \u00e0 la simple reddition de comptes. En particulier, il met l\u2019accent sur les diff\u00e9rences de finalit\u00e9 entre le cadre normatif IFRS et le r\u00e9f\u00e9rentiel comptable belge.  La structure du cours IFRS Appliqu\u00e9es se veut dynamique, en fonction notamment de l'actualit\u00e9 des questions abord\u00e9es. Elle est donc sujette \u00e0 modifications, dans son ordre ou son contenu. \nA titre d'exemple, parmi les th\u00e8mes abord\u00e9s pour l'ann\u00e9e acad\u00e9mique 2020-2021 figureront la lecture compar\u00e9e d'\u00e9tats financiers \u00e9tablis en IFRS et en principes comptables belges, la conversion d'\u00e9tats financiers historiques en normes IFRS, l'analyse de sp\u00e9cificit\u00e9s comptables du secteur biopharmaceutique ou les effets de la crise de la Covid-19 sur les \u00e9tats financiers IFRS.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9278"},
{"name": "Aspects l\u00e9gaux de la comptabilit\u00e9", "id": "21MRE16", "teachers": ["EL BAKKALI Mohamed"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Les \u00e9tudiants doivent pouvoir ma\u00eetriser les grands concepts de droit \u00e9conomique et conna\u00eetre les sp\u00e9cificit\u00e9s des diff\u00e9rentes structures soci\u00e9taires.  \nLe cours est ax\u00e9 dans un premier temps sur les grandes l\u00e9gislations sp\u00e9cifiques du droit des affaires, visant \u00e0 la fois le champ de la commercialit\u00e9 en ce compris les faillites et les s\u00fbret\u00e9s, des soci\u00e9t\u00e9s commerciales ainsi que l\u2019interventionnisme des pouvoirs publics dans l\u2019\u00e9conomie. \nLe cours s\u2019articule \u00e9galement autour du code des Soci\u00e9t\u00e9s et de la doctrine en permettant \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 situer l\u2019ensemble des techniques et principes comptables dans leur cadre l\u00e9gal en v\u00e9rifiant si une comptabilit\u00e9 est \u00abr\u00e9guli\u00e8re \u00bb au regard de la l\u00e9gislation en vigueur. \nOBJECTIFS SP\u00c9CIFIQUES EN TERMES DE SAVOIR-FAIRE \nL\u2019objectif est de pouvoir ma\u00eetriser les diff\u00e9rents concepts sont appr\u00e9hend\u00e9s et faire acqu\u00e9rir aux \u00e9tudiants le r\u00e9flexe juridique dans la vie des affaires. \nDe plus, \u00e0 l\u2019issue du cours l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable:  \n\u2022\tde d\u00e9finir une comptabilit\u00e9 r\u00e9guli\u00e8re,  \n\u2022\td\u2019\u00e9num\u00e9rer les documents comptables obligatoires pour les entreprises et d\u2019en indiquer l\u2019utilit\u00e9,  \n\u2022\td\u2019expliquer le contenu des textes de la l\u00e9gislation et de la doctrine comptables,  \n\u2022\td\u2019\u00e9tablir des liens entre l\u00e9gislation comptable, droit des soci\u00e9t\u00e9s et doctrine comptable. \n \nOBJECTIFS SP\u00c9CIFIQUES EN TERMES DE SAVOIR \u00caTRE \nLe cours tente de donner une dimension humaniste \u00e0 la mati\u00e8re en rappelant \u00e0 chaque fois l\u2019importance du contexte culturel qui est li\u00e9 \u00e0 la r\u00e8gle juridique. \nL\u2019approche du cours sera multidisciplinaire et les enseignants praticiens illustreront le cours par des exemples tir\u00e9s de la jurisprudence et de leur pratique propre. \nA l\u2019issue du cours et en partant de l\u2019ensemble des textes de la l\u00e9gislation comptable, l\u2019\u00e9tudiant sera capable: \n\u2022\tde les appliquer \u00e0 une situation d\u2019entreprise,  \n\u2022\tde d\u00e9montrer de mani\u00e8re argument\u00e9e comment la doctrine comprend et applique ces textes. \n Partie 1 L\u00e9gislation comptable \n\u2022 La l\u00e9gislation comptable \n    \u2022 Le Code Economique \n    \u2022 Le Code des soci\u00e9t\u00e9s \n    \u2022 L\u2019A.R. portant ex\u00e9cution du  \n     Code des soci\u00e9t\u00e9s \n    \u2022 La Commission des Normes  \n    comptables \nPartie 2 Droit de la Faillite ", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9098"},
{"name": "Pratiques des groupes internationaux", "id": "21MRE12", "teachers": ["DE MEYERE Alexis"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Able to use the theoretical knowledge in a given field situation \n \nAble to adapt to an international and multicultural context \n \nBe able to apply integrative knowledge from various disciplines \n \nPartie I : Etats financiers consolid\u00e9s :  \n \nSur base de la l\u00e9gislation belge et internationale, l\u2019\u00e9tudiant doit prendre conscience de la valeur ajout\u00e9e des \u00e9tats financiers consolid\u00e9s et de la technicit\u00e9 de leur \u00e9laboration. Cette connaissance passe par la d\u00e9finition de la notion de groupes ainsi que les diff\u00e9rentes m\u00e9thodes qui conduisent \u00e0 l\u2019\u00e9laboration des comptes consolid\u00e9s. Elle passe \u00e9galement par la connaissance des r\u00e8gles d\u2019\u00e9valuation internationales qui permettent l\u2019harmonisation des comptes \u00e9tablis dans des pays diff\u00e9rents. \n \n \nPartie II : Strat\u00e9gie fiscale des groupes :  \n \n-\tAcqu\u00e9rir la connaissance des concepts de base en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 internationale des entreprises. \n-\tAppr\u00e9hender les cons\u00e9quences fiscales inh\u00e9rentes aux activit\u00e9s des entreprises internationales. \n-\tPouvoir \u00ab se poser les questions pertinentes \u00bb sur le plan fiscal (imp\u00f4ts directs) face aux diverses \u00e9tapes de la vie des soci\u00e9t\u00e9s faisant partie d\u2019un groupe international depuis leur cr\u00e9ation jusqu\u2019\u00e0 leur dissolution. \n \nContribution au profil d\u2019enseignement et acquis d\u2019apprentissage vis\u00e9s \nPartie I : Etats financiers consolid\u00e9s :  \nContribution au profil d\u2019enseignement : \nL\u2019objectif principal est de pouvoir comprendre et \u00e9tablir des comptes consolid\u00e9s sur base des m\u00e9thodes de consolidation habituelles (int\u00e9gration globale-proportionnelle et mise en \u00e9quivalence), de comprendre la notion de contr\u00f4le, de calculer des \u00e9carts de consolidation, de pratiquer des retraitements et des \u00e9liminations sur ces comptes consolid\u00e9s. \nAcquis d\u2019apprentissage : \nLes acquis d\u2019apprentissage sont \u00e9troitement li\u00e9s aux objectifs sp\u00e9cifiques en mati\u00e8re de contribution au profil d\u2019enseignement. \n-\tComprendre la notion de groupe et de p\u00e9rim\u00e8tre de consolidation \n-\tCalculer des pourcentages de contr\u00f4les et choisir la m\u00e9thode de consolidation appropri\u00e9e \n-\tA partir d\u2019un cas pratique, \u00e9tablir des comptes consolid\u00e9s (\u00e9critures de retraitements et \u00e9liminations) \n-\tEtre en mesure de comptabiliser des acquisitions successives \n-\tEtre en mesure de distinguer les diff\u00e9rences essentielles entre une consolidation \u00e9tablie en IFRS et en BE GAAP \nPartie II : Strat\u00e9gie fiscale des groupes : \nContribution au profil d\u2019enseignement : \n-\tComprendre les notions de base de la fiscalit\u00e9 internationale. \n-\tExpliquer les consid\u00e9rations fiscales \u00e0 g\u00e9rer dans le cadre de diff\u00e9rents business models et les strat\u00e9gies d\u2019investissement des entreprises internationales. \n-\tComprendre l\u2019impact de l\u2019\u00e9conomie num\u00e9rique et des nouvelles technologies sur les d\u00e9bats fiscaux \nAcquis d\u2019apprentissage : \n-\tSavoir utiliser les concepts enseign\u00e9s pour r\u00e9pondre \u00e0 des questions soit th\u00e9oriques, soit bas\u00e9es sur des exemples similaires \u00e0 ceux donn\u00e9s lors de l\u2019expos\u00e9 du cours.  \n-\tSavoir synth\u00e9tiser et pr\u00e9senter de mani\u00e8re structur\u00e9e le r\u00e9sultat de recherches faites concernant des concepts enseign\u00e9s ou des analyses d\u2019articles de fonds en fiscalit\u00e9 internationale.  \n-\tSavoir formuler une r\u00e9flexion personnelle et une critique (contenant des \u00e9l\u00e9ments positifs et n\u00e9gatifs) sur le contenu des recherches faites ou des sources analys\u00e9es. \n \n Partie I : Etats financiers consolid\u00e9s :  \n \n\u2022\tCrit\u00e8res de consolidation \n\u2022\tAnalyse du sch\u00e9ma officiel des comptes consolid\u00e9s \n\u2022\tR\u00e8gles d\u2019\u00e9valuation : r\u00e9f\u00e9rentiels belges et internationaux \n\u2022\tNormes IAS IFRS relatives \u00e0 la consolidation \n\u2022\tM\u00e9thodes de consolidation (globale/proportionnelle/mise en \u00e9quivalence) \n\u2022\tOp\u00e9rations de consolidation (dont conversion des devises) \n\u2022\tOrganisation de la premi\u00e8re consolidation \n\u2022\t\u00c9tudes de cas \n \nPartie II : Strat\u00e9gie fiscale des groupes :  \n\u2022\tChapitre I : Description de quelques notions de base de fiscalit\u00e9   internationale  \n\u2022\tChapitre II : Strat\u00e9gie de structure dans un groupe international  \n\u2022\tChapitre III : Traitement fiscal des flux financiers au sein d\u2019un groupe international  \n\u2022\tChapitre IV : Principes de base du traitement fiscal des acquisitions au sein d\u2019un groupe international. \n\u2022\tChapitre V : Liquidation ou fermeture d\u2019une entit\u00e9 ou d\u2019op\u00e9rations au sein d\u2019un groupe international. \n\u2022\tChapitre VI : Consolidation fiscale : Aper\u00e7u des principes de base et avantages. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9096"},
{"name": "European Management in a globalized World", "id": "22MEP40", "teachers": ["LECOYER Jean-Claude"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "European and Chinese models \nThis part of the course will consider how the management of the Chinese economy differs from those of the West or developed world. The objective will be to understand key differences between the Chinese and other economic or business models, and the challenges that these represent to both sides in the interacton between Europe and China. The development of China as a specific model will be set in the historical and global economic context. Students will learn the fundamental aspects  of the Chinese economic system at the macro, institutional and company level and contrasting models of how they work \n \n European and Chinese models \n1.\tCulture and history : Europe and China \nHistoric divergences of China and \u00ab the West \u00bb and their current impacts. Development of ideas on managing economies and enterprises. \n2.\tThe Chinese economy :  the state, the market and enterprises \nThe current Chinese economic system, the role of the state and markets in management of the economy and enterprises. \n3.\tThe global economy, globalisation, China and Europe : trade and investment \nChina\u2019s impact in the global economy with competing models of management and governance. Challenges to management and governance in Europe and China. \n4.\tDivergences and convergences : Current and future challenges in a globalized world.  \nCurrent debates in Europe and China : are systems diverging or converging ? The end of globalization as a model ?   \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9159"},
{"name": "European History and Institutions", "id": "22MEP20", "teachers": ["GODTS-PETERS Sabine"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "History (Sabine Godts-P\u00e9ters):  The students should get a historical knowledge in order to have a better understanding of Europe today. \nInstitutions (Adam Steinhouse):  The students are expected to understand the structure and decision-making processes of EU institutions and to develop the skills needed for effective negotiation within an enlarged EU. \nThis course contributes to the following learning goals: \nEnable students to be open to the world.  \nMake students aware of the complexity and importance of critical thinking.  \n \n History (Sabine Godts-P\u00e9ters) \nIntroduction: What\u2019s Europe? How fare does History help to define Europe? \nPart 1. European domination on the World \nPart 2: Europe at Wars \nPart 3 : European Integration from 1945 to the Treaty of Rome  \nPart 4 : From theTreaty of Rome to the Brexit \nConclusion and  today challenges : Eurozone crisis, Security, climate changes, Migration \n \nInstitutions, Decision Making and Negotiating (Adam Steinhouse) \nIntroduction:  The structure of the EU \nPart 1:  The treaties and the spirit of the EU \nPart 2:  Overview of the main institutions and the decision-making process \nPart 3:  The future of Europe, EU enlargement and institutional evolution \nPart 4:  Negotiation exercise \nConclusion:  review, final questions and assessment \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5270"},
{"name": "European Economics", "id": "22MEP10", "teachers": ["MAES Ivo"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "This course is aimed to improve students' capacity for critical evaluation and their oral and written \ncommunication skills. \nTo encourage. This course encourages students to place the EU within the global context. It helps \nstudents to become open to the world and to think globally. Activit\u00e9s d\u2019apprentissage (AA) qui composent l\u2019Unit\u00e9 d\u2019Enseignement (UE) \n- How to understand the current macro economics context in the EU (G.Hites) \n- European Monetary Union (I.Maes) \n \nThis course is concerned with the process of economic and monetary integration within the European \nUnion. The main fields covered are: \n1) Trade in product and factor markets; \n2) Labour market related issues, including unemployment and immigration; \n3) EU sovereign debt crisis. \n4) The European Monetary System \n5) The Maastricht process \n6) The European financial integration", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5268"},
{"name": "PME Management", "id": "22MPM30", "teachers": ["HUART Vincent"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "A l\u2019issue du cours les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables  \n\u2022\tde comprendre la probl\u00e9matique de la gestion de la PME, sa complexit\u00e9, son environnement et ses d\u00e9fis. \n\u2022\tde travailler efficacement en \u00e9quipe \n\u2022\tde travailler dans un environnement multiculturel (projets MoWo et HoGent) \n\u2022\tde faire preuve de recul critique \n\u2022\tde produire un travail sur une probl\u00e9matique entrepreneuriale en suivant une d\u00e9marche scientifique \n Les \u00e9l\u00e9ments suivants sont donn\u00e9s \u00e0 titre informatif. Ils sont susceptibles d\u2019\u00eatre modifi\u00e9s en fonction du calendrier, des contraintes de temps et des disponibilit\u00e9s des intervenants. \n \nAA1 - N\u00e9gociation \n\u2022\tEl\u00e9ments de techniques de n\u00e9gociation \n\u2022\tParticularit\u00e9s des n\u00e9gociations en fonction des interlocuteurs : clients, fournisseurs, collaborateurs, banques,\u2026 \n\u2022\tVente et gestion de la client\u00e8le \n\u2022\tFormation pratique \u00e0 l\u2019exercice des principales techniques de n\u00e9gociation \n\u2022\tG\u00e9rer le pr\u00e9sent avec \u00e9thique = assurer l'avenir \n \nAA2 - Gestion en PME  \n\u2022\tRecrutement et gestion des ressources humaines \n\u2022\tFinancement entrepreneurial \n\u2022\tIncubateurs et structures d\u2019accompagnement \n\u2022\tEchec et rebond entrepreneurial  \n\u2022\tEntrepreneuriat social \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5267"},
{"name": "Transmission d'entreprises", "id": "22MPM20", "teachers": ["DENIS Val\u00e9rie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "A l\u2019issue du cours les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables  \n\u2022\tde comprendre la transmission et de la reprise d\u2019une PME, en termes d\u2019enjeux \u00e9conomiques, humains, manag\u00e9riaux, sociaux et financiers \n\u2022\tde conna\u00eetre les \u00e9tapes d\u2019une transmission et les parties prenantes concern\u00e9es \n\u2022\tde travailler efficacement en \u00e9quipe \n\u2022\tde poser des diagnostics culturels, strat\u00e9giques et financiers d\u2019une entreprise existante dans la posture de repreneur d\u2019entreprise \n\u2022\tde se projeter comme nouveau dirigeant d\u2019une entreprise existante, avec les cons\u00e9quences sur la culture d\u2019entreprise, son leadership et son cycle de vie \n\u2022\tde faire preuve de recul critique \n\u2022\tde pr\u00e9senter devant un public pluridisciplinaire la synth\u00e8se d\u2019un diagnostic d\u2019entreprise \u00e0 reprendre \n AA1 \u2013 Diagnostic culturel d\u2019une entreprise \u00e0 reprendre \u2013 Val\u00e9rie Denis \n\u2022\tEtapes et enjeux de la transmission-reprise \n\u2022\tCultures primaires et secondaires d\u2019entreprises \n\u2022\tGouvernance d\u2019entreprise \n\u2022\tCycle de vie d\u2019une entreprise \n\u2022\tProfils de dirigeants et styles de leadership \n \nAA2 \u2013 Diagnostic strat\u00e9gique d\u2019une entreprise \u00e0 reprendre \u2013 Marine Falize \n\u2022\tAnalyse externe : march\u00e9 & concurrence \n\u2022\tAnalyse interne : cha\u00eene de valeur, capacit\u00e9 strat\u00e9giques, avantage concurrentiel \n\u2022\tOutils d\u2019aide \u00e0 la d\u00e9cision \n \nAA3 - Diagnostic financier d\u2019une entreprise \u00e0 reprendre \u2013 Val\u00e9rie Kinon \n\u2022\tVariation de la tr\u00e9sorerie issue des tr\u00e9soreries d\u2019exploitation, d\u2019investissement et de financement \n\u2022\tRatios financiers pour repreneurs \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5266"},
{"name": "Cr\u00e9ation d'entreprise", "id": "22MPM10", "teachers": ["DE POORTER Xavier"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "A l\u2019issue du cours les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables  \n\u2022\tde comprendre la probl\u00e9matique de la cr\u00e9ation d\u2019une PME, sa complexit\u00e9, son environnement et ses d\u00e9fis. \n\u2022\tde travailler efficacement en \u00e9quipe pluridisciplinaire \n\u2022\tde produire un business plan sur un projet ayant un impact positif \n\u2022\tde d\u00e9fendre un travail face \u00e0 un jury de professionnels \n Les \u00e9l\u00e9ments suivants sont donn\u00e9s \u00e0 titre informatif. Ils sont susceptibles d\u2019\u00eatre modifi\u00e9s en fonction du calendrier, des contraintes de temps et des disponibilit\u00e9s des intervenants. \n \nAA1 - Cr\u00e9ation d'entreprise : Marine Falize et Xavier De Poorter \n- Etapes de la cr\u00e9ation et business plan \n- Tester et valider l\u2019id\u00e9e \n- Op\u00e9rationnaliser la chaine de valeur \n- Chiffrer le projet et construire le plan financier  \n- Travailler en \u00e9quipe pluridisciplinaire \n- Coaching \n- Pr\u00e9sentation et d\u00e9fense finale \n \nAA2 - Veille concurrentielle et e-r\u00e9putation : Isabelle Choquet \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5265"},
{"name": "Economie et politiques du d\u00e9veloppement", "id": "22MPD30", "teachers": ["VANLOQUEREN Ga\u00ebtan"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le cours d\u2019\u00e9conomie et politiques de d\u00e9veloppement a pour objectif de d\u00e9velopper une capacit\u00e9 de penser et d\u2019agir par rapport aux dimensions socio-\u00e9conomiques et politiques du d\u00e9veloppement. Il s\u2019agit de permettre aux \u00e9tudiants de comprendre les diff\u00e9rentes trajectoires de d\u00e9veloppement que diff\u00e9rents pays peuvent suivre, elles-m\u00eames li\u00e9es \u00e0 diff\u00e9rentes \u2018\u00e9coles de pens\u00e9e\u2019 en mati\u00e8re de politiques \u00e9conomiques de d\u00e9veloppement. Cette analyse permet de mettre les \u00e9tudiants en capacit\u00e9 de mieux comprendre les enjeux de d\u00e9veloppement et contribuer \u00e0 construire des dynamiques de d\u00e9veloppement adapt\u00e9es aux d\u00e9fis du 21\u00e8me si\u00e8cle. Introduction : l\u2019\u00e9conomie du d\u00e9veloppement  \n \nPartie I. Du d\u00e9veloppementalisme \u00e0 la globalisation  \n \nChapitre 1. Le projet du d\u00e9veloppement : Le projet du d\u00e9veloppement (1949) ; Strat\u00e9gies d\u2019industrialisation nationale ; Les ingr\u00e9dients internationaux du projet de d\u00e9veloppement ;  \n \nChapitre 2 Les ann\u00e9es 1970s : transitions : La crise de la dette du \u2018Tiers-Monde\u2019, ses racines et ses traces actuelles ;  \n \nChapitre 3. Le projet de la globalisation et son impact sur le d\u00e9veloppement : Le projet de la globalisation ; Les amorces de la globalisation \u00e9conomique (Zones franches ; Emergence d\u2019une nouvelle division internationale du travail) ; Les impacts des Plans d\u2019Ajustement Structurel sur le d\u00e9veloppement ; Le Consensus de Washington ; Commerce international et d\u00e9veloppement; La th\u00e9orie de l\u2019'Etat comp\u00e9titif\u2019 \n \nPartie II: Reconcevoir le d\u00e9veloppement  \n \nChapitre 4. Du d\u00e9veloppement \u00e9conomique au d\u00e9veloppement humain ; Amartya Sen: \u00e9tudes sur les famines ; Capabilit\u00e9s et entitlements ; Reconception de la signification du d\u00e9veloppement (+ n\u00e9cessit\u00e9 de \u2018revisiter\u2019 la proposition de Nouvel Ordre Economique International (1974) ?) \n \nChapitre 5. D\u00e9veloppement, d\u00e9mocratie, droits et in\u00e9galit\u00e9s: D\u00e9mocratie et d\u00e9veloppement ; Droits et d\u00e9veloppement ; In\u00e9galit\u00e9s et d\u00e9veloppement.  \n \nChapitre 6. Mod\u00e8les \u00e9conomiques et d\u00e9veloppement. Economie sociale et solidaire : d\u2019autres \u2018mod\u00e8le\u2019 d\u2019entreprises, d\u2019autres impacts sur le d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique des pays ?  \n \nChapitre 7 : S\u00e9curit\u00e9 alimentaire et politiques de d\u00e9veloppement rural. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire reste un objectif fondamental pour le d\u00e9veloppement des Etats. Principaux concepts (s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, souverainet\u00e9 alimentaire, droit \u00e0 l\u2019alimentation,\u2026) et enjeux contemporains (ph\u00e9nom\u00e8nes d\u2019achats de terre \u00e0 large-\u00e9chelle, relance agricole, ..)  \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5264"},
{"name": "Sp\u00e9cificit\u00e9s de la gestion dans les pays du Sud", "id": "22MPD20", "teachers": ["GREGA Pierre"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019Unit\u00e9 d\u2019Enseignement \u00ab Sp\u00e9cificit\u00e9s de la gestion dans les pays du Sud \u00bb pr\u00e9pare l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 d\u00e9velopper une analyse critique et multidimensionnelle de la gestion \u00e9conomique et sociale dans les pays du Sud.  \nAu terme de cette UE, l\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de  \n-  S\u2019int\u00e9grer, s\u2019adapter \u00e0 la culture d\u2019entreprise en s\u2019ouvrant \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle (AA 3 et 4) \n- Appr\u00e9hender la complexit\u00e9 des relations nord-sud (AA 1) \n- Faire preuve d\u2019analyse critique par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 observ\u00e9e (AA 1 et 2) \n- Expliquer une r\u00e9alit\u00e9 sur base de liens th\u00e9orie/pratique (AA 1 et 2) \n- S\u2019ouvrir \u00e0 soi, \u00e0 l\u2019autre, au monde (AA 1-2-3-4) \n- Faire preuve d\u2019esprit d\u2019initiative, de cr\u00e9ativit\u00e9, d\u2019autonomie (AA 2 et 3) \n- Adopter un comportement professionnel et op\u00e9rationnel (AA 3 et 4) \n \nObjectifs sp\u00e9cifiques en termes de savoirs \n- Identifier les diff\u00e9rentes dimensions du d\u00e9veloppement, en particulier en ce qui concerne la gestion et l\u2019entreprenariat, la culture et les syst\u00e8mes politiques ; \n- Identifier les m\u00e9canismes politiques, \u00e9conomiques et culturels qui stimulent ou freinent le d\u00e9veloppement ; \n- Reconna\u00eetre la diversit\u00e9 des causes du d\u00e9veloppement in\u00e9gal des soci\u00e9t\u00e9s dans les pays du Sud. \n- Identifier la sp\u00e9cificit\u00e9 des diff\u00e9rents acteurs intervenant dans le champ du d\u00e9veloppement international (ONG, soci\u00e9t\u00e9 civile, entreprises, autorit\u00e9s publiques nationales, organismes multilat\u00e9raux). \n \nObjectifs sp\u00e9cifiques en termes de savoir-faire \n- D\u00e9velopper une capacit\u00e9 d\u2019analyse critique des discours sur le d\u00e9veloppement ; \n- D\u00e9construire le discours dominant et l\u2019information g\u00e9n\u00e9rale diffus\u00e9s \u00e0 propos des pays en d\u00e9veloppement et \u00e9mergents pour ma\u00eetriser la complexit\u00e9 de leur \u00e9volution ; \n- Appliquer les concepts g\u00e9n\u00e9raux appris, aux situations g\u00e9ographiques ou historiques concr\u00e8tes ; \n- Appliquer les connaissances acquises \u00e0 la mise en \u0153uvre et la gestion concr\u00e8te d\u2019un projet ; \n- Rep\u00e9rer, \u00e0 partir des trois approches de ce cours (gestion, structures de pouvoir, culture), les obstacles qui freinent les r\u00e9alisations concr\u00e8tes auxquelles les \u00e9tudiants sont confront\u00e9s (stage, m\u00e9moire, situation professionnelle \u2026) ; \n- Analyser les ph\u00e9nom\u00e8nes sociaux li\u00e9s \u00e0 l\u2019identit\u00e9, au dialogue interculturel, aux revendications ethniques, aux fermetures id\u00e9ologiques et aux fondamentalismes religieux. \n Le plan du cours est sujet \u00e0 modification en fonction des int\u00e9r\u00eats des \u00e9tudiants, de l\u2019actualit\u00e9 et du temps disponible. \n \nAA1 : Structures de pouvoir dans les soci\u00e9t\u00e9s du Sud \u2013 Pierre Grega \n1.\tActeurs du d\u00e9veloppement \n1.1.\tStructures de pouvoir \u00e9tatiques \n1.2.\tSoci\u00e9t\u00e9 civile (organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile, avec notamment les ONG et les OP) \n1.3.\tBref aper\u00e7u des autres acteurs (secteur priv\u00e9 \u2026) \n2.\tDynamiques de d\u00e9veloppement \n2.1.\tD\u00e9mocratie et d\u00e9veloppement \n2.2.\tCoop\u00e9ration : mod\u00e8les et \u00e9volution. \n3.\tAnnexes et bibliographie indicative \n \nAA2 : Questions de gestion dans les contextes de d\u00e9veloppement \u2013 Pierre Grega  \n1.\tMondialisation et d\u00e9veloppement \n1.1.\tMondialisation et d\u00e9pendance \n1.2.\tLes termes de l\u2019\u00e9change \n1.3.\tLes politiques commerciales : GATT et OMC \n2.\tLe Commerce Equitable comme alternative possible \n2.1.\tHistorique \n2.2.\tD\u00e9finitions et principes \n2.3.\tLa labellisation \n2.4.\tLa place du commerce \u00e9quitable  \n2.5.\tLes nouveaux enjeux \n3.\tInvestissements Directs/impacts des soci\u00e9t\u00e9s multinationales \n3.1.\tEvolution des investissements directs \u00e0 l\u2019\u00e9tranger \n3.2.\tImpact des soci\u00e9t\u00e9s multinationales \n4.\tEnjeux et d\u00e9fis du secteur informel \n4.1.\tLa loi des trois secteurs \n4.2.\tLe secteur tertiaire dans les pays en d\u00e9veloppement \n4.3.\tLe secteur informel \n4.4.\tL\u2019int\u00e9gration du secteur informel \n5.\tLe micro cr\u00e9dit : comme outil de renforcement \u00e9conomique \n5.1.\tD\u00e9finition \n5.2.\tLa Grameen Bank et le d\u00e9veloppement du micro-cr\u00e9dit \n5.3.\tLes tontines \n5.4.\tLes mutuelles d\u2019\u00e9pargne et de cr\u00e9dit \n5.5.\tLes Banques coop\u00e9ratives. \n \nAA3 : Approche interculturelle du d\u00e9veloppement \u2013 Laurent Lahaye \n1.\tIntroduction \n1.1.\tDimensions \n1.2.\tD\u00e9finition \n1.3.\tFonctions sociales de la culture \n1.4.\tLien entre culture et \u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s, en particulier son organisation socio-\u00e9conomique.  \n1.5.\tLien avec la sociologie et la th\u00e9orie des cit\u00e9s de Boltanski & Th\u00e9venot   \n2.\tMod\u00e8les de d\u00e9veloppement  \n2.1.\tExamen critique des grandes th\u00e9ories du d\u00e9veloppement qui ont influenc\u00e9 la pratique de la coop\u00e9ration (Rostow, Dependencia, Gandhi, Altermondialisme, \u2026) \n2.2.\tNotion d\u2019ethnocentrisme dans la coop\u00e9ration bi- et multilat\u00e9rale et dans les ONG \n2.3.\tCritique du concept de d\u00e9veloppement \n3.\tAnalyse des causes de r\u00e9ussite ou d\u2019\u00e9chec des programmes et projets au Sud \n4.\tL\u2019examen des pratiques nouvelles de prise en compte dynamisante de la culture locale \n4.1.\tEcueils d\u2019une approche culturaliste d\u00e9terministe, statique et conservatrice \n4.2.\tIdentit\u00e9 comme r\u00e9cit potentiellement mobilisateur \n4.3.\tM\u00e9tissage culturel \n4.4.\tUniversalisme versus relativisme culturel \n5.\tLa gestion adapt\u00e9e au contexte culturel : le \u00ab culture-fit model \u00bb, le \u00ab mod\u00e8le circulatoire de management en Afrique \u00bb, etc. \n6.\tD\u00e9passement citoyen de la modernit\u00e9, du capitalisme et du patriarcat \n6.1.\tQu\u2019avons-nous \u00e0 apprendre du Sud\u2026 ? \n6.2.\tAltermondialisme \n6.3.\tSimplicit\u00e9 volontaire \n6.4.\tMonde en transition \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5263"},
{"name": "Gestion de projet Nord-Sud", "id": "22MPD10", "teachers": ["DAL FIOR Catherine"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Au terme de cette UE, l\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de : \n\u2022\tSAVOIR \no\tIdentifier et d\u00e9crire les principes de base de la gestion de projet  \no\tEl\u00e9ments constitutifs de la d\u00e9marche de gestion de projet \no\tD\u00e9finition des objectifs et des strat\u00e9gies \no\tEl\u00e9ments du cadre logique \no\tPlanification et diagramme de Gantt \no\tD\u00e9crire la gestion du cycle de projet de d\u00e9veloppement  \no\tReconna\u00eetre les diff\u00e9rentes \u00e9tapes m\u00e9thodologiques n\u00e9cessaires pour la gestion d\u2019un projet  \no\tIdentifier et d\u00e9crire diff\u00e9rentes probl\u00e9matiques de d\u00e9veloppement travaill\u00e9es au Nord comme au Sud \n\u2022\tSAVOIR-FAIRE \no\tConcevoir et organiser un projet en utilisant les outils et m\u00e9thodes de la gestion de projet (techniques des arbres, cadre logique et autres) \no\tUtiliser formellement les enseignements de gestion, d\u2019\u00e9conomie, de droit, de culture, de m\u00e9thodologie en les appliquant au projet individuel de stage ou de vie  \no\tStructurer le projet du cours en utilisant les outils de gestion de projet adapt\u00e9s: en d\u00e9finir les finalit\u00e9s, les r\u00e9sultats \u00e0 atteindre, les indicateurs, l\u2019\u00e9tendue, les limites, les risques, les interd\u00e9pendances, la logistique, \u2026et construire le lien avec le m\u00e9moire  \no\tIdentifier les conditions de succ\u00e8s des projets de gestion au Sud, formuler des r\u00e8gles et un plan de r\u00e9alisation, r\u00e9agir de mani\u00e8re autonome et corriger le plan en fonction du d\u00e9roulement du projet \no\tAdapter la m\u00e9thodologie au contexte du projet choisi et aux diff\u00e9rentes probl\u00e9matiques vues lors des interventions d\u2019experts \n\u2022\tSAVOIR-ETRE \no\tPouvoir penser le projet en respect avec les rep\u00e8res et modes de pens\u00e9es de l\u2019autre et pas seulement avec ses propres rep\u00e8res  \no\tAvoir l\u2019esprit critique et ouvert  \no\tAnticiper et identifier les risques d\u2019incompr\u00e9hensions dues \u00e0 une diff\u00e9rence culturelle   \no\tFaire constamment preuve de recul par rapport \u00e0 son projet  \no\tPartager les exp\u00e9riences et favoriser les \u00e9changes avec les \u00e9tudiants confront\u00e9s aux m\u00eames d\u00e9fis  \no\tEtre citoyen du monde, acteur de changement positif \n \nL\u2019UE pr\u00e9pare l'\u00e9tudiant \u00e0 \u00eatre : \n- LG2: Op\u00e9rationnel et capable de:  \na.\tAnalyser les situations afin d'identifier les probl\u00e8mes \nb.\tD\u00e9finir des strat\u00e9gies et tenter de les mettre en \u0153uvre \nc.\tConcevoir et mettre en \u0153uvre des solutions de gestion en contexte de d\u00e9veloppement \nd.\tTravailler en \u00e9quipe et de mani\u00e8re autonome  \n- LG3: Responsable de son propre avenir et de celui de la soci\u00e9t\u00e9: \na.\t\u00catre capable d'identifier les questions \u00e9thiques et environnementales et les cons\u00e9quences potentielles des d\u00e9cisions prises \nb.\t\u00catre en mesure de proposer des solutions fond\u00e9es sur une analyse \u00e9thique des situations et de leurs impacts sur les individus et les organisations \n- LG4: Ouvert sur le monde  \na.\tPenser globalement \nb.\tTravailler dans un environnement international et multiculturel \n- LG5: Conscients de la complexit\u00e9 et gardant un esprit critique - Savoir garder une distance critique, remettre les choses en question et effectuer des recherches tout en gardant une approche critique des diff\u00e9rentes sources d'information et en confrontant diff\u00e9rents points de vue  \n- LG6: Capable de communiquer oralement et par \u00e9crit  \na.\t\u00catre capable de faire un expos\u00e9 oral professionnel avec la technologie appropri\u00e9e \nb.\tEtre capable de cr\u00e9er des documents clairs et bien structur\u00e9s sur des sujets complexes \n \n 1.\tLa Gestion de projet en g\u00e9n\u00e9ral et dans le Sud en particulier  \na.\tD\u00e9marche m\u00e9thodologique de base  \nb.\tEl\u00e9ments constitutifs de la d\u00e9marche de gestion de projet \n2.\tLa Gestion de projet en entreprise \u00ab ax\u00e9e Business Nord/Sud \u00bb \na.\tEl\u00e9ments de base des m\u00e9thodes PMI et PRINCE2 \u2013 Technique Product Breakdown Structure \nb.\tCas pratique et interventions \n3.\tLa Gestion de projet de d\u00e9veloppement \u00ab ax\u00e9e Coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement \u00bb \na.\tIdentification \u2013 technique de l\u2019arbre et autres propositions \nb.\tFormulation \u2013 technique du cadre logique et autres propositions \nc.\tPlanification \nd.\tSuivi et \u00e9valuation \ne.\tBudg\u00e9tisation et recherche de financements \nf.\tCas pratique et interventions \n4.\tAnalyse de projets dans diff\u00e9rents th\u00e8mes travaill\u00e9s au Sud \na.\tCas pratiques \nb.\tInterventions", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5262"},
{"name": "Politique et strat\u00e9gie de la vente et de la distribution", "id": "21IDM70", "teachers": ["BOFFA Claude"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le cours couvre tous les aspects de la commercialisation: distribution, gestion de la distribution, et vente et gestion de la force de vente et gestion de la marge b\u00e9n\u00e9ficiaire. Etat des lieux de la distribution et du e commerce en Belgique et dans le monde. \nG\u00e9omarketing et probl\u00e8mes d'implantation et de d\u00e9veloppement mono , multi et omnichannel. \nFonction Achat dans la distribution. \nMerchandising, trade marketing et vente en distribution. \nAspects financiers: cr\u00e9ation et protection de la marge, arithm\u00e9tique commerciale. \nControle de gestion dans la distribution \nOrganisation et motivation d'une force de vente. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5641"},
{"name": "Communication", "id": "21IDM50", "teachers": ["STAS Nathalie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019objectif de ce cours est de familiariser l\u2019\u00e9tudiant aux divers techniques et outils li\u00e9s \u00e0 la communication \u00e0 travers la publicit\u00e9, les relations publiques, la communication institutionnelle mais aussi au travers de nouveaux concepts marketing, et de lui montrer concr\u00e8tement la r\u00e9alit\u00e9 du fonctionnement en entreprise ou en agence. Il veillera aussi \u00e0 faire d\u00e9couvrir les diff\u00e9rents acteurs du monde la communication : les annonceurs, les agences, les m\u00e9dias, les r\u00e9gies\u2026 Le cours veillera aussi \u00e0 sensibiliser les \u00e9tudiants au respect de l\u2019\u00e9thique \u00e0 travers la publicit\u00e9. \nUne autre partie du cours veillera \u00e0 rendre les \u00e9tudiants aptes \u00e0 comprendre l\u2019agencement d\u2019un plan de communication et la mise sur pied de celui-ci. Le plan de communication se doit d\u2019int\u00e9grer tous les \u00e9l\u00e9ments mis en oeuvre par une entreprise pour communiquer sur son image, ses produits ou ses services, il est donc n\u00e9cessaire que les \u00e9tudiants soient aptes \u00e0 en comprendre les finalit\u00e9s. \nCe cours sensibilisera les \u00e9tudiants aux outils de communication utilis\u00e9s par les annonceurs et les agences et \u00e0 leur diversit\u00e9, il leur fera \u00e9galement prendre conscience de l\u2019\u00e9volution de ces outils et de leurs enjeux. L\u2019\u00e9tudiant sera \u00e9galement amen\u00e9 \u00e0 se familiariser avec le langage utilis\u00e9 dans la sph\u00e8re de la communication. \nFinalement, l\u2019\u00e9tudiant sera aussi confront\u00e9 aux nouvelles donn\u00e9es en termes de marketing et de communication et sera amen\u00e9 \u00e0 appr\u00e9hender le marketing et la communication sous un autre angle. - Relations Publiques et communication institutionnelle : \n? Les relations publiques : d\u00e9finition, r\u00f4le, objectifs et cibles \n? Les outils des relations publiques \n? L\u2019image de l\u2019entreprise \n? La communication institutionnelle \n? La citoyennet\u00e9 de l\u2019entreprise et la RSE \n? Les relations avec la presse \n? La communication de crise \n? Le sponsorig et le m\u00e9c\u00e9nat. \n- Publicit\u00e9 : \n? Introduction \u00e0 la publicit\u00e9 \nFiche descriptive Unit\u00e9 d\u2019enseignement Communication - Ann\u00e9e acad\u00e9mique 2018-2019 \n? Le secteur de la publicit\u00e9 en Belgique \n? D\u00e9velopper les diff\u00e9rentes \u00e9tapes d\u2019une strat\u00e9gie publicitaire \n? Les m\u00e9dias \n? La strat\u00e9gie publicitaire au service du d\u00e9veloppement de l\u2019annonceur \n? Comprendre le fonctionnement d\u2019une agence de publicit\u00e9 \n? Concevoir la relation annonceur/agence \n? Le briefing \n? Les \u00e9tapes de la cr\u00e9ation d\u2019une campagne de publicit\u00e9 \n? Analyser des campagnes de publicit\u00e9 \n? Le budget \n? Mesure de l\u2019efficacit\u00e9 d\u2019une campagne \n? Appr\u00e9hender l\u2019\u00e9thique dans le monde de la publicit\u00e9 \n- Plan de communication : \nModule 1: \n1. Introduction/Objectifs p\u00e9dagogiques \n2. La mutation media \n3. Le paysage media (hors digital) \n4. Forces et faiblesses des principaux media \n5. Terminologie media/mesure d'audience des media \n6. Contenu media \n7. Le cycle d'achat/media \nModule 2: \n1. Concept de communication \n2. Etudes des cas \nModule 3: \n1. La Copy-strategy \n2. Cas pratiques d'analyse copy-strategy \n3. Fixer un budget de communication \n- NTIC & Marketing : \nPartie 1 : Le marketing en crise ? \n- Entreprise, mondialisation et TIC \n- Marketing holistique \n- Les diginatifs \n- Les digimmigrants \n- Influence des media sociaux sur les techniques marketing \n- Le marketing d\u2019influence et ses intervenants \n- Le marketing d\u2019engagement \n- Le marketing personnalis\u00e9 \n- Le marketing d\u2019attention \n- Les outils qui renforcent les effets du web 2.0 (r\u00e9seaux sociaux, blog, podcasting, agr\u00e9gateur social, widget, content marketing ) et l\u2019inbound marketing \nFiche descriptive Unit\u00e9 d\u2019enseignement Communication - Ann\u00e9e acad\u00e9mique 2018-2019 \n- La virtu-r\u00e9alit\u00e9 \n- Risques consommateurs induits par les TIC (psycho, socio, \u00e9thiques) \nPartie 2 : Vers de nouvelles formes de marketings \n- Teasing et TIC \n- La pub comparative \n- Du buzz marketing au marketing viral \n- Le marketing sensoriel \n- Le marketing olfactif \n- Le gu\u00e9rilla marketing \n- Le street marketing \n- Le marketing g\u00e9n\u00e9rationnel \n- Le gender marketing \n- Le marketing ethnique \n- Le marketing tribal \n- Le neuromarketing", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5638"},
{"name": "Marques, produits et prix", "id": "21IDM30", "teachers": ["de QUIRINI Isabelle"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Ce cours tend \u00e0 faire acqu\u00e9rir progressivement chez l\u2019\u00e9tudiant les comp\u00e9tences qui constituent le domaine de gestion sp\u00e9cifique qu\u2019est le marketing et plus pr\u00e9cis\u00e9ment le marketing op\u00e9rationnel en terme de Gestion des marques, produits/services et prix.  Etant entendu que les cours pr\u00e9c\u00e9dant ont vis\u00e9 \u00e0 initier l\u2019\u00e9tudiant au marketing. Ce cours optionnel participe d\u2019une part \u00e0 la stabilisation des acquits pr\u00e9c\u00e9dents et d\u2019autre part doit l\u2019amener \u00e0 \u00e9voluer progressivement dans cette discipline dot\u00e9e d\u2019une expertise qui devra \u00eatre confirm\u00e9e par l\u2019exp\u00e9rience et lui permettre de participer \u00e0 la prise de d\u00e9cisions en situations r\u00e9elles et complexes.  A.\tGestion des marques : \n \n\u2022\tComprendre la marque \n1.\tD\u00e9finition de la marque \n2.\tHistorique de la marque \n3.\tTypes de marques \n4.\tFonctions de la marque \n5.\tValeurs de la marque et classement des marques \n6.\tRelation marque/marketing \n \n\u2022\tG\u00e9rer la marque : \n1.\tRelation marque/produit \n2.\tRelation marque /entreprise \n3.\tIdentit\u00e9 /image de la marque \n4.\tCycle de vie de la marque \n5.     E-branding \n6.\tExtension de la marque \n7.\tInternationalisation de la marque \n \n \n \nB.\tGestion de produits/services et prix : \n \n1. D\u00e9finition et caract\u00e9ristiques des produits/services \n2. Composantes et diff\u00e9renciation du produit \n3. Gestion d\u2019un portefeuille et d\u2019une gamme de produits  \n4. Cycle de vie du produit  \n5. L\u2019innovation et ses strat\u00e9gies telles que par ex celle de l\u2019oc\u00e9an bleu \n6. Le pilotage du processus de d\u00e9veloppement de nouveaux produits : de l\u2019id\u00e9e au concept  \n7. Le processus d\u2019adoption par le consommateur \n8. Packaging du produit, \u00e9tiquetage et les garanties \n9. Sp\u00e9cificit\u00e9 des services  \n10. Les d\u00e9terminants du prix en marketing  \n11. Les strat\u00e9gies de fixation du prix  \n12. Les prix et la perception du consommateur (psychologie du consommateur et prix) \n13. Les prix face \u00e0 la distribution \n14. Les adaptations face au march\u00e9 et \u00e0 la concurrence \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5636"},
{"name": "Contr\u00f4le de gestion avanc\u00e9", "id": "22MRE18", "teachers": ["Marchand Brigitte"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Ce cours est un compl\u00e9ment du cours \u00ab Management & Cost Accounting \u00bb donn\u00e9 en tronc commun. Il a pour objectif d\u2019approfondir les notions vues pr\u00e9alablement et d\u2019analyser de nouvelles notions. \nAlors que le cours de \u00ab Management & Cost Accounting \u00bb porte essentiellement sur la ma\u00eetrise de l\u2019allocation des co\u00fbts, l\u2019\u00e9tablissement du budget et des pr\u00e9visions, le cours de \u00ab contr\u00f4le de gestion avanc\u00e9 \u00bb se focalise sur la prise de d\u00e9cision et sur l\u2019utilisation de l\u2019information relative aux co\u00fbts & aux revenus dans le cadre de la prise de d\u00e9cision. \nL\u2019analyse critique et l\u2019interpr\u00e9tation des donn\u00e9es afin de proposer les bonnes recommandations et de prendre les d\u00e9cisions ad\u00e9quates sont d\u00e9velopp\u00e9es et mises en exergue dans le cadre de ce cours. \n Plan du cours  \n\u2022\tIntroduction \n\u2022\tPrise de d\u00e9cision \u00e0 court terme \n\u2022\tPrise de d\u00e9cision \u00e0 long terme et strat\u00e9gies de pricing \n\u2022\tPrise de d\u00e9cision en mati\u00e8re d\u2019investissements \n\u2022\tPrise de d\u00e9cision en situation de risque et d\u2019incertitude \n\u2022\tPrise de d\u00e9cision et prix de transfert \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9102"},
{"name": "Exigences l\u00e9gales du contr\u00f4le", "id": "22MRE16", "teachers": ["Delacroix  Marie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Able to use the theoretical knowledge in a given field situation \nAble to demonstrate an awareness of ethical and sustainability issues in business and society \nBe able to keep a critical distance, question things and carry out some research while maintaining a critical approach to various sources of information and confronting various viewpoints \n \nL\u2019\u00e9tudiant sera amen\u00e9 \u00e0 comprendre et analyser tout le contexte li\u00e9 aux exigences l\u00e9gales du contr\u00f4le exerc\u00e9 par les r\u00e9viseurs d\u2019entreprises. L\u2019\u00e9tudiant pourra identifier quelles sont les missions compatibles avec la fonction de r\u00e9viseur et identifier les \u00e9tapes li\u00e9es \u00e0 ces missions en accord avec les normes professionnelles applicables au contr\u00f4le des comptes. - Le r\u00f4le du r\u00e9viseur d'entreprise et sa plus-value, se qualit\u00e9s attendues \n- Ses missions l\u00e9gales ou contractuelles \n- Notion de la l'assurance raisonnable \n- Son r\u00f4le face \u00e0 la continuti\u00e9 d'exploitation  \n- la formalisation de sa relation avec ses clients \n- la relation avec les confr\u00e8res \n- sa responsbailit\u00e9 \n- ses obligations AML/UBO \n- l'organisation de l'IRE, formalit\u00e9s de stages, examen, formation permanente \n- la supervision de la profession + ISQC1 \n- quelques missions sp\u00e9ciales \n ", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9101"},
{"name": "Corporate Governance", "id": "22MRE14", "teachers": ["SAERENS Patrick"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le cours de Corporate governance se fait sous forme de s\u00e9minaire qui comporte une partie th\u00e9orique concernant la gouvernance des entreprises sous l'angle du droit des soci\u00e9t\u00e9s et une partie pratique o\u00f9 les \u00e9tudiants doivent analyser un cas pratique dans un secteur pour v\u00e9rifier si ils respectent les r\u00e8gles pr\u00e9conis\u00e9es en hard et soft law. - Pr\u00e9sentation de l'historique du Corporate Governance en Belgique \n- Mise en perspective du concept p/r aux USA \n- Analyse du droit positif \n- Influence de la soft law \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9100"},
{"name": "Contr\u00f4le interne et gestion des risques", "id": "22MRE12", "teachers": ["NOLF St\u00e9phane"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Au cours des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, le contr\u00f4le interne et l'organisation administrative ont retenu l'attention de toutes les parties int\u00e9ress\u00e9es au monde des affaires. En effet, \u00e9tant donn\u00e9 la complexit\u00e9 des organisations et des op\u00e9rations, le dirigeant d'entreprises ne peut plus assurer seul le bon fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9. \n \nL\u2019usage du contr\u00f4le interne est devenu courant au sein des grandes soci\u00e9t\u00e9s (soci\u00e9t\u00e9s sujettes au SOX ou \u00e9quivalent, soci\u00e9t\u00e9s publiques, \u00e9tablissements financiers\u2026) et sa n\u00e9cessit\u00e9 absolue dans toutes les entreprises quelle que soit leur taille ou leur activit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 globalement reconnue et mise en \u00e9vidence entre autres par le COSO, Malgr\u00e9 cela il apparait dans la pratique que la notion de contr\u00f4le interne et son r\u00f4le au sein d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 n\u00e9cessitent parfois des \u00e9claircissements.  \n \nL'objectif du cours est double : d\u2019une part sensibiliser les \u00e9tudiants \u00e0 la notion de contr\u00f4le interne et \u00e0 sa n\u00e9cessit\u00e9 qui devrait faire partie des pr\u00e9occupations constantes de tout entrepreneur ou de tout expert externe et d\u2019autre part de d\u00e9velopper l\u2019esprit critique et analytique des \u00e9tudiants. Le cours est structur\u00e9 en 5 parties : \n \nLa premi\u00e8re partie vise \u00e0 introduire la notion de contr\u00f4le interne aux \u00e9tudiants. Sur la base d\u2019un cas c\u00e9l\u00e8bre (la faillite d\u2019Enron) les \u00e9tudiants sont amen\u00e9s \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur la d\u00e9finition et l\u2019utilit\u00e9 du contr\u00f4le interne. Le cours analyse ensuite en d\u00e9tail les diff\u00e9rentes d\u00e9finitions du contr\u00f4le interne, ces objectifs et le cadre l\u00e9gal entourant sa mise en place. La valeur-ajout\u00e9e ainsi que les limitations du contr\u00f4le interne sont \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9es et discut\u00e9es avec les \u00e9tudiants. Cette partie traitera \u00e9galement, sur la base d\u2019exemples concrets, du risque de fraude et de son impact sur l\u2019environnement de contr\u00f4le interne. \n \nLa deuxi\u00e8me partie se focalise sur les principaux acteurs du contr\u00f4le interne. Elle analysera pour chaque acteur cl\u00e9, du conseil d\u2019administration \u00e0 chaque employ\u00e9, son r\u00f4le et ses responsabilit\u00e9s par rapport \u00e0 la mise en place et \u00e0 l\u2019\u00e9valuation de l\u2019environnement de contr\u00f4le interne. Le r\u00f4le du commissaire sera \u00e9galement bri\u00e8vement abord\u00e9 dans cette partie.  \n \nLa troisi\u00e8me partie est consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019analyse d\u00e9taill\u00e9e du cadre \u00ab COSO \u00bb. Elle reprendra en d\u00e9tail la d\u00e9finition du contr\u00f4le interne donn\u00e9e par le COSO ainsi que ses principaux \u00e9l\u00e9ments constitutifs. Le cours abordera ensuite les principes cl\u00e9s \u00e9nonc\u00e9s par le COSO qui permettent la mise en place d\u2019un contr\u00f4le interne efficace. \n \nLa quatri\u00e8me partie visera \u00e0 analyser les cycles cl\u00e9s de l\u2019entreprise. Sur la base de cas pratiques, il sera demand\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de d\u00e9finir sa vision de ces cycles et des probl\u00e9matiques de contr\u00f4le interne pr\u00e9sent\u00e9es dans le cas. Les \u00e9tudiants travailleront pour se faire en petit groupe durant la premi\u00e8re partie du cours et les r\u00e9sultats de leurs r\u00e9flexions seront partag\u00e9s et analys\u00e9s avec l\u2019enseignant dans un deuxi\u00e8me stade sur la base d\u2019une solution type.  \n \nEnfin la derni\u00e8re partie traitera du processus formel d\u2019\u00e9valuation du contr\u00f4le interne et des m\u00e9thodes utilis\u00e9es par un contr\u00f4leur interne, un auditeur interne ou encore un auditeur externe. Elle mettra en lumi\u00e8re les principales difficult\u00e9s qui peuvent \u00eatre rencontr\u00e9es dans ce cadre et proposera des solutions pour y faire face.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9099"},
{"name": "D\u00e9ontologie et ind\u00e9pendance du reviseur", "id": "22MRE60", "teachers": ["Kaisin Marie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Comprendre et analyser le contexte dans lequel \u00e9voluent les professions du chiffres (normes internationales, europ\u00e9ennes transpos\u00e9es en droit belge) \nD\u00e9velopper un esprit critique et d\u2019analyse et un scepticisme professionnel pour acqu\u00e9rir les r\u00e9flexes permettant d\u2019appliquer les principes de d\u00e9ontologie \nFocus accru sur les r\u00e8gles applicables aux missions r\u00e9visorales \n Introduction \nCadre l\u00e9gal et r\u00e9glementaire et dispositions g\u00e9n\u00e9rales \nInd\u00e9pendance du commissaire et etudes de cas \nNorme ISQC1 \nSecret Professionnel \nLoi anti-blanchiment  \nMandat: nomination et revocation \nR\u00f4le du Comit\u00e9 d\u2019audit dans les PIE \nVaria (solicitation, relations confraternelles) \nSupervision Publique \nR\u00e8gles applicables \u00e0 IEC", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9162"},
{"name": "Audit et comp\u00e9tences professionnelles", "id": "22MRE50", "teachers": ["NYS Eric"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019\u00e9tudiant sera amen\u00e9 \u00e0 comprendre et analyser tout ce qui entoure l\u2019audit des \u00e9tats financiers statutaires et l\u2019audit des comptes consolid\u00e9s afin d\u2019\u00eatre capable de mettre en pratique les diff\u00e9rentes techniques li\u00e9es \u00e0 la mission du commissaire, en ce compris les nouvelles techniques digitales, au contr\u00f4le des comptes consolid\u00e9s ainsi que celles li\u00e9es aux autres missions l\u00e9gales. PLAN DU COURS \n\u2022 Introduction \n\u2022 L\u2019audit des \u00e9tats financiers statutaires \n? Introduction \n? Fonction de commissaire (rappel) \n? Techniques d\u2019audit \nd\u00e9marche de l\u2019auditeur : phase de prise de connaissance, analyse des risques, analyse de contr\u00f4le interne, seuil de mat\u00e9rialit\u00e9, contr\u00f4les de validation, tenues des dossiers et documents de travail) \n? Programmes de travail \n? Rapport de r\u00e9vision \n? Autres missions l\u00e9gales  \n\u2022 L\u2019audit des comptes consolid\u00e9s \n? Dispositions l\u00e9gales \n? Etapes de r\u00e9vision des comptes consolid\u00e9s (phase de prise de connaissance, analyse des risques, analyse de contr\u00f4le interne, seuil de mat\u00e9rialit\u00e9, contr\u00f4les de validation, tenues des dossiers et documents de travail) \n? Techniques d\u2019audit \n? D\u00e9marche de l\u2019auditeur dans le cadre de la consolidation \n? Rapport de r\u00e9vision", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9161"},
{"name": "International Standards of Auditing", "id": "22MRE40", "teachers": ["VAN HOOF Eric"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "General objectives   \nThe objective of the course is to get the students familiarized with the framework of the International Standards on Auditing issued by the IFAC through the IAASB and to get them  to understand the reach of audit opinions and the work performed by audit professionals to come to these audit opinions.  The ultimate goal is to prepare both potential audit professionals and potential users of audit opinions to understand the role of the auditor in the current international context. \nThe course pursues an objective of students acquiring a conceptual but also practical knowledge, through illustration with lots of practical cases from the teacher\u2019s day to day experience. \n \nLearning activities \nEx cathedra courses ; case studies during the lectures.  \n \nContribution to the learning profile \nAt the end of this course unit, the student will need to be able to show his/her understanding of the framework of the International Standards on Auditing and other services  issued by IFAC (ISA,ISRE,ISAE, ISRS, ISQC1 standards and ethical standards) and be able to explain the audit assignment performed by a financial auditor and the reach of the audit opinion in that context.   He/she must also understand the general risk approach, both conceptually (using the risk formula) and practically (based on case studies). The student should also be capable of having a critical judgment on examples of non-complying audit opinions. \n The following subjects will be treated: \n-\tPresentation of IFAC and the history of the standards \n-\tFramework of the standards as issued by IFAC through the IAASB, when and how these standards are used including practical examples of real-life opinions and reports \n-\tStandards on ethics \n-\tQuality Control standards \n-\tPlanning of an audit \n-\tRisk identification and risk assessment \n-\tAuditing techniques \n-\tAudit evidence \n-\tSampling methods \n-\tDocumentation of an audit \n-\tAudit reports ; different types of opinions \n-\tMateriality/ Tolerable Error and audit adjustment levels \n-\tThe auditor\u2019s role and responsibilities with regards to fraud \n-\tAuditing in a complex IT environment \n-\tThe auditor\u2019s role and responsibilities in terms of going concern \n-\tUsing the work of others (external auditors, internal auditors and experts)  \n-\tThe specific Belgian context and new European Regulation (2014 Audit Reform)  \n \nThroughout the teaching of these concepts, practical examples and case studies will be performed based on real life cases taken from the day to day experience of the teacher. A similar case study is part of the exam. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7889"},
{"name": "International Trade and Innovation", "id": "21IDM60", "teachers": ["SISSOKO Aminata"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "The fast evolving trade environment as well as the Covid outbreak create new challenges and some opportunities, such as the continuous feed of the global supply chain, sustainability, expanded markets and new partnerships. They also cause higher risk, major changes in international business strategies including market diversification as well as disruptive innovation strategies and blooming digitalisation, while national labour legislation and social issues have come to be more complex and diversified.  \n \nThis course provides a better understanding of the new challenges that European firms encounter in terms of international competitiveness, market penetration and key innovation practices, in particular with emerging economic giants. It is dedicated to develop a prospective approach to changes in world trade and to enable future managers to grasp the complexities of emerging economies and the new challenges European firms are facing in world trade. In this context, innovation is considered an essential and substantial strategy to compete internationally. \n \nAA1  \nObjectives in terms of knowledge  \n-  Explain major trends of world trade and outline the increasing role of BRICS economies \n-  Explain the market opportunities and business challenges to cope with the BRICS group  \n-  Describe and explain the opportunities and the business challenges of the EU27 (plus the United Kingdom) market \n-  Outline the strategic alliances of international firms while dealing with emerging markets \n \nObjectives in terms of know-how \n-  Link practice and theory to understand the dynamics of international activities of firms \n-  Ability to find and to collect relevant data and information about emerging and more industrialised markets for an effective market research at international level \n \n \nAA2  \nObjectives in terms of knowledge  \n-  Describe major grounds of innovation as a competitive advantage in the international market place \n-  Present the taxonomy of innovation, innovation processes and risks of innovation \n \nObjectives in terms of know-how \n-  Link practice and theory  \n-  Capability to present an analytical and critical thinking about innovation practices \n - Composition and Flows of Global Trade, BRICs and EU Economies with Some Benchmarks \n- FDI, Theory of Multinational Corporations and The Standard Trade Model \n- The UK Economy and the Brexit \n- Economies of Scale and Monopolistic Competition \n- Instruments of Trade Policy \n- Dumping and Trade Liberalization \n- Innovation as Firm Strategy for Higher Economic Performance in Tougher Competition Setting \n- Blockchain and Digital Currency \n- Firm Size, Distance to the Technology Frontier and R&D Cooperation \n- Expert lectures series (from the European Commission, Deloitte, \u2026) \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5640"},
{"name": "International Finance and Fiscality", "id": "21IDM40", "teachers": ["VLAMINCK Luc"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "Part A - International Finance \nGeneral objectives \n\u2022\tThe course is designed to understand the nature of financial risks associated with different corporate business models. In that perspective, the student will be confronted with the basic financial products (Foreign Exchange and Interest Rate). The good management of these financial products will allow him to elaborate adequate risk hedging strategies.  \n\u2022\tThe student will also be introduced to financial markets behavior.  \n\u2022\tFinally, he will become acquainted with the role of a treasury department within the corporate organization. \nLearning Objectives & Goals \na.\tAcquire a good understanding of all financial products \nb.\tUnderstanding of financial market behavior \nc.\tAbility to evaluate financial risks \nd.\tAbility to elaborate appropriate hedging strategies \ne.\tAbility to quote basic financial products \nPart B \u2013 International Trade Finance  \nGeneral objectives \n\u2022\tThe course is designed from the perspective of a company that evolves on the world trade market. Cross country exchanges through multi-national firms have been significantly growing with the globalization of the economy.  \n\u2022\tConcepts in the course are developed through themes of international management such as risks in international markets and the way to assess and mitigate them. Various methods of payments are analyzed in the details to highlight the inherent credit risk and their operational processes. A focus is also given on key negotiation issues in international contracts, incoterms, customs and recent regulatory requirements. Finally, the course concentrates on short and long term financing of international commercial transactions, under various schemes with the intervention of commercial banks and export credit agencies. \nLearning Objectives & Goals \nf.\trisk categories, risk assessment and risk mitigation \ng.\tkey financial issues in commercial agreements \nh.\trisk transfer and cost acceptance in Incoterms \ni.\tways to mitigate open account payments \nj.\tfinancing techniques for deferred payments \nk.\tsupporting institutions for international trade financing \nl.\tunderstand risks and opportunities of international trade finance \nm.\tdevelop diversified tools in international payments \nn.\tmanage working capital requirements by various financial techniques \nPart C \u2013 International Fiscality \nGeneral objectives \nDue to increase in the number of cross border transactions, signing of new free trade agreements and globalization, international taxation is becoming more and more complex. Being aware of the growing tax complexity and its impact on commercial operations both within the EU and with non-EU countries is critical for effective international business management. From this perspective, the course is designed to provide firstly an understanding of the basic principles of how taxation applies to international trade transactions and secondly the knowledge to recognize key tax issues & risks and to get edge information. The emphasis will be on the fundamental concepts of corporate taxation and on the transfer pricing principles regarding direct taxes, and on the EU VAT main rules and customs concerning indirect taxes. \nLearning Objectives & Goals \na.\tBasics of international taxation \nb.\tVAT and custom duties impact in an international context (intra-Community acquisition, export and import transactions).  \nc.\tTransfer pricing principles in cross-border relationships within a group. \nd.\tRecognize key tax issues and risks.   \ne.\tUnderstand the basics of international taxation. \nf.\tIdentify direct tax risks associated with international transactions/financial flows.  \ng.\tBe aware of VAT and custom duties impact in an international context (intra-Community acquisition, export and import transactions).  \nh.\tUnderstand transfer pricing principles in cross-border relationships within a group. \ni.\tHave acquired sufficient knowledge to recognize key tax issues and risks.   \nj.\tElaborate basic strategies to decrease tax costs.   \n Part A - International Finance \n\u2022\tThe origin of financial markets \n\u2022\tThe foreign exchange risk \n\u2022\tThe interest rate risk \n\u2022\tThe corporate treasury organization \n \nPart B \u2013 International Trade Finance \n?\tOpportunities and risks \n?\tInternational operations unfolded \n?\tShort term financing of international operations \n?\tLong term financing of international operations \n \nPart C \u2013 International Fiscality \n?\tBasics of international taxation \n?\tInternational Tax Treaties, EU Directives, and Double Tax Relief & Avoidance \n?\tCorporate taxation (computation of the taxable base) and transfer pricing principles.  \n?\tIndirect tax:  the EU VAT main rules and customs related to intra-Community acquisition and import/export transactions.  \n?\tInternational taxation as leverage for corporate strategy in the global marketplace \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5637"},
{"name": "International Management and Negotiation", "id": "21IDM25", "teachers": ["Saad Sed"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "21IDM25 International Management and Negotiation course has two parts: \n-Part A-21IDM25 - AA1 International Management taught by Dr Sed Saad; \n-Part B -21IDM25 - AA2 Negotiations in an International Environment taught by Dr Adam Steinhouse \n------------------------------------------ \n21IDM25 - AA1 \nInternational Management \nTaught by Dr Sed Saad \n\tDetails of course objectives and contribution to the program are in Moodle for students to consult.    \n \n1.1\tCOURSE OBJECTIVES \n \nAA1 course is designed from an international (organizational, cultural and human resources) management point of view. Concepts, methods and tools contribute to a better understanding and assessment of the performance of international management. The latter takes into account components such as vision, strategy, structure, culture and international human resources management.  \nThis course is intended for master degree students who want to develop their abilities to work at the international level.  \nAt the end of this course, students are expected to be able to decode the international management aspects, to assess their international management performance and to come up with ideas for enhancing international management performance. In addition, they will also know how strategic (organizational, cultural and HR) issues in international companies respond to ever-increasing change, internationality, cultural diversity and globalization. \n \nInternational Management is related to International Strategic Management & International Business, to give necessary background to understand the international external business environment, and explore strategies for entering into international business and managing in the international business environment. \n \nAt the end of the course students should be able to \n1.\tCLO1: investigate strengths, weaknesses and implications of different types of international organizations (7 strategy tools) \n2.\tCLO2: identify the different strategic challenges businesses face when one strategically leads/manages in an international environment. (global leadership work) \n3.\tCLO3: explain AI strategic opportunities for international organization/industry/sectors in order to find ways to improve global performance in terms of organizing, culture dimension and human management issues (academic work) \n4.\tCLO4: make an international strategic management audit of an international organization (global consulting work) \n5.\tCLO5: analyse entrepreneurial dimension of international management and integrate the societal issues affecting international business activity (global start-up work) \n6.\tCLO6: recognize the global business strategy and be able to tackle the related challenges and how they could be solved  \n------------------------------------------ \n21IDM25 - AA2 \nNegotiations in an International Environment \nTaught by Dr Adam Steinhouse \n \n\tAims:  To equip participants with the skills and knowledge necessary to influence counterparts and other key stakeholders in an international negotiation; to negotiate effectively in a multicultural / international setting; and to understand how best to prepare for such negotiations. \n \n\tObjectives:  As a result of the workshop, participants will:  be able to use appropriate tools to develop influential relationships with key counterparts; be able to devise negotiation strategies to achieve stated objectives; have considered and practised skills, tools and strategies suitable for international negotiations. \n 21IDM25 International Management and Negotiation course has two parts: \n-Part A-21IDM25 - AA1 International Management taught by Dr Sed Saad; \n-Part B -21IDM25 - AA2 Negotiations in an International Environment taught by Dr Adam Steinhouse \n------------------------------------------ \n21IDM25 - AA1 International Management taught by Dr Sed Saad \nContent: \n\u2022\tPart 0 Introduction organizational, cultural and human resources aspects of international management (class 1) \n\u2022\tPart I International Strategic Management (class 1 / 2) \n\u2022\tPart II International Multicultural Management vs. Global Leadership (Class 2 / 3 / 4 / 5 / 6) \n\u2022\tPart III: Global Innovation and Society dimension in international context (Class 2 / 3 / 4 / 5 / 6) \n\u2022\tPart IV: Entrepreneurship and Society dimension in international context \n\u2022\tPart V: Global Business and Society dimension in international context (Class 2 / 3 / 4 / 5 / 6) \n------------------------------------------ \n21IDM25 - B Negotiations in an International Environment taught by Dr Adam Steinhouse \nContent: \n\tChallenges of international negotiations \n\tBilateral negotiating exercise \n\tNegotiation preparations:  Formulating objectives, through consultation and explanation to stakeholders; lobbying techniques and etiquette; project planning; drawing up a negotiating box \n\tBilateral influencing exercise:  Influencing at the pre-proposal stages \n\tNegotiating tools:  Factors determining progress of work; do\u2019s and don\u2019ts; making interventions with impact; building a negotiation toolkit; establishing your position; lobbying; procedural points; presentational tips. \n\tGroup negotiating exercise:  negotiating skills within a complex, multi-party international organisation \n\tDebriefing from exercise and reinforcement of key learning points to cover:  role of chair and national representative; lobbying; coordination; finding compromises; operating in an international environment  \n\tFinding compromise:  Making deals \n\tConsolidation:  Learning points, strategies for negotiations, ways to reach agreement. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5635"},
{"name": "Ethique et RSE", "id": "22SH032", "teachers": ["DAL FIOR Catherine"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L'\u00e9tudiant apprendra \u00e0 \u00eatre un acteur responsable en : \n1. r\u00e9fl\u00e9chissant sur ses modes de fonctionnement et son propre syst\u00e8me de valeurs, et en prenant conscience de l\u2019importance des enjeux \u00e9conomiques, humains et environnementaux li\u00e9s aux activit\u00e9s qu\u2019il m\u00e8ne comme manager, comme acteur \u00e9conomique, comme citoyen et comme humain. \n2. Impl\u00e9mentant, dans des conditions de succ\u00e8s, un management ax\u00e9 sur la responsabilit\u00e9 de l'entreprise \n3. d\u00e9veloppant sa capacit\u00e9 \u00e0 agir, de mani\u00e8re autonome et en \u00e9quipe, sur son environnement plut\u00f4t que de le subir.  \n \nL'UE pr\u00e9pare l'\u00e9tudiant \u00e0 \u00eatre  \n1.\tUn gestionnaire poss\u00e9dant une vaste connaissance des disciplines commerciales et des connaissances sp\u00e9cialis\u00e9es dans des domaines de gestion choisis  \n \n2.\tOp\u00e9rationnel, c'est-\u00e0-dire capable de  \na.\tAnalyser les situations afin d'identifier les probl\u00e8mes \nb.\tD\u00e9finir des strat\u00e9gies et tenter de les mettre en \u0153uvre \nc.\tConcevoir et mettre en \u0153uvre des solutions de gestion dans ses domaines de sp\u00e9cialisation \nd.\tTravailler en \u00e9quipe et de mani\u00e8re autonome  \n \n3.\tResponsable de son propre avenir et de celui de la soci\u00e9t\u00e9  \na.\t\u00catre capable d'identifier les questions \u00e9thiques et environnementales et les cons\u00e9quences potentielles des d\u00e9cisions prises \nb.\t\u00catre en mesure de proposer des solutions fond\u00e9es sur une analyse \u00e9thique des situations et de leurs impacts sur les individus et les organisations \n \n4.\tOuvert sur le monde  \na.\tPenser globalement \nb.\tTravailler dans un environnement international et multiculturel \n \n5.\tConscients de la complexit\u00e9 et gardant un esprit critique  \nSavoir garder une distance critique, remettre les choses en question et effectuer des recherches tout en gardant une approche critique des diff\u00e9rentes sources d'information et en confrontant diff\u00e9rents points de vue  \n \n6.\tCapable de communiquer oralement et par \u00e9crit en plusieurs langues.  \na.\t\u00catre capable de faire un expos\u00e9 oral professionnel avec la technologie appropri\u00e9e \nb.\tEtre capable de cr\u00e9er des documents clairs et bien structur\u00e9s sur des sujets complexes \n  1. \u00c9tude philosophique et critique de l\u2019\u00e9thique, de la RSE et de th\u00e8mes connexes, c\u2019est-\u00e0-dire remise en question de ses intuitions et de ses opinions communes, de ses habitudes. \n2. Partage d'exp\u00e9riences professionnelles sur la RSE en entreprise (vision, instruments, etc.) \n3. Les groupes d'\u00e9tudiants d\u00e9velopperont et d\u00e9fendront des solutions viables \u00e0 des enjeux de soci\u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s par des organisations (entreprise, asbl, entreprises sociales, etc.)", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9103"},
{"name": "CSR and Ethics", "id": "22SH022", "teachers": ["RUWET Coline"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "There are two AA for this course:  \n(1)\t22SH020 \u2013 A \u2013 Business ethics and Sustainability (60%) \n(2)\t22SH020 \u2013 B \u2013 Sustainability Challenge (40%) \n \nThree main objectives are linked to this course: \n-\tDevelop future managers\u2019 ability to cope with ethical dilemmas and implement their ethical choices accurately and concisely, while being aware of the objections to their decisions that could arise.  \n-\tDevelop an understanding of and a critical approach to Corporate Social Responsibility (CSR) and Sustainability. Understand the semantic and operational ambiguities inherent in the concept and the diversity of its tools, without being naive and/or cynical  \n-\tDevelop your understanding of the forthcoming deep changes linked with issues at the global and local scale such as climate breakdown, biodiversity loss or the rise of social inequalities and trigger meaningful actions for adaptation and mitigation \n-\tDuring the Sustainability Challenge, the student will learn to be a responsible actor by developing the ability to act autonomously and as a team on his environment rather than being subjected to it.   \n -\tGeneral introduction: ethics and the challenges of our times  \n-\tDefining ethics, ethical issues and ethical decision making \n-\tSustainability: critical perspective and system approach \n-\tSustainable economic models. Sustainability oriented innovations. Grassroot innovations. The 5Ps of Sustainability \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9330"},
{"name": "M\u00e9moire", "id": "22XP060", "teachers": ["SIMONS Solange"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019acquisition des savoirs disciplinaires g\u00e9n\u00e9raux et sp\u00e9cifiques ainsi que des outils n\u00e9cessaires aux m\u00e9tiers de la gestion : l\u2019\u00e9tudiant sera capable de synth\u00e9tiser les savoirs acquis durant toute sa formation et de les contextualiser dans une situation de terrain particuli\u00e8re. \n?\tLa sensibilisation \u00e0 la complexit\u00e9 et \u00e0 l\u2019importance d\u2019avoir un esprit critique : l\u2019\u00e9tudiant sera capable de se questionner, de se documenter et d\u2019argumenter en gardant une distance critique vis-\u00e0-vis des sources d\u2019information et en confrontant des points de vue oppos\u00e9s.  \n 2 typologies des m\u00e9moires \u00e0 l\u2019ICHEC : \n\u2022\tLe m\u00e9moire projet : d\u00e9marche abductive terrain-> th\u00e9orie->terrain. L\u2019objectif de ce type de m\u00e9moire est d\u2019apporter des solutions ad\u00e9quates \u00e0 un probl\u00e8me de gestion int\u00e9ressant directement une entreprise ou une organisation. \n\u2022\tLe m\u00e9moire recherche appliqu\u00e9e : d\u00e9marche d\u00e9ductive th\u00e9orie ->terrain -> th\u00e9orie. L\u2019objectif de ce type de m\u00e9moire est d\u2019enrichir la r\u00e9flexion th\u00e9orique ou d\u2019apporter des connaissances nouvelles dans un ou plusieurs domaines de gestion avec une application ou utilisation particuli\u00e8re sur le terrain.  \n \nLes exigences sont identiques quel que soit le programme d\u2019\u00e9tudes choisi.   \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5279"},
{"name": "Parcours stage et m\u00e9moire", "id": "22XP052", "teachers": ["SIMONS Solange"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Contribution au profil d\u2019enseignement \u00e0 travers les objectifs (Learning Goals) suivants: \n \nLe m\u00e9moire est l\u2019activit\u00e9 qui permet \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de tirer parti de l\u2019ensemble de ses apprentissages et de r\u00e9aliser de mani\u00e8re personnelle et rigoureuse un travail d\u2019envergure. \n \nLe stage donne l\u2019occasion d\u2019appr\u00e9hender les r\u00e9alit\u00e9s du terrain et d\u2019alimenter la r\u00e9flexion relative au m\u00e9moire. \n Le parcours sage m\u00e9moire est r\u00e9parti sur les 2 ans du programme Master. \n \nL\u2019\u00e9tudiant compl\u00e8te la formation commune par un choix de 3 options dans une des disciplines de la gestion. Chaque option repr\u00e9sente 15 cr\u00e9dits. \nL\u2019\u00e9tudiant peut \u00e9galement faire un stage \u00e0 l\u2019\u00e9tranger dans le cadre des \u00e9changes ERASMUS. \nL\u2019\u00e9tudiant doit effectuer un stage et un m\u00e9moire qui font 30 cr\u00e9dits sur 60 : le stage et la r\u00e9daction du m\u00e9moire permettent de construire et consolider cette comp\u00e9tence en gestion en offrant la possibilit\u00e9 de s'ouvrir aux modes de fonctionnement r\u00e9el des organisations. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9184"},
{"name": "Supply Chain Management", "id": "22GE010", "teachers": ["GRISAY Fran\u00e7ois"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "The objectives of this Supply Chain Management course are   \n\u2022\tTo give the students a global view of the Supply chain within the company  \n\u2022\tTo provide the students with a global understanding of the structure of supply chain across whole industries  \n\u2022\tTo make the students aware of the importance of Supply Chain Management, and its impact on the environment \n\u2022\tTo teach them the concepts and techniques to be able to analyse and optimize a supply chain  \u2022\tSupply Chain Strategy \n\u2022\t(Out)sourcing & procurement  \n\u2022\tLean six sigma \n\u2022\tBottleneck: Theory of constraints \n\u2022\tTransportation & Supply Chain Network Design  \n\u2022\tBullwhip effect: Supply chain coordination \n\u2022\tForecasting \n\u2022\tSupply Chain planning \n\u2022\tInventory Management \n\u2022\tIssue Based Problem Solving \n\u2022\tImportance of IT in Supply Chain \n\u2022\tComplexity of different Supply Chains \n\u2022\tImpact of Supply Chain on Sustainability", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7228"},
{"name": "Topics in Economics and Environment", "id": "22EC012", "teachers": ["ROMAN Philippe"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "The course aims at: \n- Developing future managers' understanding of the multidirectional and complex relationships between economic systems and socio-ecological systems; \n- Providing students with facts, concepts, theories and analytical tools that help analyse these relationships; \n- Increasing awareness and understanding of what these relationships mean in terms of business management in the 21st century. The following topics will be addressed: \n- The place and significance of environmental issues in economic theories \n- The impacts of economic activity on ecosystems and their theoretical framing \n- The constraints that evolving ecosystems place on economic growth \n- The diverse ways of conceptualising and measuring sustainability at the global and national levels, as well as at the level of individual firms \n- Why and how valuing the environment, in monetary terms or otherwise? \n- Environmental policies and their effects on firms", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9277"},
{"name": "Strategy for digital Business", "id": "21IF030", "teachers": ["FOLON Jacques"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "Contribution to the teaching profile (Learning Goals) and the expected Learning Outcomes  \nContribution to the Teaching profile \nThis course is providing a conceptual and methodological framework enabling the student to: \no Understand the strategic issues related to the digitization of the economy and the enterprise; \no Analyze the digital value chain of a product or a service;  \no Identify and analyze the key managerial issues related to the web-marketing of a project or a service; \no Analyze critically the business models as well as the underlying strategies of the key players of the Web; \nThe teaching format of the course is based on flipped classrooms i.e. the students will prepare some presentation in groups about the topics of the module. Some resources will be given in advance on Ichec Moodle Platform. \nThese presentations will be evaluated and graded. \nThese presentations will be completed in class and a feed back will be given. \nPersonal research work and input and reading of scientific articles or books related to the course subject will enable the student to complete his education and stay aware of new developments in the field.   \nThe student will also be encouraged to connect the topics discussed during the lectures with the other subject matters of his master program.  \nLearning outcomes: \nBy the end of the Teaching Unit (TU) the student will be able to: \ne)\tThink a digital business in strategic term; \nf)\tApply key concepts that ground the digital economy; \ng)\tIdentify and analyze the Business Model of a digital business; \nh)\tAnalyze critically the strategy developed by key players of the Web; \ni)\tCommunicate in English on the outcomes of an analysis carried out by his/her team . \n \nIn other words, by the end of the course module, the student will be able to take into consideration the following aspects of a web-business strategy: \no the multidisciplinary character, of a digital project, and its global complexity, given the various dimensions inherent in such projects (technological, ergonomic, marketing, human, cultural, financial, legal, ethical,); \no the local and international environment in which this kind of Web-Business projects unfold; \no the involvement of the various internal and external components and functions of the enterprise (stakeholders). \nIn terms of personal ability, the student will demonstrate his/her capacity to: \no Develop team work skills; \no Learn and work collaboratively within a multicultural and international group of people; \no Become familiar with public speaking. \n \n \n \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7225"},
{"name": "Strat\u00e9gie digitale des entreprises (Cours)", "id": "21IF012", "teachers": ["EJZYN Alain"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9314"},
{"name": "Strat\u00e9gie digitale des entreprises", "id": "21IF010", "teachers": ["EJZYN Alain"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "A l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables : \n\u2022\tD'identifier et d'expliquer les enjeux de l'\u00e9conomie digitale et l\u2019impact d\u2019Internet sur la gestion des organisations. \n\u2022\tD'identifier et d'expliquer les mod\u00e8les d\u2019affaires et les processus cl\u00e9s du digital. \n\u2022\tDe sp\u00e9cifier un syst\u00e8me. \n\u2022\tD\u2019identifier et d'expliquer les enjeux et les leviers de l'\u00e9conomie digitale. \n \nA l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables : \n\u2022\tDe d\u00e9crire et d'expliquer les principales \u00e9tapes d\u2019un projet de d\u00e9veloppement digital. \n\u2022\tD\u2019appliquer des m\u00e9thodes pour mod\u00e9liser une application. \n\u2022\tD\u2019\u00e9valuer et de justifier une strat\u00e9gie digitale. \n\u2022\tDe r\u00e9diger un cahier des charges pour le d\u00e9veloppement d'une application. \n\u2022\tD\u2019\u00e9valuer les mod\u00e8les d'affaires. \n\u2022\tD\u2019appr\u00e9hender de mani\u00e8re critique l\u2019impact des \u00e9volutions technologiques sur l\u2019entreprise et le management \n\u2022\tD\u2019\u00e9valuer les outils de marketing interactifs les plus ad\u00e9quats en fonction, par exemple, des objectifs des entreprises \n Strat\u00e9gies digitales (enseignant : Alain EJZYN) \n\u2022\tPropri\u00e9t\u00e9s \u00e9conomiques de l\u2019Internet et de l\u2019\u00e9conomie digitale \n\u2022\tEnjeux et impacts strat\u00e9giques et tactiques \n\u2022\tBusiness models de l\u2019Internet \n\u2022\tExemples d\u2019applications en B2B, B2C, C2C, \u2026 \n\u2022\tEl\u00e9ments de Marketing Interactif (SEO, SEA, Display, mobile marketing, r\u00e9seaux sociaux, affiliation, etc.) \n \n \nPrincipes g\u00e9n\u00e9raux de l'ing\u00e9nierie logicielle (enseignant : Thierry Van den Berghe) \n\u2022\tProjet de d\u00e9veloppement d\u2019un syst\u00e8me e-business \n\u2022\tLancement du projet \n\u2022\t\u00c9tude d\u2019opportunit\u00e9 \n\u2022\tSp\u00e9cification \n\u2022\tR\u00e9alisation \n\u2022\tMise en production \n\u2022\tTest \n\u2022\tMaintenance et S\u00e9curit\u00e9 \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5249"},
{"name": "S\u00e9minaire pluridisciplinaire", "id": "21GE070", "teachers": ["ROUSSEAU Anne"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le s\u00e9minaire transversal int\u00e8gre comme son nom l\u2019indique trois perspectives inh\u00e9rentes \u00e0 trois cours de votre programme d\u2019\u00e9tudes :  Strat\u00e9gie d\u2019entreprise, Strat\u00e9gie digitale et Management organisationnel et humain dans l\u2019ambition de vous familiariser avec la complexit\u00e9 du monde de l\u2019entreprise et de sa gestion (tout secteur d\u2019activit\u00e9 confondu).   \n \nCe faisant, le parcours p\u00e9dagogique adopt\u00e9 (voir ci-dessous) s\u2019appuie sur la dynamique de la gestion de projet avec des \u00e9quipes de taille restreinte permettant \u00e9galement un d\u00e9veloppement de savoir-faire et savoir \u00eatre comme la capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9finir et mobiliser des outils de gestion pertinents, \u00e0 adopter une posture critique et \u00e0 d\u00e9velopper sa r\u00e9flexivit\u00e9 ou encore un savoir collaborer dans la construction et la r\u00e9solution de probl\u00e8mes de gestion par nature complexes.   \n Chaque \u00e9quipe compos\u00e9e de max 5 \u00e9tudiants, choisit une pratique actuelle de management et l\u2019investigue dans le cadre d\u2019une entreprise pour in fine faire de propositions d\u2019actions/am\u00e9liorations.   \n \nIl s\u2019agit donc  \n \n1.\tD\u2019identifier une pratique manag\u00e9riale   \n2.\tEt de l\u2019analyser de mani\u00e8re critique dans sa complexit\u00e9 (transversalit\u00e9)  \n3.\tEn identifiant les influences et boucles de r\u00e9troaction entre ces 3 perspectives   \n4.\tPour, dans la foul\u00e9e, proposer des \u00e9volutions originales et pertinentes de cette pratique dans une perspective de management responsable, en alignement avec les 3 perspectives  \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9293"},
{"name": "Advanced Finance", "id": "21GE050", "teachers": ["KINON Val\u00e9rie"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "Corporate\tFinance:\t \nAt\tthe\tend\tof\tthe\tcourse\tthe\tstudent\twill\thave\tto\tbe\table\tto: \n\u2022 Define,\tdescribe\tand\tdifferentiate\tthe\tcomponents\tof\tthe\tcash\tflows\tfrom\tthe\toperating\t \nactivities.\t\tMore\tprecisely,\tthe\tstudents\twill\thave\tto\tbe\table\tto\tdefine,\tdescribe\tand\t \ndifferentiate\tthe\t4\tcomputation\tmethods\tof the\tworking\tcapital\tneed. \n\u2022 Define,\tdescribe\tand\tdifferentiate\tthe\tcomponents\tof\tthe\tcash\tflows\tfrom\tthe\tinvestment\t \nactivities\tand\tmore\tprecisely\tthe\tcomponents\tof\tthe\tinvestment\tin\ta\tnew\tinventory\tand\t \nthe\tinvestment\tin\tthe\tcredit\tpolicy.\t \n\u2022 Compute\tand\tinterpret\tthe\tnotion\tof\t\u201creturn\ton\tinvestment\u201d\t(ROI) \n\u2022 Define,\tdescribe\tand\tdifferentiate\tthe\tcomponents\tof\tthe\tcash\tflows\tfrom\tthe\tfinancing\t \nactivities\tand\tmore\tprecisely,\tthe\treturn\ton\tequity,\tthe\tcost\tof\tequity,\tthe\tfinancial\t \nleverage\tand\tthe\tcost\tof\tdebts. \n\u2022 Analyse\tand\tinterpret\tdifferent\tfinancing\talternatives\t(bank\tloans,\tIPO,\tprivate\t \nplacements,\tetc.) \nIFRS: \nThe\tmain\tobjectives\tof\tthe\tIFRS\tcourse\tare\tas\tfollows: \n\u2022 Make\tthe\tstudents\taware\tthat:\t \n- It\tis\tkey\tto\tbe\table\tto\tread\tfinancial\tdata\tprovided\tby\tCompanies\tin\ttheir\tannual\treport; \n- IFRS\tis\tmore\tand\tmore\tbecoming\tthe\tworldwide\tstandard\taccounting\tframework \n\u2022 Provide\tthe\tstudents\twith\ta\tbasic\tknowledge\tof\tthe\tmain\tIFRS\tprinciples\tand\tthe\tability\tto\t \nanalyse\tIFRS\taccounting\ttreatment\tof\tbasic\ttransactions; \n\u2022 Make\tthe\tlink\tbetween\tcontent\tof\tthe\tclasses\tand\tday-to-day\tbusiness\tworld\tby\t \nIllustrating\tthese\tprinciples:\t \n- by\tsolving\tpractical\tcases\taround\teach\tstandard\tcovered; \n- by\tshowing\tthe\tinformation\tdisclosed\tin\tannual\treports\tin\tconnection\twith\teach\tof\tthe\t \nstandards\tcovered \n- by\tchallenging\tthe\tstudents\tcritical\tsense\twhile\tunderstanding\thow\tcompanies\ttry\tto\t \npresent\ttheir\tfigures\tat\ttheir\tbest\t \nAt\tthe\tend\tof\tthe\tterm\tstudents\tshould\tbe\table\tto:\t \n\u2022 Differentiate\tIFRS\tfrom\tother\tfinancial\treporting\tstandards; \n\u2022 Understand\twhich\tcompanies\thave\tto\tapply\tIFRS; \n\u2022 Understand\twhich\tstatements\tare\trequired\tto\tprepare\tIFRS\tcompliant\tfinancial\t \nstatements\tand\thow\tthey\tshould\tbe\tpresented; \n\u2022 Define\thow\tto\taccount\tand\tmeasure\tmain\tclasses\tof\tassets\tand\tliabilities; \n\u2022 Determine\tappropriate\trevenue\trecognition\tpolicy; \n\u2022 Prepare\ta\tbasic\tcash\tflow\tstatement; \n\u2022 Understand\thow\tto\tmanage\tthe\tevaluation\tprocess. Corporate\tFinance: \n\u2022 Cash\tflows\tfrom\tthe\toperating\tactivities \n\u2022 Cash\tflows\tfrom\tthe\tinvestment\tactivities \n\u2022 Cash\tflows\tfrom\tthe\tfinancing\tactivities \n\u2022 Cash\tflow\tstatement\t \n\u2022 Analysis\tand\tchoice\tof\tthe\tbest\tfinancing\talternative \n\u2022 Case\tstudy\ton\tthe\tfinancing\talternatives \nIFRS: \nThe\t course\tis\t organised\taround\t the\tIFRS\t standards\tgrouped\t by\tmajor\t classes\t of\tassets\tand\t \nliabilities. \n\u2022 Introduction \n- IFRS\tframework\tand\tapplication\tscope; \n- IAS\t1\t- Presentation\tof\tFinancial\tStatements. \n\u2022 Non\tcurrent\tassets: \n- IAS\t16\t- Property,\tPlant\tand\tEquipment; \n- IAS\t38\t- Intangible\tAssets; \n- IFRS\t16\t- Leases; \n- IAS\t36\t- Impairment\tof\tAssets; \n- IAS\t40\t- Investment\tProperty; \n- IFRS\t5\t- Non-current\tAssets\tHeld\tfor\tSale\tand\tDiscontinued\tOperations. \n\u2022 Financial\tinstruments \n- IAS\t32\t- Financial\tInstruments:\tPresentation; \n- IFRS\t9\t- Financial\tInstruments:\tRecognition\tand\tMeasurement \n\u2022 Liabilities: \n- IAS\t37\t- Provisions,\tContingent\tLiabilities\tand\tContingent\tAssets; \n- IAS\t19\t- Employee\tBenefits \n\u2022 Revenue\tand\tinventory \n- IFRS\t15 \u2013 Revenue from\tcontracts\twith\tcustomers; \n- IAS\t2\t- Inventories. \n\u2022 IAS\t- 12\tIncome\tTaxes \n\u2022 Consolidation\tand\tbusiness\tcombinations: \n- IFRS\t10\t- Consolidated\tFinancial\tStatements; \n- IFRS\t11\t- Joint\tArrangements; \n- IAS\t28\t- Investments\tin\tAssociates; \n- IFRS\t3\t- Business\tCombinations. \n- IAS\t7\t- Statement of\tCash\tFlows", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/6468"},
{"name": "Management Accounting Control", "id": "21GE040", "teachers": ["STEVENS Beno\u00eet"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "The main objective of the course is to explain the principles involved in designing and evaluating management and cost accounting information systems. Management accounting systems accumulate, classify, summarize and report information that will assist the management of an organization in their decision-making, planning, control and performance measurement activities. At the same time the objectif of the program is learn how to work as a team and further understand the nature of the finance activities within companies through discovery learnings (readings, research, cases) \n \nMain Learning Goals: \n- Acquire a specific knowledge \n- Become operational on the topic \n- Be able to master typical English vocabulary used in Finance \n- Be able to understand the international context of Finance by looking at how it work in the world (through readings...) \nModule 1 - Introduction \n1.1 \nGeneral introduction and rules of the game \n1.3 \nIntroduction to Cost and Management accounting \n1.2 \nCourse overview : Learning objectives \n \n \nModule 2 - Cost accounting \n2.1 \nIntroduction to cost terms and concepts \n2.2 \nCost Assignment and activity-based costing \n2.3 \nJob Costing system \n2.4 \nIncome effects of alternative cost accumulation systems \n2.5 \nCost-volume-profit analysis \n \n \nModule 3 - Strategic (long term) planning \n3.1 \nThe strategic planning, budgeting and control process \n3.2 \nWhat is strategic planning \n3.3 \nPreparing a strategic planning \n3.4 \nSetting strategic direction \n3.5 \nImplementing and monitoring a strategic plan \n \n \nModule 4 - Planning, Budgeting and Forecasting \n4.1 \nThe budgeting process \n4.2 \nThe multiple functions of budgets \n4.3 \nAdministration of the budgeting process \n4.4 \nStages in the budgeting process \n4.5 \nActivity-based budgeting \n4.6 \nZero-based budgeting \n4.7 \nForecasting process \n4.8 \nHow systems support PBF process \n \n \nModule 5 - Management controls, performance measurement and analytics \n5.1 \nManagement control systems \n5.2 \nStandard Costing and variance analysis \n \n \nModule 6 - Dashboarding and balance score-cards \n6.1 \nDashboarding \n6.2 \nStrategic Performance Management (balanced scorecard) \n \n \nModule 7 - Supporting the Strategic decision making process \n7.1 \nTypical structure of a Finance organization \n7.2 \nThe role of a finance department within an organization \n7.3 \nProfile of a finance challenger \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7224"},
{"name": "Corporate Strategy (Theory)", "id": "21GE036", "teachers": ["Lejeune Christophe"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "The course helps students to master the concepts and main analytical tools for strategic management. It covers the steps for an external and internal diagostic of the firm, the definition and implementation of strategy. In doing so, it allows students to understand how strategic decisions are taken in a responsible management perspective. \n \nLearning objectives: \n- LO1: Master the vocabulary and concepts related to strategic thinking \n- LO2: Understand the components of strategic analysis in a company, and their interconnexion; \n- LO3: Know the key authors and management tools supporting strategy development; \n- LO4: Select and apply a strategic framework on a given corporate situation; \n- LO5: Develop a critical mindset related to strategic analysis. \n Capacity\u00a0to\u00a0understand\u00a0strategic\u00a0context\u00a0and\u00a0firm\u00a0position\u00a0in\u00a0its\u00a0industry,\u00a0its\u00a0markets\u00a0and\u00a0the\u00a0macro\u00a0 \nenvironment\u00a0through\u00a0research\u00a0applying\u00a0rigorous\u00a0methodologies\u00a0 \nAbility\u00a0to\u00a0identify\u00a0the\u00a0potential\u00a0strategic\u00a0choices\u00a0available\u00a0to\u00a0the\u00a0firm\u00a0and\u00a0the\u00a0impact\u00a0on\u00a0its\u00a0future\u00a0 \nAbility\u00a0to\u00a0integrate\u00a0strategic\u00a0knowledge\u00a0and\u00a0thinking\u00a0in\u00a0management\u00a0decision\u00a0or\u00a0connect\u00a0strategy\u00a0with\u00a0recent\u00a0business\u00a0books.\u00a0 \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9292"},
{"name": "Corporate Strategy", "id": "21GE030", "teachers": ["Lejeune Christophe"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "The course helps students to master the concepts and main analytical tools for strategic management. It covers the steps for an external and internal diagostic of the firm, the definition and implementation of strategy. In doing so, it allows students to understand how strategic decisions are taken in a responsible management perspective. \n \nLearning objectives: \n- LO1: Master the vocabulary and concepts related to strategic thinking \n- LO2: Understand the components of strategic analysis in a company, and their interconnexion; \n- LO3: Know the key authors and management tools supporting strategy development; \n- LO4: Select and apply a strategic framework on a given corporate situation; \n- LO5: Develop a critical mindset related to strategic analysis. \n Capacity\u00a0to\u00a0understand\u00a0strategic\u00a0context\u00a0and\u00a0firm\u00a0position\u00a0in\u00a0its\u00a0industry,\u00a0its\u00a0markets\u00a0and\u00a0the\u00a0macro\u00a0 \nenvironment\u00a0through\u00a0research\u00a0applying\u00a0rigorous\u00a0methodologies\u00a0 \nAbility\u00a0to\u00a0identify\u00a0the\u00a0potential\u00a0strategic\u00a0choices\u00a0available\u00a0to\u00a0the\u00a0firm\u00a0and\u00a0the\u00a0impact\u00a0on\u00a0its\u00a0future\u00a0 \nAbility\u00a0to\u00a0integrate\u00a0strategic\u00a0knowledge\u00a0and\u00a0thinking\u00a0in\u00a0management\u00a0decision\u00a0or\u00a0connect\u00a0strategy\u00a0with\u00a0recent\u00a0business\u00a0books.\u00a0 \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5581"},
{"name": "Digital Marketing", "id": "21GE022", "teachers": ["Desager Jean-Philippe"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "This course contributes to elevate the knowledge level of students in the area of the digital economy, and prepare them to become fully integrated in the business area where digital marketing is at the forefront of modern marketing strategy and techniques. It will allow students to understand the new consumer behaviors, providing the techniques and tools aimed at elaborating appropriate digital strategies and understanding and mastering main digital concepts such as search marketing, digital media campaigns, data analytics, social media, CRM or user experience. \nFull program available here  \nhttps://moodle.ichec.be/mod/resource/view.php?id=12284 \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9169"},
{"name": "Management Organisationnel et Humain (Cours)", "id": "21GE018", "teachers": ["ROUSSEAU Anne"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019objectif g\u00e9n\u00e9ral de ce cours de management organisationnel et humain est de donner \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant les bases conceptuelles et empiriques permettant d'appr\u00e9hender ce champ de la gestion c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois un certain nombre de principes, m\u00e9thodes, instruments et pratiques concr\u00e8tes mises en \u0153uvre dans les organisations pour organiser et g\u00e9rer les collectifs et les personnes au travail ainsi que les objectifs et les enjeux qui les sous-tendent et leur donnent sens (logiques manag\u00e9riales).   \nUn accent particulier est mis sur la dimension contextuelle du management organisationnel et humain prenant en consid\u00e9ration les contextes interne et externe sp\u00e9cifiques de l\u2019organisation/entreprise.  \nIl s\u2019agit d\u00e8s lors de d\u00e9velopper une grille d\u2019analyse de ces ph\u00e9nom\u00e8nes organisationnels permettant d\u2019interpr\u00e9ter et d\u2019agir les politiques et pratiques de management organisationnel et humain dans une perspective critique prenant en consid\u00e9ration les tensions en pr\u00e9sence dans ce champ de la gestion (par exemple, l\u2019\u00e9conomique versus le social, l\u2019individuel versus le collectif, le long terme versus le court terme, etc.). \nAppr\u00e9hender le management organisationnel et humain dans une perspective de management responsable requiert tant d\u2019\u00eatre rigoureux que nuanc\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant doit en prendre conscience et y rester vigilant tout au long du cours, des exercices et de l\u2019examen. Le cours se subdivise en 4 parties :  \n1 - Une mise en perspective historique du management organisationnel et humain  \n2 \u2013 Le \u00ab m\u00e9tier \u00bb de manager : enjeux et perspectives  \n3-  La question des pratiques de management innovantes dans le cadre des nouvelles formes d\u2019organisation et mod\u00e8les d\u2019affaires  \n4 -  Les enjeux et ambitions d'un management responsable ", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9290"},
{"name": "Human Resource Management", "id": "21GE015", "teachers": ["VERBEEK Michael"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "The course aims at explaining the HRM choices made by employers in terms of HR policies and management tools. \nThe main objective is to give participants a thorough knowledge of the HR function, tools, and challenges in a volatile economic context. The tools are needed in order to be able to describe in a rigorous manner the characteristics of HR policies in a given company or organisation, then to analyse them with a critical mind. It is important to understand that there is not one way of handling HR and that organisational constraints must be taken into account to give orientations in this matter. \nSecond, the student should develop a capacity to analyse HR specific problems and working situations. Current HR developments should be treated in a personal, effective way. \nAt the end of the course, participants are expected to: \n\u2022\tMaster the HRM terminology and be able to explain HR concepts \u2013 choose the correct theoretical framework in which they will analyse a given situation \n\u2022\tDescribe an HR policy or tool, knowing that the same term does not necessarily refer to the same reality in different organisations \u2013 apply these to an organisation in which the student has previously worked/been an intern \n\u2022\tSituate the HR function in the global functioning of an organisation and differentiate HR policies according to the organisations analysed \u2013 suggest improvements when needed \n\u2022\tBe able to describe the evolution of HR functions in different historical periods, identify the various points of view according to specific contexts. \n 1.\tGeneral introduction to HRM \n2.\tHistorical approach of the HR function \n3.\tDescription of RH models \n4.\tOrganisational design and development \n5.\tJob description and evaluation \n6.\tRecruitment and selection processes \n7.\tIndividual performance evaluation system \n8.\tCompensation policy \n9.\tProfessional mobility and career management \n10.\tTraining policy \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7223"},
{"name": "Optimisation fiscale dans un contexte belge", "id": "32SF720", "teachers": ["Sepulchre Vincent"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "La lutte contre les abus de droit, que ce soit en droit civil ou en droit fiscal, a d\u00e9j\u00e0 fait couler une abondante encre. \nAujourd\u2019hui, le th\u00e8me est remis au go\u00fbt du jour par les articles 167 \u00e0 169 de la loi-programme (I) du 29 mars 2012, parue au Moniteur belge du 6 avril 2012 (3\u00e8me \u00e9dition, p. 22188 et 22189). En effet, ces dispositions remplacent l\u2019article 344, \u00a7 1er, C.I.R. 92 et l\u2019article 18, \u00a7 2, du Code des droits d\u2019enregistrement, d\u2019hypoth\u00e8que et de greffe, pour y ins\u00e9rer une disposition l\u00e9gale explicitement d\u00e9nomm\u00e9e \u00ab anti-abus fiscal \u00bb  . \nLe cours n'a pas pour objectif de refaire le tour complet de la question, comme certains \u00e9minents auteurs l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 accompli de mani\u00e8re bien convaincante. \nLe cours a pour objectif de mettre en \u00e9vidence les fondements juridiques de l'optimisation fiscale et de la lutte corr\u00e9lative contre les abus fiscaux et les pratiques abusives. L'on resituera l\u2019optimalisation fiscale et cette lutte contre les abus fiscaux parmi les instruments juridiques actuels, pour ensuite en tirer les balises qui doivent encadrer cette question. \nL'axe sera donc mis sur le raisonnement permettant de diff\u00e9rencier une optimisation fiscale d'un abus fiscal. \nL'\u00e9tudiant(e) disposera d'un syllabus et d'un recueil des arr\u00eats de jurisprudence vus au cours oral. \n Chapitre 1er.\t\tLES PRINCIPES D\u2019INTERPRETATION DU DROIT FISCAL  \n \n1.1.\tLES DIFFERENTES APPROCHES \n \n1.1.1.\tL\u2019APPROCHE DE L\u2019OPPOSABILITE DES QUALIFICATIONS JURIDIQUES DONNEES PAR LES PARTIES \n \n1.1.2.\tL\u2019APPROCHE DES \u00ab REALITES FACTUELLES \u00bb OU DES \u00ab REALITES JURIDIQUES \u00bb \n \n1.1.3.\tL\u2019APPROCHE \u00ab TELEOLOGIQUE \u00bb OU DES \u00ab REALITES ECONOMIQUES\u00bb  \n \n1.1.4.\tLE PRINCIPE DE L\u2019INTERPRETATION SELON LE DROIT COMMUN \n \n1.2.\tLES CHOIX POSES PAR LA COUR DE CASSATION BELGE ENTRE LES APPROCHES \n \n1.3.\tL\u2019INTERPRETATION SELON LES REALITES FACTUELLES ET JURIDIQUES, LA SIMULATION ET L\u2019OPTIMISATION FISCALE  \n \nChapitre 2.\tLES CONCEPTS JURIDIQUES A L\u2019\u0152UVRE DANS LES LIMITES AU PRINCIPE DU CHOIX DE LA VOIE LA MOINS IMPOSEE, ET LEURS BALISES EN DROIT FISCAL \n \n2.1.\tLES CONCEPTS JURIDIQUES APPLICABLE  \n \n2.2.\tLES BALISES DES LIMITATIONS AU CHOIX DE LA VOIE LA MOINS IMPOSEE  \n \n2.2.1.\tLE PRINCIPE DE LA LEGALITE DES IMPOTS ET TAXES, ET LA PREVISIBILITE DE LA LEGISLATION FISCALE \n \n2.2.2.\tLES GARANTIES PROCEDURALES DE L\u2019ARTICLE 6 DE LA C.E.D.H. \n \nChapitre 3.\tLA REPONSE A L\u2019OPTIMISATION FISCALE PAR L\u2019INSTAURATION  DE NORMES LEGALES ANTI-ABUS SPECIFIQUES \n \nChapitre 4.\tAPPLICATION EN TVA  \n \n4.1.\tG\u00c9N\u00c9RALIT\u00c9S : L\u2019OBJECTIF DE LA L\u00c9GISLATION EUROP\u00c9ENNE DE LA TVA \n \n4.2.\tLE PRINCIPE GENERAL DE L\u2019APPLICATION UNIFORME DU SYSTEME COMMUN DE LA TVA DANS TOUS LES ETATS MEMBRES DE LA COMMUNAUTE EUROPEENNE \n \n4.3.\tLE PRINCIPE SELON LEQUEL LA TVA EST UNE TAXE SUR LES REALITES ECONOMIQUES  \n \n4.3.1.\tQU\u2019EST-CE QUE LA \u00ab REALITE ECONOMIQUE \u00bb EN TVA ? \n \n4.3.2.\tPREMIERE APPLICATION : LA TVA EST UNE TAXE SUR LES TRANSACTIONS REALISEES \n \n4.3.3. \tDEUXIEME APPLICATION : LA TVA VISE LES TRANSACTIONS TELLES QU\u2019ELLES ONT ETE REALISEES \n \n4.4.\tL\u2019INTERDICTION DES PRATIQUES ABUSIVES EN TVA EST-ELLE UNE DEROGATION AU PRINCIPE DE LA REALITE ECONOMIQUE EN TVA ? \n \n4.4.1.\tGENERALITES \n \n4.4.2.\tL\u2019ANC\u00caTRE DES \u00ab PRATIQUES ABUSIVES \u00bb EN TVA : LA MESURE ANTI-ABUS DE DROIT DE L\u2019ARTICLE 59, \u00a7 3, C.TVA (LOI-PROGRAMME DU 27 D\u00c9CEMBRE 2005) \n \n4.4.3.\tQU\u2019EST-CE QU\u2019UNE PRATIQUE ABUSIVE EN TVA ? \n \n4.4.4.\tQUELLES SONT LES CONSEQUENCES DE LA CONSTATATION EFFECTIVE DE L\u2019EXISTENCE D\u2019UNE \u00ab PRATIQUE ABUSIVE \u00bb ? \n \n4.4.5.\tLA LEGISLATION BELGE : L\u2019INSERTION DE LA DEFINITION DE LA PRATIQUE ABUSIVE DANS LE C.TVA \n \n4.4.6.\tLIENS DES \u00ab PRATIQUES ABUSIVES \u00bb EN TVA, AVEC LES CONCEPTS DU CHAPITRE 2  \n \nChapitre 5.\tAPPLICATION EN IMP\u00d4TS SUR LES REVENUS ET EN DROITS D\u2019ENREGISTREMENT \n \n5.1.\tLE SYSTEME DES ANCIENS ARTICLES 344, \u00a7 1ER, C.I.R. 1992 ET 18, \u00a7 2, C. ENR. \n \n5.2.\tLE SYSTEME DES NOUVEAUX ARTICLES 344, \u00a7 1ER, C.I.R. 1992 ET 18, \u00a7 2, C. ENR. \n \n5.2.1.\tLES NOUVELLES DISPOSITIONS \n \n5.2.2.\tREMARQUES CONCERNANT LA NOTION D\u2019ABUS FISCAL \n \n5.2.3.\tREMARQUES SUR LA CONSEQUENCE DE L\u2019INOPPOSABILITE DE L\u2019ACTE OU DES ACTES JURIDIQUES EN CAUSE \n \n5.2.4.\tSPECIFICITES EN MATIERE DE DROITS D\u2019ENREGISTREMENT ET DE DROITS DE SUCCESSION \n \n5.2.5.\tL\u2019ENTREE EN VIGUEUR DES NOUVEAUX ARTICLES 344, \u00a7 1ER, C.I.R. 92 ET 18, \u00a7 2, C. ENR. \n \nCONCLUSION \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9221"},
{"name": "Recouvrement en mati\u00e8re fiscale", "id": "32SF620", "teachers": ["Pierson Olivia"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Ma\u00eetrise des principes de base et des proc\u00e9dures en mati\u00e8re de recouvrement d\u2019imp\u00f4ts de toutes natures (de toutes dettes dont le recouvrement est assur\u00e9 par le SPF Finances) Structure g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019AGPR \nLes diff\u00e9rentes dettes dont le recouvrement est assur\u00e9 par l\u2019AGPR \nPrincipes en mati\u00e8re de plans d\u2019apurement  \nLe nouveau CRAF (Code de Recouvrement Amiable et Forc\u00e9) \nLe recouvrement \u00e0 charge des conjoints (et cohabitants l\u00e9gaux) \nLes grands principes en mati\u00e8re de poursuites (DIRECTES et INDIRECTES) \nLes privil\u00e8ges et s\u00fbret\u00e9s du SPF Finances (+ proc\u00e9dure \u00ab notaire \u00bb) \nLes proc\u00e9dures d\u2019insolvabilit\u00e9 (Faillite, LCE, surs\u00e9ance ind\u00e9finie au recouvrement etc. ) \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9219"},
{"name": "Droit p\u00e9nal fiscal et financier", "id": "32SF610", "teachers": ["Claise Michel"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Sensibilisation des \u00e9tudiants, futurs professionnels du chiffre \u00e0 l'importance de la criminalit\u00e9 financi\u00e8re dans la soci\u00e9t\u00e9 et des ses cons\u00e9quences. Approche Criminologique \nHistorique du ph\u00e9nom\u00e8ne \nCommunication des analyses juridiques des infractions \nd\u00e9tail de la pr\u00e9vention \nr\u00e9flexion \u00e9thique \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9218"},
{"name": "Fiscalit\u00e9 r\u00e9gionale, locale et environnementale", "id": "32SF320", "teachers": ["de Lame Jean"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Ma\u00eetriser la r\u00e9partition institutionnelle des comp\u00e9tences fiscales et situer la place de la fiscalit\u00e9 r\u00e9gionale et locale dans les diff\u00e9rents domaines fiscaux concern\u00e9s.  Partie 1 - Consid\u00e9rations g\u00e9n\u00e9rales \n \nA.\tSources d\u2019information et recettes g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par la fiscalit\u00e9 r\u00e9gionale et locale \nB.\tFiscalit\u00e9 r\u00e9gionale, provinciale et communale par rapport \u00e0 la fiscalit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale \nC.\tLimitation des pouvoirs des R\u00e9gions, Provinces et Communes et  \nContr\u00f4le effectu\u00e9 par les Cours et Tribunaux illustr\u00e9e notamment par le principe d\u2019\u00e9galit\u00e9 \n \nPartie 2 - Fiscalit\u00e9 des Communaut\u00e9s et R\u00e9gions \n \nA.\tPrincipes g\u00e9n\u00e9raux \nB.\tFiscalit\u00e9 de la Communaut\u00e9 fran\u00e7aise \nC.\tPart de l\u2019imp\u00f4t des personnes physiques relevant des R\u00e9gions \nD.\tFiscalit\u00e9 r\u00e9gionale transf\u00e9r\u00e9e du f\u00e9d\u00e9ral : imp\u00f4ts dits \u00ab r\u00e9gionaux \u00bb : fixation du revenu cadastral et r\u00e9ductions du pr\u00e9compte immobilier, lien avec le droit d\u2019enregistrement. \nE.\tFiscalit\u00e9 r\u00e9gionale \u00ab propre \u00bb : fiscalit\u00e9 environnementale, taxe de circulation, taxes sur les automates \nF.\tLien entre fiscalit\u00e9 r\u00e9gionale et imp\u00f4ts des soci\u00e9t\u00e9s \n \nPartie 3 - Fiscalit\u00e9 provinciale wallonne \n \nA.\tTextes l\u00e9gaux \nB.\tTutelle administrative \nC.\tInventaire fiscalit\u00e9 provinciale \n \nPartie 4 - Fiscalit\u00e9 communale \n \nA.\tTextes constitutionnels \nB.\tTutelle administrative \nC.\tInventaire fiscalit\u00e9 communale et obligation de publicit\u00e9 \nD.\tContestations \n \n \n \nPartie 5 - Proc\u00e9dures relatives aux taxes communales, provinciales et r\u00e9gionales \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9213"},
{"name": "Fiscalit\u00e9 immobili\u00e8re approfondie", "id": "32SF310", "teachers": ["Nemery de Bellevaux Jean-Pierre"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Ma\u00eetrise des questions civiles essentielles pour la gestion d\u2019un patrimoine immobilier b\u00e2ti en milieu urbain d\u00e9tenu par des personnes physiques en nom personnel ou au travers d\u2019une soci\u00e9t\u00e9. \u2022\tL\u2019acquisition d\u2019un bien immobilier par une personne physique ou par une soci\u00e9t\u00e9 : \n \n\u2022\tConvention sous seing priv\u00e9 et acte authentique, voir jugement \n\u2022\tFinancement de l\u2019acquisition : emprunt hypoth\u00e9caire, emprunt \u00ab Bullet \u00bb \n\u2022\tR\u00e9gionalisation de la mati\u00e8re des droits d\u2019enregistrement \n\u2022\tImportance de la situation civile de la partie acqu\u00e9rante et contrat de mariage \n\u2022\tAcquisition sous r\u00e9gime TVA. \n \n\u2022\tLocation  \n \n\u2022\tNotion de contrat de bail, forme, obligation fiscale \n\u2022\tR\u00e9gionalisation de la mati\u00e8re civile des baux \n\u2022\t\u00c9vocation de notions essentielles en mati\u00e8re de bail commercial \n\u2022\tJuridiction comp\u00e9tente en mati\u00e8re de litige  \n\u2022\t\u00c9vocation du principe de taxation des revenus immobiliers pour une personne physique et pour une \u00ab entreprise \u00bb (au sens du Code de droit \u00e9conomique). \n \n\u2022\tTransfert \u00e0 titre gratuit d\u2019un bien immobilier (personnes physiques) \n \n\u2022\tPar succession, mati\u00e8re r\u00e9gionalis\u00e9e au plan fiscal \n\u2022\tPar donation, mati\u00e8re r\u00e9gionalis\u00e9e au plan fiscal \n\u2022\tDonation avec d\u00e9membrement du droit de propri\u00e9t\u00e9 \n \n \n\u2022\tVente d\u2019un bien immeuble par une personne physique : \n \nContre le paiement d\u2019une rente viag\u00e8re \n\u2022\tClause essentielle \u00e0 pr\u00e9voir  \n\u2022\tLitige en cas de suspension voire d\u2019arr\u00eat du paiement de la rente \n \n\u2022\tLocations particuli\u00e8res :  \n \n\u2022\tBail \u00e9tudiant \n\u2022\tAir BnB \n \n\u2022\tEmphyt\u00e9ose et superficie : \n \n\u2022\tEl\u00e9ments essentiels de ces notions en droit civil \n\u2022\tTr\u00e9foncier agissant \u00e0 titre priv\u00e9 \n\u2022\tTr\u00e9foncier agissant \u00e0 titre professionnel \n\u2022\tEmphyt\u00e9ote ou superficiaire agissant \u00e0 titre priv\u00e9 \n\u2022\tEmphyt\u00e9ote ou superficiaire agissant \u00e0 titre professionnel \n\u2022\tTr\u00e9foncier dirigeant de l\u2019entreprise emphyt\u00e9ote ou surperficiaire \n \n\u2022\tEmphyt\u00e9ose \u2013 superficie et droit d\u2019enregistrement  \n \n\u2022\tActualit\u00e9s en mati\u00e8re de nue-propri\u00e9t\u00e9 et d\u2019usufruit  \n \n\u2022\tCopropri\u00e9t\u00e9  \n\u2022\tStatuts et r\u00e8glement d\u2019ordre int\u00e9rieur \n\u2022\tSyndic \n\u2022\tAffectation d\u2019un lot en tout ou en partie \u00e0 usage professionnel \n\u2022\tFonds de roulement et fonds de r\u00e9serve \n\u2022\tMise en location d\u2019une conciergerie et cons\u00e9quences \n\u2022\tLocation d\u2019une partie de toiture de l\u2019immeuble pour le placement d\u2019une antenne de communication \n\u2022\tQuotit\u00e9 dans l\u2019hypoth\u00e8se de transformation d\u2019un lot. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9212"},
{"name": "Fiscalit\u00e9 des assurances", "id": "32SF220", "teachers": ["Mariscal Bernard"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Connaitre le m\u00e9canisme de la fiscalit\u00e9 des pensions l\u00e9gales et compl\u00e9mentaires Le cours aborde les 3 piliers de pensions de fa\u00e7on transversale : tous les aspects de la fiscalit\u00e9 sont abord\u00e9s : fiscalit\u00e9 directe (nationale et internationale) et indirecte (droits de succession, droits et taxes divers), ainsi que la parafiscalit\u00e9. L\u2019objectif est de conna\u00eetre les m\u00e9canismes qui sous-tendent le r\u00e9gime fiscal et parafiscal des pensions et assurances.", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9211"},
{"name": "Fiscalit\u00e9 mobili\u00e8re approfondie", "id": "32SF210", "teachers": ["Pinte Laurence"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le cours permets de comprendre la m\u00e9canique de la taxation des revenus mobiliers et ses interactions avec le pr\u00e9compte mobilier.  Il permet \u00e9galement d'aborder certains aspects moins connus de la fiscalit\u00e9 bancaire (TOB, taxes bancaires diverses, r\u00f4le des banques face au comportement fiscal de leurs clients, obligations de reporting..).  Le cours se veut technique mais \u00e9galement tr\u00e8s pratique.   Il invite l'\u00e9tudiant \u00e0 comprendre la m\u00e9canique, qui lui permettra de trouver son chemin dans cette mati\u00e8re fort technique.   1) Les revenus mobiliers : l'examen de la base imposable \n2) Le pr\u00e9compte mobilier : un mode de perception de l'imp\u00f4t pas toujours parfait \n3) questions particuli\u00e8res (titres \u00e0 revenus fixes et X/N - fiscalit\u00e9 des OPC) \n4) TOB et autres taxes bancaires \n5) Le r\u00f4le des banques dans le comportement fiscal de leur client \n6) Les obligations en mati\u00e8re d'\u00e9change d'informations  \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9210"},
{"name": "Math\u00e9matique Financi\u00e8re et Gestion financi\u00e8re", "id": "21PGE20", "teachers": ["DUMAS Christel"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Si l\u2019on utilisait une m\u00e9taphore musicale, on pourrait dire que la comptabilit\u00e9, c\u2019est le \u00ab solf\u00e8ge \u00bb et que la finance, c\u2019est \u00ab faire de la musique \u00bb. Au-del\u00e0 des principes base de la comptabilit\u00e9, ce cours a pour objectif d\u2019initier les \u00e9tudiants aux principes de la finance et notamment de la gestion financi\u00e8re d\u2019une entreprise. \n \nPour ce faire, le cours alternera les \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques et les approches pragmatiques. Il est davantage orient\u00e9 sur la gestion (utilisation des mod\u00e8les) que sur la mod\u00e9lisation et la d\u00e9monstration. \n \nA l\u2019issue du cours, l\u2019\u00e9tudiant(e) doit \u00eatre capable:  \n \n\u2022\tD\u2019expliquer comment tenir compte de la valeur temps de l\u2019argent en utilisant les concepts d\u2019int\u00e9r\u00eat et d\u2019actualisation.  \n\u2022\tD\u2019actualiser et de capitaliser une suite de flux.  \n\u2022\tDe convertir des taux pour des p\u00e9riodicit\u00e9s inf\u00e9rieurs \u00e0 l\u2019ann\u00e9e.  \n\u2022\tD\u2019\u00e9tablir un plan de remboursement d\u2019emprunt par annuit\u00e9  \n\u2022\tDe diff\u00e9rencier, de d\u00e9finir les principaux produits d\u2019emprunts et de placements \u00e9tudi\u00e9s.  \n\u2022\tD\u2019\u00e9valuer  les obligations et les actions \n\u2022\tD\u2019expliquer et de distinguer les notions de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, de rendement et de risque  \n\u2022\tD\u2019analyser le lien entre la rentabilit\u00e9 et le risque des actifs financiers au travers de la discussion du Mod\u00e8le d\u2019Evaluation des Actifs Financiers (MEDAF) \n\u2022\tDe mettre en application les m\u00e9thodes de d\u00e9cision de l\u2019investissement \u00e0 des probl\u00e8mes concrets de gestion  \n\u2022\tDe r\u00e9soudre et de justifier des situations de d\u00e9cision d\u2019investissement  \n\u2022\tD\u2019interpr\u00e9ter et de justifier  ces d\u00e9cisions.  \n\u2022\tDe d\u00e9finir les conditions d\u2019utilisation de ces m\u00e9thodes d\u2019investissement \n\u2022\tD\u2019analyser et d\u2019argumenter la d\u00e9cision de financement par le d\u00e9bat argument\u00e9 de la politique de dividende et la structure de financement de l\u2019entreprise. \n\u2022\tDe d\u00e9velopper une vision critique face aux hypoth\u00e8ses sous-jacentes aux mod\u00e8les de d\u00e9cisions financi\u00e8res.  \n \n Le Mooc est organis\u00e9 en trois parties distinctes, chacune cl\u00f4tur\u00e9e par un quizz certificatif : \nPartie 1 (EdX et M.Fox): \n-\tLa loi du prix unique (EdX Videos et quizz participatif) \n-\tLa valeur du temps  \n-\tLes rentes  \n-\tLes emprunts  \n-\tLes taux d\u2019int\u00e9r\u00eat  \n \n3 h S\u00e9ance en pr\u00e9sentiel de r\u00e9ponse aux questions (M. Fox) \nQuizz certificatif (EdX) \n3h S\u00e9ance en pr\u00e9sentiel de cas compl\u00e9mentaires (M. Fox) \n \n \nPartie 2 (EdX et V. Kinon): \n-\tLes crit\u00e8res de s\u00e9lection (Videos et quizz participatif) \n-\tChoisir entre plusieurs projets (Videos et quizz participatif) \n-\tCalcul du cash flow (Videos et quizz participatif) \n-\tL\u2019\u00e9valuation de projet(Videos et quizz participatif) \n \n3 h S\u00e9ance en pr\u00e9sentiel de r\u00e9ponse aux questions (V. Kinon) \nQuizz certificatif (EdX) \n \nPartie 3 (EdX et Ch. Dumas):  \n-\tLes obligations \n-\tLes actions \n-\tLe risque \n-\tLe co\u00fbt du capital \n-\t \n3 h S\u00e9ance en pr\u00e9sentiel de r\u00e9ponse aux questions (C. Dumas) \nQuizz certificatif (EdX) \n3h S\u00e9ance en pr\u00e9sentiel de cas compl\u00e9mentaires (C. Dumas) \n \nConclusion et cas de synth\u00e8se \n3h S\u00e9ance en pr\u00e9sentiel de cas de synth\u00e8se (V.Kinon) \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7875"},
{"name": "Savoir -faire ", "id": "31AG061", "teachers": ["DEJARDIN Sandra"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019UE \u00ab Savoir-Faire \u00bb a pour objectif de permettre aux \u00e9tudiant de pratiquer dans le milieu scolaire, la th\u00e9orie vue dans les UE \u00ab aspects sociaux-culturels \u00bb, \u00ab connaissances p\u00e9dagogiques \u00bb et \u00ab Connaissances socio-affectives et relationnelle \u00bb - S\u00e9minaire corps et parole (1 ECTS) \n \nAu cours de 5 s\u00e9ances de travail corporel et vocal, l\u2019objectif est d\u2019acqu\u00e9rir plus d\u2019aisance devant une classe en s\u2019imposant plus facilement et plus naturellement. (Il s\u2019agit de devenir un enseignant expert de l\u2019intervention \u00e9ducative en milieu scolaire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa formation comme sp\u00e9cialiste d\u2019une discipline.) \n \n- S\u00e9minaire de p\u00e9dagogie entrepreneuriale (2 ECTS) \n \nQu\u2019est-ce que l\u2019entrepreneuriat \u00e0 l\u2019\u00e9cole et quel r\u00f4le l\u2019enseignant peut-il jouer ?  \nComment travailler avec les \u00e9l\u00e8ves les comp\u00e9tences de l\u2019esprit d\u2019entreprendre : cr\u00e9ativit\u00e9, connaissance de soi, prise d\u2019initiative, responsabilit\u00e9, esprit d\u2019\u00e9quipe ? \nComment mobiliser et impliquer les \u00e9l\u00e8ves dans les apprentissages en utilisant des techniques ludiques, participatives ? \nComment adopter la posture de facilitateur d\u2019apprentissage ? \n \n- Portfolio (2 ECTS) \n \nL\u2019\u00e9tudiant sera amen\u00e9 \u00e0 synth\u00e9tiser dans son portefeuille les comp\u00e9tences acquises au travers de sa formation et des mod\u00e8les th\u00e9oriques qu\u2019il trouve pertinents. Cette synth\u00e8se se fait sur base des comp\u00e9tences du d\u00e9cret du 8 f\u00e9vrier 2001. \n \n- Micro-enseignement (1ECTS)  \n \nL\u2019\u00e9tudiant sera amen\u00e9 \u00e0 donner une br\u00e8ve s\u00e9quence de cours devant les autres \u00e9tudiants afin de se pr\u00e9parer \u00e0 donner de cours devant une classe du secondaire. \n \n- Stage d'observation (2 ECTS) \n \nLes stages d\u2019observation pr\u00e9c\u00e8dent le stage actif. Ils consistent en l\u2019observation de l\u2019institution scolaire dans son ensemble, une dans l\u2019officiel et une autre dans le libre (1 jour par \u00e9cole). \n \n- Stages actifs (4 ECTS) \n \nLes stages actifs suivent les stages d\u2019observation. Durant ces stages l\u2019\u00e9tudiant sera amen\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer et donner ses propres cours sous la responsabilit\u00e9 du ma\u00eetre de stage. Il y a deux stages de 10 p\u00e9riodes chacun. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9109"},
{"name": "Connaissances socio-affectives et relationnelles", "id": "31AG033", "teachers": ["MATHIJSEN Fran\u00e7ois"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "1. Psychologie de l'adolescence \n \nL\u2019Agr\u00e9gation pour les Sciences Economiques n\u2019a pas pour vocation de former des psychologues et l\u2019accent sera donc mis sur l\u2019acquisition d\u2019une formation g\u00e9n\u00e9rale, ax\u00e9 concr\u00e8tement sur la pratique enseignante, en Psychologie de l\u2019Adolescence et en Gestion de Groupe. L\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre en mesure de replacer les situations-probl\u00e8mes \u00e9voqu\u00e9es au cours dans sa propre situation d'enseignant-stagiaire. Il devra \u00eatre capable de rendre compte de cette contextualisation r\u00e9elle et pourra \u00e9mettre un jugement critique personnel, oralement et par \u00e9crit.  \n \na. Pour cela, \u00e0 l\u2019issue du cours, les acquis d'apprentissage poursuivis en termes de SAVOIR sont les suivants : \n \nL\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable  \n-\tde d\u00e9crire ce qui caract\u00e9rise son mal-\u00eatre li\u00e9 aux m\u00e9tamorphoses de l\u2019adolescence et ses d\u00e9sirs et esp\u00e9rances face \u00e0 l\u2019univers adulte vers lequel il grandit, \u2026 \n-\tde d\u00e9crire ce qu\u2019est une attitude ou un comportement psychologique typique  chez l\u2019adolescent ; \n-\tde distinguer ce qui est de l\u2019ordre de la croissance adolescente \u00ab normale \u00bb et ce qui  \n        pourrait \u00eatre d\u2019ordre pathologique et qui n\u00e9cessiterait une aide particuli\u00e8re. \n\t  \nEn ce sens, l'enseignant attentif au bien-\u00eatre de l'\u00e9l\u00e8ve permettra \u00e0 celui-ci de vivre une meilleure scolarit\u00e9, tout en se m\u00e9nageant pour lui-m\u00eame un travail d'enseignement plus harmonieux. A travers cela, il r\u00e9pondra \u00e0 la Mission d'enseignement tel que pr\u00e9vus par le D\u00e9cret Missions de 1997.  \n \nb. En termes de SAVOIR-FAIRE, les acquis d'apprentissage seront les suivants : \n \n A l\u2019issue du cours le futur enseignant devrait \u00eatre capable de : \n\u2022\tde d\u00e9coder et d\u2019expliquer ce qui, dans le comportement de ses \u00e9l\u00e8ves, est sp\u00e9cifique \u00e0 leur cheminement d'adolescents et de jeunes ; \n\u2022\td\u2019identifier, d\u2019interpr\u00e9ter et d\u2019expliquer un comportement ou le discours du/des \u00e9l\u00e8ves qui serait r\u00e9v\u00e9lateur d\u2019un souffrance par rapport \u00e0 lui-m\u00eame ou \u00e0 son environnement ; \n\u2022\tde choisir, de justifier et d\u2019expliquer une attitude sociale/relationnelle en fonction des particularit\u00e9s ou d'\u00e9ventuelles souffrances de certains de ces jeunes ; \n\u2022\td\u2019\u00e9tablir des relais justifi\u00e9s aupr\u00e8s de personnes comp\u00e9tentes dans l'\u00e9tablissement scolaire (\u00e9ducateur, assistants sociaux, PMS, direction) et \u00e9ventuellement, dans des cas pr\u00e9cis, aupr\u00e8s des parents. \u00b2 \n \n \n2. Gestion de groupe \n \na. En termes de savoirs : \n \n A l\u2019issue du cours le futur enseignant devrait \u00eatre capable de : \n- identifier les grands principes de gestion d\u2019un groupe de jeunes \n- analyser son attitude, son mode de fonctionnement interne et externe \n- justifier des choix p\u00e9dagogiques adapt\u00e9s au groupe \n- \u00e9tablir des limites et des balises disciplinaires \n \nb  En termes de savoir-faire :  \n  \nA l\u2019issue du cours le futur enseignant devrait \u00eatre capable de : \n- proposer des sanctions qui  respectent les principes d\u00e9mocratiques \n- proposer les actions que l\u2019enseignant peut poser lors d\u2019une situation de violence \n- proposer des \u00e9l\u00e9ments  de solution adapt\u00e9s  au milieu scolaire et aux ressources existantes \n- proposer des m\u00e9thodes p\u00e9dagogiques qui cr\u00e9ent un climat de classe favorable \u00e0  l\u2019apprentissage (travail en groupe  et en groupe coop\u00e9ratif) ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019acquisition d\u2019habilit\u00e9s sociales (\u00e9coute, gestion de conflit, tol\u00e9rance, discipline). \n 1. Psychologie de l\u2019adolescence \n \n1. Le concept d'adolescence (3h) \nA. Etymologie et d\u00e9finition de l'adolescence \nB. Psychologie de l'adolescence et psychologie du d\u00e9veloppement  \nC. D\u00e9but et fin de l'adolescence \nD. Universalit\u00e9 de l'adolescence \n2. L'adolescence comme processus (6h) \nA. L'adolescence, une p\u00e9riode de crise \nB. L'adolescence et les t\u00e2ches d\u00e9veloppementales \n3. L'adolescent, la famille, l'\u00e9cole et ses pairs (6h) \nA. L'adolescent et ses parents \nB. L'adolescent et ses pairs \n4. L'adolescence et la qu\u00eate d'identit\u00e9 (6h) \nA. L'identit\u00e9 personnelle et la construction de soi \nB. L'identit\u00e9 et la personnalit\u00e9 sociale \nC. Adolescence et construction identitaire \n5. Souffrance de l\u2019adolescent (6h) \nA. Trouble de la conduite  \nB. Troubles psychologiques \nC. Troubles de l\u2019apprentissage et autres souffrances \nPr\u00e9sentation en commun du travail \u00e9crit individuel (3h) \n \n \n2. Gestion de groupe \n \n1. L\u2019enseignant en d\u00e9but de parcours \u2013 \u00e9tat des lieux \n2. Un adulte face \u00e0 des jeunes \n\ta. enseignant = une identit\u00e9 \n\tb. th\u00e9orie des meutes \n2. La gestion d\u2019un groupe-classe \n\ta. un \u00e9tat d\u2019esprit \n\tb. des techniques \n3. Gestion des jeunes: entre discipline et parentalit\u00e9 \n4. Motivation d\u2019un groupe-classe \n \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9111"},
{"name": "Connaissances p\u00e9dagogiques", "id": "31AG023", "teachers": ["DERAEMAEKER Bruno"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "- En terme de savoirs : \n \nAu terme de cette UE, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de : \n \nConstruire des s\u00e9quences de cours et des supports adapt\u00e9s permettant aux \u00e9l\u00e8ves d'acqu\u00e9rir les comp\u00e9tences, savoirs et savoirs-faire d\u00e9crits par le prescrit l\u00e9gal. \nInclure les technologies de l\u2019information et de la communication dans leurs scenari p\u00e9dagogiques. \n \n- En terme de savoir-faire : \n \nAu terme de cette UE, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de : \n \nTrouver dans les diff\u00e9rentes sources de documentation disponibles les informations n\u00e9cessaires \u00e0 la construction de ses cours. \nS'appuyer sur la litt\u00e9rature scientifique pour \u00e9laborer des pistes de solutions afin de faire face aux difficult\u00e9s rencontr\u00e9es sur le terrain.  \nFaire des choix p\u00e9dagogiques et les argumenter \nInt\u00e9grer son sens de mission dans sa pratique p\u00e9dagogique \nVarier les activit\u00e9s d'enseignement pour s'adapter aux diff\u00e9rents profils d'apprentissage \nElaborer des supports de cours adapt\u00e9s \u00e0 la mati\u00e8re enseign\u00e9e et au public cible \nPlanifier ses activit\u00e9s d'enseignement \nMettre au point une \u00e9valuation coh\u00e9rente avec les objectifs poursuivis \nD\u00e9velopper des outils de m\u00e9tacognition \nAjuster sa pratique en tirant le bilan de ses exp\u00e9rimentations \nD\u00e9couvrir et exp\u00e9rimenter des logiciels et applications adapt\u00e9s \u00e0 l\u2019enseignement. \n \n Didactique des sciences \u00e9conomiques \n \nChapitre 1 : le savoir-\u00eatre du professeur de sciences \u00e9conomiques \nChapitre 2 : le prescrit l\u00e9gal \nChapitre 3 : La p\u00e9dagogie \nChapitre 4 : Les supports de cours \nChapitre 5 : La recherche de l'information \nChapitre 6 : Concevoir ses cours \nChapitre 7 : L'\u00e9valuation \n \nDidactique psychop\u00e9dagogie \nChapitre 1 : La probl\u00e9matique de la motivation scolaire\t \nChapitre 2 : Neurosciences et apprentissage\t \nChapitre 3: Courants p\u00e9dagogiques et types\t \nChapitre 4 : L\u2019alignement p\u00e9dagogique\t \nChapitre 5: P\u00e9dagogie par comp\u00e9tences\t \nChapitre 6 : Intelligences multiples\t \nChapitre 7 : Les p\u00e9dagogies actives\t \nChapitre 8 :  La ludop\u00e9dagogie\t \nChapitre 9 : P\u00e9dagogie collaborative ou coop\u00e9rative\t \nChapitre 10 : P\u00e9dagogie invers\u00e9e\t \nChapitre 11 :  P\u00e9dagogie differenci\u00e9e\t \nChapitre 12 :  P\u00e9dagogie intelligences multiples\t \nChapitre 13 : L\u2019environnement p\u00e9dagogique\t \nChapitre 14 : L\u2019\u00e9valuation \nChapitre 15 : Le droit \u00e0 l\u2019erreur \nChapitre 16 : La metacognition\t \n \nTechniques de formation (exercices didactiques et TIC) \nLe cours s\u2019articule autour de 6 axes ;  \n\u2022\tLe contexte de l\u2019\u00e9cole en 2018 \u2013 Respect du d\u00e9cret \u00ab mission \u00bb, mise en \u0153uvre des \u00ab Plans d\u2019action prioritaires \u00bb et plan de pilotage.  \n\u2022\tConstruire une synth\u00e8se avec une classe, un \u00e9l\u00e8ve par le mind mapping.  D\u00e9couverte du logiciel Xmind.  \n\u2022\tFaciliter la m\u00e9morisation et la cr\u00e9ation de questionnaires gr\u00e2ce aux \u00ab flash cards \u00bb et \u00e0 Quizlet.  \n\u2022\tPermettre le travail collaboratif et la cr\u00e9ation de formulaires gr\u00e2ce \u00e0 google drive.  \n\u2022\tSc\u00e9nariser un cours et cr\u00e9er des capsules vid\u00e9os avec le logiciel explain everything.  \n\u2022\tRegrouper toutes les applications \u00e9tudi\u00e9es au sein d\u2019un site internet accessible par tous via Weebly.  \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9112"},
{"name": " Aspects socioculturels", "id": "31AG013", "teachers": ["MEDHOUNE MEHJOUBI Amhed"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "\u2022\tPour le cours de \u00ab Sociologie de l'\u00e9ducation & diversit\u00e9 culturelle \u00bb \n \nLa formation a pour but d\u2019introduire les participants de l\u2019agr\u00e9gation de l\u2019ICHEC \u00e0 une approche transdisciplinaire des questions li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9ducation  dans un contexte urbain marqu\u00e9 par la complexit\u00e9 au sein des soci\u00e9t\u00e9s globalis\u00e9es, \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la r\u00e9volution num\u00e9rique et des diversit\u00e9s sociales, culturelles, ethniques et confessionnelles. Il s\u2019agit \u00e9galement de fournir aux \u00e9tudiants des outils de distance critique pour d\u00e9crypter et comprendre le rapport entre les individus, la soci\u00e9t\u00e9 et les institutions scolaires. \n \n\u2022\tPour le cours d \u00ab Institutions, acteurs et l\u00e9gislations scolaire \u00bb \n \nLe cours visera \u00e0  d\u00e9finir le cadre juridique dans lequel l'enseignant exercera son activit\u00e9 et \u00e0 pr\u00e9senter les institutions scolaires ainsi que les diff\u00e9rents partenaires. Les objectifs pour le futur professeur est de pouvoir prendre une posture d\u2019enseignant  et de le p\u00e9parer \u00e0 \u00eatre un partenaire actif dans un contexte scolaire tout en ayant un regard critique sur le syst\u00e8me scolaire.  \n \n\u2022\tPour le cours d\u2019 \u00ab Ethique et neutralit\u00e9 \u00bb \n \nCe cours a pour le but de pr\u00e9parer les futurs enseignants du secondaire sup\u00e9rieur en sciences \u00e9conomiques et de gestion  \u00e0 adopter une posture neutre et \u00e9thique dans leur futur m\u00e9tier. \n \u2022\tPour le cours de \u00ab Sociologie de l'\u00e9ducation & diversit\u00e9 culturelle \u00bb  \n \no\tS\u00e9ance I \u2013 Un syst\u00e8me scolaire en construction \no\tS\u00e9ance II \u2013 Les enjeux de la scolarit\u00e9 : trouver un emploi et monter dans l\u2019\u00e9chelle sociale \no\tSection III \u2013 L\u2019\u00e9volution des analyse th\u00e9oriques sur l\u2019\u00e9cole \no\tS\u00e9ance IV \u2013 Financement de l\u2019enseignement \no\tS\u00e9ance V -  Les pratiques \u00e9ducatives des parents \no\tS\u00e9ance VI \u2013 Les m\u00e9canismes du tri scolaire \no\tS\u00e9ance VII \u2013 Analyse des \u00e9tablissements d\u2019enseignement \no\tS\u00e9ance VIII \u2013 L\u2019\u00e9cole face \u00e0 la diversit\u00e9 ethnoculturelle \no\tS\u00e9ance IX Territorialisation de la migration dans l\u2019espace urbain ; S\u00e9gr\u00e9gation urbaine et s\u00e9gr\u00e9gation scolaire : vers une ethnicisation de l\u2019appareil scolaire \u00e0 Bruxelles ; Ethnicit\u00e9 et logiques s\u00e9gr\u00e9gatives \no\tS\u00e9ance X Le r\u00f4le de l\u2019ethnicit\u00e9 dans la structuration du march\u00e9 scolaire : le cas bruxellois et Aspects socio-politiques et mise en perspective socio-historique.  \n \n\u2022\tPour le cours d \u00ab Institutions, acteurs et l\u00e9gislations scolaire \u00bb \n \nApr\u00e8s une br\u00e8ve pr\u00e9sentation de l\u2019historique du syst\u00e8me \u00e9ducatif (du pacte scolaire \u00e0 la communautarisation de l\u2019enseignement).  \nLe cours r\u00e9pondra \u00e0 des questions que pourraient se poser des enseignants :  \no\tComment l\u2019enseignement est-il organis\u00e9 ? Selon le r\u00e9seau, o\u00f9 , comment et quand postuler?  \no\tDans quel contexte, entamez-vous votre carri\u00e8re d\u2019enseignants ? (Pacte d\u2019excellence, plan de pilotage, r\u00e9forme du qualifiant\u2026)  \no\tQuels sont les textes l\u00e9gaux r\u00e9gissant l\u2019enseignement ? Comment trouver les diverses informations r\u00e9gissant le statut des enseignants ?  \no\tApr\u00e8s l\u2019engagement, quelles sont les \u00e9tapes les plus importantes dans la carri\u00e8re d\u2019un enseignant (priorit\u00e9, nomination\u2026) ?  \no\tEn tant qu\u2019agr\u00e9g\u00e9, pour quel(s) cours \u00eates-vous titre requis ?( r\u00e9forme des titres et fonctions). Apr\u00e8s l\u2019engagement, quelles sont les \u00e9tapes les plus importantes dans la carri\u00e8re d\u2019un enseignant (priorit\u00e9, nomination\u2026) ?  \no\tQuels sont les documents n\u00e9cessaires pour enseigner ? (programme, \u00e9valuation, conseils de classe..) ?  \no\tQui sont les conseillers p\u00e9dagogiques ? Quel est le r\u00f4le de l\u2019inspection ?  \no\tComment une carri\u00e8re peut-elle \u00e9voluer ? Quelles sont les autres fonctions ?  \no\tQui sont les acteurs de la communaut\u00e9 \u00e9ducative (syndicats, parents, \u2026) ?  \nComment se positionner dans cette communaut\u00e9 ?  \n \n\u2022\tPour le cours d\u2019 \u00ab Ethique et neutralit\u00e9 \u00bb \n \no\tD\u00e9finitions des concepts  \no\tAspects l\u00e9gaux  \no\tAspects philosophiques, \no\tApplication dans sa pratique d\u2019enseignement. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9110"},
{"name": "Comptabilit\u00e9 et analyse financi\u00e8re", "id": "21PGE10", "teachers": ["GARCIA Marie"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux de l\u2019Unit\u00e9 d\u2019enseignement \n \nL\u2019objectif de ce cours est de pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 une lecture correcte des comptes annuels d\u2019une entreprise. Ceux-ci constituent le principal moyen d\u2019informations financi\u00e8res destin\u00e9es aux chefs d\u2019entreprises, aux actionnaires, aux interlocuteurs sociaux, aux banquiers, aux fournisseurs, aux clients, aux pouvoirs publics \u2026 \n \nCe cours, destin\u00e9 aux \u00e9tudiants ayant d\u00e9j\u00e0 suivi une formation de trois ans de type court, mais n'ayant pas eu de cours de comptabilit\u00e9, va les aider \u00e0 comprendre le raisonnement comptable afin de ma\u00eetriser les enregistrements comptables et de comprendre les \u00e9tats financiers. La comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale a pour fonctions de faire appara\u00eetre la situation patrimoniale de l'entreprise et de d\u00e9terminer le r\u00e9sultat de l'activit\u00e9 de cette entreprise. Elle utilise \u00e0 cette fin les comptes de bilan et les comptes de r\u00e9sultats pour aboutir aux \u00e9tats financiers : le Bilan et Compte de R\u00e9sultats et les annexes. Ce cours a pour objectif essentiel d'apprendre \u00e0 enregistrer correctement les op\u00e9rations de l'entreprise qui aboutissent aux \u00e9tats financiers. \nUne fois cette lecture acquise, l\u2019\u00e9tudiant pourra analyser et interpr\u00e9ter  les comptes annuels des entreprises par la m\u00e9thode des ratios et calculs financiers. Afin de pouvoir acqu\u00e9rir les bases du diagnostic de la structure financi\u00e8re et des performances d\u2019une soci\u00e9t\u00e9. \n \nActivit\u00e9s d\u2019apprentissage (AA)  qui composent l\u2019Unit\u00e9 d\u2019Enseignement (UE) \n-\tComptabilit\u00e9 (3 CR) \n-\tAnalyse financi\u00e8re (2 CR) \n  \nContribution au profil d\u2019enseignement (ancienne terminologie : Learning Goals) et acquis d\u2019apprentissage (ancienne terminologie : Learning objectives) vis\u00e9s \n \nPour l\u2019AA comptabilit\u00e9 : \n \nOBJECTIFS SP\u00c9CIFIQUES EN TERMES DE SAVOIRS \nA l'issue du cours, les \u00e9tudiant(e)s devront \u00eatre capables :  \n\u2022\tde d\u00e9crire le contenu d\u00e9taill\u00e9 du bilan et du compte de r\u00e9sultats,  \n\u2022\td\u2019expliquer le lien entre le bilan et le compte de r\u00e9sultats,  \n\u2022\td'expliquer la place et la nature des comptes dans le plan comptable,  \n\u2022\td\u2019expliquer la logique comptable et ses principes fondamentaux, \n\u2022\tde lire correctement les documents de synth\u00e8se. \n \nOBJECTIFS SP\u00c9CIFIQUES EN TERMES DE SAVOIR-FAIRE \nA l'issue du cours, les \u00e9tudiant(e)s devront \u00eatre capables :  \n\u2022\tde traduire des op\u00e9rations \u00e9conomiques simples en termes comptables, \n\u2022\td'enregistrer les documents comptables et financiers dans le livre-journal et le grand-livre des comptes  \n\u2022\tde calculer le r\u00e9sultat r\u00e9alis\u00e9  \n\u2022\tde cl\u00f4turer les comptes en tenant compte des prescriptions l\u00e9gales en terme de r\u00e9partition b\u00e9n\u00e9ficiaire,  \n\u2022\tde construire un bilan et un compte de r\u00e9sultats sur base d\u2019op\u00e9rations simples ou sur base d\u2019une balance des comptes. \n \nPour l\u2019AA analyse financi\u00e8re : \nOBJECTIFS SP\u00c9CIFIQUES EN TERMES DE SAVOIRS \nA l\u2019issue du cours d\u2019Analyse financi\u00e8re, l\u2019\u00e9tudiant doit \u00eatre capable : \n?\tde d\u00e9finir et d\u2019expliquer toutes les notions th\u00e9oriques vues au cours  \n?\tde d\u00e9finir et d\u2019expliquer l\u2019utilit\u00e9 des ratios abord\u00e9s dans le cadre du cours  \n?\tde commenter les comptes annuels d\u2019une entreprise, \n?\td\u2019expliquer le contenu des \u00e9tats financiers (bilan, compte de r\u00e9sultats, annexe, rapports de gestion et du commissaire). \n \nOBJECTIFS SP\u00c9CIFIQUES EN TERMES DE SAVOIR-FAIRE \nLe cours d\u2019Analyse financi\u00e8re doit permettre \u00e0 tout \u00e9tudiant : \n?\tde calculer et d\u2019interpr\u00e9ter les notions abord\u00e9es dans le cadre du cours en recherchant les informations pertinentes reprises dans les comptes annuels, \n?\td\u2019utiliser les principes de base de l\u2019analyse des \u00e9tats financiers d\u2019une soci\u00e9t\u00e9, afin de porter un jugement sur sa structure financi\u00e8re et ses performances en utilisant la m\u00e9thode des ratios et calculs financiers, \n?\tde poser un diagnostic financier sur l\u2019entreprise. \n \n Pour l\u2019AA comptabilit\u00e9 : \n \nPremi\u00e8re partie : Les documents comptables de base \nChapitre 1 : les comptes annuels \nChapitre 2 : les documents relatifs \u00e0 l\u2019enregistrement des op\u00e9rations \nDeuxi\u00e8me partie : Des op\u00e9rations comptables en cours d\u2019exercice \nChapitre 1 : la taxe sur la valeur ajout\u00e9e \nChapitre 2 : les op\u00e9rations financi\u00e8res \nChapitre 3 : les r\u00e9mun\u00e9rations \nChapitre 4 : exercices sur les op\u00e9rations comptables en cours d\u2019exercice \nTroisi\u00e8me partie : La comptabilit\u00e9 en fin d\u2019exercice \nChapitre 1 : la chronologie des op\u00e9rations comptables \nChapitre 2 : l\u2019inventaire annuel \nChapitre 3 : les variations de stocks \nChapitre 4 : les amortissements \nChapitre 5 : les r\u00e9ductions de valeur \nChapitre 6 : les \u00e9critures de r\u00e9gularisation \nChapitre 7 : les provisions pour risques et charges \nChapitre 8 : les imp\u00f4ts sur le r\u00e9sultat \nChapitre 9 : l\u2019affectation du r\u00e9sultat \n \n \nPour l\u2019AA analyse financi\u00e8re : \n \nLA PR\u00c9SENTATION DES \u00c9TATS FINANCIERS\t \nL'ANALYSE DES \u00c9TATS FINANCIERS\t \nCHAPITRE 1 : L'ANALYSE DE LA STRUCTURE FINANCI\u00c8RE DE L'ENTREPRISE\t \nCHAPITRE 2 : LES RATIOS DE STRUCTURE DU BILAN\t \nCHAPITRE 3 : L\u2019ANALYSE DES PERFORMANCES DE L\u2019ENTREPRISE\t \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7874"},
{"name": "Management Strat\u00e9gique", "id": "21GE031", "teachers": ["SCHARFF Pierre-Alain"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019objectif du cours est de permettre aux \u00e9tudiants la ma\u00eetrise des concepts et outils majeurs de la gestion strat\u00e9gique de l\u2019entreprise.   \nSeront abord\u00e9s : \u00e9tablir un diagnostic strat\u00e9gique, poser des choix strat\u00e9giques et d\u00e9ployer une strat\u00e9gie. \n \nAu travers du programme, une attention particuli\u00e8re sera apport\u00e9e au vocabulaire sp\u00e9cifique et aux interconnexions avec d\u2019autres disciplines. \n \nIl sera en outre d\u00e9montr\u00e9 que la strat\u00e9gie est bien plus qu\u2019un exercice normatif.  C\u2019est (ou devrait \u00eatre) un outil qui f\u00e9d\u00e8re les forces vives d\u2019une entreprise autour d\u2019un objectif collectif.  Nous d\u00e9montrerons qu\u2019au-del\u00e0 du savoir proprement dit, la gestion strat\u00e9gique est \u00e9galement affaire de savoir-faire et de savoir-\u00eatre. \n \nL\u2019ensemble du programme sera richement illustr\u00e9 par des exemples tir\u00e9s de la vie des affaires ainsi que par des intervenants ext\u00e9rieurs. \n INTRODUCTION : ORIGINES ET \u00c9VOLUTION DE LA STRATEGIE \n \nPARTIE 1 : ETABLIR UN DIAGNOSTIQUE STRATEGIQUE \n-\tL\u2019analyse du macroenvironnement \n-\tL\u2019analyse de l\u2019industrie \n-\tLes ressources et comp\u00e9tences \n-\tLes stakeholders et la gouvernance \n-\tL\u2019histoire et la culture \n \nPARTIE 2 : POSER DES CHOIX STRATEGIQUES \n-\tLes strat\u00e9gies concurrentielles et les mod\u00e8les \u00e9conomiques \n-\tLa diversification et la gestion d\u2019un portefeuille d\u2019activit\u00e9s \n-\tLes strat\u00e9gies internationales \n-\tL\u2019entrepreneuriat et l\u2019innovation \n-\tFusion et acquisitions, alliances et partenariats \n \nPARTIE 3 : D\u00c9PLOYER LA STRAT\u00c9GIE \n-\tL\u2019\u00e9valuation des strat\u00e9gies \n-\tLes processus strat\u00e9giques \n-\tStrat\u00e9gie et organisation \n-\tG\u00e9rer le changement strat\u00e9gique \n-\tLa pratique de la strat\u00e9gie \n \nCONCLUSIONS \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5582"},
{"name": "Economie", "id": "31DCG10", "teachers": ["THIRY G\u00e9raldine"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Ce cours, pour les \u00e9tudiants en acc\u00e8s direct (\u00ab passerelles \u00bb) et pour les \u00e9tudiants en dipl\u00f4me compl\u00e9mentaire de gestion (DCG), a pour but de donner les notions de base, tant en macro\u00e9conomie qu\u2019en micro\u00e9conomie, qui seront indispensables \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant pour comprendre l\u2019environnement \u00e9conomique d\u2019une entreprise, d\u2019un secteur en g\u00e9n\u00e9ral et  les cours comme Economie de la Stat\u00e9gie ( Economics of Strategy) et International Economics and Business cycles.  Le cours pr\u00e9sentera les concepts-cl\u00e9s de l\u2019\u00e9conomie en partant de questions et de probl\u00e9matiques concr\u00e8tes telles que les in\u00e9galit\u00e9s (intra- et internationales), l\u2019histoire du capitalisme, les probl\u00e8mes environnementaux ou encore les crises \u00e9conomiques et l\u2019instabilit\u00e9 financi\u00e8re. ", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7917"},
{"name": "Droits d'enregistrement", "id": "32SF120", "teachers": ["Poire-Jungers Dominique"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Au terme de cet enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de comprendre, analyser et expliquer les situations fiscales classiques en mati\u00e8re de droits de succession. \nL\u2019\u00e9tudiant devra savoir : \n\u2022\tR\u00e9pondre aux questions les plus fr\u00e9quemment pos\u00e9es lors d'une op\u00e9ration susceptible d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'enregistrement \n\u2022\t Conseiller un client sur les obligations fiscales \u00e0 remplir lors d'une op\u00e9ration susceptible d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'enregistrement \n\u2022\tAgiter les clignotants lors de la r\u00e9daction de conventions ou de la r\u00e9alisation d\u2019actes de la vie courante et ce en vue d\u2019\u00e9viter un accident fiscal lors de la pr\u00e9sentation d\u2019actes susceptibles d'\u00eatre enregistr\u00e9s. \n PREMI\u00c8RE PARTIE \u2013 Introduction  \nDEUXI\u00c8ME PARTIE \u2013 LES DROITS D\u2019ENREGISTREMENT EN G\u00c9N\u00c9RAL  \nTitre Ier \u2013 But et utilit\u00e9 de la formalit\u00e9 de l\u2019enregistrement \nTitre II \u2013 Ex\u00e9cution de la formalit\u00e9  \nTitre III \u2013 Obligation de l\u2019enregistrement  \nTitre IV \u2013 R\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales de perception \nTitre V \u2013 La localisation des droits d\u2019enregistrement \nTitre VI \u2013 Division des droits d\u2019enregistrement \nTROISI\u00c8ME PARTIE \u2013 LES DROITS D\u2019ENREGISTREMENT PROPORTIONNELS \nTitre Ier \u2013 Droit sur les transmissions \u00e0 titre on\u00e9reux de biens immeubles \u2013 Droit de vente  \nTitre II \u2013 Droit sur les partages de biens immeubles situ\u00e9s en Belgique  \nTitre III \u2013 Droit sur les constitutions d\u2019hypoth\u00e8ques \nTitre IV \u2013 Droit sur les donations \nTitre V \u2013 Droit sur les baux (y compris la superficie et l\u2019emphyt\u00e9ose) d\u2019immeubles situ\u00e9s en Belgique \nTitre VI \u2013 Droit sur les apports en soci\u00e9t\u00e9 et sur leur liquidation \nQUATRI\u00c8ME PARTIE \u2013 RESTITUTIONS \u2013 AMENDES \u2013 PRESCRIPTIONS \u2013 POURSUITES \u2013 PR\u00c9SOMPTIONS L\u00c9GALES  \nTitre Ier \u2013 Les restitutions \nTitre II \u2013 Les amendes ou majorations d\u2019imp\u00f4t \nTitre III \u2013 Les prescriptions \nTitre IV \u2013 Les poursuites \nTitre V \u2013 Les pr\u00e9somptions l\u00e9gales \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9209"},
{"name": "Droits de succession", "id": "32SF110", "teachers": ["CULOT Andr\u00e9"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Au terme de cet enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de comprendre, analyser et expliquer les situations fiscales classiques en mati\u00e8re de droits de succession. \nL\u2019\u00e9tudiant devra savoir : \n\u2022\tr\u00e9pondre aux questions les plus fr\u00e9quemment pos\u00e9es lors d\u2019un d\u00e9c\u00e8s ; \n\u2022\t conseiller un client sur les obligations fiscales \u00e0 remplir lors d\u2019un d\u00e9c\u00e8s, notamment lors du d\u00e9p\u00f4t de la d\u00e9claration de succession ; \n\u2022\tprodiguer les premiers conseils en mati\u00e8re de planification successorale ; \n\u2022\tagiter les clignotants lors de la r\u00e9daction de conventions ou de la r\u00e9alisation d\u2019actes de la vie courante et ce en vue d\u2019\u00e9viter un accident fiscal lors du d\u00e9c\u00e8s d\u2019une des parties contractantes. \n Les deux premiers cours, plus techniques, sont destin\u00e9s \u00e0 enseigner les r\u00e8gles fondamentales applicables en cas de succession. \nLes cours suivants sont destin\u00e9s \u00e0 appliquer ces r\u00e8gles mais aussi \u00e0 donner les premiers \u00e9l\u00e9ments de planification successorale au travers d\u2019exemples pratiques. \nL\u2019accent sera \u00e9galement mis sur les diff\u00e9rences entre r\u00e9gions. \n \nPREMI\u00c8RE PARTIE \u2013 Introduction \nDEUXI\u00c8ME PARTIE \u2013 Avant le d\u00e9p\u00f4t de la d\u00e9claration de succession. Que faut-il savoir sur le plan civil ? \nTROISI\u00c8ME PARTIE \u2013 Avant le d\u00e9p\u00f4t de la d\u00e9claration de succession. Que faut-il savoir sur le plan fiscal ? \nQUATRI\u00c8ME PARTIE \u2013 La d\u00e9claration de succession. Que faut-il savoir quant \u00e0 sa forme et \u00e0 son d\u00e9p\u00f4t ? \nCINQUI\u00c8ME PARTIE \u2013 La d\u00e9claration de succession. Que faut-il inscrire \u00e0 l\u2019actif ? \nSIXI\u00c8ME PARTIE \u2013 La d\u00e9claration de succession. Que peut-on inscrire au passif ? \nSEPTI\u00c8ME PARTIE \u2013 Le recouvrement des droits de succession. Qui doit payer les droits de succession ? Qui peut \u00eatre poursuivi ? Quelles sont les garanties de l\u2019\u00e9tat ou de la r\u00e9gion ? \nHUITI\u00c8ME PARTIE \u2013 Les obligations impos\u00e9es aux tiers. Qui est tenu de fournir des renseignements ? Que faut-il communiquer au fisc ? \nNEUVI\u00c8ME PARTIE \u2013 Les moyens de preuve. Qui doit prouver quoi ? \nDIXI\u00c8ME PARTIE \u2013 Les amendes ou majorations d\u2019imp\u00f4t. Les restitutions. Les prescriptions. Les poursuites \nONZI\u00c8ME PARTIE \u2013 Principes g\u00e9n\u00e9raux pour la taxation applicables dans les trois R\u00e9gions. Comment calculer les droits ? \nDOUZI\u00c8ME PARTIE \u2013 R\u00e9gion wallonne. Comment calculer les droits ? \nTREIZI\u00c8ME PARTIE \u2013 R\u00e9gion de Bruxelles-Capitale. Comment calculer les droits ? \nQUATORZI\u00c8ME PARTIE \u2013 R\u00e9gion flamande. Comment calculer les droits ? \nQUINZI\u00c8ME PARTIE - Tableaux r\u00e9capitulatifs et tarifs \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9208"},
{"name": "CSR and Ethics", "id": "21SH016", "teachers": ["SPELKENS Jacques"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "- Understanding the concepts of CSR, Sustainability and Ethics \n- Understand the practical impacts of implementing these concepts \n- Determine how to solve Business Ethics issues - Basic concepts and definition \n- Stakeholder Mapping & Management \n- Case Studies \n- Sustainability Management \n- Ethics in Business \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9329"},
{"name": "Thesis", "id": "21XP022", "teachers": ["SIMONS Solange"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9092"},
{"name": "Export-Import Strategy", "id": "21GE04X", "teachers": ["HEINEN Marie-Lise"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9222"},
{"name": "International Marketing", "id": "21GE02X", "teachers": ["MUNINGER Marie-Isabelle"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9223"},
{"name": "Topics in Economics and Environment", "id": "21EC014", "teachers": ["ROMAN Philippe"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "The course aims at: \n- Developing future managers' understanding of the multidirectional and complex relationships between economic systems and socio-ecological systems; \n- Providing students with facts, concepts, theories and analytical tools that help analyse these relationships; \n- Increasing awareness and understanding of what these relationships mean in terms of business management in the 21st century. The following topics will be addressed: \n- The place and significance of environmental issues in economic theories \n- The impacts of economic activity on ecosystems and their theoretical framing \n- The constraints that evolving ecosystems place on economic growth \n- The diverse ways of conceptualising and measuring sustainability at the global and national levels, as well as at the level of individual firms \n- Why and how valuing the environment, in monetary terms or otherwise? \n- Environmental policies and their effects on firms \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9315"},
{"name": "M\u00e9moire ", "id": "21XP012", "teachers": ["PIRAUX Beno\u00eet"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9090"},
{"name": "Ethique et RSE", "id": "21SH033", "teachers": ["KUPPER Fr\u00e9d\u00e9ric"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L'\u00e9tudiant apprendra \u00e0 \u00eatre un acteur responsable en : \n1. r\u00e9fl\u00e9chissant sur ses modes de fonctionnement et son propre syst\u00e8me de valeurs, et en prenant conscience de l\u2019importance des enjeux \u00e9conomiques, humains et environnementaux li\u00e9s aux activit\u00e9s qu\u2019il m\u00e8ne comme manager, comme acteur \u00e9conomique, comme citoyen et comme humain. \n2. Impl\u00e9mentant, dans des conditions de succ\u00e8s, un management ax\u00e9 sur la responsabilit\u00e9 de l'entreprise \n3. d\u00e9veloppant sa capacit\u00e9 \u00e0 agir, de mani\u00e8re autonome et en \u00e9quipe, sur son environnement plut\u00f4t que de le subir.   1. \u00c9tude philosophique et critique de l\u2019\u00e9thique, de la RSE et de th\u00e8mes connexes, c\u2019est-\u00e0-dire remise en question de ses intuitions et de ses opinions communes, de ses habitudes. \n2. \u00c9tude de cas li\u00e9s \u00e0 des probl\u00e9matiques environnementales concr\u00e8tes \n3. Partage d'exp\u00e9riences professionnelles sur la RSE en entreprise (vision, instruments, etc.)", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9104"},
{"name": "Droit commercial international et r\u00e9solution de conflits", "id": "21IDM11", "teachers": ["VILLANO Emilio Paolo"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "2.\t1) General Objectives \nThe aim of the course is to give an overview of international commercial law and dispute resolution to non-lawyers in order to provide a basic understanding of legal issues deriving from international commercial relations in view of (i) creating sensitivity for when and where legal problems arise; and (ii) the interaction with either internal and/or external legal support. \n \n2) Learning Goals - Learning objectives \nAt the end of this courses, students are expected to understand commercial structures and their connections. They should be able to understand international contracts and solve disputes based on international transactions. Part A - International Commercial Law and Dispute Resolution: Theory (30 h.) \n\u2022\tInternational business transactions; \n\u2022\tNegotiating international business transactions; \n\u2022\tInternational trading of goods; \n\u2022\tTechnology transfers; \n\u2022\tMoney and international business transactions; \n\u2022\tGovernmental regulation of imports & exports & investments; \n\u2022\tEmployment of people across national borders; \n\u2022\tThe taking of foreign investments by governments; \n\u2022\tImmunity of states in commercial transactions; \n\u2022\tThe act of State doctrine; \n\u2022\tCompany structures; \n\u2022\tDispute resolution (settlement: litigation and arbitration).  \n \nPart B \u2013 International Commercial Law and Dispute Resolution: Practice (30 h.) \n\u2022\tCase scenarios in relation to international commercial law under the United Nations Convention on Contracts for the International Sale of Goods (\u201cCISG\u201d);  \n\u2022\tSimulation of commercial relations and solving disputes arising out of commercial relations by means of negotiation, mediation, arbitration;  \n\u2022\tReview and negotiation of distributorship, agency, license agreement;  \n\u2022\tPractical considerations in relation to alternative dispute resolution; \n\u2022\tDrafting of dispute resolution clauses; \n\u2022\tCase scenarios in relation to international arbitration;  \n\u2022\tSimulation of interaction between management and internal legal support of a company on the one hand and external legal support on the other;  \n\u2022\tCase scenarios in relation to international investment arbitration to the extent it relates to international commerce;  \n\u2022\tVisit of one major international arbitration institution and/or court. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5634"},
{"name": "Thesis", "id": "22XP080", "teachers": ["SIMONS Solange"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "Learning Goals: \nArticulate broad disciplinary knowledge and specialized knowledge using management tools, design and implement solutions in a given situation, be able to keep a critical distance, to create clear and well-structured documents on complex subjects, and to deliver a professional oral presentation. \n Through coursework and background research, the student will develop a question that has yet to be answered by prior research, but where he can find room for a new perspective or a new field to apply models or concepts. The purpose is to answer a research question, by using the ability to work with theoretical frameworks, analytic, synthetic and reasoning skills, and critical mind, in order to bring a real added value. \n \n2 types of thesis::? \n - Project Management\" : bring adequate answer to a field problematic. \nElaborate a solution to a field problematic directly linked with a company : direct field observation, with interviews, surveys, ... Links with theory and operational recommendations to the company. \n- Applied research : Mix theory and practice, apply theoretical knowledge to a specific field of management. \n \nBoth have the same level of requirements. \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/7921"},
{"name": "Internship Thesis Combination", "id": "22XP072", "teachers": ["SIMONS Solange"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9186"},
{"name": "March\u00e9s et risques financiers", "id": "21FFM41", "teachers": [], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "Le cours a pour objectif g\u00e9n\u00e9ral de donner \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant une vision globale des march\u00e9s financiers et de la gestion de portefeuille en abordant les principaux produits financiers, les mesures et la gestion des risques ainsi que les r\u00e9glementations y aff\u00e9rent. De cette mani\u00e8re, ce cours vise \u00e0 : \n-\tExpliquer les enjeux des march\u00e9s financiers et des institutions et amener l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 devenir un acteur responsable dans cet environnement \n-\tConscientiser l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 la complexit\u00e9 des instruments financiers et des outils de mesure et de gestion des risques financiers et lui apprendre \u00e0 jeter un regard critique quant \u00e0 leur utilisation et \u00e0 leurs cons\u00e9quences  \n-\tDonner \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant un savoir sp\u00e9cialis\u00e9 en gestion de portefeuille et des risques financiers pour l\u2019aider dans son parcours pour devenir un professionnel de la gestion \n Plan succinct  \n-\tPartie 1: Introduction ; Environnement et contexte de crise \n-\tPartie 2: R\u00f4les \u00e9conomiques des institutions financi\u00e8res et r\u00e9gulation des march\u00e9s financiers (Accords de B\u00e2le, EMIR, Dodd Frank act,\u2026) \no\tBanques \n?\tR\u00f4le \u00e9conomique \n?\tGestion des risques au sein d'une banque (voir dernier chapitre) \n?\tLes accords de B\u00e2le (1, 2 et 3); Dodd Frank act \no\tAssurances \n?\thow individuals and businesses use insurance to obtain protection from risk \n?\tvarious types of insurance coverages such as the homeowners, personal automobile and life insurance policy; \n?\tthe economics of insurance markets; \n?\tDirectives Solvency 1 et 2 \no\tFonds : \n?\t OPC ou Sicavs: investment objective, management style, asset allocation and macro economy, bond and stock picking \n?\tFonds de pension; \n?\t Fonds sp\u00e9culatifs (hedge funds) Hedge fund strategies in details \n?\tComment s\u00e9lectionner des fonds \n?\tDirectives UCITS \n \n-\tProduits financiers classiques  \no\tObligations \n?\t1. Valorisation, rendement & Yield curve (courbe des taux); 2. Risques: Duration, Convexit\u00e9; 3. Utilisation \no\tActions \n?\tValorisation;  \n?\tMarch\u00e9s boursiers:  \n\u2022\tMesure du return \n\u2022\tRisque et volatilit\u00e9  \n\u2022\tLe MEDAF et le Beta \n?\tTh\u00e9orie moderne de portefeuille \n?\tGestion de portefeuille \no\tObligations Convertibles \no\tMati\u00e8res premi\u00e8res, Actions non cot\u00e9es (Private Equity), Immobilier \n \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5573"},
{"name": "M\u00e9moire ", "id": "21XP013", "teachers": ["PIRAUX Beno\u00eet"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9091"},
{"name": "Strat\u00e9gie digitale des entreprises", "id": "21IF011", "teachers": ["EJZYN Alain"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "A l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables : \n\u2022 D'identifier et d'expliquer les enjeux de l'\u00e9conomie digitale et l\u2019impact d\u2019Internet sur la gestion des organisations. \n\u2022 D'identifier et d'expliquer les mod\u00e8les d\u2019affaires et les processus cl\u00e9s du digital. \n\u2022 De sp\u00e9cifier un syst\u00e8me. \n\u2022 D\u2019identifier et d'expliquer les enjeux et les leviers de l'\u00e9conomie digitale. \n \nA l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables : \n\u2022 De d\u00e9crire et d'expliquer les principales \u00e9tapes d\u2019un projet de d\u00e9veloppement digital. \n\u2022 D\u2019appliquer des m\u00e9thodes pour mod\u00e9liser une application. \n\u2022 D\u2019\u00e9valuer et de justifier une strat\u00e9gie digitale. \n\u2022 De r\u00e9diger un cahier des charges pour le d\u00e9veloppement d'une application. \n\u2022 D\u2019\u00e9valuer les mod\u00e8les d'affaires. \n\u2022 D\u2019appr\u00e9hender de mani\u00e8re critique l\u2019impact des \u00e9volutions technologiques sur l\u2019entreprise et le management \n\u2022 D\u2019\u00e9valuer les outils de marketing interactifs les plus ad\u00e9quats en fonction, par exemple, des objectifs des entreprises Partie Strat\u00e9gie \n- Les technologies et leurs impacts sur le business \n- Propri\u00e9t\u00e9s et sp\u00e9cificit\u00e9s des biens num\u00e9riques, d\u2019Internet et des r\u00e9seaux sociaux  \n- Business mod\u00e8les de l\u2019Internet \n- Strat\u00e9gie & transformation digitale \n- Les plateformes et les \u00e9cosyst\u00e8mes digitaux \n- Exp\u00e9rience consommateur en commerce \u00e9lectronique et strat\u00e9gies omnicanales \n- El\u00e9ments de Marketing Interactif (Bannering, mobile marketing, r\u00e9seaux sociaux, affiliation, etc.) \n- Aspects juridiques et RGDP \n- Actualit\u00e9s \nPartie Technologies \n- Ergonomie et UX \n- S\u00e9curit\u00e9 informatique \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5250"},
{"name": "International Marketing", "id": "21IDM26", "teachers": ["Zynga Andrea"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "Part A : Behaviors of International Markets & Actors \n\u2022\tUnderstand the difference between a national and international market \n\u2022\tIdentify the major international market actors \n\u2022\tUnderstand the actors\u2019 behaviors in a cross cultural perspective \n\u2022\tAnalyze the international market structures \n\u2022\tEvaluate the market attractiveness and select a market in function of a company strategy \n\u2022\tDevelop a strategy for market penetration \n \nPart B : International Marketing Management \n\u2022\tProvide a thorough analysis on how the international environment will affect domestic companies in their strategy \n\u2022\tUnderstand the importance of  market research in a global context \n\u2022\tLearn how to implement a global strategy, including segmentation, targeting an positioning \n\u2022\tReview the marketing mix elements and understand how these are impacted by a global environment \n PART A : BEHAVIORS OF INTERNATIONAL MARKETS & ACTORS \n\u2022\tPart 1: The International Market and its Actors \n1)\tWhat is a Market? \n2)\tWhat are the Actors? \n3)\tSustainability and Circular Economy \n\u2022\tPart 2: The Actors and their Behaviors \n4)\tA Cross Cultural Approach of Marketing Introduction to Culture \nFocus on Emerging Markets \nEthics in International Marketing \n5)\tThe Job-To-Be Done Concept \n\u2022\tPart 3: Analyzing the International Market Structures \nPART B : INTERNATIONAL MARKETING MANAGEMENT \nIntroduction to international marketing management \n \n1.\tEntering international markets: \n\u2022\tInternational market research \n\u2022\tInternational segmentation, targeting and positioning \n \n2.\tThe global marketing mix: \n\u2022\tGlobal brand and product decisions  \n\u2022\tGlobal communication decisions \n\u2022\tGlobal pricing decisions \n\u2022\tGlobal distribution decisions  \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5496"},
{"name": "Export-Import Strategy", "id": "21ICI11", "teachers": ["HEINEN Marie-Lise"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "PART A: EXPORT \u2013 IMPORT STRATEGY & MANAGEMENT \n \nAt the end of this course, students will be able to develop the steps for an international business plan, from a strategic point of view as well as from a sales management perspective. Therefore students will learn both tools/concepts and how and where to gather and synthetize the appropriate information, support, aid in a fluctuating and complex international environment. \n \nPART B: WORLD TRADE BUSINESS GAME GLOBEX \n \nAt the end of this business game, students will be able to understand mechanisms ruling current international trade in order to adapt their professional behavior (communicate, decide, choose the best option, use specific techniques) thanks to a living experience of the interaction between key international economic players, the dynamics of exports development, the role and behavior of Nation States and multinationals, and the importance of the human actors in the world trade mechanisms. \n \nPART C: INTERNATIONAL LOGISTICS \n \nThis course aims to develop an understanding of international logistics in the framework of international business management. It highlights the fact that international logistics has become a strategic factor which changes the way companies compete. \n \nFrom this perspective, the course shall present an overview of different types of concepts of logistics and supply chain, describe challenges and potential pitfalls. Furthermore, the course shall teach some pragmatic tools to be applied when facing business decisions related to logistics and close with an outlook on future trends in logistics. PART A: EXPORT \u2013 IMPORT STRATEGY & MANAGEMENT \nI. INTERNATIONAL BUSINESS & ENVIRONMENT \n- What is international business? \n- Complexity of the international trade ; Globalization dimensions and drivers ; \n- Reasons to Internationalize or not? \n- How to apprehend the International Environment? \n- Circular /Blue Economy - Sustainability dimension in international business \n \nII. EXPORT BUSINESS PLAN \nHow to set up an Export Business Plan, including the analysis of both internal (i.e. Export Audit) and external aspects, Export Strategy (different international approaches, Modes of Entry, ...), and plans for its implementation \n \nIII. INTERNATIONAL SALES MANAGEMENT \n \n- Concept of Culture and multicultural environment;  \n- Commercial Process Management: SPANCO concept;  \n- Technical Aspects: Incoterms, Transport, Insurance, Customs, etc.; \n- International Quotation & Management of an international Order \n \nIV. IMPORT STRATEGY \n \nWhy importing?  \nSteps of an Import Project from the analysis of its attractiveness and feasibility to the feedback; Decision-Making elements \n \nPARTB: WORLD TRADE BUSINESS GAME GLOBEX \nsee teaching method \n \nPART C: INTERNATIONAL LOGISTICS \n\u00b7 Definition and concepts of logistics and supply chain \n\u00b7 Key success factors and tools \n\u00b7 Challenges and pitfalls \n\u00b7 Trends", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5590"},
{"name": "Advanced Finance (Corporate Finance + IFRS)", "id": "21GE051", "teachers": ["KINON Val\u00e9rie"], "year": "2020-2021", "languages": ["en"], "content": "", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/5260"},
{"name": "Management organisationnel et humain", "id": "21GE017", "teachers": ["ROUSSEAU Anne"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "L\u2019objectif g\u00e9n\u00e9ral de ce cours de management organisationnel et humain est de donner \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant les bases conceptuelles et empiriques permettant d'appr\u00e9hender ce champ de la gestion c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois un certain nombre de principes, m\u00e9thodes, instruments et pratiques concr\u00e8tes mises en \u0153uvre dans les organisations pour organiser et g\u00e9rer les collectifs et les personnes au travail ainsi que les objectifs et les enjeux qui les sous-tendent et leur donnent sens (logiques manag\u00e9riales).   \nUn accent particulier est mis sur la dimension contextuelle du management organisationnel et humain prenant en consid\u00e9ration les contextes interne et externe sp\u00e9cifiques de l\u2019organisation/entreprise.  \nIl s\u2019agit d\u00e8s lors de d\u00e9velopper une grille d\u2019analyse de ces ph\u00e9nom\u00e8nes organisationnels permettant d\u2019interpr\u00e9ter et d\u2019agir les politiques et pratiques de management organisationnel et humain dans une perspective critique prenant en consid\u00e9ration les tensions en pr\u00e9sence dans ce champ de la gestion (par exemple, l\u2019\u00e9conomique versus le social, l\u2019individuel versus le collectif, le long terme versus le court terme, etc.). \nAppr\u00e9hender le management organisationnel et humain dans une perspective de management responsable requiert tant d\u2019\u00eatre rigoureux que nuanc\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant doit en prendre conscience et y rester vigilant tout au long du cours, des exercices et de l\u2019examen. \n Le cours se subdivise en 4 parties :  \n1 - Une mise en contexte du management organisationnel et humain  \n2 \u2013 Le \u00abmanager : r\u00f4les et comp\u00e9tences  \n3-  Les dispositifs de gestion des organisations et des personnes  \n4 - Les enjeux et ambitions d'un management responsable  \n", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9158"},
{"name": "Topics in Economics and Environment", "id": "21EC015", "teachers": ["ROMAN Philippe"], "year": "2020-2021", "languages": ["fr"], "content": "The course aims at: \n- Developing future managers' understanding of the multidirectional and complex relationships between economic systems and socio-ecological systems; \n- Providing students with facts, concepts, theories and analytical tools that help analyse these relationships; \n- Increasing awareness and understanding of what these relationships mean in terms of business management in the 21st century. The following topics will be addressed: \n- The place and significance of environmental issues in economic theories \n- The impacts of economic activity on ecosystems and their theoretical framing \n- The constraints that evolving ecosystems place on economic growth \n- The diverse ways of conceptualising and measuring sustainability at the global and national levels, as well as at the level of individual firms \n- Why and how valuing the environment, in monetary terms or otherwise? \n- Environmental policies and their effects on firms", "url": "https://www.ichec.be/fr/unite-enseignement/9276"}
]