[
{"id": "1BCODE11Q", "name": "M\u00e9dias : Analyse, code & langages", "year": "2020-2021", "teachers": ["BRIXY Natacha"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BCODE11Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement M\u00e9dias : analyse, code & langages, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement repose sur un dispositif structur\u00e9 en trois s\u00e9quences regroup\u00e9es en deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage (AA). L\u2019AA Code, image & son est organis\u00e9e au premier semestre et est compos\u00e9e de deux s\u00e9quences : Essence & sens de l\u2019image et du son (30 heures de cours ex cathedra et un temps n\u00e9cessaire consacr\u00e9 \u00e0 la recherche personnelle et la composition du portfolio) et Code & images (24 heures de cours ex cathedra et un temps n\u00e9cessaire \u00e0 la r\u00e9alisation d\u2019un exercice individuel)."},
{"id": "1BECPOL11Q", "name": "\u00c9conomie politique", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANDERCAMMEN Dominique"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BECPOL11Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement \u00c9conomie politique, l\u2019\u00e9tudiant\nLe dispositif de formation se d\u00e9cline en trois temps de formation s\u2019organisant, durant onze semaines, en une s\u00e9ance de deux heures de cours en auditoire et une heure de cours en classe invers\u00e9e. Ce dispositif de formation se met en place \u00e0 partir de la deuxi\u00e8me semaine de cours. La premi\u00e8re semaine est l\u2019occasion de pr\u00e9senter le cours, d\u2019organiser les cours en classe invers\u00e9e (avec la pr\u00e9sentation du premier exercice \u00e0 r\u00e9aliser) et d\u2019expliquer aux \u00e9tudiants le travail de groupe \u00e0 faire \u00e0 partir du livre de Degryse (2012) portant sur l\u2019\u00e9conomie en 100 mots d\u2019actualit\u00e9.  Le dernier cours en classe invers\u00e9e (douzi\u00e8me semaine du quadrimestre) est l\u2019occasion de faire une synth\u00e8se du cours pour pr\u00e9parer les \u00e9tudiants \u00e0 l\u2019examen final."},
{"id": "1BEEC111Q", "name": "Expression \u00e9crite 1 ", "year": "2020-2021", "teachers": ["BUSCARLET Jonathan"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BEEC111Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Les acquis d\u2019apprentissage relatifs \u00e0 ce cours sont au nombre de sept. Le premier est obtenu par auto-apprentissage pour la partie lexicale, et par auto-apprentissage et par des exercices encadr\u00e9s pour la partie structurelle. Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nLe dispositif de formation repose essentiellement sur l\u2019auto-apprentissage et la validation de celui-ci \u00e0 travers diff\u00e9rentes formes d\u2019\u00e9valuations certificatives."},
{"id": "1BFIXE110", "name": "Image Fixe(r\u00e9serv\u00e9 aux \u00e9tudiants en \u00e9chec en 2019-20)", "year": "2020-2021", "teachers": ["BRIXY Natacha"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BFIXE110&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement Image fixe, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement repose sur un dispositif structur\u00e9 en quatre s\u00e9quences articul\u00e9es les unes aux autres.\t"},
{"id": "1BHISID11Q", "name": "Histoire et histoire des id\u00e9es", "year": "2020-2021", "teachers": ["DELCORPS Vincent"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BHISID11Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement Histoire et histoire des id\u00e9es, l\u2019\u00e9tudiant\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement comporte deux parties. La premi\u00e8re portant sur l\u2019histoire contemporaine envisag\u00e9e de fa\u00e7on globale ; la seconde traitant une question historique plus sp\u00e9cifique, en se centrant sur le d\u00e9veloppement des id\u00e9es et des id\u00e9ologies."},
{"id": "1BINTME11Q", "name": "Introduction aux m\u00e9dias et \u00e0 leurs usages", "year": "2020-2021", "teachers": ["RASKIN Jean-Fran\u00e7ois"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BINTME11Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement se structure en deux parties articul\u00e9es l\u2019une \u00e0 l\u2019autre \u00e0 travers trois s\u00e9quences ; la premi\u00e8re activit\u00e9, avec deux s\u00e9quences, encadre la seconde qui illustre en profondeur la question de l\u2019usage des m\u00e9dias contemporains.  Les deux activit\u00e9s d\u2019enseignement se donnent sous forme de cours ex cathedra, elles b\u00e9n\u00e9ficient \u00e9galement d\u2019un portefeuille restreint (cinq articles) de lecture et sont \u00e9valu\u00e9es ensemble."},
{"id": "1BLANAL11Q", "name": "Cours de langies :  Anglais/Allemand", "year": "2020-2021", "teachers": ["PITTOMVILS Anne"], "languages": ["en", "de"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BLANAL11Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement repose sur un dispositif combinant auto-apprentissage et s\u00e9ances de cours en pr\u00e9sentiel dans chacune des deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage (AA). Les deux AA sont organis\u00e9es au premier et au second quadrimestre, \u00e0 raison de 60 heures de cours par AA sur l\u2019ann\u00e9e."},
{"id": "1BLAND11Q", "name": "Cours de langues : Anglais/N\u00e9erlandais", "year": "2020-2021", "teachers": ["PITTOMVILS Anne"], "languages": ["en", "nl"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BLAND11Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement repose sur un dispositif combinant auto-apprentissage et s\u00e9ances de cours en pr\u00e9sentiel dans chacune des deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage (AA). Les deux AA sont organis\u00e9es au premier et au second quadrimestre, \u00e0 raison de 60 heures de cours par AA sur l\u2019ann\u00e9e."},
{"id": "1BNAFL11Q", "name": "Narration et formes litt\u00e9raires", "year": "2020-2021", "teachers": ["DAL Gilles"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BNAFL11Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nSur les 40 heures de cours, 30 reposent sur un dispositif ex cathedra, et 10 sur la pr\u00e9sentation et l\u2019analyse (\u00e0 la lumi\u00e8re de ce qui a \u00e9t\u00e9 dit durant les heures pr\u00e9c\u00e9dentes) d\u2019extraits de films, de planches de BD, de r\u00e9cits journalistiques, de classiques de la litt\u00e9rature, de discours politiques c\u00e9l\u00e8bres."},
{"id": "1BPHILO11Q", "name": "Philosophie", "year": "2020-2021", "teachers": ["CHABOT Pascal"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BPHILO11Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe dispositif de formation se d\u00e9cline en 60 heures de cours, r\u00e9partis en deux s\u00e9quences articul\u00e9es : 40 heures d\u2019apprentissage sous forme de cours ex cathedra, 20 heures consacr\u00e9es \u00e0 un travail personnel de recherche et d\u2019\u00e9criture sur base des consignes donn\u00e9es au cours."},
{"id": "1BTHCOM11Q", "name": "Th\u00e9ories de la communication", "year": "2020-2021", "teachers": ["WATHELET Emmanuel", "DE MEYER Luc", "CHABOT Pascal"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BTHCOM11Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nLe dispositif de formation se d\u00e9cline en 60 heures de cours, dont 40 heures d\u2019apprentissage sous forme de cours ex cathedra et 20 heures consacr\u00e9es \u00e0 un travail personnel de recherche et d\u2019\u00e9criture sur base des consignes donn\u00e9es au cours."},
{"id": "1MACGB21Q", "name": "Current affairs", "year": "2020-2021", "teachers": ["ROGERSON Mark"], "languages": ["en"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MACGB21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant \nLe cours se base \u00e0 la fois sur la constitution de dossiers d\u2019actualit\u00e9 et la r\u00e9alisation de tests d\u2019actualit\u00e9 p\u00e9riodique. Cette d\u00e9marche est \u00e9galement r\u00e9flexive. "},
{"id": "1MACNL21Q", "name": "Huidige problemen", "year": "2020-2021", "teachers": ["MAST Peter"], "languages": ["nl"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MACNL21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "UE Au terme de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant \nLe cours se base \u00e0 la fois sur la constitution de dossiers d\u2019actualit\u00e9 et la r\u00e9alisation de tests d\u2019actualit\u00e9 p\u00e9riodique. Cette d\u00e9marche est \u00e9galement r\u00e9flexive. "},
{"id": "1MALGMD21Q", "name": "Education au cin\u00e9ma et \u00e0 l'image", "year": "2020-2021", "teachers": ["CAMPION Baptiste"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MALGMD21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme du cours, l\u2019\u00e9tudiant :\nSelon les parties et leurs objectifs, l\u2019enseignement repose sur des expos\u00e9s en salle (cadrage g\u00e9n\u00e9ral), des s\u00e9ances de classe invers\u00e9e (ma\u00eetrise des concepts), de l\u2019e-learning et des s\u00e9ances de s\u00e9minaire (approche pratique de configurations m\u00e9diatiques)."},
{"id": "1MAPAC21Q", "name": "Approfondissement de l'actualit\u00e9", "year": "2020-2021", "teachers": ["GRAS Gaetan"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MAPAC21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant \nConjugu\u00e9s \u00e0 des cours magistraux, diff\u00e9rents s\u00e9minaires fourniront aux \u00e9tudiants une palette d\u2019outils et des cl\u00e9s de lecture pour appr\u00e9hender au mieux certains dossiers qui rythment l\u2019actualit\u00e9 belge et internationale. Les \u00e9tudiants devront \u00e9galement s\u2019accaparer une th\u00e9matique pr\u00e9cise dans le cadre de la r\u00e9alisation d\u2019un dossier."},
{"id": "1MAPCMD21Q", "name": "Analyse des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MAPCMD21Q&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "1MAPJJ211", "name": "Approches juridiques du journalisme entrepreneurial", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MAPJJ211&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "1MAPJUR21Q", "name": "Approches juridiques de la communication publicitaire & commerciale", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MAPJUR21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nL'unit\u00e9 d'enseignement est compos\u00e9e de trois activit\u00e9s d\u2019apprentissage : "},
{"id": "1MARRP21Q", "name": "Argumentation et prise de parole", "year": "2020-2021", "teachers": ["SAUSSEZ Isabelle", "BAUM Alexia", "GANDIBLEUX Monia", "BREVET Elisa"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MARRP21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \nLe dispositif se d\u00e9cline en activit\u00e9 d\u2019apprentissage de 45 heures de cours. La premi\u00e8re partie consistera en 17 heures de cours th\u00e9orique et 28 heures d\u2019exercices pratiques accompagn\u00e9s par les enseignants."},
{"id": "1MATCPT21Q", "name": "Atelier de conception et exp\u00e9rimentation de l'outils de l''EAM", "year": "2020-2021", "teachers": ["GUFFENS Brieuc", "VAN ASSCHE Mathieu"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MATCPT21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de son apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe cours s\u2019appuie sur quatre dispositifs :"},
{"id": "1MATPI121Q", "name": "Ateliers de pratique journalistique I", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MATPI121Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement met les \u00e9tudiant(e)s dans une situation de production r\u00e9elle. \nLa transmission se r\u00e9alise \u00e0 travers des exercices pratiques encadr\u00e9s par un ou plusieurs journalistes professionnels sur tous les supports : radio, audiovisuel, presse \u00e9crite et photojournalisme, multim\u00e9dia. "},
{"id": "1MATPI221Q", "name": "Ateliers de pratique journalistique II", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MATPI221Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement met les \u00e9tudiant(e)s dans une situation de production r\u00e9elle. \nLa transmission se r\u00e9alise \u00e0 travers des exercices pratiques encadr\u00e9s par un ou plusieurs journalistes professionnels sur tous les supports : radio, audiovisuel, presse \u00e9crite et photojournalisme, multim\u00e9dia. "},
{"id": "1MCCOR1211", "name": "Communication corporate I", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCCOR1211&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \nLe dispositif se d\u00e9cline en activit\u00e9 d\u2019apprentissage de 60 heures de cours. Il s\u2019agit des 20 heures de cours th\u00e9orique en pr\u00e9sentiel, 20 heures d\u2019exercices pratiques accompagn\u00e9s par l\u2019enseignant et 20 heures de travaux personnels."},
{"id": "1MCMACO21Q", "name": "Compr\u00e9hension du march\u00e9 et du consommateur", "year": "2020-2021", "teachers": ["LIBERMAN Jo\u00eblle", "JOURET Jean-Claude"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCMACO21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement se structure en deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage : la premi\u00e8re aborde le comportement du consommateur et la seconde traite des \u00e9tudes de march\u00e9. L\u2019enseignement se dispense sous la forme de cours ex cathedra et fait appel \u00e0 de courtes participations des \u00e9tudiants sous la forme d\u2019\u00e9tude de cas. Chaque activit\u00e9 d\u2019apprentissage se subdivise en une vingtaine d\u2019heures de cours th\u00e9orique en pr\u00e9sentiel et une dizaine d\u2019heures d\u2019exercices pratiques accompagn\u00e9s par l\u2019enseignant et de travaux personnels. Activit\u00e9 d\u2019apprentissage se dispensant partiellement en anglais : Etudes et data li\u00e9es au march\u00e9."},
{"id": "1MCMARK212", "name": "Communication marketing I", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCMARK212&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "1MCOINT21Q", "name": "Communication interne", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANDOORNE Patrick", "CATTOOR Jacqueline"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCOINT21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement se divise en deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage : les outils de la communication interne et la n\u00e9gociation sociale."},
{"id": "1MCOMCP21Q", "name": "Communication corporate", "year": "2020-2021", "teachers": ["MASSART Philippe"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCOMCP21Q&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "1MCOMGI21Q", "name": "Communication et management interculturels", "year": "2020-2021", "teachers": ["DESJARS DE KERANROUE Marie", "LE MOING - MAAS Elise"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCOMGI21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \nLe dispositif se d\u00e9cline en activit\u00e9 d\u2019apprentissage de 40 heures. Il s\u2019agit des 14 heures de cours th\u00e9orique en pr\u00e9sentiel, 14 heures d\u2019exercices pratiques accompagn\u00e9s par l\u2019enseignant et 12 heures de travaux personnels."},
{"id": "1MCOSTO21Q", "name": "Content et storytelling", "year": "2020-2021", "teachers": ["KONDRATOV Alexander", "GREVESSE Laurence"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCOSTO21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \nLe dispositif se d\u00e9cline en activit\u00e9s d\u2019apprentissage de 45 heures de cours. Il s\u2019agit de 21 heures de cours th\u00e9orique en pr\u00e9sentiel et \u00e0 distance, et de 24 heures d\u2019exercices pratiques accompagn\u00e9s par l\u2019enseignant en pr\u00e9sentiel et r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 distance."},
{"id": "1MCPOLR21Q", "name": "Communication politique", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCPOLR21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \nLe dispositif se d\u00e9cline en activit\u00e9 d\u2019apprentissage de 40 heures de cours. Il s\u2019agit des 28 heures de cours en pr\u00e9sentiel, 6 heures d\u2019exercices pratiques accompagn\u00e9s par l\u2019enseignant et 6 heures de travaux personnels."},
{"id": "1MCPTAP21Q", "name": "Comptabilit\u00e9 appliqu\u00e9e au champ culturel", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCPTAP21Q&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "1MCREAP21Q", "name": "Cr\u00e9ation d'environnements num\u00e9riques d'apprentissage", "year": "2020-2021", "teachers": ["SAUTELET Antoine", "MANZITTO Jonathan"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCREAP21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de l\u2019UE, l\u2018 \u00e9tudiant :\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement est essentiellement pratique et sera organis\u00e9e autour de :"},
{"id": "1MCSGLO21Q", "name": "Globalisation (En Anglais)", "year": "2020-2021", "teachers": ["de WASSEIGE Mathieu", "DUPONT Barbara"], "languages": ["en"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCSGLO21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nCours ex cathedra, classes invers\u00e9es et s\u00e9minaires participatifs."},
{"id": "1MDEOME211", "name": "D\u00e9ontologie des m\u00e9dias", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MDEOME211&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "1MDEON21Q", "name": "D\u00e9ontologie des m\u00e9dias et enjeux de l'activit\u00e9 informationnelle", "year": "2020-2021", "teachers": ["JACQMIN Jean-Pierre"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MDEON21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant.e aura :\nl\u2019UE Cours de pr\u00e9sentation de la d\u00e9ontologie, cas concrets \u00e0 \u00e9tudier et \u00e9laborer, rencontre avec des professionnels acteurs de d\u00e9ontologie, journalistes et hors profession "},
{"id": "1MDISC21Q", "name": "Analyse des formes & r\u00e9cits journalistique", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEGAND Amandine"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MDISC21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant \nLe cours articule des s\u00e9ances th\u00e9oriques dispens\u00e9es par l\u2019enseignant et des s\u00e9ances d\u2019exercices ou l\u2019\u00e9tudiant doit appliquer la th\u00e9orie vue au cours \u00e0 des cas concrets (articles, reportages\u2026). "},
{"id": "1MDOCS21Q", "name": "Connaissance de la presse, RP, influenceurs, ateliers m\u00e9dias, relations presse et influence", "year": "2020-2021", "teachers": ["LECOUTURIER Val\u00e9rie", "BAUM Alexia"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MDOCS21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nLe dispositif se d\u00e9cline en 24h de th\u00e9orie, 16h d\u2019exercices encadr\u00e9s par les enseignants et 5h de rencontres avec des professionnels du m\u00e9tier. "},
{"id": "1MDROSS21Q", "name": "Droit du secteur socioculturel", "year": "2020-2021", "teachers": ["VERLINDEN Juan"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MDROSS21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nL\u2019unit\u00e9 est compos\u00e9e de deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques. Une premi\u00e8re partie est donn\u00e9e de mani\u00e8re ex cathedra en partant de situations concr\u00e8tes."},
{"id": "1MEFEME21Q", "name": "Effets \u00e9ducatifs des m\u00e9dias", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MEFEME21Q&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "1MENJDI21Q", "name": "Enjeux digitaux en communication publicitaire et commerciale", "year": "2020-2021", "teachers": ["CRASSELTS Christophe", "VAN ACHTER Damien"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MENJDI21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement est essentiellement bas\u00e9e sur une approche pratique (recherche) plac\u00e9e sous le monitoring d'experts dont le r\u00f4le sera de guider les \u00e9tudiants dans leur processus de recherche, de s\u00e9lection des projets et d\u2019impl\u00e9mentation des projets dans le cadre d\u2019une campagne de communication d\u2019un annonceur."},
{"id": "1MENVME21Q", "name": "Environnement num\u00e9rique du journalisme", "year": "2020-2021", "teachers": ["LALOUX Philippe", "DEGAND Amandine"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MENVME21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant \nLa transmission se r\u00e9alise durant des expos\u00e9s magistraux, analyse de cas pratiques, mise en perspective avec l\u2019actualit\u00e9. "},
{"id": "1MEVEN211", "name": "Communication \u00e9v\u00e9nementielle", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANHOUCHE Fabian"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MEVEN211&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement se divise en trois activit\u00e9s d\u2019apprentissage :"},
{"id": "1MGEOE21Q", "name": "G\u00e9opolitique de l'Europe", "year": "2020-2021", "teachers": ["DURIN Esther"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MGEOE21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Connaissances acquises :\nL\u2019UE articule une introduction th\u00e9orique, des lectures individuelles et des s\u00e9minaires th\u00e9matiques (pr\u00e9sence active requise)."},
{"id": "1MGESTM21Q", "name": "Gestion de projets 1 : M\u00e9thodologie et principes & d\u00e9veloppement durable", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANDOORNE Patrick", "CHAPPEL Samuel"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MGESTM21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant : \nLe dispositif se d\u00e9cline en deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage : "},
{"id": "1MGLOG21Q", "name": "Gestion logistique", "year": "2020-2021", "teachers": ["LACROIX Nicolas"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MGLOG21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nLe dispositif se d\u00e9cline en 30 heures de cours en pr\u00e9sentiel. 24 heures sont consacr\u00e9es \u00e0 la r\u00e9alisation, en groupe, d\u2019un dossier logistique d\u2019un \u00e9v\u00e9nement supervis\u00e9 par l\u2019enseignant. 12 heures de travaux personnels. (\u00c0 pr\u00e9ciser avec l\u2019enseignant)."},
{"id": "1MGSTRH21Q", "name": "Personneelsbeheer", "year": "2020-2021", "teachers": ["VAN NUFFEL Kevin", "LANCELOT Jo\u00eblle"], "languages": ["fr", "nl"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MGSTRH21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nLe dispositif se d\u00e9cline en deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage :"},
{"id": "1MGSTTL21Q", "name": "Gestion technique", "year": "2020-2021", "teachers": ["GABRIEL Christophe"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MGSTTL21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe dispositif se d\u00e9cline en 36 heures de cours en pr\u00e9sentiel avec des interventions et t\u00e9moignages de professionnels. 12 heures sont consacr\u00e9es \u00e0 la r\u00e9alisation, en groupe de 4-5, d\u2019un dossier d\u2019analyse technique d\u2019un \u00e9v\u00e9nement."},
{"id": "1MIDCUM21Q", "name": "Identit\u00e9 culturelle et usage m\u00e9diatique", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MIDCUM21Q&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "1MLTMED21Q", "name": "Litt\u00e9ratie m\u00e9diatique", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MLTMED21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "1.1, 1.2, 1.3, 1.4, 1.5, 2.4, 2.5, 9.1, 9.2, 9.3, 9.4, 9.5, 9.6\n"},
{"id": "1MMARQ21Q", "name": "Brand positionnement", "year": "2020-2021", "teachers": ["BARZAL Christopher"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MMARQ21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \nLe dispositif se d\u00e9cline en activit\u00e9 d\u2019apprentissage de 45 heures de cours. Il s\u2019agit des 22 heures de cours th\u00e9orique en pr\u00e9sentiel, 18 heures d\u2019exercices pratiques accompagn\u00e9s par l\u2019enseignant et 5 heures de rencontres avec des professionnels actifs dans le Brand management."},
{"id": "1MMATSO21Q", "name": "M\u00e9dias et approches de terrains socioculturels", "year": "2020-2021", "teachers": ["SINNAEVE Marc", "NABILI Nourredine"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MMATSO21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nCours ex cathedra, classes invers\u00e9es et s\u00e9minaires participatifs."},
{"id": "1MMETH21Q", "name": "M\u00e9thodologie de la recherche en SIC", "year": "2020-2021", "teachers": ["BUIDIN Baptiste", "KONDRATOV Alexander", "LE MOING - MAAS Elise"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MMETH21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \nLe dispositif se d\u00e9cline en activit\u00e9s d\u2019apprentissage pour un total de 45 heures. Il s\u2019agit de 30 heures de cours th\u00e9orique en pr\u00e9sentiel, 15 heures d\u2019exercices pratiques accompagn\u00e9s par l\u2019enseignant."},
{"id": "1MMICOM21Q", "name": "Milieucommunicatie", "year": "2020-2021", "teachers": ["COPETTI Luca"], "languages": ["nl"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MMICOM21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe dispositif se d\u00e9cline en 30 heures de cours"},
{"id": "1MMODE21Q", "name": "Compr\u00e9hension du mod\u00e8le social, \u00e9conomique et politique belge", "year": "2020-2021", "teachers": ["SINNAEVE Marc", "LECONTE Jean-Fran\u00e7ois"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MMODE21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant \nL\u2019UE alterne des cours magistraux et des s\u00e9minaires mettant en exergue les m\u00e9canismes \u00e0 l\u2019\u0153uvre et les enjeux sociopolitiques. Les \u00e9tudiants sont invit\u00e9s \u00e0 lire et \u00e9tudier des textes qui seront remis lors de certaines s\u00e9ances. "},
{"id": "1MMTREV21Q", "name": "M\u00e9thodes et techniques de recherche et d'\u00e9valuation en \u00e9ducation aux m\u00e9dias", "year": "2020-2021", "teachers": ["CAMPION Baptiste"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MMTREV21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant : \nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement articule des notions th\u00e9oriques issues de la recherche en sciences sociales, des \u00e9tudes de cas concr\u00e8tes de recherche et \u00e9valuation en \u00e9ducation aux m\u00e9dias et des exercices pratiques transf\u00e9rables aux diff\u00e9rents travaux des \u00e9tudiants, en particulier leur m\u00e9moire de fin d\u2019\u00e9tudes. Cette articulation s\u2019op\u00e8re par un m\u00e9lange d\u2019expos\u00e9s ex-cathedra et d\u2019exercices, abord\u00e9s dans l\u2019ordre chronologique des grandes \u00e9tapes de r\u00e9alisation d\u2019une recherche, de la d\u00e9finition du sujet \u00e0 l\u2019analyse des donn\u00e9es. Le cours est structur\u00e9 en 3 parties, donnant chacune lieu) des activit\u00e9s d\u2019apprentissage (AA) sp\u00e9cifiques : "},
{"id": "1MNARA211", "name": "Narratologie", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MNARA211&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "1MNDLSC211", "name": "N\u00e9erlandais - Compl\u00e9mentaire", "year": "2020-2021", "teachers": ["Berdien Schepers"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MNDLSC211&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "1MNMESS21Q", "name": "Nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques du secteur socioculturel", "year": "2020-2021", "teachers": ["LEPRETRE Laura", "LALIEU M\u00e9lanie", "MEIER Edouard"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MNMESS21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :\nLe cours est donn\u00e9 ex cathedra"},
{"id": "1MNUME21Q", "name": "Enjeux num\u00e9riques", "year": "2020-2021", "teachers": ["PAQUES Herv\u00e9"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MNUME21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant conna\u00eet :\nLe dispositif de formation est compos\u00e9 de 39 heures au total. 26 heures de cours en pr\u00e9sentiel et 13 heures de travaux dirig\u00e9s par l\u2019enseignant."},
{"id": "1MPLAST21Q", "name": "De la planification strat\u00e9gique \u00e0 la conception de campagne publicitaire", "year": "2020-2021", "teachers": ["DALLA RIVA M\u00e9lanie", "FRISSON Alain"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MPLAST21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe dispositif se construit comme un parcours (r\u00e9ception du briefing, r\u00e9flexion strat\u00e9gique, recherche d\u2019insights, proposition d\u2019un briefing cr\u00e9atif, planification, outils de mesure) au cours duquel, chaque \u00e9tape sera exp\u00e9riment\u00e9e par l\u2019\u00e9tudiant sous forme d\u2019un exercice pratique. Chaque cours th\u00e9orique sera donc suivi directement d\u2019un workshop en auditoire"},
{"id": "1MPOLCT21Q", "name": "Politiques culturelles", "year": "2020-2021", "teachers": ["DAL Gilles", "PIEROBON Frank", "LALIEU M\u00e9lanie"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MPOLCT21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant.e :\nLes cours sont donn\u00e9s ex cathedra. Il y a une pluralit\u00e9 d\u2019intervenants, mais une seule unit\u00e9 (les diff\u00e9rentes parties ne constituent pas \u00e0 proprement parler des activit\u00e9s distinctes)."},
{"id": "1MPREVE21Q", "name": "Promotion de l'\u00e9v\u00e9nement", "year": "2020-2021", "teachers": ["BEST B\u00e9atrice", "MATHONET Janet"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MPREVE21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nLe dispositif se  d\u00e9cline en 24 heures de cours en pr\u00e9sentiel"},
{"id": "1MPRO221Q", "name": "Beheer van projecten : Specifieken technieken in evenementen", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANDOORNE Patrick", "SCHILTZ Radjiny"], "languages": ["fr", "nl"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MPRO221Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant : \nLe dispositif se d\u00e9cline en deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage :"},
{"id": "1MPROAT21Q", "name": "Projets et ateliers de production m\u00e9diatique", "year": "2020-2021", "teachers": ["DARYANAVARD Talheh", "LACATENA Antonella"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MPROAT21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement prax\u00e9ologique, l\u2019\u00e9tudiant :\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement se divise en deux activit\u00e9s d\u2019appren\u00actissage coordonn\u00e9es :"},
{"id": "1MPSYUS21Q", "name": "Psychosociologie des usagers et des pratiques m\u00e9diatiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["MINOTTE Pascal", "COLLARD Yves"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MPSYUS21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe cours s\u2019articule autour de cours th\u00e9oriques et d\u2019un travail d\u2019observation des usages r\u00e9alis\u00e9 sur le terrain et en petit groupe par les \u00e9tudiants. Les th\u00e8mes abord\u00e9s sont les suivants : introduction \u00e9pist\u00e9mologique aux sciences humaines, l\u2019usage des m\u00e9dias par les enfants et les adolescents, les usages m\u00e9diatiques excessifs, les m\u00e9dias et la violence, le cyber harc\u00e8lement, les typologies m\u00e9diatiques, les effets des m\u00e9dias et les modes de r\u00e9gulation."},
{"id": "1MPTFE121Q", "name": "Pr\u00e9paration TFE 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["GRAS Gaetan", "DEGAND Amandine", "de MARNEFFE Nora", "NABILI Nourredine"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MPTFE121Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement r\u00e9actualise dans le cadre des travaux de fin d\u2019\u00e9tudes les outils de recherche acquis en bachelier. Par la pratique, l\u2019exemple et la ma\u00efeutique, elle offre un encadrement \u00e0 l\u2019avancement de ces travaux. \u00c0 son terme, l\u2019\u00e9tudiant \nDans un premier temps, le dispositif comprend plusieurs s\u00e9ances de cours ex cathedra visant \u00e0 rappeler la m\u00e9thodologie et \u00e0 l\u2019enraciner dans la d\u00e9marche journalistique. Dans un second temps, des s\u00e9minaires d\u2019accompagnement personnalis\u00e9 sont organis\u00e9s pour suivre plus individuellement les groupes d\u2019\u00e9tudiant(e)s. "},
{"id": "1MPTFEA21Q", "name": "Pr\u00e9paration aux TFE1", "year": "2020-2021", "teachers": ["LALIEU M\u00e9lanie", "DUPONT Barbara", "VEROUGSTRAETE Vinciane", "de WASSEIGE Mathieu", "ABGRALL-TODARO Guillaume"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MPTFEA21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nL\u2019UE se pr\u00e9sente sous la forme de s\u00e9minaires anim\u00e9s par une \u00e9quipe d\u2019enseignants ayant des comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires qui sont mobilis\u00e9es en fonction des s\u00e9ances. Elle comprend un s\u00e9minaire d\u2019\u00e9mergence d\u2019id\u00e9es (SE.ID), des s\u00e9ances pl\u00e9ni\u00e8res \u00e0 partir d\u2019expos\u00e9s m\u00e9thodologiques, des s\u00e9ances de coaching de groupe et des formations. Certaines s\u00e9ances collectives permettent des pr\u00e9sentations de r\u00e9sultats accompagn\u00e9es de d\u00e9bats et d\u2019\u00e9valuations non-certificatives continues."},
{"id": "1MQSAFR21Q", "name": "Questions sp\u00e9ciales de l'animation socioculturelle et de l'\u00e9ducation permanente (Fr.)", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MQSAFR21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nCours ex-cathedra ponctu\u00e9s de temps de mise en pratique d\u2019outils de"},
{"id": "1MQSANL21Q", "name": "Questions sp\u00e9ciales de l'animation socioculturelle et \u00e9ducation permanente (Ndls)", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MQSANL21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nCours ex-cathedra ponctu\u00e9s de temps de mise en pratique d\u2019outils de"},
{"id": "1MRCREA21Q", "name": "Atelier de recherche, cr\u00e9ation et \u00e9criture", "year": "2020-2021", "teachers": ["RAMACKER J\u00e9r\u00f4me", "LAMBERT Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MRCREA21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe dispositif se d\u00e9cline en deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage de [\u2026] heures chacune : Atelier de recherche et cr\u00e9ation et Atelier d\u2019\u00e9criture. "},
{"id": "1MRECDO21Q", "name": "Recherche documentaire critique en communication publicitaire", "year": "2020-2021", "teachers": ["POCHET Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MRECDO21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe dispositif se d\u00e9cline en une activit\u00e9 de cours th\u00e9orique de 30 h et une activit\u00e9 de suivi de 15h. \u00c0 ces activit\u00e9s s\u2019ajoute le temps de la recherche documentaire effectu\u00e9e par l'\u00e9tudiant (15 heures)."},
{"id": "1MRECO21Q", "name": "Recommandations strat\u00e9giques et startkit m\u00e9dia", "year": "2020-2021", "teachers": ["BAUM Alexia", "PAQUES Herv\u00e9"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MRECO21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement comprend une activit\u00e9 coordonn\u00e9e d\u2019apprentissage : l\u2019accompagnement du m\u00e9moire m\u00e9diatique et le support d\u2019ateliers transversaux et en section."},
{"id": "1MRELA21Q", "name": "Marketing relationnel", "year": "2020-2021", "teachers": ["WATTIAUX Benjamin", "JONES Pierre-Ambroise"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MRELA21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant:\nLe dispositif se d\u00e9cline en 36 heures de cours en pr\u00e9sentiel, 8 heures d'exercices pratiques encadr\u00e9s et 8 heures de pratique libre"},
{"id": "1MRELPR21Q", "name": "Connaissance de l'organisation et enjeux de la communication", "year": "2020-2021", "teachers": ["WALKIERS Pierre", "IMPARATO Sandro", "JAHIER Adrien", "HERCEK Serge", "LE MOING - MAAS Elise"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MRELPR21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant dispose de connaissance dans les sujets suivants :\nLe dispositif se d\u00e9cline en 24h de th\u00e9orie, 16h d\u2019exercices encadr\u00e9s par les enseignants, 12h de media training et 9h de rencontres avec des professionnels du m\u00e9tier. "},
{"id": "1MRESCA21Q", "name": "Research & case studies in Events", "year": "2020-2021", "teachers": ["HENNES Claire", "HEUREUX Alain"], "languages": ["fr", "en"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MRESCA21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe dispositif se d\u00e9cline en deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage :"},
{"id": "1MRKMCC21Q", "name": "Risk management et communication de crise", "year": "2020-2021", "teachers": ["CANSELL Patrick", "LE MOING - MAAS Elise"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MRKMCC21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement se divise en deux activit\u00e9s coordonn\u00e9es d\u2019apprentissage : \u00ab Risk Management \u00bb en anglais et \u00ab Communication de crise \u00bb en fran\u00e7ais"},
{"id": "1MRPDME21Q", "name": "Relations de presse", "year": "2020-2021", "teachers": ["LAMBERT Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MRPDME21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement Relations Presse / Influenceurs se subdivise en 10 heures de cours th\u00e9orique, 12 heures de cours pratique et 8 heures de travail de groupe. "},
{"id": "1MSEMML21Q", "name": "S\u00e9minaire multilingue : publicit\u00e9 et communication commerciale (Anglais-Allemand)", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["en", "de"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSEMML21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe dispositif se d\u00e9cline en une activit\u00e9 de cours th\u00e9orique de 36 heures. \u00c0 cette activit\u00e9 d\u2019apprentissage s\u2019ajoute la pr\u00e9paration des analyses pratiques et leur pr\u00e9sentation (24 heures)."},
{"id": "1MSEMNE212", "name": "S\u00e9minaire multilingue : publicit\u00e9 et communication commerciale (Anglais-N\u00e9erlandais)", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["en", "nl"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSEMNE212&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette activit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe dispositif se d\u00e9cline en 30 heures de cours auxquelles s\u2019ajoute un examen oral qui se base sur la th\u00e9orie vue au cours."},
{"id": "1MSGCOM21Q", "name": "Strat\u00e9gie des communications", "year": "2020-2021", "teachers": ["BAUM Alexia", "PAQUES Herv\u00e9"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSGCOM21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe dispositif se d\u00e9cline en activit\u00e9 d\u2019apprentissage de 60 heures de cours. Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement se divise en deux parties : la Strat\u00e9gie de communication et le Hackathon."},
{"id": "1MSIRNS21Q", "name": "Structures internationales et relation nord-sud", "year": "2020-2021", "teachers": ["WATHELET Emmanuel"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSIRNS21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\n\u00c0 travers les diff\u00e9rents expos\u00e9s ex-cathedra, un jeu de r\u00f4le, des d\u00e9bats en groupe classe et des interventions d\u2019experts ext\u00e9rieurs, le cours abordera les notions suivantes : "},
{"id": "1MSMATE21Q", "name": "Strat\u00e9gie m\u00e9diatique et ateliers de production publicitaire & commerciale", "year": "2020-2021", "teachers": ["BRIXY Natacha"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSMATE21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement se d\u00e9roule en deux temps : d\u2019abord la mise en place d\u2019une strat\u00e9gie m\u00e9diatique et ensuite la production publicitaire & commerciale en tant que telle (graphisme, vid\u00e9o, son, photo et web)."},
{"id": "1MSOCEC212", "name": "Socio-\u00e9conomie des m\u00e9dias", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSOCEC212&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "1MSOED21Q", "name": "Analyse et approche socio-\u00e9ducatives des pratiques ludiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["BONVOISIN Daniel", "VERBESSELT Maxime"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSOED21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de l\u2019UE, l\u2019\u00e9tudiant :\nApproche th\u00e9orique : "},
{"id": "1MSTNUM212", "name": "Strat\u00e9gies num\u00e9riques en communication", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSTNUM212&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "1MSTRAU21Q", "name": "Content strategy", "year": "2020-2021", "teachers": ["MANGIATORDI Dominique", "HOOTELE Marc", "DELLA FAILLE Jean-Charles", "HAOUACH Salma"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSTRAU21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant:\nLe dispositif se d\u00e9cline en 40 heures de contenu sur la Content strategy , la cr\u00e9ation d\u2019une ligne \u00e9ditoriale et la m\u00e9thode du Why. Cette derni\u00e8re est garante d\u2019une approche de la Content strategy bas\u00e9e sur une r\u00e9flexion pr\u00e9alable sur le sens de la marque et ses valeurs. Ensuite, diff\u00e9rentes techniques d\u2019engagement sont pr\u00e9sent\u00e9es telles que les motivations techniques ou la  gamification."},
{"id": "1MTFMEU21Q", "name": "M\u00e9thodologie  de la recherche", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANDOORNE Patrick", "VAN MARSENILLE Anne", "HENNES Claire"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MTFMEU21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage m\u00e9thodologie propose des notions th\u00e9oriques issues de la recherche en sciences sociales, des \u00e9tudes de cas concr\u00e8tes de recherche en management d\u2019\u00e9v\u00e8nement et des exercices pratiques transf\u00e9rables aux diff\u00e9rents travaux des \u00e9tudiants."},
{"id": "1MTPDID21Q", "name": "Techniques p\u00e9dagogiques et didactique de l'EAM", "year": "2020-2021", "teachers": ["SOUDON Catherine", "DELMOTTE Philippe", "DE THEUX Paul"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MTPDID21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette UE, l\u2019\u00e9tudiant \nL\u2019UE est structur\u00e9e autour de quatre activit\u00e9s :"},
{"id": "1MTRMED21Q", "name": "Atelier de cr\u00e9ation m\u00e9diatique", "year": "2020-2021", "teachers": ["DARYANAVARD Talheh", "ABGRALL-TODARO Guillaume"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MTRMED21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de son apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant :\nCette UE est centr\u00e9e sur la production. Dans le cadre d\u2019un atelier encadr\u00e9, les \u00e9tudiant.es poursuivent individuellement ou en sous-groupe la r\u00e9alisation de leurs travaux de cr\u00e9ation m\u00e9diatique en suivant un cahier de charge pr\u00e9cis."},
{"id": "1MWEPR21Q", "name": "Werbung und PR", "year": "2020-2021", "teachers": ["BRANDT Georg"], "languages": ["en", "de"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MWEPR21Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe dispositif se d\u00e9cline en une activit\u00e9 de cours th\u00e9orique de 36 heures. \u00c0 cette activit\u00e9 d\u2019apprentissage s\u2019ajoute la pr\u00e9paration des analyses pratiques et leur pr\u00e9sentation (24 heures)."},
{"id": "2BANALL12Q", "name": "Langues germaniques : Anglais - Allemand", "year": "2020-2021", "teachers": ["PITTOMVILS Anne"], "languages": ["en", "de"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BANALL12Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement repose sur un dispositif combinant auto-apprentissage et s\u00e9ances de cours en pr\u00e9sentiel dans chacune des deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage (AA). Les deux AA sont organis\u00e9es au premier et au second quadrimestre, \u00e0 raison de 60 heures de cours par AA sur l\u2019ann\u00e9e."},
{"id": "2BANNDL12Q", "name": "Langues germaniques : Anglais - N\u00e9erlandais", "year": "2020-2021", "teachers": ["PITTOMVILS Anne"], "languages": ["en", "nl"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BANNDL12Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement repose sur un dispositif combinant auto-apprentissage et s\u00e9ances de cours en pr\u00e9sentiel dans chacune des deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage (AA). Les deux AA sont organis\u00e9es au premier et au second quadrimestre, \u00e0 raison de 60 heures de cours par AA sur l\u2019ann\u00e9e."},
{"id": "2BARAB121", "name": "Analyse socio-politique du monde arabe contemporain", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BARAB121&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement consiste en un fil historique contextualis\u00e9 afin de permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e de saisir les origines historiques de conflits ou de r\u00e9volutions contemporaines. L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement se donne ex cathedra en classe \u00e0 raison de deux heures par semaine. "},
{"id": "2BARGU12Q", "name": "Argumentation, rh\u00e9torique et expression orale", "year": "2020-2021", "teachers": ["LECOMTE Florence", "CHABOT Pascal"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BARGU12Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Les acquis d\u2019apprentissage relatifs \u00e0 ce cours sont au nombre de dix.  Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nLe dispositif de formation se d\u00e9cline en 60 heures de cours, dont 30 heures d\u2019apprentissage de la th\u00e9orie de l\u2019argumentation sous forme de cours ex cathedra, 30 heures consacr\u00e9es \u00e0 l\u2019apprentissage de l\u2019expression orale en groupe. Pour les \u00e9tudiants qui le d\u00e9sirent, dix heures suppl\u00e9mentaires seront consacr\u00e9es \u00e0 des exercices d\u2019argumentation, sur des sujets impos\u00e9s et men\u00e9s en \u00e9quipe devant l\u2019auditoire."},
{"id": "2BCICOM121", "name": "Introduction \u00e0 la communication politique", "year": "2020-2021", "teachers": ["BAYGERT Nicolas"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BCICOM121&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 repose sur un ensemble de s\u00e9ances ex cathedra. Par ailleurs, chaque semaine, les \u00e9tudiants sont invit\u00e9s \u00e0 puiser dans le portefeuille de textes afin d\u2019en pr\u00e9senter une synth\u00e8se r\u00e9flexive en d\u00e9but de cours."},
{"id": "2BDROIT122", "name": "Introduction au droit et droit des m\u00e9dias", "year": "2020-2021", "teachers": ["ADAM Audrey", "RASKIN Jean-Fran\u00e7ois"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BDROIT122&anneeaca=2020_2021", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement est destin\u00e9e \u00e0 des non-juristes, appel\u00e9s de plus en plus r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 se mouvoir dans un espace europ\u00e9en, voire international, ignorant les fronti\u00e8res.  \u00c0 son terme, l\u2019\u00e9tudiant\nCours ex cathedra et \u00e9tudes de cas.  L\u2019UE se d\u00e9roule sur une quarantaine d\u2019heures au rythme de quatre heures semaines."},
{"id": "2BEEII12Q", "name": "Expression \u00e9crite II", "year": "2020-2021", "teachers": ["BUSCARLET Jonathan"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BEEII12Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement contient les \u00e9l\u00e9ments suivants : (i) les techniques d\u2019\u00e9criture communicationnelle (lisibilit\u00e9, s\u00e9lection de l\u2019info, titraille, etc.), (ii) une introduction aux principaux genres journalistiques (br\u00e8ve, interview, portrait, etc.), (iii) une introduction aux principaux genres communicationnels (communiqu\u00e9, dossier et conf\u00e9rence de presse) et (iv) la volont\u00e9 d\u2019enrichissement du style et du vocabulaire."},
{"id": "2BENGA12Q", "name": "Engagement citoyen", "year": "2020-2021", "teachers": ["HENNEMONT Lo\u00efc"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BENGA12Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e\nL\u2019unit\u00e9 se compose d\u2019une seule activit\u00e9 d\u2019apprentissage qui consiste en une int\u00e9gration de type professionnelle dans une association citoyenne.  L\u2019\u00e9tudiant\u00b7e participe activement \u00e0 la vie d\u2019une association (en prestant une trentaine d\u2019heures) et produit un rapport critique et circonstanci\u00e9 sur son action.  Selon le cas, cette activit\u00e9 se d\u00e9roule au premier ou au second quadrimestre, en dehors des heures d\u00e9di\u00e9es aux activit\u00e9s acad\u00e9miques."},
{"id": "2BESP12Q", "name": "Espagnol, pr\u00e9paration au test", "year": "2020-2021", "teachers": ["MORENO Maria Isabel"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BESP12Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 est assum\u00e9e par un prestataire ext\u00e9rieur.\t"},
{"id": "2BFNCIN121", "name": "Formes narratives du cin\u00e9ma", "year": "2020-2021", "teachers": ["de MOFFARTS Eric"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BFNCIN121&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 comprend deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage correspondant \u00e0 deux parties de 20 heures de cours pr\u00e9sentielles.  Les cours seront illustr\u00e9s par la projection de nombreux films ou s\u00e9quences."},
{"id": "2BFORMP12Q", "name": "Formes plastiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["CHABOT Pascal"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BFORMP12Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019enseignement est organis\u00e9 de mani\u00e8re chronologique, en partant de la Renaissance et en suivant le cours du temps jusqu\u2019\u00e0 la p\u00e9riode contemporaine. Des questions th\u00e9matiques transversales interrompent cependant cette perspective diachronique pour interroger la r\u00e9currence de certains liens entre forme, formation du regard, vision du monde et conception de l\u2019homme."},
{"id": "2BGNDR12Q", "name": "Introduction to gender studies", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUPONT Barbara", "de WASSEIGE Mathieu"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BGNDR12Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement constitue une introduction aux \u00e9tudes de genre et \u00e0 leur d\u00e9marche ; les acquis d\u2019apprentissage qu\u2019elle produit sont relatifs \u00e0 la capacit\u00e9 analytique et critique de la discipline. D\u00e8s lors, \u00e0 son terme, l\u2019\u00e9tudiante ou \u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement est magistrale et se donne en auditoire et en ligne (via l\u2019application Teams), pendant une vingtaine d\u2019heures au rythme de deux heures par semaine (cours ex cathedra et discussions en groupe sur base de textes et/ou \u00e0 la suite de visionnage de textes audio-visuels principalement tir\u00e9s de la culture populaire). Selon les mati\u00e8res et de fa\u00e7on coordonn\u00e9e, les deux enseignants en assument une partie."},
{"id": "2BOPER12Q", "name": "Ihecs-Op\u00e9ra", "year": "2020-2021", "teachers": ["VAN TIGGELEN Philippe-John"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BOPER12Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 pr\u00e9voit la participation \u00e0 une s\u00e9rie de spectacles, la visite \u00e9ventuelle des th\u00e9\u00e2tres ou institutions et l\u2019introduction de chacune des activit\u00e9s par une conf\u00e9rence.  L\u2019acc\u00e8s aux spectacles (\u00e0 prix r\u00e9duit, n\u00e9goci\u00e9 initialement) est partiellement pris en charge par l\u2019institution."},
{"id": "2BPROJE12Q", "name": "Cr\u00e9dit Projet", "year": "2020-2021", "teachers": ["MOENS Fr\u00e9d\u00e9ric"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BPROJE12Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 se compose d\u2019une seule activit\u00e9 d\u2019apprentissage qui est une int\u00e9gration professionnelle.  Il s\u2019agit pour l\u2019\u00e9tudiant ou le groupe d\u2019\u00e9tudiants (maximum quatre \u00e9tudiants par cr\u00e9dits-projet) de r\u00e9aliser dans les conditions du r\u00e9el une action de communication.  L\u2019ensemble de celle-ci rel\u00e8ve de leur seule responsabilit\u00e9 : s\u2019ils b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un encadrement et d\u2019un acc\u00e8s (contingent\u00e9 et r\u00e8glement\u00e9) au mat\u00e9riel de l\u2019institut, ils d\u00e9finissent leur objet, \u00e9tablissent leur budget et r\u00e9alisent l\u2019ensemble."},
{"id": "2BPSYCH12Q", "name": "Psychologie de la communication", "year": "2020-2021", "teachers": ["SCHMITZ R\u00e9my"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BPSYCH12Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant acquiert des savoirs sp\u00e9cifiques.  L\u2019\u00e9tudiant :\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement repose principalement sur un dispositif ex-cathedra.  Par ailleurs, des conf\u00e9rences film\u00e9es de chercheurs \u00e9trangers et des archives illustrant des exp\u00e9riences majeures en psychologie sont fr\u00e9quemment utilis\u00e9es afin de documenter des notions-cl\u00e9s. Enfin, un dispositif d\u2019auto-apprentissage est pr\u00e9vu et permet d\u2019\u00e9valuer l\u2019\u00e9tudiant dans ses capacit\u00e9s d\u2019auto-appropriation d\u2019un concept et de lecture critique de sources diverses.  L\u2019\u00e9tudiant est initi\u00e9 et encadr\u00e9 sp\u00e9cifiquement pour cette activit\u00e9."},
{"id": "2BQECO12Q", "name": "Les enjeux \u00e9conomique de la question \u00e9cologique", "year": "2020-2021", "teachers": ["SINNAEVE Marc"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BQECO12Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Sera davantage sensibilis\u00e9 \u00e0 la place et au r\u00f4le de l\u2019\u00e9conomie (de ses acteurs et de ses politiques) dans la soci\u00e9t\u00e9, dans la d\u00e9cision publique et dans le rapport \u00e0 la Terre. Ceci par une approche relevant davantage de l\u2019\u00e9conomie politique et de l\u2019analyse de questions d\u2019actualit\u00e9 ou d\u2019enjeux contemporains.\nCours ex cathedra, classes invers\u00e9es et s\u00e9minaires participatifs."},
{"id": "2BSCIPO122", "name": "Institutions et sciences politiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["VAN EECKHOUDT Mika\u00ebl", "BAYGERT Nicolas"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BSCIPO122&anneeaca=2020_2021", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement allie la description des institutions, leur analyse et leur contextualisation ainsi qu\u2019une approche critique de leur fonctionnement et de leur place.  Au terme de cette UE, l\u2019\u00e9tudiant\nLe dispositif de formation se d\u00e9cline en une quarantaine d\u2019heures de cours et est organis\u00e9 sur base de deux volets compl\u00e9mentaires et successifs au cours du m\u00eame quadrimestre :"},
{"id": "2BSOCIO12Q", "name": "Sociologie", "year": "2020-2021", "teachers": ["MOENS Fr\u00e9d\u00e9ric", "RASKIN Jean-Fran\u00e7ois"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BSOCIO12Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement constitue une introduction \u00e0 la sociologie et \u00e0 sa d\u00e9marche ; les acquis d\u2019apprentissage qu\u2019elle produit sont relatifs \u00e0 la capacit\u00e9 analytique, critique et d\u00e9mystificatrice de la discipline.  D\u00e8s lors, \u00e0 son terme, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement est magistrale et se donne en auditoire pendant une quarantaine d\u2019heures au rythme de quatre heures par semaine (cours ex cathedra).  Selon les mati\u00e8res et de fa\u00e7on coordonn\u00e9e, les deux enseignants en assument une part \u00e9gale, tant\u00f4t en alternance, tant\u00f4t par bloc entier."},
{"id": "2BSONIM12Q", "name": "Son et images en mouvement", "year": "2020-2021", "teachers": ["SCHMITZ S\u00e9bastien"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BSONIM12Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, en termes de savoirs, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement alterne les activit\u00e9s d\u2019apprentissage en amphith\u00e9\u00e2tre (de type ex cathedra) et les ateliers d\u2019appropriation et de pratique.  Ces deux types d\u2019activit\u00e9s se passent le relais tout au long du parcours de l\u2019unit\u00e9.  L\u2019objectif de cette alternance est d\u2019op\u00e9rer une transition entre l'enseignement des langages, s\u2019appuyant sur un cadre de r\u00e9f\u00e9rences historiques, et leur mise en application dans des ateliers de r\u00e9alisation."},
{"id": "2BTOEF12Q", "name": "Pr\u00e9paration TOEFL", "year": "2020-2021", "teachers": ["DE SMET VAN DAMME Mathieu"], "languages": ["en"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BTOEF12Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant\nLe cours est organis\u00e9 durant le premier quadrimestre, durant ce temps des exercices de pr\u00e9paration hebdomadaires (exercices en ligne) correspondant aux objectifs des tests internationaux sont demand\u00e9s ; un exercice hebdomadaire de r\u00e9daction en anglais est \u00e9galement requis. Un travail individuel est recommand\u00e9 via le mat\u00e9riel sp\u00e9cifique disponible en ligne ainsi que via des sources recommand\u00e9es par le professeur."},
{"id": "2MANIM22Q", "name": "Animation socioculturelle et \u00e9ducation permanente : techniques, publics et contextes", "year": "2020-2021", "teachers": ["MONTJOIE Patrick", "AZAR Myriam", "DUPONT Barbara", "CAMBRON Benjamin"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MANIM22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u202f: \nLa participation des \u00e9tudiants est constamment exig\u00e9e, \u00e0 la fois lors des pr\u00e9sentations ex-cathedra qui toujours appellent au d\u00e9bat mais aussi lors des diff\u00e9rents exercices. Outre les enseignants, des professionnels seront invit\u00e9s pour partager leur exp\u00e9rience, des outils p\u00e9dagogiques, des r\u00e9alisations et des productions concr\u00e8tes.   "},
{"id": "2MAPPA22Q", "name": "Approches particuli\u00e8res en communication marketing des entreprises", "year": "2020-2021", "teachers": ["CATTOOR Jacqueline", "HENRY Jules"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MAPPA22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement se d\u00e9cline en deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage. Ces derni\u00e8res sont majoritairement constitu\u00e9es d\u2019approches pratiques"},
{"id": "2MAPPE22Q", "name": "Appels d'offres et gestion de projets europ\u00e9ens", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANDEVELDE Jerry"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MAPPE22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement se divise en trois activit\u00e9s d\u2019apprentissage"},
{"id": "2MAPROU22Q", "name": "Atelier de production", "year": "2020-2021", "teachers": ["HENNES Claire", "SCHILTZ Radjiny"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MAPROU22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nLes \u00e9tudiants travaillent en groupe de 5 \u00e0 7 personnes. Le dispositif se d\u00e9cline en 104 heures d\u2019accompagnement par l\u2019\u00e9quipe d\u2019encadrement en pr\u00e9sentiel,  + 80 heures de travail de groupe."},
{"id": "2MARAB121", "name": "Analyse socio-politique du monde arabe contemporain", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MARAB121&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement consiste en un fil historique contextualis\u00e9 afin de permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e de saisir les origines historiques de conflits ou de r\u00e9volutions contemporaines. L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement se donne ex cathedra en classe \u00e0 raison de deux heures par semaine. "},
{"id": "2MARTO22Q", "name": "Art outsider, rapports sociaux \u00e0 la marge", "year": "2020-2021", "teachers": ["GOFFAUX Pascal"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MARTO22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant \nCours ex cathedra ponctu\u00e9 d\u2019interventions d\u2019experts."},
{"id": "2MASPO312Q", "name": "Approches des terrains sociaux et culturels", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MASPO312Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 se compose d\u2019expos\u00e9s ex cathedra et de l\u2019encadrement des enqu\u00eates de terrain.\t"},
{"id": "2MATHR22Q", "name": "Redirection \u00e9cologique dans l'anthropoc\u00e8ne : enjeux pour les\r\norganisations et principes d\u2019une communication durable", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MATHR22Q&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "2MBUDOT22Q", "name": "Pr\u00e9paration du m\u00e9moire m\u00e9diatique : budg\u00e9tisation et insights", "year": "2020-2021", "teachers": ["LIBERMAN Jo\u00eblle", "MARCHAND Michael"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MBUDOT22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement et concernant l\u2019insight et le pr\u00e9- test, l\u2019\u00e9tudiant\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement se d\u00e9roule de la mani\u00e8re suivante :"},
{"id": "2MCANX22Q", "name": "Ma\u00eetrise des canaux externes de communication", "year": "2020-2021", "teachers": ["PRINGELS Pierre"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCANX22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe dispositif de formation est compos\u00e9 de 44 heures au total. 22 heures de cours en pr\u00e9sentiel et 22 heures de travaux dirig\u00e9s par l\u2019enseignant."},
{"id": "2MCENE221", "name": "International politics in the Anthropocene", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCENE221&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant \nL\u2019enseignement s\u2019effectuera par des s\u00e9minaires th\u00e9matiques. "},
{"id": "2MCENE22Q", "name": "International politics in the Anthropocene", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr", "en"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCENE22Q&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "2MCICOM121", "name": "Introduction \u00e0 la communication politique", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCICOM121&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant 1. a acquis des connaissances th\u00e9oriques sur l\u2019analyse du r\u00e9cit m\u00e9diatique, il ma\u00eetrise les concepts \u00e9manant de diff\u00e9rents auteurs classiques et contemporains permettant la compr\u00e9hension des dispositifs communicationnels contemporains ; 2. d\u00e9veloppe un recul analytique sur les ph\u00e9nom\u00e8nes communicationnels actuels et pass\u00e9s ; 3. aborde l\u2019actualit\u00e9 avec un regard critique et arm\u00e9 des outils de d\u00e9construction th\u00e9orique.\nL\u2019unit\u00e9 repose sur un ensemble de s\u00e9ances ex cathedra. Par ailleurs, chaque semaine, les \u00e9tudiants sont invit\u00e9s \u00e0 puiser dans le portefeuille de textes afin d\u2019en pr\u00e9senter une synth\u00e8se r\u00e9flexive en d\u00e9but de cours."},
{"id": "2MCMCA22Q", "name": "Connaissance des milieux culturels et artistiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["LALIEU M\u00e9lanie", "Colp\u00e9 Chlo\u00e9"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCMCA22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant \nApr\u00e8s une pr\u00e9sentation du secteur culturel toutes disciplines confondues et des enjeux li\u00e9s \u00e0 la crise sanitaire auxquels celui-ci fait face, les enseignantes emm\u00e8nent tour \u00e0 tour les \u00e9tudiants \u00e0 la rencontre des majeures institutions culturelles f\u00e9d\u00e9rales mais aussi des lieux artistiques plus confidentiels, posant la question de leurs positionnements face \u00e0 la crise et en allant \u00e0 la rencontre d\u2019un m\u00e9tier sp\u00e9cifique \u00e0 chaque visite.   "},
{"id": "2MCOOP22Q", "name": "Coop\u00e9ration internationale : perspectives et strat\u00e9gie de communication", "year": "2020-2021", "teachers": ["VARRASO Federico"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCOOP22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant est capable de :\nCours interactifs, vid\u00e9os, dispositifs participatifs et outils d\u2019\u00e9ducation permanente (jeux, logiciels en ligne, cr\u00e9ations, etc.), invit\u00e9s, visites, conf\u00e9rences et s\u00e9minaires interactifs"},
{"id": "2MCREAU22Q", "name": "Cr\u00e9ativit\u00e9 et citoyennet\u00e9 contemporaine", "year": "2020-2021", "teachers": ["CHABOT Pascal"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCREAU22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe cours est donn\u00e9 pour moiti\u00e9 ex cathedra et pour moiti\u00e9 sous forme de s\u00e9minaire (sollicitant la participation tr\u00e8s active des \u00e9tudiants qui devront proc\u00e9der \u00e0 des recherches documentaires et \u00e0 des travaux de synth\u00e8se)."},
{"id": "2MCRTC22Q", "name": "Cr\u00e9ativit\u00e9 trans-etcross-media", "year": "2020-2021", "teachers": ["SOILLE Jean-Luc", "DANIEL St\u00e9phane"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCRTC22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe dispositif se d\u00e9cline int\u00e9gralement via des exercices pratiques, des r\u00e9flexions cr\u00e9atives, des d\u00e9clinaisons trans et cross-canal et des r\u00e9dactions publicitaires. Activit\u00e9 d\u2019apprentissage se dispensant partiellement en anglais : Cr\u00e9ativit\u00e9."},
{"id": "2MCULS22Q", "name": "Cultural Studies (En Anglais)", "year": "2020-2021", "teachers": ["de WASSEIGE Mathieu"], "languages": ["en"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCULS22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "\tAu terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nCours ex cathedra, classes invers\u00e9es et s\u00e9minaires participatifs."},
{"id": "2MDAAG22Q", "name": "Hedendaagse uitdagingen van de Europese Unie", "year": "2020-2021", "teachers": ["LEUNIS Jelle"], "languages": ["fr", "nl"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MDAAG22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Pr\u00e9sentation des acquis d\u2019apprentissage. A la fin du cours, l\u2019\u00e9tudiant\nCours et s\u00e9minaires. Les \u00e9tudiants pr\u00e9parent un essai qu\u2019ils pr\u00e9sentent pendant la derni\u00e8re session."},
{"id": "2MDATRP22Q", "name": "Data-driven PR", "year": "2020-2021", "teachers": ["BARBARICH Anthony", "KORMAN Tomislav", "PRATS Agustin"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MDATRP22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant aura appris :\nLe dispositif de formation est compos\u00e9 de 44 heures au total. 22 heures de cours en pr\u00e9sentiel et 22 heures de travaux dirig\u00e9s par l\u2019enseignant."},
{"id": "2MDESTR22Q", "name": "Design Strat\u00e9gique (pour l'innovation sociale)", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MDESTR22Q&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "2MDIGI22Q", "name": "Ecosyst\u00e8me digital de l'entreprise et communication publicitaire", "year": "2020-2021", "teachers": ["DELANNOY Jo", "PONTEVILLE Olivier", "VAN DE WIELE Fabian", "RIGHETTI Laurent"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MDIGI22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement est essentiellement bas\u00e9e sur une approche th\u00e9orico-pratique et est plac\u00e9e sous le monitoring d'experts. Les interventions suivront un fil rouge allant de l\u2019appr\u00e9hension des modifications induites par le digital sur les attentes et les comportements des consommateurs jusqu\u2019\u00e0 la pleine conscience des \u00e9volutions que ces modifications induisent sur les modes de communication publicitaire des entreprises. Activit\u00e9 d\u2019apprentissage se dispensant en anglais : Digital Media ; partiellement en anglais : Search Engine Optimization (SEO)."},
{"id": "2MDROI22Q", "name": "Droit appliqu\u00e9e au champ culturel", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MDROI22Q&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "2MEAMI22Q", "name": "Education aux m\u00e9dias d'information", "year": "2020-2021", "teachers": ["SINNAEVE Marc"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MEAMI22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "\nL\u2019UE est organis\u00e9e autour de deux activit\u00e9s d'apprentissage (AA): "},
{"id": "2MENDI22Q", "name": "Enjeux digitaux", "year": "2020-2021", "teachers": ["MARECHAL Maude", "DEBISSCHOP Arnaud"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MENDI22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nLe dispositif se d\u00e9cline en deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage : "},
{"id": "2MENJX22Q", "name": "Espacee public, philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2020-2021", "teachers": ["BRUSCHI Fabio", "VERNIERS Patrick"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MENJX22Q&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "2MEPRO22Q", "name": "\u00c9valuation de projet d'entreprise", "year": "2020-2021", "teachers": ["JOURET Jean-Claude"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MEPRO22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement se subdivise en 18 heures de cours magistral en pr\u00e9sentiel, 6 heures d\u2019exercices dirig\u00e9s accompagn\u00e9s par l\u2019enseignant et 6 heures de travaux personnels."},
{"id": "2MESPU22Q", "name": "Th\u00e9orie de l'espace public et de la d\u00e9mocratie : enjeux europ\u00e9ens", "year": "2020-2021", "teachers": ["BIARD Marie-Paule", "DURIN Esther"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MESPU22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Connaissances acquises :\nL\u2019UE articule "},
{"id": "2METATQ22Q", "name": "Pr\u00e9paration du m\u00e9moire m\u00e9diatique : volet strat\u00e9gique", "year": "2020-2021", "teachers": ["LEYNEN Dorian", "ACKERMANS Didier", "POCHET Sophie", "MARCHAND Michael"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2METATQ22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement se d\u00e9roule de la mani\u00e8re suivante :"},
{"id": "2MEVPU22Q", "name": "L'\u00e9v\u00e9nement public", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MEVPU22Q&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "2MFGSO22Q", "name": "Finances et gestion du socioculturel", "year": "2020-2021", "teachers": ["LE DUC Florent", "LALIEU M\u00e9lanie", "MONTJOIE Patrick"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MFGSO22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nCours ex-cathedra, \u00e9tudes de cas et p\u00e9dagogie active : apports th\u00e9oriques suivi d\u2019exercices pratiques de mise en situation "},
{"id": "2MFIFF22Q", "name": "Projet de journalisme culturel : FIFF", "year": "2020-2021", "teachers": ["GRAS Gaetan", "BINDELLE Nicolas", "LECOMTE Julien", "QUACH Thi Diem", "BOEVER Eric", "DEGAND Amandine", "CLEMENT Bruno"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MFIFF22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement met les \u00e9tudiants dans une situation de production r\u00e9elle. Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nL\u2019\u00e9tudiant est sous la responsabilit\u00e9 des plusieurs professionnels-journalistes. La transmission se r\u00e9alise \u00e0 travers des exercices pratiques."},
{"id": "2MFINS22Q", "name": "Financement et sponsoring", "year": "2020-2021", "teachers": ["COURVILLE Nathalie"], "languages": ["en"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MFINS22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019UE se donnera en anglais. "},
{"id": "2MFORMP12Q", "name": "Formes plastiques", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MFORMP12Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019enseignement est organis\u00e9 de mani\u00e8re chronologique, en partant de la Renaissance et en suivant le cours du temps jusqu\u2019\u00e0 la p\u00e9riode contemporaine. Des questions th\u00e9matiques transversales interrompent cependant cette perspective diachronique pour interroger la r\u00e9currence de certains liens entre forme, formation du regard, vision du monde et conception de l\u2019homme."},
{"id": "2MGEPR22Q", "name": "Gestion de projet en communication digitale", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANWELDE S\u00e9bastien", "VAN HEEL Jan"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MGEPR22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement alterne les s\u00e9ances th\u00e9oriques et les s\u00e9ances pratiques qui seront toutes plac\u00e9es sous la direction d\u2019experts issus du monde professionnel : annonceur ou agence web"},
{"id": "2MGNDR12Q", "name": "Introduction to gender studies", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MGNDR12Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement constitue une introduction aux \u00e9tudes de genre et \u00e0 leur d\u00e9marche ; les acquis d\u2019apprentissage qu\u2019elle produit sont relatifs \u00e0 la capacit\u00e9 analytique et critique de la discipline.  D\u00e8s lors, \u00e0 son terme, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement est magistrale et se donne en auditoire pendant une vingtaine d\u2019heures au rythme de deux heures par semaine (cours ex cathedra, discussions en groupe sur base des textes lus auparavant par les \u00e9tudiants et/ou \u00e0 la suite de visionnage de textes audio-visuels principalement tir\u00e9s de la culture populaire). Selon les mati\u00e8res et de fa\u00e7on coordonn\u00e9e, les trois enseignants en assument une partie, tant\u00f4t en alternance, tant\u00f4t par bloc entier."},
{"id": "2MGROU22Q", "name": "Communication of European Interest Groups", "year": "2020-2021", "teachers": ["LITS Brieuc"], "languages": ["en"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MGROU22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant \nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement se divise en trois activit\u00e9s d\u2019apprentissage :"},
{"id": "2MINNO222Q", "name": "M\u00e9dias, prospectives et innovations dans le secteur socioculturel", "year": "2020-2021", "teachers": ["MEIER Edouard"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MINNO222Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nAteliers/s\u00e9minaires participatifs."},
{"id": "2MJINV22Q", "name": "L'investigation en audiovisuel", "year": "2020-2021", "teachers": ["JACQMIN Jean-Pierre", "REMACLE Patrick"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MJINV22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "L\u2019\u00e9tudiant sous la responsabilit\u00e9 des deux professionnels-journalistes r\u00e9alise une enqu\u00eate sur un th\u00e8me donn\u00e9 et la publie sur le site Mammouth.\nL\u2019\u00e9tudiant doit \u00e9mettre des hypoth\u00e8ses, explorer les m\u00e9thodes d\u2019enqu\u00eate, exprimer les obstacles rencontr\u00e9s, croiser leurs sources d\u2019information. Puis, il est amen\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser son enqu\u00eate accompagn\u00e9e chaque semaine par les professionnels. Pour terminer, il r\u00e9digera son enqu\u00eate en vue d\u2019une publication sur Mammouth, le m\u00e9dia \u00e9tudiant."},
{"id": "2MMECA22Q", "name": "M\u00e9canisme d\u00e9cisionnels communautaires", "year": "2020-2021", "teachers": ["HAYETTE Bernard"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMECA22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement couvre 60 heures au fil desquelles les \u00e9tudiants ont pu rencontrer des acteurs europ\u00e9ens (syndicalistes, d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens, assistants et hauts fonctionnaires). Trois auditions publiques, une s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re au Parlement europ\u00e9en et une conf\u00e9rence sur le commerce international permettent aux \u00e9tudiants de se familiariser avec l\u2019environnement des institutions europ\u00e9ennes."},
{"id": "2MMFEM22Q", "name": "M\u00e9moire de fin d'\u00e9tudes", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMFEM22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de l\u2019UE, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe travail de m\u00e9moire se m\u00e8ne sur les deux ann\u00e9es du master, accompagn\u00e9 par les enseignants des cours de M\u00e9thodes et techniques de recherche en \u00e9ducation aux m\u00e9dias et du S\u00e9minaire d\u2019accompagnement du m\u00e9moire, ainsi que par son (ses) promoteur(s) (-trices)."},
{"id": "2MMMAS22Q", "name": "M\u00e9moire m\u00e9diatique", "year": "2020-2021", "teachers": ["LALIEU M\u00e9lanie"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMMAS22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette UE, l\u2019\u00e9tudiant\nP\u00e9dagogie par projet, encadrement des \u00e9tudiants par un ensemble d\u2019enseignants."},
{"id": "2MMMPI22Q", "name": "M\u00e9moire m\u00e9diatique", "year": "2020-2021", "teachers": ["VAN ACHTER Damien", "de MARNEFFE Nora"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMMPI22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cet enseignement, l\u2019\u00e9tudiant \nL\u2019\u00e9tudiant doit choisir un support de r\u00e9alisation journalistique : un mook alliant journalisme \u00e9crit, photojournalisme et approche graphique ; un reportage vid\u00e9o (26 mn), une \u00e9mission de radio (30 \u00e0 40 mn) ou un webdocumentaire. "},
{"id": "2MMMPU22Q", "name": "M\u00e9moire m\u00e9diatique", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMMPU22Q&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "2MMMRP22Q", "name": "M\u00e9moire m\u00e9diatique RP : ateliers de production", "year": "2020-2021", "teachers": ["DAL MAS Aurore", "BARBARICH Anthony", "VUYLSTEKE Luc", "LACROIX Bertrand", "ABGRALL-TODARO Guillaume"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMMRP22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nCette UE fait l\u2019objet d\u2019un travail par groupes. Le nombre d\u2019\u00e9tudiants qui composent le groupe est fonction de l\u2019envergure du projet qui leur est confi\u00e9."},
{"id": "2MMOBI22Q", "name": "Conception d'application mobile et site web", "year": "2020-2021", "teachers": ["BARBARICH Anthony", "CARPENTIER Caroline"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMOBI22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant saura :\nLe dispositif de formation est compos\u00e9 de 44 heures au total. 22 heures de cours en pr\u00e9sentiel et 22 heures de travaux dirig\u00e9s par l\u2019enseignant."},
{"id": "2MMOTI22Q", "name": "D\u00e9veloppement personnel et motivation", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANDERCAMMEN Dominique"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMOTI22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe dispositif de formation se d\u00e9cline en 36 heures de cours en pr\u00e9sentiel, 12 heures de travaux personnels supervis\u00e9s par l\u2019enseignant en classes invers\u00e9es et 12 heures de travaux personnels."},
{"id": "2MMPLD22Q", "name": "M\u00e9diaplanning digital", "year": "2020-2021", "teachers": ["BEKE Mathias", "BAETEN Laurence", "RADOCHITZKI St\u00e9phanie"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMPLD22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement alterne les s\u00e9ances th\u00e9oriques et les s\u00e9ances pratiques dans chacune des activit\u00e9s d\u2019apprentissage.  Activit\u00e9 d\u2019apprentissage se dispensant en anglais : Digital Mediaplanning"},
{"id": "2MMTAS22Q", "name": "M\u00e9moire th\u00e9orique", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMTAS22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nDans le cadre de l\u2019UE Pr\u00e9paration au TFE I, les \u00e9tudiants re\u00e7oivent une premi\u00e8re information concernant les attentes p\u00e9dagogiques pour la r\u00e9daction de leur Article. Mais c\u2019est dans le cadre de l\u2019UE Pr\u00e9paration au TRFE II que les \u00e9tudiants assistent \u00e0 diverses s\u00e9ances con\u00e7ues pour leur donner les outils m\u00e9thodologiques pour lancer leur recherche. L\u2019\u00e9tudiant devra alors faire la preuve de sa capacit\u00e9 \u00e0 choisir une th\u00e9matique et \u00e0 la probl\u00e9matiser en \u00e9laborant une question de recherche pertinente. Il devra ensuite effectuer une revue de litt\u00e9rature. Il pourra alors d\u00e9crire et utiliser un cadre th\u00e9orique ad\u00e9quat permettant l\u2019analyse de donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es selon une m\u00e9thodologie adapt\u00e9e et rigoureuse et aboutissant \u00e0 la production de r\u00e9sultats pour finalement tirer des conclusions faisant la preuve de son recul critique. "},
{"id": "2MMTME22Q", "name": "Travail de fin d'\u00e9tudes", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMTME22Q&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "2MMTPI22Q", "name": "M\u00e9moire th\u00e9orique", "year": "2020-2021", "teachers": ["NABILI Nourredine"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMTPI22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cet enseignement, l\u2019\u00e9tudiant \nL\u2019\u00e9tudiant r\u00e9dige un Article scientifique accompagn\u00e9 d\u2019un promoteur qui le guide dans sa d\u00e9marche. Il produit un document conforme aux normes d\u00e9finies pr\u00e9alablement dans le TFE II. "},
{"id": "2MMTPU22Q", "name": "M\u00e9moire th\u00e9orique", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMTPU22Q&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "2MMTRP22Q", "name": "M\u00e9moire th\u00e9orique", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMTRP22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nLe m\u00e9moire th\u00e9orique peut prendre la forme d\u2019un article scientifique (une cinquantaine de pages)"},
{"id": "2MMUDD22Q", "name": "Milieux urbains et d\u00e9veloppement durable", "year": "2020-2021", "teachers": ["LENEL Emmanuelle", "DAMAY Ludivine"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMUDD22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "\tAu terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nS\u00e9minaire avec interventions d\u2019experts et projection d\u2019un documentaire (10x2h + 3x3h) ; Lectures pr\u00e9paratoires ; Activit\u00e9s ext\u00e9rieures impos\u00e9es (4h) et \u00e9ventuellement activit\u00e9s libres (un bref rapport sur ces deux types d\u2019activit\u00e9s devra \u00eatre rendu). "},
{"id": "2MORGA22Q", "name": "Commication organisationnelle dans le secteur socioculturel", "year": "2020-2021", "teachers": ["CHAPUT Olivier", "SCHMETS Jean", "DUPONT Barbara", "LE MOING - MAAS Elise"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MORGA22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u202f: \nLe cours est articul\u00e9 de sorte \u00e0 mobiliser les niveaux r\u00e9flexif, structurel et interpersonnel des pratiques manag\u00e9riales \u00e0 travers le prisme de la communication. La premi\u00e8re partie expose l\u2019int\u00e9r\u00eat de th\u00e9oriser ses pratiques et amorce les liens entre th\u00e9orie et terrain. La deuxi\u00e8me partie aborde les composantes ressources humaines communes \u00e0 toute structure organisationnelle. La troisi\u00e8me partie donne les outils de compr\u00e9hension et de prise en mains des dynamiques collectives.   "},
{"id": "2MOSINI22Q", "name": "Open source intelligence (OSINIT) : Des outils pour l'investisgation en ligne", "year": "2020-2021", "teachers": ["VAUDANO Maxime", "GRAS Gaetan", "SENECAT Adrien"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MOSINI22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "l\u2019\u00e9tudiant :\nAu-del\u00e0 des cours magistraux qui leur fourniront une palette d\u2019outils et une m\u00e9thode de travail, les \u00e9tudiants devront \u00e9galement se plonger dans une th\u00e9matique pr\u00e9cise dans le cadre de la r\u00e9alisation d\u2019une enqu\u00eate."},
{"id": "2MPACK22Q", "name": "Graphic & brand design", "year": "2020-2021", "teachers": ["LECHIEN Aurore", "DAOUT Evelyne"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPACK22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe dispositif se d\u00e9cline en 12 heures de cours en pr\u00e9sentiel et 30 heures d\u2019exercices pratiques. L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement se r\u00e9parti ainsi en deux parties, l\u2019une plus analytique et l\u2019autre plus pragmatique. Chacune int\u00e9grant un aspect sp\u00e9cifique de l\u2019expertise en graphic  et brand design."},
{"id": "2MPARL22Q", "name": "Couvrir une pleini\u00e8re au Parlement europ\u00e9en", "year": "2020-2021", "teachers": ["LORY Gr\u00e9goire"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPARL22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant, aura acquis les comp\u00e9tences suivantes :  \nL\u2019\u00e9tudiant est sous la responsabilit\u00e9 d\u2019un journaliste professionnel"},
{"id": "2MPFPI220", "name": "Pr\u00e9paration aux TFE II", "year": "2020-2021", "teachers": ["GRAS Gaetan", "de MARNEFFE Nora", "NABILI Nourredine", "DEGAND Amandine", "DURIN Esther"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPFPI220&anneeaca=2020_2021", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement r\u00e9actualise dans le cadre des travaux de fin d\u2019\u00e9tudes les outils de recherche acquis en bachelier. Par la pratique, l\u2019exemple et la ma\u00efeutique, elle offre un encadrement \u00e0 l\u2019avancement de ces travaux. \u00c0 son terme, l\u2019\u00e9tudiant \nCours ex cathedra visant \u00e0 rappeler la m\u00e9thodologie de recherche : d\u00e9finition du sujet ; probl\u00e9matique et hypoth\u00e8ses ; terrain et corpus ; m\u00e9thodologies de recherche. "},
{"id": "2MPOLRP22Q", "name": "Communication strat\u00e9gique des institutions europ\u00e9ennes", "year": "2020-2021", "teachers": ["BAYGERT Nicolas"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPOLRP22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement s\u2019articule autour des axes suivants :"},
{"id": "2MPRAG22Q", "name": "Probl\u00e9matiques sp\u00e9cifiques en agence de publicit\u00e9", "year": "2020-2021", "teachers": ["MARCHAND Michael"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPRAG22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nLe dispositif se d\u00e9cline en 35 heures de cours en pr\u00e9sentiel et 25 heures de s\u00e9minaires."},
{"id": "2MPRES22Q", "name": "\u00c9v\u00e9nements de prestige", "year": "2020-2021", "teachers": ["VERHEUL Mark", "de LOVINFOSSE Charles-Louis"], "languages": ["fr", "en"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPRES22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe dispositif se d\u00e9cline en deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage : "},
{"id": "2MPROB22Q", "name": "Probl\u00e9matique contemporaine en communication digitale", "year": "2020-2021", "teachers": ["HACHEZ David", "THYS Raphael", "HAMBLENNE Nicolas"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPROB22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement alterne les s\u00e9ances th\u00e9oriques, les s\u00e9ances pratiques et les s\u00e9ances de suivi qui seront toutes plac\u00e9es sous la direction d\u2019experts en privacy et user experience. Activit\u00e9 d\u2019apprentissage se dispensant partiellement en anglais : Privacy and laws in a digital world"},
{"id": "2MPROC22Q", "name": "Journalisme europ\u00e9en : Processus d\u00e9cisionnelset sources d'information europ\u00e9ennes", "year": "2020-2021", "teachers": ["MILEVSKA Tanja"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPROC22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe cours alterne des sessions magistrales et des s\u00e9minaires avec l\u2019intervention d\u2019acteurs europ\u00e9ens. "},
{"id": "2MQPSY22Q", "name": "Questions psychop\u00e9dagogiques - cours \u00e0 l'ISPG\r\n\r", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MQPSY22Q&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "2MPROJU22Q", "name": "M\u00e9moire projet \u00e9v\u00e9nementiel", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPROJU22Q&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "2MREGI22Q", "name": "Projet journalisme local & r\u00e9gioanal : Enjeux information de proximit\u00e9", "year": "2020-2021", "teachers": ["LECONTE Jean-Fran\u00e7ois"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MREGI22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant \nCours magistraux donnant lieu \u00e0 une explication des m\u00e9canismes \u00e0 l\u2019\u0153uvre et des enjeux dans les pouvoirs locaux et r\u00e9gionaux sur la base de cas concrets puis\u00e9s dans l\u2019actualit\u00e9. Les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 produire des articles. "},
{"id": "2MREGU22Q", "name": "R\u00e9gulation des m\u00e9dias et de l'\u00e9ducation", "year": "2020-2021", "teachers": ["MAQUA Agn\u00e8s"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MREGU22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de l\u2019UE, l\u2019\u00e9tudiant :\nL\u2019UE est organis\u00e9e autour de th\u00e9matiques sp\u00e9cifiques. Chaque th\u00e9matique peut \u00eatre abord\u00e9e sous la forme de cours magistraux permettant d\u2019installer les concepts-clefs, d\u2019\u00e9tudes de cas (le cas \u00e9ch\u00e9ant en lien avec des questions d\u2019actualit\u00e9) ou de rencontres avec des personnes-ressources."},
{"id": "2MRELI22Q", "name": "Cultures et religions occidentales", "year": "2020-2021", "teachers": ["PIEROBON Frank"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MRELI22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de\nLe cours est donn\u00e9 ex cathedra, avec possibilit\u00e9 constante d\u2019ouvrir un d\u00e9bat et d\u2019accueillir toute question. "},
{"id": "2MREPO221", "name": "Journalisme local et r\u00e9gional, enqu\u00eate en partenariat\r\navec Le Soir", "year": "2020-2021", "teachers": ["DE MUELENAERE Michel"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MREPO221&anneeaca=2020_2021", "content": "l\u2019\u00e9tudiant :\nAteliers permettant d\u2019accompagner les \u00e9tudiants dans toutes les \u00e9tapes du travail journalistique n\u00e9cessaire \u00e0 la publication d\u2019un suppl\u00e9ment, depuis la conception jusqu\u2019\u00e0 la publication en passant par sa r\u00e9alisation (documentation, identification des sources et des ressources, choix des angles, reportages, d\u00e9coupage, illustration, d\u00e9clinaison web\u2026). "},
{"id": "2MRESO22Q", "name": "Gestion de la pr\u00e9sence sur les r\u00e9seaux sociaux", "year": "2020-2021", "teachers": ["KONDRATOV Alexander", "KUKULKA Mateusz", "BAUM Alexia", "MANENTE Florence"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MRESO22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant aura appris \u00e0 :\nLe dispositif de formation est compos\u00e9 de 48 heures au total. 24 heures de cours en pr\u00e9sentiel et 24 heures de travaux dirig\u00e9s par l\u2019enseignant."},
{"id": "2MRISMG22Q", "name": "Risk management", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANDOORNE Patrick"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MRISMG22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nLe dispositif se d\u00e9cline en 24h de cours en pr\u00e9sentiel, 10 heures de travail de groupe et 2 heures d\u2019observations personnelles. Des invit\u00e9s experts sont susceptibles d\u2019intervenir dans le cours (risk manager d\u2019entreprise, cellule de crise f\u00e9d\u00e9rale, pompiers, police f\u00e9d\u00e9rale)."},
{"id": "2MRSEP22Q", "name": "Communication et responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale des entreprises", "year": "2020-2021", "teachers": ["IMPARATO Sandro", "JAHIER Adrien"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MRSEP22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant \nL\u2019UE se divise en trois activit\u00e9s d\u2019apprentissage :"},
{"id": "2MSEMI22Q", "name": "S\u00e9minaire d'accompagnement du m\u00e9moire", "year": "2020-2021", "teachers": ["CAMPION Baptiste"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSEMI22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de l\u2019UE, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe s\u00e9minaire s\u2019appuie sur deux dispositifs :"},
{"id": "2MSERP22Q", "name": "S\u00e9minaires : cr\u00e9ativit\u00e9 strat\u00e9gie de com. /campainig sur les r\u00e9seaux", "year": "2020-2021", "teachers": ["BARBARICH Anthony", "CANSELL Patrick", "BAUM Alexia", "PAYEN Laure"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSERP22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\n-\tLe dispositif se d\u00e9cline en 3 parties : "},
{"id": "2MSIRNS22Q", "name": "Structures internationales et relation nord-sud", "year": "2020-2021", "teachers": ["WATHELET Emmanuel"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSIRNS22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\n\u00c0 travers les diff\u00e9rents expos\u00e9s ex-cathedra, un jeu de r\u00f4le, des d\u00e9bats en groupe classe et des interventions d\u2019experts ext\u00e9rieurs, le cours abordera les notions suivantes:"},
{"id": "2MSPOR22Q", "name": "Projet de journalisme sportif", "year": "2020-2021", "teachers": ["GAUTIER Guillaume", "GRAS Gaetan", "DECEUNINCK Benjamin"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSPOR22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant \nEn plus de rencontres professionnelles et de cours magistraux qui pr\u00e9senteront une palette d\u2019outils \u00e0 disposition des journalistes sportifs, les \u00e9tudiants seront envoy\u00e9s sur le terrain pour des reportages ex cathedra. Ils seront \u00e9galement amen\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser une \u00e9mission th\u00e9matique."},
{"id": "2MSTAS22Q", "name": "Stages", "year": "2020-2021", "teachers": ["VEROUGSTRAETE Vinciane"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSTAS22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nLa pr\u00e9sentation des objectifs et de l\u2019organisation concr\u00e8te du stage font l\u2019objet d\u2019une s\u00e9ance de deux heures au d\u00e9but du premier semestre. Le choix du stage est supervis\u00e9 par l\u2019enseignante tout au long du semestre pour aboutir \u00e0 la signature de la convention par toutes les parties pour la fin du premier semestre."},
{"id": "2MSTEM22Q", "name": "Stage", "year": "2020-2021", "teachers": ["CAMPION Baptiste"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSTEM22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de l\u2019UE, l\u2019\u00e9tudiant :\nL\u2019UE s\u2019appuie sur deux dispositifs :"},
{"id": "2MSTME22Q", "name": "Stage", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSTME22Q&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "2MSTPI22Q", "name": "Stages", "year": "2020-2021", "teachers": ["GRAS Gaetan", "de MARNEFFE Nora", "NABILI Nourredine", "DEGAND Amandine", "DURIN Esther"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSTPI22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cet enseignement, l\u2019\u00e9tudiant \n3 mois de stage r\u00e9alis\u00e9s au sein d\u2019une ou plusieurs r\u00e9dactions suivi de la r\u00e9daction d\u2019un rapport de stage et d\u2019une d\u00e9fense orale. "},
{"id": "2MSTPU22Q", "name": "Stages", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSTPU22Q&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "2MSTRA22Q", "name": "Strat\u00e9gie d'entreprise et gestion de gammes et de produits", "year": "2020-2021", "teachers": ["HENRY Jules", "ROMAIN Jonathan"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSTRA22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement se d\u00e9cline en 40h de cours en pr\u00e9sentiel et 20h d\u2019approche pratique par la r\u00e9alisation de travaux individuels"},
{"id": "2MSTRP222", "name": "Stages", "year": "2020-2021", "teachers": ["LECOUTURIER Val\u00e9rie"], "languages": ["fr", "nl", "en"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSTRP222&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nLe stage est r\u00e9gi par une convention sign\u00e9e par les trois parties prenantes, \u00e0 savoir : l\u2019organisme d\u2019accueil, le stagiaire et l\u2019IHECS. Cette convention comporte un volet administratif et un volet p\u00e9dagogique. Il doit \u00eatre d\u2019une dur\u00e9e minimale de 420 heures. Il peut faire l\u2019objet d\u2019une prolongation d\u00e8s la signature de la convention ou par avenant en cours de stage."},
{"id": "2MTFAS22Q", "name": "Pr\u00e9paration aux TFE II", "year": "2020-2021", "teachers": ["LALIEU M\u00e9lanie", "de WASSEIGE Mathieu", "VEROUGSTRAETE Vinciane", "DUPONT Barbara"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MTFAS22Q&anneeaca=2020_2021", "content": " Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nL\u2019UE se pr\u00e9sente sous forme de s\u00e9minaire anim\u00e9 par une \u00e9quipe d\u2019enseignants ayant des comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires. Elle comprend des s\u00e9ances pl\u00e9ni\u00e8res construites \u00e0 partir d\u2019expos\u00e9s m\u00e9thodologiques, de coaching par groupe et de coaching individuel."},
{"id": "2MTHLE22Q", "name": "Thougt leadership et accompagnement du changement : innovation et durabilit\u00e9", "year": "2020-2021", "teachers": ["HERCEK Serge", "LE MOING - MAAS Elise"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MTHLE22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe dispositif se d\u00e9cline en 36 heures de cours en pr\u00e9sentiel, 12 heures de travaux personnels supervis\u00e9s par l\u2019enseignant et 12 heures de travaux personnels"},
{"id": "2MTMEC22Q", "name": "Th\u00e9orie appliqu\u00e9e de la m\u00e9diation culturelle", "year": "2020-2021", "teachers": ["JENART Delphine"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MTMEC22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette UE, l\u2019\u00e9tudiant :\nCours ex cathedra, d\u00e9bats collectifs et ateliers en sous-groupes."},
{"id": "2MTRINT22Q", "name": "Projets d'intervention en EAM", "year": "2020-2021", "teachers": ["GUFFENS Brieuc"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MTRINT22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de l\u2019UE, l\u2019\u00e9tudiant :\nL\u2019UE est organis\u00e9e sous la forme d'ateliers orient\u00e9s dans 3 dimensions compl\u00e9mentaires : cartographie des diff\u00e9rents terrains d'intervention, conception p\u00e9dagogique d\u2019un projet r\u00e9aliste et adapt\u00e9 et construction technique et budg\u00e9taire "},
{"id": "2MVEIN22Q", "name": "Vested Interest and Current Affairs", "year": "2020-2021", "teachers": ["FLORENT R\u00e9gine"], "languages": ["en"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MVEIN22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant \nCours et s\u00e9minaires. "},
{"id": "2MVIVA22Q", "name": "Approche du journalisme vivant", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUPIEREUX-FETTWEIS Thierry"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MVIVA22Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette UE, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe cours s\u2019\u00e9labore au fil des recherches et s\u2019articule autour d\u2019une co-construction (apport et encadrement de l\u2019enseignant viennent organiser les observations et les constats effectu\u00e9s sur le terrain ou lors des contacts avec les intervenants)"},
{"id": "3BANAL313Q", "name": "Langue \u00e9trang\u00e8re II : Anglais/Allemand (3)", "year": "2020-2021", "teachers": ["PITTOMVILS Anne"], "languages": ["en", "de"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BANAL313Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement repose sur un dispositif de s\u00e9ances de cours en pr\u00e9sentiel ou par visioconf\u00e9rence dans chacune des deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage (AA). Les deux AA sont organis\u00e9es au premier et au second quadrimestre, \u00e0 raison de 60 heures de cours par AA sur l\u2019ann\u00e9e."},
{"id": "3BANND313Q", "name": "Langue \u00e9trang\u00e8re II : Anglais - N\u00e9erlandais (3)", "year": "2020-2021", "teachers": ["PITTOMVILS Anne"], "languages": ["en", "nl"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BANND313Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement repose sur un dispositif de s\u00e9ances de cours en pr\u00e9sentiel ou par visioconf\u00e9rence dans chacune des deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage (AA). Les deux AA sont organis\u00e9es au premier et au second quadrimestre, \u00e0 raison de 60 heures de cours par AA sur l\u2019ann\u00e9e."},
{"id": "3BANTH13Q", "name": "Anthropologie de la culture et de la communication", "year": "2020-2021", "teachers": ["DE MEYER Luc"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BANTH13Q&anneeaca=2020_2021", "content": "\tAu terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nLe cours oral ex cathedra et le syllabus se compl\u00e8tent : au cours oral sont pr\u00e9sent\u00e9es, en s\u2019aidant d\u2019un diaporama, les grandes id\u00e9es structurant la mati\u00e8re ainsi que des illustrations (vid\u00e9os) ; dans le syllabus, certaines parties de la mati\u00e8re sont d\u00e9velopp\u00e9es de fa\u00e7on plus pr\u00e9cise (citations d\u2019auteurs, t\u00e9moignages, documentation, articles compl\u00e9mentaires, etc.)."},
{"id": "3BASEE313Q", "name": "Rapport d'observation", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUPONT Barbara"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BASEE313Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nRencontres individuelles, par groupe ou en pl\u00e9ni\u00e8re. Les consignes du travail sont donn\u00e9es dans le cadre de l\u2019unit\u00e9 Approches des terrains sociaux et culturels [PSAS1315]."},
{"id": "3BASFD13Q", "name": "Fondements de l'animation socioculturelle et de l'\u00e9ducation permanente", "year": "2020-2021", "teachers": ["LALIEU M\u00e9lanie"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BASFD13Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant\nCette unit\u00e9 de cours sera partag\u00e9e entre des cours magistraux et des rencontres avec des professionnels du secteur."},
{"id": "3BASPO213Q", "name": "Enjeux et perspectives de la culture", "year": "2020-2021", "teachers": ["LALIEU M\u00e9lanie", "CHABOT Pascal"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BASPO213Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 se compose de deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage articul\u00e9es l\u2019une \u00e0 l\u2019autre ; la majorit\u00e9 des cours se d\u00e9roulent de mani\u00e8re ex cathedra, cependant, dans la partie portant sur la pragmatique de la culture les pr\u00e9sentations magistrales alternent avec s\u00e9ance o\u00f9 sont re\u00e7us des invit\u00e9s qui viennent partager leur exp\u00e9rience et leurs comp\u00e9tences pratiques."},
{"id": "3BASPO313Q", "name": "Approches des terrains sociaux et culturels", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUPONT Barbara"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BASPO313Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 se compose d\u2019expos\u00e9s ex cathedra et de l\u2019encadrement des enqu\u00eates de terrain.\t"},
{"id": "3BERASM13Q", "name": "Cours Erasmus", "year": "2020-2021", "teachers": [], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BERASM13Q&anneeaca=2020_2021", "content": ""},
{"id": "3BLISEH13Q", "name": "Linguistique et s\u00e9miologie", "year": "2020-2021", "teachers": ["DE MEYER Luc"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BLISEH13Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 consiste en un cours ex cathedra. Si en un sens la question des signes est plus g\u00e9n\u00e9rale que celle des signes linguistiques, le d\u00e9veloppement de la linguistique s\u2019\u00e9tant d\u00e9velopp\u00e9 en premier, nous partirons de celle-ci pour questionner les signes en g\u00e9n\u00e9ral. Toutefois, nous ne diviserons pas l\u2019unit\u00e9 en deux parties distinctes et herm\u00e9tique \u00ab linguistique \u00bb d\u2019un c\u00f4t\u00e9, \u00ab s\u00e9miologie \u00bb ou \u00ab s\u00e9miotique \u00bb de l\u2019autre. Au contraire, partant du d\u00e9veloppement m\u00eame de la linguistique, nous analyserons la naissance et le d\u00e9veloppement de la s\u00e9miologie, en particulier dans sa dimension structurale. Mais, en retour, nous reviendrons sur le d\u00e9veloppement de la linguistique, et notamment de la pragmatique, pour analyser les limites de cette science des signes qui n\u2019a pas toujours tenu les promesses ambitieuses de ses d\u00e9buts. Nous terminerons par un expos\u00e9 de quelques d\u00e9veloppements r\u00e9cents de la s\u00e9miotique cognitive qui cherche notamment \u00e0 comprendre les relations repr\u00e9sentations mentales et repr\u00e9sentations mat\u00e9rielles."},
{"id": "3BPIEE313Q", "name": "Ecriture journalistique et acad\u00e9mique", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEGAND Amandine"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BPIEE313Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Parmi les neuf acquis d\u2019apprentissage, les quatre premiers sont relatifs \u00e0 la premi\u00e8re activit\u00e9 et les cinq derniers concernent la seconde.  Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 comporte deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage relatives \u00e0 l\u2019\u00e9criture : la premi\u00e8re dans sa dimension journaliste et la seconde dans sa dimension acad\u00e9mique.  Le premier volet consiste essentiellement en des cours magistraux et des ateliers pratiques o\u00f9 les \u00e9tudiants exp\u00e9rimentent les techniques d\u2019\u00e9criture journalistique.  Le second volet est constitu\u00e9 de s\u00e9minaires m\u00e9thodologiques et repose sur un travail de recherche \u00e0 r\u00e9aliser individuellement."},
{"id": "3BPIFD13Q", "name": "Fondements du journalisme", "year": "2020-2021", "teachers": ["NABILI Nourredine"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BPIFD13Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 alterne des cours magistraux et des s\u00e9minaires permettant aux \u00e9tudiants de rencontrer des professionnels et experts du paysage journalistique."},
{"id": "3BPIPO213Q", "name": "Information politique, \u00e9conomique et sociale", "year": "2020-2021", "teachers": ["SINNAEVE Marc", "LECONTE Jean-Fran\u00e7ois"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BPIPO213Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 alterne des cours magistraux et des s\u00e9minaires permettant aux \u00e9tudiants d\u2019interagir avec des professionnels.  Les \u00e9tudiants sont amen\u00e9s \u00e0 analyser des dossiers et des th\u00e9matiques d\u2019actualit\u00e9."},
{"id": "3BPIPO313Q", "name": "Approche du terrain professionnel", "year": "2020-2021", "teachers": ["DEGAND Amandine"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BPIPO313Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019enseignement d\u00e9bute avec des cours magistraux visant \u00e0 fixer le cadre m\u00e9thodologique et le choix du terrain par les \u00e9tudiants. Puis, les \u00e9tudiants sont plac\u00e9s en situation d\u2019observation et d\u2019entretiens durant le reste du semestre."},
{"id": "3BPUEE3131", "name": "Rapports d'agences", "year": "2020-2021", "teachers": ["MARCHAND Michael"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BPUEE3131&anneeaca=2020_2021", "content": "Les acquis d\u2019apprentissage relatifs \u00e0 ce cours sont au nombre de quatre. Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant est \u00e0 m\u00eame : \nLe dispositif se d\u00e9cline en 20 heures de cours en pr\u00e9sentiel, 30 heures de r\u00e9daction, et dix heures d\u2019\u00e9valuation du travail en cours. L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement comporte trois phases : la premi\u00e8re traite, sous une forme ex cathedra de diff\u00e9rentes m\u00e9thodes de brainstorming, de la mise en place d\u2019un copy et d\u2019une m\u00e9thode d\u2019\u00e9criture. La seconde phase se d\u00e9roule sous la forme d\u2019un ensemble de travaux de r\u00e9daction. La troisi\u00e8me sera une \u00e9valuation des travaux effectu\u00e9s en prenant les meilleurs/les moins bons exemples afin d\u2019en tirer un apprentissage commun."},
{"id": "3BPUFD13Q", "name": "Fondements de la publicit\u00e9 et de la communication commerciale", "year": "2020-2021", "teachers": ["OSORIO GALAN Naomi", "LIESSE Bruno"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BPUFD13Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :\nLe dispositif se d\u00e9cline en une quarantaine d\u2019heures (avec l\u2019intervention, sur un certain nombre d\u2019heures, de professionnels du secteur)."},
{"id": "3BPUPO213Q", "name": "Organisation des entreprises et marketing management", "year": "2020-2021", "teachers": ["JOURET Jean-Claude"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BPUPO213Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement se subdivise en une quarantaine d\u2019heures de cours magistral en pr\u00e9sentiel et une quinzaine d\u2019heures consacr\u00e9es \u00e0 de courts exercices pratiques et directement li\u00e9s \u00e0 la mati\u00e8re vue lors des s\u00e9ances en pr\u00e9sentiel."},
{"id": "3BPUPO313Q", "name": "Agences, entreprises et activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle", "year": "2020-2021", "teachers": ["POCHET Sophie"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BPUPO313Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Les acquis d\u2019apprentissage relatifs \u00e0 ce cours sont au nombre de six. Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement se compose, en plus d\u2019une quinzaine d\u2019heures de cours magistral (pr\u00e9sentiel), de rencontres et des visites d\u2019agences. Un dossier personnel est r\u00e9alis\u00e9 en parall\u00e8le par l\u2019\u00e9tudiant comportant notamment la recherche de signification du vocabulaire courant en agence, des interviews, des lectures de la presse sp\u00e9cialis\u00e9e et un mind mapping permettant \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de repr\u00e9senter sa connaissance du secteur."},
{"id": "3BRPEE313Q", "name": "R\u00e9daction de rapport", "year": "2020-2021", "teachers": ["BAUM Alexia"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BRPEE313Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sait chercher des sources (scientifiques) fiables et pertinentes au regard de la question qu\u2019il a \u00e0 traiter et sait r\u00e9aliser un \u00e9tat de la litt\u00e9rature \u00e0 partir d\u2019une question ou d\u2019un enjeu li\u00e9 aux sciences de l\u2019information et de la communication et \u00e0 son champ professionnel futurprend un recul critique par rapport aux diff\u00e9rents types de sources ;\nCette unit\u00e9 permet de pr\u00e9parer les \u00e9tudiants au travail de recherche et \u00e0 l\u2019\u00e9criture des travaux \u00e9crits de master (m\u00e9moire th\u00e9orique, rapport de stage, etc.). Elle se d\u00e9compose en trois parties. Dans un premier temps, une familiarisation avec les diff\u00e9rents types d\u2019\u00e9crits et en particulier les articles scientifiques. Dans un deuxi\u00e8me temps, un travail sur les sources et la conception et r\u00e9daction d\u2019une bibliographie. Enfin en troisi\u00e8me partie de cours, les \u00e9tudiants apprennent \u00e0 construire et \u00e0 r\u00e9diger un \u00e9crit de type scientifique."},
{"id": "3BRPFD13Q", "name": "Fondements th\u00e9oriques & etudes de cas en RP", "year": "2020-2021", "teachers": ["LE MOING - MAAS Elise"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BRPFD13Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant\nLe dispositif se d\u00e9cline en deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage : les fondements th\u00e9oriques des relations publiques, d\u2019une part, et l\u2019\u00e9laboration de plans de communication, d\u2019autre part. L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement se subdivise en 36 heures de cours en pr\u00e9sentiel, 12 heures d\u2019exercices pratiques accompagn\u00e9s par l\u2019enseignant et 12 heures de travaux personnels."},
{"id": "3BRPPO213Q", "name": "Principes g\u00e9n\u00e9raux du management et approches pluridisciplinaires", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANDERCAMMEN Dominique", "WANUFEL St\u00e9phane"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BRPPO213Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant\nLe dispositif de formation se d\u00e9cline en 42 heures de cours pr\u00e9sentiel, 6 heures de pr\u00e9sentation de travaux de groupe et 12 heures de travail personnel."},
{"id": "3BRPPO313Q", "name": "Gestion de projets et activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle", "year": "2020-2021", "teachers": ["BAUM Alexia"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BRPPO313Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\nLa premi\u00e8re partie, ex cathedra, consiste en la pr\u00e9sentation des diff\u00e9rents m\u00e9tiers de la communication, de briefs et strat\u00e9gies de communication. Lors d\u2019une seconde partie, les s\u00e9ances sont altern\u00e9es entre (i) des rencontres avec les professionnels permettant, d\u2019une part, aux \u00e9tudiants de prendre connaissance de situations professionnelles r\u00e9elles et quotidiennes et, d\u2019autre part, aux invit\u00e9s de partager l\u2019exp\u00e9rience pratique qu\u2019ils ont acquise au fil de leur carri\u00e8re et (ii) l\u2019encadrement d\u2019un exercice de mise en pratique du processus de gestion de projet."},
{"id": "3BTPSTE13Q", "name": "Th\u00e9orie et pratique des sondages et techniques d'enqu\u00eate", "year": "2020-2021", "teachers": ["MOENS Fr\u00e9d\u00e9ric"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BTPSTE13Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant\nL\u2019unit\u00e9 comporte deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage distinctes : (i) la premi\u00e8re est dispens\u00e9e de mani\u00e8re ex cathedra et comporte une quarantaine d\u2019heures de cours.  Cette premi\u00e8re partie vise \u00e0 la transmission de connaissances relatives aux mati\u00e8res abord\u00e9es.  (ii) La seconde activit\u00e9 d\u2019apprentissage est la r\u00e9alisation d\u2019un travail et l\u2019encadrement de celui-ci ; ce travail effectu\u00e9 en groupe est sp\u00e9cifique \u00e0 chaque pr\u00e9orientation et \u00e9labor\u00e9 en collaboration avec les sections concern\u00e9es.  Il b\u00e9n\u00e9ficie pour sa r\u00e9alisation d\u2019un encadrement assur\u00e9 par l\u2019enseignant titulaire et les sections concern\u00e9es.  (Ce travail peut \u00eatre en relation avec d\u2019autres activit\u00e9s de la pr\u00e9orientation.)  La premi\u00e8re activit\u00e9 repr\u00e9sente 60% de la note et la seconde le solde de 40% (cf. item \u00e9valuation de cette m\u00eame fiche)."},
{"id": "3BWEBIA13Q", "name": "Web, iinteractivit\u00e9 et transm\u00e9dia", "year": "2020-2021", "teachers": ["LEYNEN Dorian"], "languages": ["fr"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BWEBIA13Q&anneeaca=2020_2021", "content": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant doit acqu\u00e9rir des savoirs et des savoir-faire devant lui permettre d\u2019\u00e9tayer des comp\u00e9tences.\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement est compos\u00e9e d\u2019activit\u00e9s d\u2019apprentissage th\u00e9oriques en amphith\u00e9\u00e2tre (de type ex cathedra) et d\u2019ateliers pratiques d\u2019\u00e9criture, de conception et de production de projets transm\u00e9dia.  Ces activit\u00e9s sont interd\u00e9pendantes.  Leur objectif est de rendre concrets les concepts th\u00e9oriques et les techniques en les liant au travers de pratiques."}
]