[
{"id": "1BCODE11Q", "name": "M\u00e9dias : Analyse, code & langages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Brixy Natacha"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BCODE11Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019apprentissage (UE) initie aux fondements de la communication m\u00e9diatique et du code en permettant \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de se construire un socle de connaissances (culturelles, lexicologiques, ph\u00e9nom\u00e9nologiques, num\u00e9riques\u2026) par le biais d\u2019analyse de r\u00e9f\u00e9rents cultes, de r\u00e9cits et de formes esth\u00e9tiques. Les s\u00e9quences sont regroup\u00e9es en deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage (AA). \r\nElles s\u2019articulent autour d\u2019une construction partant des fondements transversaux des m\u00e9dias pour ensuite aborder la d\u00e9couverte des langages sp\u00e9cifiques des diff\u00e9rents champs m\u00e9diatiques. L\u2019architecture modulaire de l\u2019unit\u00e9 \u00ab M\u00e9dias : codes \u00bb favorise la transversalisation des savoirs, objectif \u00e0 part enti\u00e8re de l\u2019UE. \r\nL\u2019\u00e9tude de la grammaire et des usages m\u00e9diatiques participe de la construction du socle d\u2019apprentissage de la communication m\u00e9diatique appliqu\u00e9e. En cheminant dans les s\u00e9quences, l\u2019\u00e9tudiant, acteur de son apprentissage, \u00ab apprend \u00e0 regarder et \u00e0 \u00e9couter \u00bb et \u00e0 d\u00e9velopper sa capacit\u00e9 d\u2019analyse critique des m\u00e9dias et de la narration en vue de se construire un regard personnel et argument\u00e9, constitutif d\u2019un esprit ouvert et curieux\r\n", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement M\u00e9dias : codes, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "S\u00e9quence 1 : Essence & sens de l\u2019image et du son \u2013 Michel BRIES / S\u00e9bastien SCHMITZ", "other": ""},
{"id": "1BECPOL11Q", "name": "\u00c9conomie politique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BECPOL11Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement \u00c9conomie Politique am\u00e8ne l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 ma\u00eetriser les principes \u00e9conomiques qui r\u00e9gissent les soci\u00e9t\u00e9s actuelles.  Il comprend leur fonctionnement et peut analyser ses logiques.", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement \u00c9conomie politique, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Le dispositif de formation, s\u2019\u00e9talant sur onze semaines de cours est organis\u00e9 de la mani\u00e8re suivante :", "other": ""},
{"id": "1BEEC111Q", "name": "Expression \u00e9crite 1 ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BEEC111Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise les \u00e9l\u00e9ments de langage n\u00e9cessaires \u00e0 la transmission d\u2019id\u00e9es ou de r\u00e9cit et utiles \u00e0 sa communication.  Il ma\u00eetrise \u00e9galement les outils informatiques lui permettant de mettre ces messages en forme.", "goal": "Les acquis d\u2019apprentissage relatifs \u00e0 ce cours sont au nombre de sept. Le premier est obtenu par auto-apprentissage pour la partie lexicale, et par auto-apprentissage et par des exercices encadr\u00e9s pour la partie structurelle. Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Le dispositif de formation se d\u00e9cline principalement durant le premier quadrimestre o\u00f9 les \u00e9tudiants re\u00e7oivent lors des premi\u00e8res semaines l\u2019information concernant les objectifs de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, les crit\u00e8res et modalit\u00e9s d\u2019\u00e9valuation en auditoire, ainsi qu\u2019un ensemble d\u2019exercices \u00e0 travailler en auto-apprentissage selon leur niveau individuel de ma\u00eetrise des acquis d\u2019apprentissage exig\u00e9s pour ce cours. Suite au premier test (certificatif), les \u00e9tudiants re\u00e7oivent un feedback personnalis\u00e9 obligatoire, ainsi que des pistes et de nouveaux exercices pour rem\u00e9dier \u00e0 leurs faiblesses en auto-apprentissage \u00e9galement.", "other": ""},
{"id": "1BHISID11Q", "name": "Histoire et histoire des id\u00e9es", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BHISID11Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement Histoire et histoire des id\u00e9es am\u00e8ne l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 connaitre et ordonner les faits historiques du monde contemporain (du XIX\u00e8me \u00e0 nos jours) pour lui permettre, \u00e0 travers la compr\u00e9hension acquise, d\u2019interpr\u00e9ter et d\u2019analyser ces faits.  De cette fa\u00e7on, l\u2019\u00e9tudiant acquiert des outils rendant son environnement social intelligible et lui permettant de construire sa propre intelligence du monde.\r\n", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement Histoire et histoire des id\u00e9es, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "La premi\u00e8re partie, Histoire, s\u2019organise autour de la s\u00e9lection de quelques grands \u00e9v\u00e8nements de l\u2019histoire contemporaine qui seront l\u2019objet d\u2019une pr\u00e9sentation et d\u2019une analyse plus approfondie. Elle comprend la pr\u00e9sentation de diff\u00e9rents approches et interpr\u00e9tations historiques. Certains cours seront pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s de la lecture de textes sur les processus historiques \u00e9tudi\u00e9s.  Parmi les th\u00e8mes abord\u00e9s, citons notamment (i) le monde vers 1900, (ii) la Premi\u00e8re guerre mondiale et ses d\u00e9bats, (iii) la port\u00e9e id\u00e9ologique des fascismes dans les \u00e9lites europ\u00e9ennes, (iv) les crises de l\u2019entre deux-guerres, (v) \u00e9l\u00e9ments de l\u2019histoire de l\u2019Union sovi\u00e9tique, (vi) autour de la guerre \u201939-\u201945, (vii) \u00ab guerre froide \u00bb et propagande, (viii) la guerre froide et les \u00ab blocs \u00bb, (ix) la chute du mur, (x) enjeux contemporains.", "other": ""},
{"id": "1BINTME11Q", "name": "Introduction aux m\u00e9dias et \u00e0 leurs usages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BINTME11Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Les m\u00e9dias constituent une des r\u00e9alit\u00e9s les plus importantes de notre soci\u00e9t\u00e9. Avec la presse, la radio, la t\u00e9l\u00e9vision, le web, les r\u00e9seaux sociaux\u2026 le monde vit aujourd'hui un \u00e2ge m\u00e9diatique dont la port\u00e9e, la puissance et les possibilit\u00e9s sont \u00e0 peine esquiss\u00e9es.  L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement veut faire prendre conscience de cette r\u00e9alit\u00e9.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "La premi\u00e8re activit\u00e9 d\u2019enseignement d\u00e9bute par une d\u00e9finition des notions d\u2019information et de communication mais aussi de communication de masse. Elle s\u2019attache \u00e0 saisir les raisons et les effets des inventions m\u00e9diatiques, de Gutemberg aux r\u00e9seaux sociaux, de la presse \u00e9crite \u00e0 la virtualisation en passant par la photo, l\u2019invention de la TSF, du t\u00e9l\u00e9phone, de la radio et de la t\u00e9l\u00e9vision.  Elle se poursuit en s\u2019int\u00e9ressant plus particuli\u00e8rement aux m\u00e9dias d\u2019information. Pour la presse \u00e9crite, sont examin\u00e9es les grandes \u00e9tapes de son histoire, la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique de l\u2019entreprise de presse, la presse quotidienne dans quelques pays europ\u00e9ens.  Les agences de presse font l\u2019objet d\u2019un chapitre sp\u00e9cifique o\u00f9 sont abord\u00e9s leur histoire, leur organisation (selon leur extension g\u00e9ographique et selon le caract\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral ou sp\u00e9cialis\u00e9 de leur couverture des \u00e9v\u00e9nements) et le probl\u00e8me, pos\u00e9 dans les ann\u00e9es quatre-vingts, du \u00ab nouvel ordre mondial de l\u2019information \u00bb. En ce qui concerne la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, on \u00e9tudie leur histoire, l\u2019organisation des radios et t\u00e9l\u00e9visions publiques dans les pays de d\u00e9mocratie lib\u00e9rale (avec examen de quelques situations nationales, tout particuli\u00e8rement en ce qui concerne le probl\u00e8me du pluralisme) ainsi que l\u2019affirmation et le d\u00e9ploiement des radios et des t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es \u00e0 partir de la fin des ann\u00e9es septante.", "other": ""},
{"id": "1BLANAL11Q", "name": "Cours de langies :  Anglais/Allemand", "year": "2021-2022", "languages": ["en", "de"], "teachers": ["Pittomvils Anne"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BLANAL11Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Quelle que soit l\u2019orientation que l\u2019\u00e9tudiant prenne au terme de son bachelier en communication appliqu\u00e9e, il sera amen\u00e9 \u00e0 suivre des cours dispens\u00e9s en langues germaniques dans le cadre de l\u2019une des options en Master (journalisme, publicit\u00e9, relations publiques, animation socioculturelle et \u00e9ducation permanente, management d\u2019\u00e9v\u00e9nements). Les cours de langues au bloc 1 du bachelier concourent \u00e0 asseoir la ma\u00eetrise des langues cibles en harmonisant les acquis des \u00e9tudiants entrants afin de les pr\u00e9parer progressivement \u00e0 une approche centr\u00e9e sur l\u2019exploitation de contenus en lien avec la formation en communication.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "1.\tS\u00e9ances de cours", "other": ""},
{"id": "1BLAND11Q", "name": "Cours de langues : Anglais/N\u00e9erlandais", "year": "2021-2022", "languages": ["en", "nl"], "teachers": ["Pittomvils Anne"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BLAND11Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Quelle que soit l\u2019orientation que l\u2019\u00e9tudiant prenne au terme de son bachelier en communication appliqu\u00e9e, il sera amen\u00e9 \u00e0 suivre des cours dispens\u00e9s en langues germaniques dans le cadre de l\u2019une des options en Master (journalisme, publicit\u00e9, relations publiques, animation socioculturelle et \u00e9ducation permanente, management d\u2019\u00e9v\u00e9nements). Les cours de langues au bloc 1 du bachelier concourent \u00e0 asseoir la ma\u00eetrise des langues cibles en harmonisant les acquis des \u00e9tudiants entrants afin de les pr\u00e9parer progressivement \u00e0 une approche centr\u00e9e sur l\u2019exploitation de contenus en lien avec la formation en communication.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "1.\tS\u00e9ances de cours", "other": ""},
{"id": "1BNAFL11Q", "name": "Narration et formes litt\u00e9raires", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BNAFL11Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement s\u2019int\u00e9resse aux diff\u00e9rentes mani\u00e8res d\u2019\u00e9mouvoir, de tenir en haleine ou d\u2019int\u00e9resser en racontant une histoire (fictive ou non).  Il existe en effet diverses techniques pour capter l\u2019attention.  Cela se v\u00e9rifie tr\u00e8s bien avec la fiction, qui lorsqu\u2019elle est r\u00e9ussie, parvient \u00e0 accrocher des gens qui savent pourtant que l\u2019histoire qu\u2019on leur raconte est invent\u00e9e : ils veulent savoir ce qui va se passer, tout en sachant que \u00e7a ne s\u2019est pas r\u00e9ellement pass\u00e9 ; ils ressentent des \u00e9motions v\u00e9ritables (tristesse, \u00e9tonnement, soulagement), tout en sachant que l\u2019histoire n\u2019est pas v\u00e9ritable.  Mais ce serait une erreur de penser que seule la fiction \u00ab assum\u00e9e \u00bb a recours \u00e0 ces techniques : pas mal de r\u00e9cits pr\u00e9tendant rendre compte de la \u00ab r\u00e9alit\u00e9 \u00bb usent des m\u00eames ficelles. Ce fut le cas par le pass\u00e9 (avec les grands r\u00e9cits mythologiques) ; c\u2019est le cas aujourd\u2019hui (avec les diverses m\u00e9thodes de propagande).  Nous touchons l\u00e0 \u00e0 la question de ce qui est vrai et de ce qui ne l\u2019est pas, \u00e9tant entendu que la propagande des uns n\u2019est pas celle des autres : on qualifie souvent de propagande un discours avec lequel on n\u2019est juste pas d\u2019accord, banalisant par-l\u00e0 la v\u00e9ritable propagande qui, elle, proc\u00e8de sciemment de la manipulation et du mensonge.  On touche l\u00e0 \u00e0 la question de la v\u00e9rit\u00e9 ; ainsi, les diverses explications du monde globales \u2013\u00ab cosmogonies \u00bb\u2013 qui se sont succ\u00e9d\u00e9es dans l\u2019histoire de l\u2019Humanit\u00e9, et qui donc ont guid\u00e9 la psychologie de millions de gens \u00e0 travers les si\u00e8cles, passent aujourd\u2019hui \u00e0 nos yeux pour des fables. Alors que, pour ceux qui y croyaient, c\u2019\u00e9tait la pure v\u00e9rit\u00e9. Peut-on pour autant en d\u00e9duire que nos v\u00e9rit\u00e9s \u00e0 nous passeront, d\u2019ici quelques si\u00e8cles, pour de vastes blagues ? La question est complexe ; nous l\u2019\u00e9tudierons en d\u00e9tails.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Le dispositif de formation se d\u00e9cline durant le second quadrimestre o\u00f9 les \u00e9tudiants re\u00e7oivent lors des premi\u00e8res semaines l\u2019information concernant les objectifs de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, les crit\u00e8res et modalit\u00e9s d\u2019\u00e9valuation.  \u00c0 la suite de ce premier contact, l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement commence par les bases (cat\u00e9gories, th\u00e8me, genres : po\u00e9sies, biographies, chroniques, \u00e9pop\u00e9es, journaux, romans, chansons, fables, mythes, com\u00e9dies, drames, farces, trag\u00e9dies, discours, essais, pamphlets, films, bandes dessin\u00e9es, etc.) et les constantes de tout r\u00e9cit; elle aborde ensuite l\u2019histoire des principaux mouvements litt\u00e9raires et les principales figures de style. Apr\u00e8s quoi, elle envisage l\u2019origine des mots et du langage. Ensuite, seront abord\u00e9s en d\u00e9tail les aspects n\u00e9gatifs des mots, \u00e0 savoir les diff\u00e9rentes mani\u00e8res dont ils sont d\u00e9voy\u00e9s (manipulation, propagande, brainwashing, etc.).", "other": ""},
{"id": "1BPHILO11Q", "name": "Philosophie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BPHILO11Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant comprend la nature de la pens\u00e9e philosophique et de son raisonnement.  Ayant appris \u00e0 ma\u00eetriser des \u00e9l\u00e9ments de sa terminologie et une partie de ses auteurs, il est apte \u00e0 les utiliser dans son travail de communicateur.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "La premi\u00e8re s\u00e9quence de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement s\u2019organise autour de douze th\u00e8mes, chaque th\u00e8me faisant l\u2019objet d\u2019un bloc de deux heures de cours. Les th\u00e8mes retenus sont : (i) Socrate, Platon et Aristote, (ii) qu\u2019est-ce que la philosophie ? (iii) Descartes et Pascal, (iv) \u00e9lucider et lib\u00e9rer, (v) Kant, (vi) se conna\u00eetre et transmettre, (vii) Schopenhauer et Nietzsche, (viii) prospecter, (ix) Bergson, (x) transformer et r\u00e9jouir, (xi) Simondon, (xii) l\u2019empire de l\u2019utile \u2013 la profondeur du subtil.", "other": ""},
{"id": "1BTHCOM11Q", "name": "Th\u00e9ories de la communication", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BTHCOM11Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise les th\u00e9ories de la communication, il comprend leur logique et leur port\u00e9e, il a aiguis\u00e9 sa curiosit\u00e9 et sait th\u00e9oriser sur les questions de communication.  Il est apte \u00e0 conceptualiser ce que le quotidien pr\u00e9sente comme \u00e9vidences en termes de communication.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "La s\u00e9quence ex cathedra de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement s\u2019organise autour de douze th\u00e8mes, chaque th\u00e8me faisant l\u2019objet de deux heures de cours. Les th\u00e8mes retenus sont les suivants : (i) la naissance de la rh\u00e9torique, (ii) le r\u00e9seau rh\u00e9torique, (iii) les t\u00e2ches de l\u2019orateur, (iv) philosophie et rh\u00e9torique, (v) une rh\u00e9torique de masse ? (vi) les approches syst\u00e9miques de la communication, (vii) l\u2019apport de la cybern\u00e9tique, (viii) une logique de la communication, (ix) transformations de la communication \u00e0 l\u2019\u00e8re du num\u00e9rique, (x) les structurations contemporaines du champ communicationnel, (xi) les critiques de la communication, (xii) th\u00e9ories et pratiques de la communication.", "other": ""},
{"id": "1MACGB21Q", "name": "Current affairs", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MACGB21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement poursuit l\u2019objectif d\u2019asseoir la culture journalistique des futurs professionnels. \u00c0 cette fin, l\u2019app\u00e9tence et la ma\u00eetrise de l\u2019actualit\u00e9 sont travaill\u00e9s. ", "goal": "Au terme de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement poursuit un triple objectif : amener les \u00e9tudiant(e)s \u00e0 une connaissance de l\u2019actualit\u00e9 et \u00e0 la compr\u00e9hension des grands dossiers d\u2019actualit\u00e9 \u00e0 travers une attention permanente \u00e0 celle-ci.", "other": ""},
{"id": "1MACNL21Q", "name": "Huidige problemen", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MACNL21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement poursuit l\u2019objectif d\u2019asseoir la culture journalistique des futurs professionnels. \u00c0 cette fin, l\u2019app\u00e9tence et la ma\u00eetrise de l\u2019actualit\u00e9 sont travaill\u00e9s. ", "goal": "UE Au terme de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement poursuit un triple objectif : amener les \u00e9tudiant(e)s \u00e0 une connaissance de l\u2019actualit\u00e9 et \u00e0 la compr\u00e9hension des grands dossiers d\u2019actualit\u00e9 \u00e0 travers une attention permanente \u00e0 celle-ci.", "other": ""},
{"id": "1MALGMD21Q", "name": "Education au cin\u00e9ma et \u00e0 l'image", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Campion Baptiste", "Guffens Brieuc"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MALGMD21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019UE a pour objectif de d\u00e9velopper la capacit\u00e9 des \u00e9tudiants \u00e0 analyser la mani\u00e8re dont sont construits les messages m\u00e9diatiques et dont ils s\u2019adressent au r\u00e9cepteur.  L\u2019UE cherche \u00e9galement \u00e0 leur permettre de comprendre en quoi les configurations langagi\u00e8res sont caract\u00e9ristiques de genres m\u00e9diatiques contextualis\u00e9s, ainsi que le d\u00e9veloppement de la capacit\u00e9 de l\u2019enseigner. L\u2019accent est mis sur les aspects s\u00e9miotique, pragmatique, technique, cognitif et artistique des langages m\u00e9diatiques, en particulier quand ils impliquent des repr\u00e9sentations imag\u00e9es, ainsi que sur le rapport au r\u00e9el dans des formes m\u00e9diatiques vari\u00e9es.", "goal": "Au terme du cours, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Le cours s\u2019organise en deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage d\u2019importance \t\u00e9gale (30h/30h) : la premi\u00e8re centr\u00e9e sur l\u2019acquisition des \tressources th\u00e9oriques n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019analyse (\u00e9tude de \tl\u2019\u00e9nonciation) et leur application \u00e0 diff\u00e9rents genres m\u00e9diatiques, la \tseconde centr\u00e9e sur l\u2019analyse de documents audio-visuels et \tl\u2019articulation entre r\u00e9el et fiction. Chaque activit\u00e9 d\u2019apprentissage \tfait appel \u00e0 diff\u00e9rentes m\u00e9thodes p\u00e9dagogiques : expos\u00e9s ex-\tcathedra, s\u00e9minaire participatif/classe invers\u00e9e, analyse de cas, \tobservation/suivi/pratique de dispositifs m\u00e9diatiques et discussion \tde cas, exercices d\u2019analyse.", "other": ""},
{"id": "1MAPAC21Q", "name": "Approfondissement de l'actualit\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MAPAC21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Fait politique ou soci\u00e9tal, \u00e9conomique ou judiciaire, scientifique ou sportif, belge comme international...Au sein des r\u00e9dactions, le journaliste doit \u00eatre sp\u00e9cialis\u00e9 et polyvalent \u00e0 la fois, capable au besoin de traiter une nouvelle mati\u00e8re lorsqu\u2019il doit prendre le relais d\u2019un coll\u00e8gue absent ou mobilis\u00e9 par une urgence. Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement propose aux \u00e9tudiants en journalisme d\u2019\u00e9valuer et d\u2019actualiser leurs connaissances panoramiques de l\u2019actualit\u00e9. \r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "L\u2019enseignement offrira aux \u00e9tudiants les outils n\u00e9cessaires \u00e0 une lecture critique de plusieurs dossiers d\u2019actualit\u00e9. Ce cours d\u00e9cortiquera les jargons journalistiques et les processus de production d\u2019information afin que les \u00e9tudiants soient en mesure de s\u2019adapter \u00e0 un milieu professionnel qui exige une transversalit\u00e9 de comp\u00e9tences et de savoirs. Au-del\u00e0 de l\u2019analyse de cas concrets, plusieurs experts partageront leurs exp\u00e9riences et expertises, d\u00e9voilant la m\u00e9thodologie qu\u2019ils appliquent pour s\u2019accaparer d\u2019un sujet et le traiter avec s\u00e9rieux. ", "other": ""},
{"id": "1MAPCMD21Q", "name": "Analyse des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MAPCMD21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Unit\u00e9 d\u2019enseignement emprunt\u00e9e au programme de l\u2019UCL/COMU (Master en communication).\r\nDescriptif de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement disponible \u00e0 l\u2019UCL \u00e0 l\u2019adresse suivante : https://uclouvain.be/cours-2020-lcomu2605\r\n", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MAPJUR21Q", "name": "Approches juridiques de la communication publicitaire & commerciale", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MAPJUR21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant sera initi\u00e9:\r\n\u2022\taux principales l\u00e9gislations et r\u00e8gles d\u00e9ontologiques en vigueur en Belgique en mati\u00e8re de publicit\u00e9 et de promotions commerciales, toutes pratiques publicitaires et supports de communication confondus, selon le principe de neutralit\u00e9 technologique.\r\n\u2022\taux bases l\u00e9gales de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et industrielle (droit d'auteur, droits voisins, droit des marques, droit des dessins et des mod\u00e8les).\r\nLes diff\u00e9rentes activit\u00e9s d\u2019apprentissage de cette unit\u00e9 d'enseignement m\u00ealeront une approche th\u00e9orique \u00e0 de tr\u00e8s nombreux exemples et cas illustratifs des mati\u00e8res \u00e9tudi\u00e9es.\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "De mani\u00e8re ex-cathedra, ces trois activit\u00e9s d\u2019apprentissage traitent :", "other": ""},
{"id": "1MARRP21Q", "name": "Argumentation et prise de parole", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Baum Alexia", "Nicolas Loic", "Brevet Elisa", "Saussez M\u00e9lanie"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MARRP21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Contrairement \u00e0 ce qu\u2019on pourrait croire, l\u2019enseignement de l\u2019argumentation et de la prise de parole ne vise pas les seuls orateurs de profession. Tout le monde n\u2019est pas homme politique, avocat, enseignant ou journaliste. Tout le monde n\u2019a pas \u00e0 discourir de fa\u00e7on quotidienne. Pourtant, chacun doit pouvoir apprendre \u00e0 argumenter. Chacun m\u00e9rite de se perfectionner sur le plan du discours. Le but est simple : faire en sorte de ne pas rester sans voix face aux id\u00e9es, choix et volont\u00e9s d\u2019autrui. Le cours travaille l'expression sous diff\u00e9rents aspects et vise \u00e0 articuler les param\u00e8tres compl\u00e9mentaires de l'authenticit\u00e9 communicationnelle : la rh\u00e9torique au service de l'\u00e9loquence, l'\u00e9loquence au service d'une cause. L\u2019\u00e9tudiant d\u00e9couvre comment s\u2019appuyer sur les ressources de l\u2019ancienne rh\u00e9torique pour faire entendre ses convictions avec force, comment \u00eatre performant face aux journalistes de m\u00e9dias t\u00e9l\u00e9 et radio, et  comment prendre la parole \u00e0 travers le podcast.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : ", "activity": "Cette UE sera organis\u00e9e en quatre parties.  ", "other": ""},
{"id": "1MATCPT21Q", "name": "Atelier de conception et exp\u00e9rimentation de l'outils de l''EAM", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ernotte Fran\u00e7oise", "Guffens Brieuc"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MATCPT21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette UE a pour objet l\u2019appropriation d\u2019une th\u00e9matique \u00e9mergente ou d\u2019une recherche en \u00c9ducation aux m\u00e9dias et la construction d\u2019outils p\u00e9dagogiques innovants permettant de la transmettre \u00e0 un public cible choisi.  L\u2019\u00e9tudiant acquiert et met en \u0153uvre une m\u00e9thode de conception, de r\u00e9alisation, de mise en situation et d\u2019\u00e9valuation des effets \u00e9ducatifs d\u2019outils d\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias. Ceux-ci sont r\u00e9alis\u00e9s et utilis\u00e9s par les \u00e9tudiants dans le cadre d\u2019interventions d\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias \u00ab sur le terrain \u00bb. L\u2019enseignement porte autant sur la mod\u00e9lisation du public destinataire que sur l\u2019outil,  la m\u00e9thode de conception de l\u2019outil, ainsi que sur la planification de son \u00e9valuation", "goal": "Au terme de son apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Le cours se d\u00e9roule en 2 temps :", "other": ""},
{"id": "1MATPI121Q", "name": "Ateliers de pratique journalistique I", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MATPI121Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement repose sur quatre ateliers de pratique journalistique. L\u2019objectif est de permettre aux \u00e9tudiant(e)s de pratiquer le journalisme \u00e0 partir de diff\u00e9rentes approches m\u00e9diatiques (presse \u00e9crite et photojournalisme, vid\u00e9o, radio et multim\u00e9dia). \r\nCes ateliers sont renouvel\u00e9s annuellement et encadr\u00e9s par des professionnel(e)s de l\u2019information, ainsi que par des enseignant(e)s internes sp\u00e9cialis\u00e9s dans un m\u00e9dia en particulier. Les th\u00e9matiques abord\u00e9es dans les ateliers peuvent \u00eatre d\u00e9finies en amont par les professeurs. Dans les autres cas, les \u00e9tudiant(e)s sont amen\u00e9s \u00e0 proposer des sujets qu\u2019ils souhaitent traiter, comme ils le feraient dans une r\u00e9union de r\u00e9daction classique. Les \u00e9tudiant(e)s doivent \u00eatre force de proposition et \u00eatre au fait de l\u2019actualit\u00e9 du jour. \r\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement met les \u00e9tudiant(e)s dans une situation de production r\u00e9elle. Les meilleures productions journalistiques r\u00e9alis\u00e9es dans le cadre de ces ateliers sont diffus\u00e9es sur le site Mammouth.m\u00e9dia. Les productions sonores peuvent \u00e9galement \u00eatre diffus\u00e9es sur la radio Lou\u00efZ. \r\n", "goal": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement met les \u00e9tudiant(e)s dans une situation de production r\u00e9elle. ", "activity": "Les ateliers sont organis\u00e9s du mardi au jeudi, de 9h \u00e0 18h environ (sauf autre information dispens\u00e9e par l\u2019enseignant(e)). Les ateliers d\u00e9butent par une r\u00e9union de r\u00e9daction. Les \u00e9tudiant(e)s sont ensuite amen\u00e9s \u00e0 aller sur le terrain, en reportage ou \u00e0 la recherche d\u2019informations sur le sujet qui leur est attribu\u00e9. Les rythmes de travail peuvent varier selon les m\u00e9dias et les deadlines d\u00e9termin\u00e9es lors de la r\u00e9union de r\u00e9daction. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le travail de l\u2019\u00e9tudiant(e) est accompli lorsque son reportage ou son sujet a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par le ou les enseignant(e)s et planifi\u00e9 pour diffusion sur Mammouth.m\u00e9dia. ", "other": ""},
{"id": "1MATPI221Q", "name": "Ateliers de pratique journalistique II", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MATPI221Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement repose sur plusieurs ateliers de pratique journalistique. Les ateliers doivent permettre aux \u00e9tudiants de se sp\u00e9cialiser dans la pratique du journalisme \u00e0 partir d\u2019un support m\u00e9diatique en particulier, au choix (presse \u00e9crite et photojournalisme, vid\u00e9o, radio ou multim\u00e9dia). \r\nCes ateliers sont renouvel\u00e9s annuellement et encadr\u00e9s par des professionnel(e)s de l\u2019information, ainsi que par des enseignant(e)s internes sp\u00e9cialis\u00e9s dans un m\u00e9dia en particulier. Les th\u00e9matiques abord\u00e9es dans les ateliers peuvent \u00eatre d\u00e9finies en amont par les professeurs. Dans les autres cas, les \u00e9tudiant(e)s sont amen\u00e9s \u00e0 proposer des sujets qu\u2019ils souhaitent traiter, comme ils le feraient dans une r\u00e9union de r\u00e9daction classique. Les \u00e9tudiant(e)s doivent \u00eatre force de proposition et \u00eatre au fait de l\u2019actualit\u00e9 du jour. \r\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement met les \u00e9tudiant(e)s dans une situation de production r\u00e9elle. Les meilleures productions journalistiques r\u00e9alis\u00e9es dans le cadre de ces ateliers sont diffus\u00e9es sur le site Mammouth.m\u00e9dia. Les productions sonores peuvent \u00e9galement \u00eatre diffus\u00e9es sur la radio Lou\u00efZ. \r\n", "goal": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement met les \u00e9tudiant(e)s dans une situation de production r\u00e9elle. ", "activity": "Les ateliers sont organis\u00e9s du mardi au jeudi, de 9h \u00e0 18h environ (sauf autre information dispens\u00e9e par l\u2019enseignant(e)). Les ateliers d\u00e9butent par une r\u00e9union de r\u00e9daction. Les \u00e9tudiant(e)s sont ensuite amen\u00e9s \u00e0 aller sur le terrain, en reportage ou \u00e0 la recherche d\u2019informations sur le sujet qui leur est attribu\u00e9. Les rythmes de travail peuvent varier selon les m\u00e9dias et les deadlines d\u00e9termin\u00e9es lors de la r\u00e9union de r\u00e9daction. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le travail de l\u2019\u00e9tudiant(e) est accompli lorsque son reportage ou son sujet a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par  le ou les enseignant(e)s et planifi\u00e9 pour diffusion sur Mammouth.m\u00e9dia. ", "other": ""},
{"id": "1MCMACO21Q", "name": "Compr\u00e9hension du march\u00e9 et du consommateur", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Liberman Jo\u00eblle", "Petre Arnaud"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCMACO21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Le destinataire du message publicitaire et le contexte dans lequel ce message est transmis exigent une approche analytique rigoureuse. L\u2019\u00e9tudiant appr\u00e9hende les \u00e9volutions et les attentes du march\u00e9 et du consommateur afin de les int\u00e9grer dans tout projet de communication.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "La premi\u00e8re activit\u00e9 d\u2019apprentissage d\u00e9bute par l\u2019analyse critique des diff\u00e9rents courants de recherche en mati\u00e8re de comportement du consommateur. Elle se poursuit par la pr\u00e9sentation et l\u2019application de divers outils utiles \u00e0 la mesure des attitudes et intentions du consommateur. Le cours aborde ainsi les m\u00e9moires, les \u00e9motions, l\u2019\u00e9conomie comportementale mais \u00e9galement le nudge et le neuromarketing..", "other": ""},
{"id": "1MCOINT21Q", "name": "Communication interne", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vandoorne Patrick"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCOINT21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise le champ de la communication dans les organisations. Il situe la communication interne au c\u0153ur de son fonctionnement. Il est apte \u00e0 construire une strat\u00e9gie de communication interne \u00e0 long terme et de traduire cette strat\u00e9gie en plan op\u00e9rationnel. Il est capable de choisir les vecteurs de communication pertinents en fonction de l\u2019objectif et du public cible. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage Communication interne comprend deux parties. Dans un premier temps, des notions th\u00e9oriques li\u00e9es au m\u00e9tier sont d\u00e9finies et contextualis\u00e9es. Des exemples concrets viennent illustrer ces notions.", "other": ""},
{"id": "1MCOMCP21Q", "name": "Communication corporate", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCOMCP21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Voir la fiche de cours de l\u2019ULB.\r\nhttps://www.ulb.be/fr/programme/comm-b420-2\r\n\r\n", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MCOMGI21Q", "name": "Communication et management interculturels", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Le Moing - Maas Elise"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCOMGI21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "M\u00eame si les r\u00e9seaux et l\u2019imm\u00e9diatet\u00e9 du monde dans lequel nous vivons semblent abolir les fronti\u00e8res, on constate que les cultures nationales, les cultures religieuses\u2026 dans leurs dimensions sociales et symboliques se renforcent. Les cultures participent de la construction des modes de communication et mod\u00e8lent les modes d\u2019interactions. Pour bien communiquer, il est important de connaitre et de comprendre les cultures des publics auxquels l\u2019on s\u2019adresse. Lors de ce cours nous iront \u00e0 la rencontre de diff\u00e9rentes cultures nationales mais aussi organisationnelles et nous observerons comment les individus communiquent et ce qu\u2019il advient lors de la rencontre de cultures. Nous approfondiront les notions d\u2019interculturel et d\u2019acculturation en les reliant au d\u00e9veloppement d\u2019outils de communication et de management en interne comme en externe.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : ", "activity": "L\u2019UE sera constitu\u00e9 d\u2019un cours magistral sur une notion li\u00e9e \u00e0 l\u2019interculturel, chaque cours sera suivi de s\u00e9ances d\u2019exercices et d\u2019analyses pratiques de situations \u00e0 dimensions culturelles et d\u2019interculturalit\u00e9. ", "other": ""},
{"id": "1MCPOLR21Q", "name": "Communication politique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Salvi V\u00e9ronique"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCPOLR21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Le cours reviendra sur l\u2019importance de la communication dans l\u2019accompagnement d\u2019une personnalit\u00e9 politique et les enjeux de communication. Il a pour ambition de mettre \u00e0 disposition des \u00e9l\u00e8ves une \u00ab bo\u00eete \u00e0 outils \u00bb afin de leur permettre d\u2019appr\u00e9hender les ficelles du m\u00e9tier d\u2019attach\u00e9 de presse politique, de percevoir les liens formels et informels avec le monde des m\u00e9dias, de comprendre les codes et les subtilit\u00e9s du milieu politique, de d\u00e9chiffrer les messages, les adapter au public saisir l\u2019\u00e9volution des enjeux de communication politique eu \u00e9gard \u00e0 l\u2019\u00e9volution des m\u00e9dias sociaux", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : ", "activity": "Le cours sera bas\u00e9 sur 5 modules qui alterneront th\u00e9orie, travaux pratiques, analyse de cas, mise en situation, questionnement, r\u00e9flexion, \u2026  Des rencontres avec des professionnels du monde politique et de la communication politique en lien avec l\u2019actualit\u00e9 sont \u00e9galement pr\u00e9vus", "other": ""},
{"id": "1MCPTAP21Q", "name": "Comptabilit\u00e9 appliqu\u00e9e au champ culturel", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCPTAP21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Voir la fiche de cours de l\u2019ULB. \r\nhttps://www.ulb.be/fr/programme/gecu-d400-2\r\n\r\n", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MCREAP21Q", "name": "Cr\u00e9ation d'environnements num\u00e9riques d'apprentissage", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Manzitto Jonathan", "Sautelet Antoine"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCREAP21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019objectif de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement est de concevoir, r\u00e9aliser et g\u00e9rer des environnements d'apprentissage num\u00e9riques en situation \u00e9ducative. L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement aborde l\u2019installation, la gestion et l\u2019usage p\u00e9dagogique des Content Management Systems (CMS), Learning Management Systems (LMS) et leurs outils de contenu, les tableaux Blancs interactifs et les outils et applications de Mobile Learning. Elle aborde \u00e9galement les plans d\u2019\u00e9quipement du syst\u00e8me \u00e9ducatif (Ecole Num\u00e9rique, classes num\u00e9riques\u2026) et l\u2019apport des technologies dans l\u2019apprentissage. Ces apprentissages sont reli\u00e9s aux enjeux de la p\u00e9dagogie num\u00e9rique et d\u00e9veloppent la veille technop\u00e9dagogique de l\u2019\u00e9tudiant. L\u2019UE pr\u00e9voit une activit\u00e9 d\u2019apprentissage centr\u00e9e sur la conception d\u2019un projet d\u2019installation technique qui fonctionne et qui soit adapt\u00e9 \u00e0 l\u2019ensemble de son contexte \u00e9ducatif", "goal": "Au terme de l\u2019UE, l\u2018 \u00e9tudiant :", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement sera r\u00e9partie sur 1 quadrimestre \u00e0 raison de 3 heures par semaine. Elle s\u2019organise autour de s\u00e9ances de cours, ateliers pratiques et travail encadr\u00e9.", "other": ""},
{"id": "1MCSGLO21Q", "name": "Globalisation (En Anglais)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["De Wasseige Mathieu", "Dupont Barbara"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCSGLO21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Le cours donn\u00e9 en anglais met en perspective la question de la globalisation en la confrontant \u00e0 son possible corollaire, l\u2019am\u00e9ricanisation. Apr\u00e8s une introduction sur les d\u00e9veloppements historiques (am\u00e9ricains et globaux) de la mondialisation, le cours pr\u00e9sente les diff\u00e9rentes d\u00e9finitions de cette derni\u00e8re et introduit les grandes questions actuelles autour du d\u00e9bat (principalement les causes et effets sur la culture et l\u2019identit\u00e9, mais \u00e9galement le rapport centre/p\u00e9riph\u00e9rie, la politique, l\u2019\u00e9conomie, la pauvret\u00e9\u2026). Ensuite, un s\u00e9minaire de quatre heures (Barbara Dupont) affine l\u2019\u00e9tude de la mondialisation depuis la perspective du genre. Ce s\u00e9minaire a pour objectif de pr\u00e9senter un ensemble de concepts et outils pour comprendre comment le genre, comme syst\u00e8me de pouvoir, est affect\u00e9 par la mondialisation et comment la mondialisation impacte la transformation lente et asym\u00e9trique des hi\u00e9rarchies de genre. Enfin, sous forme de s\u00e9minaires, des \u00e9tudiantes et \u00e9tudiants pr\u00e9sentent oralement les points principaux de leur travail personnel \u00e9crit (voir infra). Ces travaux sont regroup\u00e9s par th\u00e8me et font l\u2019objet d\u2019une discussion ouverte \u00e0 l\u2019ensemble du groupe", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "\u2022\tIntroduction", "other": ""},
{"id": "1MDEON21Q", "name": "D\u00e9ontologie des m\u00e9dias et enjeux de l'activit\u00e9 informationnelle", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MDEON21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement D\u00e9ontologie des m\u00e9dias et enjeux de l\u2019activit\u00e9 informationnelle aborde les enjeux d\u00e9ontologiques th\u00e9oriques et pratiques dans la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine. Il veut apporter les \u00e9l\u00e9ments essentiels de la d\u00e9ontologie construite au 20I\u00e8me si\u00e8cle par la profession et s\u2019int\u00e9resse aux \u00e9volutions des derni\u00e8res ann\u00e9es par une analyse pratique de cas r\u00e9els. La d\u00e9ontologie peut tout \u00e0 la fois \u00eatre carcan indispensable aux d\u00e9rives et outil pour d\u00e9fendre la libert\u00e9 d\u2019informer. L\u2019\u00e9volution digitale sera aussi au programme : la d\u00e9ontologie \u00e9volue mais la fa\u00e7on dont le public s\u2019en empare est en plus grande \u00e9volution. Les angles du cours porteront sur la d\u00e9ontologie du journaliste mais aussi la fa\u00e7on dont elle est appr\u00e9hend\u00e9e par les autres cours de la soci\u00e9t\u00e9.   ", "goal": "Au terme de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant.e aura :", "activity": "D\u00e9ontologie du journaliste, de la r\u00e9daction et du m\u00e9dia. Vision de la d\u00e9ontologie par d\u2019autres regards et points de vue de la soci\u00e9t\u00e9 et du public. Evolutions et tensions. ", "other": ""},
{"id": "1MDISC21Q", "name": "Analyse des formes & r\u00e9cits journalistique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MDISC21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement se structure autour des principales th\u00e9ories et m\u00e9thodes propres \u00e0 la production et \u00e0 l\u2019analyse du r\u00e9cit. Les rapports entre \u00ab r\u00e9cit de fiction \u00bb et \u00ab r\u00e9alit\u00e9 \u00bb, comme les statuts et r\u00f4les sociaux du discours journalistique, le lien entre narration et argumentation, la place de la r\u00e9ception forment autant de th\u00e8mes centraux de cette UE. ", "goal": "Au terme de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "Unit\u00e9 d\u2019enseignement dispens\u00e9e \u00e0 l\u2019IHECS en pr\u00e9sentiel (ou \u00e0 distance, via Teams quand cela est n\u00e9cessaire). L\u2019UE est dispens\u00e9e en fran\u00e7ais.  ", "other": ""},
{"id": "1MDOCS21Q", "name": "Connaissance de la presse, RP, influenceurs, ateliers m\u00e9dias, relations presse et influence", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Baum Alexia", "Lecouturier Val\u00e9rie"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MDOCS21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant comprend les enjeux des outils de communication et ma\u00eetrise les techniques de r\u00e9alisation, et en particulier de r\u00e9daction, des principaux types de documents RP. Il est apte \u00e0 choisir quel outil en fonction de quel contexte, de quel public\u2026 et \u00e0 en adapter le mode de r\u00e9daction en fonction de ses objectifs. Conscient des diff\u00e9rentes facettes du m\u00e9tier de journaliste et d\u2019attach\u00e9 de presse, il est capable de concevoir des campagnes de presse et influenceur adapt\u00e9es et d\u2019en maitriser les outils, du communiqu\u00e9 \u00e0 la conf\u00e9rence de presse.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage comprend quatre parties. Dans un premier temps, des notions th\u00e9oriques li\u00e9es au m\u00e9tier de journaliste sont d\u00e9finies et contextualis\u00e9es. Il est \u00e9galement demand\u00e9 de d\u00e9terminer clairement dans quel contexte m\u00e9diatique l\u2019\u00e9tudiant est amen\u00e9 \u00e0 travailler. Le paysage m\u00e9diatique belge et international sera pr\u00e9sent\u00e9 aux \u00e9tudiants ainsi que la collaboration qu\u2019il existe entre les communicateurs et les journalistes. ", "other": ""},
{"id": "1MDROSS21Q", "name": "Droit du secteur socioculturel", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Verlinden Juan"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MDROSS21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement est compos\u00e9e de deux parties : la premi\u00e8re concerne l\u2019\u00e9tude des principales situations juridiques auxquelles sera confront\u00e9 le communicateur social dans le cadre de sa profession ; la seconde partie a trait plus sp\u00e9cifiquement \u00e0 la gestion des conflits et aux techniques de r\u00e9solution amiable, dont la m\u00e9diation.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "La premi\u00e8re partie du cours traite plus sp\u00e9cifiquement, \u00e0 partir de situations concr\u00e8tes, de divers aspects juridiques qui peuvent influencer les actions et comportements dans le cadre d\u2019une activit\u00e9 professionnelle li\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9ducation permanente ou \u00e0 l\u2019animation socio-culturelle. ", "other": ""},
{"id": "1MEFEME21Q", "name": "Effets \u00e9ducatifs des m\u00e9dias", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MEFEME21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Unit\u00e9 d\u2019enseignement emprunt\u00e9e au programme de l\u2019UCL/COMU. (Master en communication) \r\nDescriptif de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement disponible \u00e0 l\u2019UCL \u00e0 l\u2019adresse suivante : \r\n\r\nhttps://uclouvain.be/en-cours-2019-lcomu2663\r\n", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MENVME21Q", "name": "Environnement num\u00e9rique du journalisme", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MENVME21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement questionne les enjeux et la pratique du journalisme tel qu\u2019il est pratiqu\u00e9  dans un environnement num\u00e9rique. Il articule une approche pratique et une approche th\u00e9orique des reconfigurations en cours dans le secteur des m\u00e9dias d\u2019information. \r\n\u2022\tL\u2019approche pratique (cours de Philippe Laloux) d\u00e9cortique l\u2019actualit\u00e9. Elle doit permettre aux \u00e9tudiants en journalisme d\u2019adapter leurs pratiques journalistiques aux exigences sp\u00e9cifiques du web et du transm\u00e9dia. \r\n\u2022\tL\u2019approche th\u00e9orique (cours d\u2019Amandine Degand) contextualise les innovations actuelles dans une perspective historique et compr\u00e9hensive. Elle questionne les pratiques et les strat\u00e9gies des acteurs du secteur m\u00e9diatique face \u00e0 la num\u00e9risation des outils de fabrication de l\u2019information et des supports de consommation de celle-ci.  \r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement comporte deux volets distincts : ", "other": ""},
{"id": "1MEPIS21Q", "name": "\u00c9pist\u00e9mologies des repr\u00e9sentations", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Barbara", "Bruschi Fabio"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MEPIS21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Partant du constat que l\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias insiste sur l\u2019identification, l\u2019analyse, la compr\u00e9hension et la critique des repr\u00e9sentations qui circulent dans l\u2019espace m\u00e9diatique, cette UE propose d\u2019aborder la critique m\u00e9diatique sous un angle compl\u00e9mentaire, celui des processus sociaux qui donnent lieu auxdites repr\u00e9sentations. Ainsi, il s\u2019agira d\u2019amener l\u2019\u00e9tudiant.e \u00e0 envisager les repr\u00e9sentations m\u00e9diatiques, non comme des produits finis \u00e0 r\u00e9parer, mais plut\u00f4t comme des sympt\u00f4mes de structures sociales produisant des formes de discriminations et dominations d\u00e9termin\u00e9es. Par-del\u00e0 des analyses de surface des repr\u00e9sentations m\u00e9diatiques ou des critiques purement subjectives, le cours fournit des cadres th\u00e9oriques permettant de th\u00e9matiser depuis des points de vue situ\u00e9s les structures sociales et les repr\u00e9sentations qu\u2019elles rendent possibles. ", "goal": "\u00c0 l\u2019issue de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant.e sait :", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement sera organis\u00e9e de la mani\u00e8re suivante : Cours de 2h par semaine pendant le quadrimestre, incluant des expos\u00e9s magistraux, des \u00e9tudes de cas, la lecture de textes et des temps d\u2019\u00e9changes collectifs.", "other": ""},
{"id": "1MEPPS21Q", "name": "\u00c9valuation des pratiques et projets socioculturels", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lalieu M\u00e9lanie"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MEPPS21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L'\u00e9valuation des politiques, des dispositifs, projets, d\u00e9marches et pratiques est\u202fune composante essentielle du travail dans\u202fles secteurs\u202fsocioculturels.\u202fEn effet,\u202fl'acteur socioculturel est amen\u00e9 \u00e0 s'interroger\u202fr\u00e9guli\u00e8rement\u202fsur la\u202fpertinence\u202fde son travail,\u202f\u00e0 \u00e9valuer la qualit\u00e9 d'un projet\u202fd'intervention socioculturel ou socio\u00e9ducatif\u202faupr\u00e8s de ses publics\u202fet de ses partenaires.\u202f\u202fL'\u00e9valuation tente alors de r\u00e9pondre aux questions suivantes\u202f:\u202fquel est le sens de notre action, les objectifs du projet ont-ils \u00e9t\u00e9 atteints, quel impact notre campagne de communication a-t-elle eu, avons-nous bien con\u00e7u\u202fnotre d\u00e9marche d'\u00e9ducation permanente, etc. ?\u202fAussi, la plupart des projets socioculturels \u00e9tant financ\u00e9s par les pouvoirs publics ou autres organismes\u202fexternes, les acteurs des terrains socioculturels doivent \u00eatre capables\u202fd'exposer la pertinence de leur projet, de ses finalit\u00e9s, objectifs et m\u00e9thodes, pour obtenir ces subventions\u202fen amont,\u202fet\u202f\u00e9galement,\u202fce qui nous int\u00e9resse en\u202fparticulier\u202fdans cette UE,\u202fpr\u00e9senter une \u00e9valuation pour rendre compte de la pertinence et de l'efficacit\u00e9 de l'action ainsi subventionn\u00e9e tout en tenant compte de la dimension politique de l\u2019action engag\u00e9e.\r\nSi \u00e9valuer est le fait de porter un jugement sur la valeur d\u2019une action et d\u2019en questionner ainsi la pertinence et l'efficience\u202fet de conforter, le cas \u00e9ch\u00e9ant, l'octroi de subsides, cela\u202ffacilite\u202faussi\u202fla conception et la planification des\u202fprochaines actions,\u202fvoire\u202fdes\u202fprochains projets sur base des r\u00e9sultats obtenus,\u202fen identifiant les points forts mais aussi les pistes d'am\u00e9lioration\u202fdu travail fourni.\u202f\u202f\r\nL'objectif de cette UE est d\u00e8s lors de former nos \u00e9tudiants tant \u00e0 pouvoir d\u00e9finir et conduire une d\u00e9marche et une m\u00e9thode d'\u00e9valuation appropri\u00e9e \u00e0 la sp\u00e9cificit\u00e9 d'un projet, r\u00e9diger et pr\u00e9senter leur \u00e9valuation de fa\u00e7on pertinente au sein d'une organisation qui finance des projets, \u00eatre en mesure d'appr\u00e9cier la qualit\u00e9 d'\u00e9valuations men\u00e9es par d'autres, puisque nos \u00e9tudiants seraient susceptibles, dans l'avenir, d'occuper l'une de ces deux positions. \r\nEnfin, au-del\u00e0 d'une approche transversale\u202fet g\u00e9n\u00e9rale\u202fsur les diff\u00e9rents types d'\u00e9valuations, leurs diverses d\u00e9marches et m\u00e9thodes, l'UE\u202faimerait\u202fse concentrer\u202fsur les th\u00e9matiques en lien avec l\u2019\u00e9thique des droits humains en offrant un ou plusieurs focus et/ou \u00e9tudes de cas sur les secteurs des ONG et/ou du d\u00e9veloppement durable\u202fen particulier\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "AA 1 : Le Suivi-\u00e9valuation : outil d\u2019apprentissage et de pilotage", "other": ""},
{"id": "1MEVEN21Q", "name": "Communication \u00e9v\u00e9nementielle", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hennes Claire"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MEVEN21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Aujourd\u2019hui, l\u2019\u00e9v\u00e9nement est un mode de communication \u00e0 part enti\u00e8re qui fait appel \u00e0 des comp\u00e9tences nombreuses et vari\u00e9es et n\u00e9cessite un travail en \u00e9quipe pluridisciplinaire. Outre les aspects cr\u00e9atifs, logistiques ou techniques, il est n\u00e9cessaire d\u2019aborder l\u2019\u00e9v\u00e9nement comme un projet \u00e0 part enti\u00e8re et de mettre en place des moyens de gestion professionnels", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Le cours pr\u00e9sentera la communication \u00e9v\u00e9nementielle dans une approche tant syst\u00e9mique qu\u2019analytique. Le projet \u00e9v\u00e9nementiel sera abord\u00e9 dans ses dimensions :", "other": ""},
{"id": "1MGEOE21Q", "name": "G\u00e9opolitique de l'Europe", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MGEOE21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Ce cours propose aux \u00e9tudiants d\u2019analyser les enjeux politiques externes et internes \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. ", "goal": "Connaissances acquises :", "activity": "- Introduction (Esther Durin): ", "other": ""},
{"id": "1MGESTM21Q", "name": "Gestion de projets 1 : M\u00e9thodologie et principes & d\u00e9veloppement durable", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MGESTM21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant se confronte \u00e0 la difficult\u00e9 de la gestion de projets qui consiste \u00e0 coordonner un ensemble d\u2019actions visant un r\u00e9sultat d\u00e9fini, connu et mesurable. Un projet \u00e9v\u00e9nementiel est limit\u00e9 dans le temps et comporte toujours une notion de nouveaut\u00e9 et de changement. Il implique diff\u00e9rents secteurs et acteurs du monde de l\u2019\u00e9v\u00e9nementiel.\r\nL\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise la relation syst\u00e9mique entre les diff\u00e9rentes actions. Il est \u00e0 m\u00eame de mettre en place des processus performants, d\u2019utiliser les outils ad\u00e9quats et de proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation continue.\r\n\r\nL\u2019\u00e9tudiant int\u00e8gre des strat\u00e9gies de d\u00e9veloppement durable \u00e0 la gestion \u00e9v\u00e9nementielle afin d\u2019organiser des \u00e9v\u00e9nements \u00e9coresponsables. Il suit les derniers d\u00e9veloppements des normes nationales et internationales en mati\u00e8re d\u2019\u00e9coresponsabilit\u00e9. Il entreprend des actions concr\u00e8tes envers les commanditaires et les publics pour les amener progressivement \u00e0 des changements de comportements.\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant : ", "activity": "AA1.\tGestion de projets \u2013 M\u00e9thodologie et principes : l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage comprend deux parties : dans un premier temps, des notions th\u00e9oriques li\u00e9es \u00e0 la gestion de projet et \u00e0 la gouvernance sont d\u00e9finies et contextualis\u00e9es ; dans un deuxi\u00e8me temps, l\u2019\u00e9tudiant se livre \u00e0 des exercices pratiques seul et/ou en groupe. ", "other": ""},
{"id": "1MGSTRH21Q", "name": "Personneelsbeheer", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MGSTRH21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "\u00c0 la fin de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant sera en mesure d\u2019\u00e9laborer des strat\u00e9gies efficaces de gestion des ressources humaines et d\u2019implanter un mode de communication optimal afin de valoriser les r\u00f4les et les responsabilit\u00e9s de toutes les \u00e9quipes de travail.\r\nL\u2019\u00e9tudiant aura une vision globale des diff\u00e9rents statuts pouvant \u00eatre adopt\u00e9s par les travailleurs en Belgique. Il pourra appr\u00e9hender les aspects juridiques et pratiques d\u2019une relation de travail, de l\u2019entretien d\u2019embauche \u00e0 la conclusion du contrat de travail, son ex\u00e9cution et sa rupture. Il sera notamment \u00e0 m\u00eame de d\u00e9terminer les droits et obligations des parties \u00e0 un contrat de travail. Il pourra ainsi d\u00e9marrer sa vie professionnelle en ayant une connaissance de base de la l\u00e9gislation sociale et des diff\u00e9rents acteurs qui construisent le droit social belge. Il connaitra \u00e9galement les formalit\u00e9s li\u00e9es au d\u00e9marrage d\u2019une activit\u00e9 d\u2019ind\u00e9pendant ainsi que les obligations sociales et fiscales des travailleurs ind\u00e9pendants.\r\nDe fa\u00e7on plus sp\u00e9cifique, Il conna\u00eetra les diff\u00e9rents types de contrats et r\u00e9gimes de travail, ce qui lui permettra de d\u00e9terminer quel l\u2019engagement le plus ad\u00e9quat pour la r\u00e9alisation de son projet.\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "AA1.\tL\u00e9gislation sociale : Le cours \u00e9nonce les grands principes de la l\u00e9gislation sociale belge, avec un accent particulier sur les contrats sp\u00e9cifiques au monde de l\u2019\u00e9v\u00e9nementiel. Le tout illustr\u00e9 d\u2019exemples concrets.", "other": ""},
{"id": "1MGSTTL21Q", "name": "Gestion technique et logistique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MGSTTL21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise le langage sp\u00e9cifique li\u00e9 aux diff\u00e9rents m\u00e9tiers techniques de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Il conna\u00eet les principaux \u00e9l\u00e9ments pratiques et techniques. Il est ainsi cr\u00e9dible et efficace sur le terrain.\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "L\u2019UE est organis\u00e9e en 5 blocs distincts, chaque bloc est consacr\u00e9 \u00e0 une technique particuli\u00e8re (son, \u00e9clairage, vid\u00e9o et projection, structures et r\u00e9gie g\u00e9n\u00e9rale). \u00c0 la fin de chaque bloc, un invit\u00e9 sp\u00e9cialiste de la mati\u00e8re concern\u00e9e vient t\u00e9moigner de sa pratique et r\u00e9pondre aux questions des \u00e9tudiants.", "other": ""},
{"id": "1MLTMED21Q", "name": "Litt\u00e9ratie m\u00e9diatique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MLTMED21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Unit\u00e9 d\u2019enseignement emprunt\u00e9e au programme de l\u2019UCL/COMU (Master en communication).\r\nDescriptif de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement disponible \u00e0 l\u2019UCL \u00e0 l\u2019adresse suivante :\r\nhttps://uclouvain.be/cours-2019-lcomu2640\r\n", "goal": "1.1, 1.2, 1.3, 1.4, 1.5, 2.4, 2.5, 9.1, 9.2, 9.3, 9.4, 9.5, 9.6", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MMCOM21Q", "name": "Moyens de communication au service de l'\u00e9v\u00e9nement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MMCOM21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Voir la fiche de cours de l\u2019ULB.\r\nhttps://www.ulb.be/fr/programme/comm-b420-2\r\n\r\n", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MMETH21Q", "name": "M\u00e9thodologie de la recherche en SIC", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Nicolas Loic", "Le Moing - Maas Elise"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MMETH21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Le cours vise faire comprendre aux \u00e9tudiants ce qu\u2019est une recherche en sciences humaines et sociales et \u00e0 les pr\u00e9parer \u00e0 effectuer, dans le cadre de leur m\u00e9moire de recherche, une recherche en sciences de l\u2019information et de la communication. Ce cours reviendra sur les dimensions scientifiques d\u2019une recherche et sur les grandes \u00e9tapes de la m\u00e9thodologie de recherche, de la d\u00e9finition de l\u2019objet de recherche \u00e0 l\u2019analyse des donn\u00e9es et passant par la structure d\u2019un m\u00e9moire de recherche. Il proposera \u00e9galement aux \u00e9tudiants les paradigmes fondamentaux propres \u00e0 la recherche en sciences humaines et sociales.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : ", "activity": "Cette UE se tiendra sur les deux quadrimestres. Elle sera organis\u00e9e en trois parties qui se tiendront de mani\u00e8re non chronologique dans le temps des cours. ", "other": ""},
{"id": "1MMICOM21Q", "name": "Milieucommunicatie", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Copetti Luca"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MMICOM21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise les enjeux et les d\u00e9bats actuels dans le monde de la communication environnementale. Il a une vision claire des forces politiques qui vont exercer une influence pour investir ou non dans la communication verte au sein d\u2019une entreprise priv\u00e9e. Il aura \u00e9galement compris comment un organisme public peut r\u00e9aliser un plan de communication ax\u00e9 sur les changements de comportement pour les rendre plus respectueux de l\u2019environnement.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Le cours comprend trois parties : ", "other": ""},
{"id": "1MMODE21Q", "name": "Compr\u00e9hension du mod\u00e8le social, \u00e9conomique et politique belge", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MMODE21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement Compr\u00e9hension du mod\u00e8le social, \u00e9conomique et politique belge propose aux \u00e9tudiants d\u2019explorer l\u2019histoire politique, \u00e9conomique et institutionnelle de la Belgique. Cette approche th\u00e9orique permettra aux \u00e9tudiants d\u2019analyser avec une distance critique propre au m\u00e9tier de journaliste, les probl\u00e9matiques actuelles qui traversent la soci\u00e9t\u00e9 belge. ", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "Le cours s\u2019articulera autour de plusieurs th\u00e9matiques : ", "other": ""},
{"id": "1MMTREV21Q", "name": "M\u00e9thodes et techniques de recherche et d'\u00e9valuation en \u00e9ducation aux m\u00e9dias", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Campion Baptiste"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MMTREV21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement vise \u00e0 doter les \u00e9tudiants des bases m\u00e9thodologiques permettant de mener un travail de recherche et/ou d\u2019\u00e9valuation en \u00e9ducation aux m\u00e9dias. Ses acquis ont pour vocation d\u2019\u00eatre transf\u00e9r\u00e9s dans d\u2019autres unit\u00e9s d\u2019enseignements (mati\u00e8res). La mise en application de ces objectifs se fait essentiellement en s\u2019articulant avec l\u2019atelier de conception, de mise en situation et d\u2019\u00e9valuation de dispositifs, le m\u00e9moire de fin d\u2019\u00e9tude et le projet de stage de l\u2019\u00e9tudiant. ", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant : ", "activity": "Articulation d\u2019expos\u00e9s ex-cathedra, d\u2019exercices en classe et de travaux \u00e0 r\u00e9aliser sous la supervision des enseignants, autour des 3 activit\u00e9s d\u2019apprentissages d\u00e9crites ci-dessus. ", "other": ""},
{"id": "1MNDLSC211", "name": "N\u00e9erlandais - Compl\u00e9mentaire", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MNDLSC211&anneeaca=2021_2022", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MNEGOU21Q", "name": "N\u00e9gociation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cattoor Jacqueline"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MNEGOU21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L'\u00e9tudiant est capable de mener \u00e0 bien une n\u00e9gociation. Il ma\u00eetrise les diff\u00e9rentes phases de celle-ci ainsi que leurs sp\u00e9cificit\u00e9s propres. Il est en mesure de caract\u00e9riser la position de l'autre partie et de s'y adapter.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage N\u00e9gociation s compose de deux parties.", "other": ""},
{"id": "1MNMESS21Q", "name": "Nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques du secteur socioculturel", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lalieu M\u00e9lanie", "Lepretre Laura", "Meier Edouard"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MNMESS21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 de cours est organis\u00e9e en deux parties compl\u00e9mentaires : l\u2019entrepreneuriat social et l\u2019entrepreneuriat culturel. Le secteur des organisations \u00e0 vocation sociale et culturelle est encore per\u00e7u comme uniquement tributaires des subventions publiques. Or ce secteur \u00e9volue et se d\u00e9veloppe vers des entreprises qui r\u00e9unissent cr\u00e9ation et \u00e9conomie. Ceci permet aux organisations socioculturelles de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier des programmes de stimulations de l\u2019entrepreneuriat et de l\u2019innovation et de n\u2019\u00eatre d\u00e8s lors plus uniquement d\u00e9pendantes des pouvoirs publics. Cette unit\u00e9 de cours s\u2019organise donc de mani\u00e8re \u00e0 comprendre l\u2019environnement global du secteur \u00e0 travers l\u2019entrepreneuriat social et culturel. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :", "activity": "AA Entrepreneuriat social \u2013 Laura Lepr\u00eatre (18 heures)", "other": ""},
{"id": "1MNUME21Q", "name": "Humanit\u00e9s num\u00e9riques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MNUME21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MNVNAR21Q", "name": "Identit\u00e9s culturelles et usages m\u00e9diatiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MNVNAR21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Unit\u00e9 d\u2019enseignement emprunt\u00e9e au programme de l\u2019UCL/COMU. (Master en communication) \r\nDescriptif de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement disponible \u00e0 l\u2019UCL \u00e0 l\u2019adresse suivante : \r\n\r\nhttps://uclouvain.be/cours-2020-lcomu2618\r\n\r\n", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MPLAST21Q", "name": "De la planification strat\u00e9gique \u00e0 la conception de campagne publicitaire", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MPLAST21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant comprend les enjeux tant th\u00e9oriques que pratiques de l'\u00e9laboration d'une strat\u00e9gie de marques. Il apprend \u00e0 interpr\u00e9ter et remettre en cause un briefing client, cherche des insights porteurs et est \u00e0 m\u00eame de r\u00e9aliser un briefing cr\u00e9atif. Ensuite il met en place un planning et propose des outils de mesure de l\u2019efficacit\u00e9 de la strat\u00e9gie impl\u00e9ment\u00e9e. Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement repose sur un ensemble de mises en situation et d\u2019analyse de cas", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Chaque partie de mati\u00e8re enseign\u00e9e sera suivie directement par un exercice permettant \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019exp\u00e9rimenter les concepts et notions abord\u00e9es. Apr\u00e8s cela, un feedback constructif sera donn\u00e9 en auditoire, accompagn\u00e9 de conseils et d\u2019\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s \u00e0 retenir. L\u2019objectif pour les professeurs est d\u2019avoir l\u2019assurance que l\u2019\u00e9tape et la mati\u00e8re ont bien \u00e9t\u00e9 assimil\u00e9es par l\u2019\u00e9tudiant", "other": ""},
{"id": "1MPOLCT21Q", "name": "Politiques culturelles", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dal Gilles", "Lalieu M\u00e9lanie", "Pierobon Frank"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MPOLCT21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 de cours d\u00e9veloppe plusieurs th\u00e9matiques autour des Politiques culturelles en g\u00e9n\u00e9ral et offre une r\u00e9flexion sur des politiques culturelles europ\u00e9ennes en particulier.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant.e :", "activity": "Partie 1 : Les politiques culturelles en Europe", "other": ""},
{"id": "1MPREVE21Q", "name": "Promotion de l'\u00e9v\u00e9nement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MPREVE21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise les diff\u00e9rentes techniques de commercialisation et d\u2019exploitation de l\u2019\u00e9v\u00e9nement.\r\nIl m\u00e8ne des n\u00e9gociations commerciales performantes.\r\nIl choisit les \u00ab sales tools \u00bb adapt\u00e9s \u00e0 son projet \u00e9v\u00e9nementiel.\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "A d\u00e9terminer avec le professeur", "other": ""},
{"id": "1MPRO221Q", "name": "Beheer van projecten : Specifieken technieken in evenementen", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MPRO221Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant se confronte \u00e0 la difficult\u00e9 de la gestion de projets qui consiste \u00e0 coordonner un ensemble d\u2019actions visant un r\u00e9sultat d\u00e9fini, connu et mesurable. Un projet \u00e9v\u00e9nementiel est limit\u00e9 dans le temps et comporte toujours une notion de nouveaut\u00e9 et de changement. Il implique diff\u00e9rents secteurs et acteurs du monde de l\u2019\u00e9v\u00e9nementiel.\r\nL\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise la relation syst\u00e9mique entre les diff\u00e9rentes actions. Il est \u00e0 m\u00eame de mettre en place des processus performants, d\u2019utiliser les outils ad\u00e9quats et de proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation continue.\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant : ", "activity": "AA1 Specifieke technieken : le cours applique concr\u00e8tement les outils vus dans l\u2019UE PROJ2111 et ajoute les outils de gestion de projet sp\u00e9cifiques \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement.", "other": ""},
{"id": "1MPROAT21Q", "name": "Projets et ateliers de production m\u00e9diatique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Daryanavard Talheh"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MPROAT21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant maitrise les techniques d\u2019\u00e9laboration d\u2019un projet d\u2019intervention socioculturel ainsi que les \u00e9critures et techniques de sc\u00e9narisation n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019\u00e9laboration d\u2019une communication transm\u00e9diatique.\r\n \r\nCette UE est divis\u00e9e en deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage, pr\u00e9sentant chacune leurs \u00e9tapes sp\u00e9cifiques :\r\nAA 1) Atelier IhecsLab qui consiste en la r\u00e9alisation effective d\u2019une intervention m\u00e9diatique pour un partenaire ext\u00e9rieur ou selon une th\u00e9matique impos\u00e9e ; \r\nAA 2) Atelier M\u00e9moire m\u00e9diatique qui ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement prax\u00e9ologique, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "L\u2019\u00e9tudiant travaille en groupe dans des conditions quasi professionnelles. Il est apte \u00e0 concevoir une strat\u00e9gie d\u2019intervention et les supports les plus ad\u00e9quats en fonction des objectifs strat\u00e9giques et des publics cibles qu\u2019il aura d\u00e9termin\u00e9 pr\u00e9alablement.", "other": ""},
{"id": "1MPSYUS21Q", "name": "Psychosociologie des usagers et des pratiques m\u00e9diatiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Minotte Pascal", "Collard Yves"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MPSYUS21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Le cours de Psychosociologie des usagers et des pratiques m\u00e9diatiques a pour objectif de transmettre des outils conceptuels, issus de la sociologie et de la psychologie, destin\u00e9s \u00e0 mieux comprendre les interactions complexes entre usagers et m\u00e9dias. Les \u00e9tudiants seront ainsi outill\u00e9s pour donner du sens aux usages observ\u00e9s et \u00e0 leurs \u00e9volutions, bien au-del\u00e0 des typologies ou donn\u00e9es statistiques disponibles. Ils seront amen\u00e9s \u00e0 analyser les situations (parfois de crise) dans lesquelles ils seront potentiellement amen\u00e9s \u00e0 intervenir.", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Structure des s\u00e9ances th\u00e9oriques :", "other": ""},
{"id": "1MPTFE121Q", "name": "Pr\u00e9paration TFE 1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MPTFE121Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement offre un encadrement \u00e0 la mise en \u0153uvre des travaux de fin d\u2019\u00e9tudes des \u00e9tudiant(e)s et leur permet d\u2019acqu\u00e9rir et d\u2019entretenir une m\u00e9thodologie de recherche d\u2019information ainsi que de formulation d\u2019une probl\u00e9matique et d\u2019hypoth\u00e8ses sur un sujet. Elle constitue en une \u00e9tape de r\u00e9flexion pr\u00e9alable et d\u2019encadrement constant pour la r\u00e9alisation de leurs travaux. ", "goal": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement r\u00e9actualise dans le cadre des travaux de fin d\u2019\u00e9tudes les outils de recherche acquis en bachelier. Par la pratique, l\u2019exemple et la ma\u00efeutique, elle offre un encadrement \u00e0 l\u2019avancement de ces travaux. \u00c0 son terme, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "L\u2019UE d\u00e9bute par les n\u00e9cessaires rappels m\u00e9thodologiques. Ils permettent de rafra\u00eechir l\u2019ensemble des connaissances utiles \u00e0 la r\u00e9alisation des travaux de fin d\u2019\u00e9tudes et harmonisent les savoirs \u00e9tudiants en la mati\u00e8re. ", "other": ""},
{"id": "1MPTFEA21Q", "name": "Pr\u00e9paration aux TFE1", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Barbara", "Lalieu M\u00e9lanie", "Abgrall-Todaro Guillaume", "Verougstraete Yvan", "De Meyer Luc"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MPTFEA21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette activit\u00e9 d\u2019enseignement est la premi\u00e8re partie du processus d\u2019encadrement des travaux de fin d\u2019\u00e9tude \u00e0 l\u2019IHECS. Il se prolonge en Master 2. Le cours de pr\u00e9paration au TFE I comprend au premier quadrimestre un s\u00e9minaire d\u2019\u00e9mergence d\u2019id\u00e9es et l\u2019accompagnement \u00e0 la r\u00e9daction d\u2019un \u00e9tat de la question. Le deuxi\u00e8me quadrimestre \u00e9volue en dialogue continu avec l\u2019UE Projets et ateliers de production m\u00e9diatique (ATAS2102) et propose une formation plus sp\u00e9cifique (conception d\u2019un budget pr\u00e9visionnel). ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Cette activit\u00e9, commun\u00e9ment appel\u00e9e \u00ab maillage \u00bb, permet d\u2019initier des projets \u00e0 vis\u00e9e professionnalisante o\u00f9 les \u00e9tudiants allient, avec des contraintes proches de la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, des moments d\u2019investigation th\u00e9orique, de synth\u00e8ses comparatives, de d\u00e9finition d\u2019un terrain, de pr\u00e9sentation orale, de cr\u00e9ativit\u00e9, de brainstorming, de recherche de contacts et de recherche de financements.", "other": ""},
{"id": "1MQSAFR21Q", "name": "Questions sp\u00e9ciales de l'animation socioculturelle et de l'\u00e9ducation permanente (Fr.)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MQSAFR21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Unit\u00e9 d\u2019enseignement compos\u00e9e de deux parties alternatives,\r\nrespectivement en allemand et en n\u00e9erlandais (au choix, donc) :\r\n1) Soit s\u00e9minaire d\u2019allemand \u00ab Welt im wandel \u00bb\r\n2) Soit s\u00e9minaire en n\u00e9erlandais : en r\u00e9unissant des approches et des\r\noutils issus de l\u2019\u00e9cologie, de l\u2019\u00e9ducation populaire et de l\u2019intelligence\r\ncollective, cette UE en n\u00e9erlandais souhaite ouvrir \u00e0 une autre fa\u00e7on\r\nde consid\u00e9rer les \u00e9cosyst\u00e8mes humains, pour favoriser des\r\ninteractions plus \u00e9quilibr\u00e9es entre les membres de groupes et\r\ncollectifs.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "1) S\u00e9minaire allemand (30h) Le s\u00e9minaire \u00ab Welt im Wandel \u00bb aborde", "other": ""},
{"id": "1MQSANL21Q", "name": "Questions sp\u00e9ciales de l'animation socioculturelle et \u00e9ducation permanente (Ndls)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MQSANL21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Unit\u00e9 d\u2019enseignement compos\u00e9e de deux parties alternatives,\r\nrespectivement en allemand et en n\u00e9erlandais (au choix, donc) :\r\n1) Soit s\u00e9minaire d\u2019allemand \u00ab Welt im wandel \u00bb\r\n2) Soit s\u00e9minaire en n\u00e9erlandais : en r\u00e9unissant des approches et des\r\noutils issus de l\u2019\u00e9cologie, de l\u2019\u00e9ducation populaire et de l\u2019intelligence\r\ncollective, cette UE en n\u00e9erlandais souhaite ouvrir \u00e0 une autre fa\u00e7on\r\nde consid\u00e9rer les \u00e9cosyst\u00e8mes humains, pour favoriser des\r\ninteractions plus \u00e9quilibr\u00e9es entre les membres de groupes et\r\ncollectifs.\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "1) S\u00e9minaire allemand (30h) Le s\u00e9minaire \u00ab Welt im Wandel \u00bb aborde", "other": ""},
{"id": "1MRCREA21Q", "name": "Atelier de recherche, cr\u00e9ation et \u00e9criture", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MRCREA21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant est amen\u00e9 \u00e0 rechercher de nouveaux d\u00e9fis, projets, nouvelles id\u00e9es et fa\u00e7ons de faire au travers d\u2019ateliers de cr\u00e9ation et d\u2019ateliers d\u2019\u00e9criture.\r\nIl fait preuve d'originalit\u00e9 et de flexibilit\u00e9 dans la production d\u2019id\u00e9es, de solutions et de strat\u00e9gies qu\u2019il concr\u00e9tise dans les programmes et fils rouges de ses projets \u00e9v\u00e9nementiels.\r\nIl ma\u00eetrise les conditions et les m\u00e9thodes cr\u00e9atives.\r\nIl ma\u00eetrise les m\u00e9thodes de r\u00e9solution de probl\u00e8mes.\r\nL\u2019\u00e9tudiant sera amen\u00e9 \u00e0 rouvrir ses horizons litt\u00e9raires et \u00e0 red\u00e9couvrir le go\u00fbt pour la lecture et pour l\u2019\u00e9criture. \r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MRECDO21Q", "name": "Recherche documentaire critique en communication publicitaire", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MRECDO21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant est amen\u00e9 \u00e0 poser une r\u00e9flexion sur les pratiques publicitaires qui lui sont contemporaines et il organise une recherche documentaire scientifique par rapport \u00e0 une th\u00e9matique publicitaire pr\u00e9cise.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Dans un premier temps, l'unit\u00e9 d'enseignement abordera de mani\u00e8re th\u00e9orique et pratique une r\u00e9flexion sur les pratiques publicitaires. Dans un second temps, l'\u00e9tudiant sera amen\u00e9 \u00e0 formuler une question de recherche qu'il devra d\u00e9velopper sous la forme d'une production \u00e9crite au caract\u00e8re scientifique.", "other": ""},
{"id": "1MRECO21Q", "name": "Recommandations strat\u00e9giques et startkit m\u00e9dia", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Baum Alexia", "Paques Herv\u00e9"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MRECO21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette UE s\u2019inscrit dans la continuit\u00e9 de l\u2019UE Strat\u00e9gie de communication du Q1. L\u2019objectif est de former les \u00e9tudiants \u00e0 la r\u00e9alisation autonome d\u2019une strat\u00e9gie de communication. L\u2019\u00e9tudiant travaille \u00e0 partir d\u2019un brief donn\u00e9 par un commanditaire ext\u00e9rieur.\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement comprend globalement deux parties. Dans un premier temps, l\u2019\u00e9tudiant r\u00e9alise une analyse compl\u00e8te du briefing de l\u2019entreprise commanditaire, qu\u2019il pr\u00e9sente \u00e0 la section. Dans un second temps, l\u2019\u00e9tudiant d\u00e9veloppe une recommandation de plan strat\u00e9gique avec un concept cr\u00e9atif, qu\u2019il pr\u00e9sente \u00e0 la section, au promoteur, au conseiller m\u00e9diatique et \u00e0 l\u2019entreprise commanditaire. En parall\u00e8le du cours de recommandation strat\u00e9gique, l\u2019\u00e9tudiant participe \u00e0 des ateliers obligatoires Startkit m\u00e9dia pour le former pour la mise en \u0153uvre de son projet. A l\u2019issue de chaque atelier, l\u2019\u00e9tudiant remet un rapport \u00e9crit.", "other": ""},
{"id": "1MRELA21Q", "name": "Marketing relationnel", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MRELA21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "En ce qui concerne le marketing direct, l'\u00e9tudiant utilise les outils marketing acc\u00e9l\u00e9rateurs de retours et les m\u00e9caniques commerciales on et off-line qui r\u00e9gissent les principes du marketing direct. Il r\u00e9alise une campagne de marketing direct int\u00e9gr\u00e9e et fait preuve d'esprit critique \u00e0 l'\u00e9gard des outils de marketing direct utilis\u00e9s. Il comprend et tient compte des sp\u00e9cificit\u00e9s de chaque technique de promotion afin d'en envisager l'utilisation appropri\u00e9e aux diff\u00e9rentes situations rencontr\u00e9es sur le march\u00e9.\r\nEn parall\u00e8le, l'\u00e9tudiant comprend l\u2019importance des outils CRM et est capable de mettre en place une strat\u00e9gie CRM efficiente en tenant compte des diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments vus au cours. Il int\u00e8gre les diff\u00e9rentes \u00e9tapes d\u2019une strat\u00e9gie CRM et l\u2019importance d\u2019avoir une solution adapt\u00e9e au secteur dans lequel il se trouve. Il appr\u00e9hende l\u2019int\u00e9r\u00eat du CRM dans le cadre de la mise en place d\u2019actions de marketing direct.\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant:", "activity": "La premi\u00e8re phase de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement d\u00e9bute par une approche th\u00e9orique du r\u00f4le et de l'importance des techniques de direct marketing et de CRM. A cette occasion, l'ad\u00e9quation de ces techniques compte tenu de certaines situations du march\u00e9 et du produit/service concern\u00e9 sur ce march\u00e9 est abord\u00e9e, via de nombreux cas concrets et belges.", "other": ""},
{"id": "1MRELPR21Q", "name": "Connaissance de l'organisation et enjeux de la communication", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["De Primis Roberto", "Jahier Adrien", "Le Moing - Maas Elise", "Hercek Serge", "Walkiers Pierre"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MRELPR21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Les organisations sont complexes et confront\u00e9es \u00e0 des situations conjoncturelles et structurelles en perp\u00e9tuelles \u00e9volutions. Elles doivent r\u00e9pondre \u00e0 des enjeux souvent strat\u00e9giques en mati\u00e8re de communication interne et externe. Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement vise \u00e0 d\u00e9passer une vision fonctionnaliste et \u00ab boite \u00e0 outils \u00bb de la communication. L\u2019UE donne les clefs de compr\u00e9hension des enjeux des organisations aujourd\u2019hui pour envisager la communication dans un r\u00f4le d\u2019accompagnement de la strat\u00e9gie des entreprises. Pour cela l\u2019\u00e9tudiant doit comprendre les structures organisationnelles, les enjeux financiers et strat\u00e9giques, les risques auxquels sont confront\u00e9es les organisations\u2026 \r\n\r\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement a pour objectif de faire d\u00e9couvrir les arcanes du fonctionnement d\u2019une entreprise et d\u2019approfondir la compr\u00e9hension des \u00e9tudiants des enjeux strat\u00e9giques de la communication\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant dispose de connaissances dans les sujets suivants :", "activity": "Le dispositif se d\u00e9cline en 39 heures de cours en pr\u00e9sentiel par s\u00e9ances de 3h et 16h de travail personnel des \u00e9tudiants. ", "other": ""},
{"id": "1MRESCA21Q", "name": "Research & case studies in Events", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MRESCA21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant analyse les diff\u00e9rentes utilisations de la narration dans la communication, il en identifie les leviers conscients et inconscients et il s\u2019approprie les m\u00e9thodes et techniques du storytelling afin de d\u00e9velopper le concept et le sc\u00e9nario d\u2019un \u00e9v\u00e9nement. L\u2019\u00e9v\u00e9nement devient un \u00e9l\u00e9ment de communication int\u00e9gr\u00e9 qui suit un fil rouge. En parall\u00e8le il m\u00e8ne  une analyse strat\u00e9gique \u00e9v\u00e9nementielle globale afin que son \u00e9v\u00e9nement ou ses \u00e9v\u00e8nements correspondent au plus pr\u00e8s \u00e0 la demande du secteur, de la marque, du public.   ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "AA1.\tGenesis of an event : l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage repose sur les \u00e9l\u00e9ments fondamentaux du storytelling :", "other": ""},
{"id": "1MRKMCC21Q", "name": "G\u00e9opolitique et Risk management", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["De Primis Roberto"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MRKMCC21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant est familiaris\u00e9 avec les concepts cl\u00e9s de l\u2019analyse du risque, de la g\u00e9opolitique au sein d\u2019organisations publiques et priv\u00e9es au niveau international. Il est capable de faire des liens entre les enjeux strat\u00e9giques g\u00e9opolitiques, les risques, de mettre en place une politique de gestion des risques. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement comprend globalement trois parties conjointes : ", "other": ""},
{"id": "1MRPDME21Q", "name": "Relations de presse", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MRPDME21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise les techniques de r\u00e9daction des principaux types de documents presse. Il est apte \u00e0 choisir le plan de r\u00e9daction le plus ad\u00e9quat en fonction de ses objectifs et des publics cibles de sa communication. Conscient des diff\u00e9rentes facettes du m\u00e9tier de journaliste, il est capable de r\u00e9diger des communiqu\u00e9s de presse informatifs et pertinents. Il organise \u00e9galement des conf\u00e9rences de presse efficaces. Il comprend les enjeux des relations influenceurs.\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement Relations Presse / Influenceurs comprend trois parties. Dans un premier temps, des notions th\u00e9oriques li\u00e9es au m\u00e9tier sont d\u00e9finies et contextualis\u00e9es. Il est \u00e9galement demand\u00e9 de d\u00e9terminer clairement dans quel contexte m\u00e9diatique l\u2019\u00e9tudiant est amen\u00e9 \u00e0 travailler.", "other": ""},
{"id": "1MSEMML21Q", "name": "S\u00e9minaire multilingue : publicit\u00e9 et communication commerciale (Anglais-Allemand)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSEMML21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Dans cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant devra obligatoirement suivre l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage \u00ab Issues in Marketing and Communication \u00bb et devra choisir entre l\u2019AA \u00ab Werbung und PR \u00bb et \u00ab Merk-en sales activatie\u00bb.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "\u00c0 travers des dossiers th\u00e9matiques (Werbung, Franchising, Betriebliche Organisation\u2026) un cadre th\u00e9orique est \u00e9tabli et contextualis\u00e9.", "other": ""},
{"id": "1MSEMNE21Q", "name": "S\u00e9minaire multilingue : publicit\u00e9 et communication commerciale (Anglais-N\u00e9erlandais)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSEMNE21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Dans cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant devra obligatoirement suivre l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage \u00ab Issues in Marketing and Communication \u00bb et devra choisir entre l\u2019AA \u00ab Werbung und PR \u00bb et \u00ab Merk-en sales activatie\u00bb.\r\n\r\nMerk-en sales activatie  - RECE2125\r\n\r\nL\u2019activation constitue une partie importante du mix de communication. Dans cette activit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant recevra tout d\u2019abord un aper\u00e7u des diff\u00e9rents types d\u2019activations. Tant les touchpoints classiques que ceux plus innovants et contemporains seront envisag\u00e9s. Le champ de tension entre les objectifs \u00e0 court terme (ventes) et les objectifs \u00e0 long terme (capital de marque) sera n\u00e9cessairement mentionn\u00e9. Un cadre strat\u00e9gique th\u00e9orique et une m\u00e9thodologie seront utilis\u00e9s pour discuter de la m\u00e9canique et de l\u2019impact de ces diff\u00e9rents outils d\u2019\u2019activation. Cette activit\u00e9 d\u2019apprentissage sera aliment\u00e9e par de nombreux cas de communication r\u00e9cents d\u2019origines nationales et internationales.\r\n", "goal": "Au terme de cette activit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Cette activit\u00e9 d\u2019apprentissage comprendra des contenus ex-cath\u00e9dra, des", "other": ""},
{"id": "1MSGCOM21Q", "name": "Strat\u00e9gie des communications", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Baum Alexia", "Paques Herv\u00e9"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSGCOM21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise les techniques d\u2019\u00e9laboration d\u2019une strat\u00e9gie RP ainsi que les langages et les techniques m\u00e9diatiques n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019\u00e9laboration d\u2019une campagne de communication transm\u00e9diatique. Il est apte \u00e0 choisir l\u2019approche strat\u00e9gique et les supports les plus ad\u00e9quats en fonction des objectifs et des publics cibles qu\u2019il aura d\u00e9termin\u00e9s pr\u00e9alablement. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement comprend globalement deux parties. Dans un premier temps, l\u2019\u00e9tudiant est familiaris\u00e9 avec les diff\u00e9rentes \u00e9tapes n\u00e9cessaires pour d\u00e9velopper une approche strat\u00e9gique. Dans un second temps, l\u2019\u00e9tudiant est capable de construire sa propre r\u00e9flexion strat\u00e9gique dans le cadre d\u2019un Hackathon, et de d\u00e9velopper et pr\u00e9senter sa recommandation de plan strat\u00e9gique de campagne, en fonction du briefing de l\u2019entreprise commanditaire.", "other": ""},
{"id": "1MSIRNS21Q", "name": "Structures internationales et relation nord-sud", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Wathelet Emmanuel"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSIRNS21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement propose aux futurs acteurs de l\u2019\u00e9ducation permanente d\u2019articuler enjeux locaux et globaux sur les th\u00e9matiques d\u2019exclusion", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant est capable de :", "activity": "1)\tLa premi\u00e8re partie du cours vise \u00e0 donner des outils \u00e9pist\u00e9mologiques : Qu\u2019est-ce qu\u2019une valeur morale ? Qu\u2019est-ce qu\u2019un cadre th\u00e9orique ? Que recouvrent les concepts de v\u00e9rit\u00e9 et de r\u00e9alit\u00e9 ? Comment proc\u00e9der \u00e0 une rigoureuse critique des sources ? ", "other": ""},
{"id": "1MSMATE21Q", "name": "Strat\u00e9gie m\u00e9diatique et ateliers de production publicitaire & commerciale", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSMATE21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise les processus d\u2019\u00e9laboration d\u2019une strat\u00e9gie publicitaire ainsi que les langages et les techniques m\u00e9diatiques n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019impl\u00e9mentation d\u2019une campagne de communication trans-m\u00e9diatique. Cette derni\u00e8re int\u00e8gre au moins 4 des 5 medias suivants : le graphisme, le web, la photo, le son et la vid\u00e9o.\r\nL\u2019\u00e9tudiant est apte \u00e0 choisir l\u2019approche strat\u00e9gique et les supports  les plus ad\u00e9quats en fonction des objectifs strat\u00e9giques et des publics cibles qu\u2019il aura d\u00e9termin\u00e9s pr\u00e9alablement\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Dans un premier temps, l\u2019\u00e9tudiant est familiaris\u00e9 avec l\u2019approche strat\u00e9gique et travaille \u00e0 la recherche d\u2019un concept. Il est alors capable de construire sa propre r\u00e9flexion strat\u00e9gique menant \u00e0 la production d\u2019un plan de campagne abouti.", "other": ""},
{"id": "1MSOED21Q", "name": "Analyse et approche socio-\u00e9ducatives des pratiques ludiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Verbesselt Maxime", "Bonvoisin Daniel"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSOED21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Le cours propose une compr\u00e9hension du jeu et de ses usages dans la soci\u00e9t\u00e9 sous une perspective d\u2019\u00e9ducation permanente et d\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias. Le jeu sera abord\u00e9 selon trois approches : th\u00e9orique, analytique et pratique. Ces trois approches seront r\u00e9parties de mani\u00e8re \u00e9quilibr\u00e9e et dynamique sur l\u2019ensemble des s\u00e9ances de cours.", "goal": "Au terme de l\u2019UE, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "L\u2019ensemble des cours se r\u00e9partiront entre expos\u00e9s th\u00e9oriques, pr\u00e9parations pratiques, d\u00e9bats et observations pratiques et invitations d\u2019intervenants ext\u00e9rieurs. ", "other": ""},
{"id": "1MSTORU21Q", "name": "Identit\u00e9, positionnement et storytelling", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Grevesse Laurence", "Barzal Christopher", "Teston Alessandra"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSTORU21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "La communication est un outil puissant. Mais elle ne demeure qu\u2019un outil d\u00e8s lors qu\u2019elle ne s\u2019inscrit pas dans une logique porteuse de sens pour son destinataire. L\u2019objectif du cours est de faire comprendre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant les enjeux, les strat\u00e9gies et les techniques visant \u00e0 d\u00e9finir l\u2019identit\u00e9 d\u2019une marque (qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un produit/service ou d\u2019une organisation), \u00e0 identifier son positionnement et \u00e0 la raconter \u00e0 son public-cible gr\u00e2ce \u00e0 la communication narrative.\r\nD\u00e9finie tr\u00e8s souvent comme un agr\u00e9gat d\u2019\u00e9l\u00e9ments divers (produit, design, lieu, histoire, id\u00e9ologie, etc.), la marque se distingue en effet par sa coh\u00e9rence et sa capacit\u00e9 \u00e0 s\u2019inscrire dans l\u2019\u00e9volution des attentes et besoins de son public-cible. La marque est donc n\u00e9cessairement \u00e9volutive, litt\u00e9ralement vivante, et n\u00e9cessite d\u2019\u00eatre appr\u00e9hend\u00e9e avec une bonne dose de strat\u00e9gie mais aussi de souplesse et d\u2019esprit critique, en veillant \u00e0 ce que l\u2019histoire qu\u2019elle conte demeure pertinente et en phase avec les attentes de son public-cible. \r\nCette UE comporte un volet th\u00e9orique et un volet pratique. L\u2019\u00e9tudiant acquiert la capacit\u00e9 de manager la marque d\u2019un produit ou d\u2019une entreprise dans le temps. L\u2019\u00e9tudiant d\u00e9couvre \u00e9galement les origines du storytelling dans la communication, ses formes, ses principes et ses outils. \r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : ", "activity": "Cette UE sera organis\u00e9e en trois parties.  ", "other": ""},
{"id": "1MSTRAU21Q", "name": "Content strategy", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hootele Marc"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSTRAU21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de r\u00e9aliser une strat\u00e9gie de content marketing pertinente compte tenu de la sp\u00e9cificit\u00e9 des diff\u00e9rentes techniques on line et off line qui lui auront \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es. Il prendra en compte le mod\u00e8le du Why de Simon Sinek et sera \u00e0 m\u00eame de justifier le choix des touchpoints utilis\u00e9s pour r\u00e9pondre au briefing du client.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant:", "activity": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement se veut \u00eatre un atelier plus qu\u2019un cours ex-cathedra. Elle contiendra les notions th\u00e9oriques entourant la notion de content strategy mais permettra rapidement \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019exercer ses comp\u00e9tences strat\u00e9giques en recherchant diff\u00e9rents Why, en cr\u00e9ant du storytelling, en proposant une consumer journey avec des touchpoints atypiques. En parall\u00e8le et en guise d\u2019exercice final sur base d\u2019un briefing, les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s, accompagn\u00e9s de sp\u00e9cialistes, \u00e0 impl\u00e9menter une strat\u00e9gie de contenu pour le compte d\u2019un annonceur r\u00e9el.", "other": ""},
{"id": "1MTFME21Q", "name": "M\u00e9thodologie de la recherche - TFE", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MTFME21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement vise \u00e0 doter les \u00e9tudiants des bases m\u00e9thodologiques permettant de mener un travail de recherche et de r\u00e9daction scientifique en sciences de la communication. Ses acquis pourront \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s dans d\u2019autres unit\u00e9s d\u2019enseignements. La mise en application de ces objectifs se fait essentiellement en maillage.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019UE se d\u00e9compose en :", "other": ""},
{"id": "1MTRMED21Q", "name": "Atelier de cr\u00e9ation m\u00e9diatique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Abgrall-Todaro Guillaume", "Daryanavard Talheh"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MTRMED21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette UE se pr\u00e9sente comme une introduction \u00e0 la cr\u00e9ation m\u00e9diatique. Elle propose de se familiariser par la pratique aux enjeux de la r\u00e9alisation m\u00e9diatique en allant de la conception \u00e0 la diffusion d\u2019une cr\u00e9ation.  Au centre de l\u2019atelier, la mise en place d\u2019une s\u00e9rie d\u2019\u00e9tapes de travail vue comme un processus de cr\u00e9ation coh\u00e9rent et r\u00e9plicable. L\u2019acquisition de cette m\u00e9thode, la capacit\u00e9 \u00e0 travailler en \u00e9quipe, \u00e0 se remettre en question, \u00e0 d\u00e9passer les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es, \u00e0 identifier les forces et faiblesses de son travail sont ici plus importantes que la qualit\u00e9 finale des productions.  ", "goal": "Au terme de son apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Le cours se divise en diff\u00e9rentes \u00e9tapes : ", "other": ""},
{"id": "1MVEIL21Q", "name": "Veille strat\u00e9gique et innovation en publicit\u00e9 et communication commerciale", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MVEIL21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MWEPR21Q", "name": "Werbung und PR", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Brandt Georg"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MWEPR21Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant aborde la culture des relations publiques et de la publicit\u00e9 en langue allemande. Il est amen\u00e9 \u00e0 l\u2019analyser selon des mod\u00e8les donn\u00e9s. C\u2019est par ce biais que l\u2019on proc\u00e8de \u00e0 une r\u00e9vision syst\u00e9matique et \u00e0 un \u00e9largissement de ses connaissances linguistiques", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "\u00c0 travers des dossiers th\u00e9matiques (Werbung, Franchising, Betriebliche Organisation\u2026) un cadre th\u00e9orique est \u00e9tabli et contextualis\u00e9.", "other": ""},
{"id": "2BANALL12Q", "name": "Langues germaniques : Anglais - Allemand", "year": "2021-2022", "languages": ["en", "de"], "teachers": ["Pittomvils Anne"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BANALL12Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Quelle que soit l\u2019orientation que l\u2019\u00e9tudiant prenne au terme de son bachelier en communication appliqu\u00e9e, il sera amen\u00e9 \u00e0 suivre des cours dispens\u00e9s en langues germaniques dans le cadre de l\u2019une des options en Master (journalisme, publicit\u00e9, relations publiques, animation socioculturelle et \u00e9ducation permanente, management d\u2019\u00e9v\u00e9nements). Les cours de langues au bloc 2 du bachelier concourent \u00e0 d\u00e9velopper la ma\u00eetrise des langues cibles et poursuivre progressivement la pr\u00e9paration \u00e0 une approche centr\u00e9e sur l\u2019exploitation de contenus en lien avec la formation en communication.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "1.\tS\u00e9ances de cours", "other": ""},
{"id": "2BANNDL12Q", "name": "Langues germaniques : Anglais - N\u00e9erlandais", "year": "2021-2022", "languages": ["en", "nl"], "teachers": ["Pittomvils Anne"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BANNDL12Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Quelle que soit l\u2019orientation que l\u2019\u00e9tudiant prenne au terme de son bachelier en communication appliqu\u00e9e, il sera amen\u00e9 \u00e0 suivre des cours dispens\u00e9s en langues germaniques dans le cadre de l\u2019une des options en Master (journalisme, publicit\u00e9, relations publiques, animation socioculturelle et \u00e9ducation permanente, management d\u2019\u00e9v\u00e9nements). Les cours de langues au bloc 2 du bachelier concourent \u00e0 d\u00e9velopper la ma\u00eetrise des langues cibles et poursuivre progressivement la pr\u00e9paration \u00e0 une approche centr\u00e9e sur l\u2019exploitation de contenus en lien avec la formation en communication.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "1.\tS\u00e9ances de cours", "other": ""},
{"id": "2BARAB121", "name": "Analyse socio-politique du monde arabe contemporain", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BARAB121&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement Analyse socio-politique du monde arabe contemporain am\u00e8ne l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e \u00e0 comprendre les faits historiques et les m\u00e9canismes d\u2019organisation soci\u00e9tale, politique et \u00e9conomique du monde arabe. L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement part d\u2019une analyse du contexte historique de ces r\u00e9gions afin d\u2019\u00e9tablir des bases de compr\u00e9hension. De cette fa\u00e7on, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e pourra mieux appr\u00e9hender les ph\u00e9nom\u00e8nes contemporains de soul\u00e8vement populaires, du printemps arabe \u00e0 nos jours. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement suit un cheminement historique construit, analyse les principaux faits et ph\u00e9nom\u00e8nes qui ont marqu\u00e9 l\u2019histoire du Moyen-Orient et de l\u2019Afrique. Partant des diversit\u00e9s de populations, de langues et de culture, l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement exposera les mouvements populaires \u00e0 la lumi\u00e8re de ces sp\u00e9cificit\u00e9s. ", "other": ""},
{"id": "2BARGUM12Q", "name": "Argumentation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BARGUM12Q&anneeaca=2021_2022", "content": "La ma\u00eetrise de la langue orale et de la rh\u00e9torique est essentielle \u00e0 la formation de communicateur.  R\u00e9aliser ce type d\u2019exercice en les alliant \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 la virtuosit\u00e9 argumentative est l\u2019objet de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement \u00e0 cheval sur la th\u00e9orie, l\u2019appropriation empirique et la pratique.\r\n", "goal": "Les acquis d\u2019apprentissage relatifs \u00e0 ce cours sont au nombre de dix.  Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "La premi\u00e8re partie de l\u2019UE relative \u00e0 la th\u00e9orie de l\u2019argumentation s\u2019organise autour de huit th\u00e8mes principaux :", "other": ""},
{"id": "2BCICOM12Q", "name": "Introduction \u00e0 la communication politique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BCICOM12Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe une approche critique du r\u00e9cit m\u00e9diatique contemporain et des diff\u00e9rents acteurs de la communication.  Il s\u2019agit d\u2019y envisager la dimension int\u00e9grative de ce rapport (notion de \u00ab buzz \u00bb politique, l\u2019impact d\u2019Internet et des cha\u00eenes d\u2019information en continu, la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9, etc.). En outre, il y est question de d\u00e9construire plusieurs faits d\u2019actualit\u00e9 (belges, internationaux) en sollicitant diff\u00e9rentes grilles de lectures.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019unit\u00e9 aborde diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques et \u00e9voque les conceptions essentielles \u00e9manant de diff\u00e9rents auteurs, m\u00e9diologues, sociologues des m\u00e9dias ou philosophes de la communication (R\u00e9gis Debray, Michel Foucault, Pierre Bourdieu, Thierry Muzet, Dominique Wolton, Norbert Bolz, Luc Boltanski, Walter Benjamin, Christian Salmon, Caroline Sauvajol-Rialland, Georges Ritzer, Max Horkheimer, Theodor Adorno, Guy Debord, Niklas Luhmann, Zygmunt Bauman, Peter Sloterdijk, etc.). Des exemples issus de l\u2019actualit\u00e9 m\u00e9diatique viendront illustrer les principaux concepts.\t", "other": ""},
{"id": "2BCNAVT12Q", "name": "N\u00e9erlandais Sp\u00e9cialis\u00e9 CNaVT", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Sambon H\u00e9l\u00e8ne"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BCNAVT12Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019objet de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement est de permettre aux \u00e9tudiants de perfectionner leurs connaissances du n\u00e9erlandais afin d\u2019\u00eatre capables de r\u00e9ussir l\u2019examen officiel et international CNaVT (certificat de n\u00e9erlandais en tant que langue \u00e9trang\u00e8re). ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Il est imp\u00e9ratif de pratiquer en groupe relativement restreint, c\u2019est pourquoi le nombre d\u2019\u00e9tudiants est limit\u00e9 \u00e0 25 dans cette unit\u00e9. ", "other": ""},
{"id": "2BDROIT12Q", "name": "Intoduction au droit et droit des m\u00e9dias", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BDROIT12Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Le cours poursuit deux objectifs majeurs.  D\u2019une part, initier les \u00e9tudiants aux grands concepts juridiques et les familiariser avec notre syst\u00e8me judiciaire.  Faire comprendre que le droit est de plus en plus pr\u00e9sent dans notre vie au quotidien et que la Justice ne cesse de se complexifier.  D\u2019autre part,  il s\u2019agit aussi d\u2019initier les \u00e9tudiants aux fondements du droit de la communication, en leur permettant d\u2019identifier les principales questions th\u00e9oriques et pratiques qu'ils pourraient rencontrer dans leur vie professionnelle et en leur donnant, si pas les solutions \u2013 celles-ci \u00e9tant par essence \u00e9volutives \u2013, \u00e0 tout le moins les chemins susceptibles d\u2019y mener.", "goal": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement est destin\u00e9e \u00e0 des non-juristes, appel\u00e9s de plus en plus r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 se mouvoir dans un espace europ\u00e9en, voire international, ignorant les fronti\u00e8res.  \u00c0 son terme, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement se d\u00e9roule en deux parties successives :", "other": ""},
{"id": "2BDSGN12Q", "name": "Information Design", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bries Michel", "Leynen Dorian"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BDSGN12Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L'unit\u00e9 d'enseignement Information Design vise \u00e0 initier les \u00e9tudiant(e)s au traitement graphique de l'information par la pratique de la mise en forme visuelle de l'information et de 'la donn\u00e9e' via une construction rationnelle et cr\u00e9ative.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant(e) :", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement s'articule autour de trois s\u00e9quences :", "other": ""},
{"id": "2BEEII12Q", "name": "Expression \u00e9crite II", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BEEII12Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement permet aux \u00e9tudiants de se familiariser avec les principaux formats et genres de l\u2019\u00e9criture communicationnelle, depuis la compr\u00e9hension et l\u2019identification de ceux-ci, jusqu\u2019\u00e0 leur r\u00e9daction et \u00e0 l\u2019\u00e9valuation critique de leurs propres productions.  Ce cours, essentiellement ax\u00e9 sur la pratique, doit amener les \u00e9tudiants am\u00e9liorer leur \u00e9criture et \u00e0 prendre conscience des techniques qu\u2019ils mobilisent quand ils r\u00e9digent.", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Le cours est dispens\u00e9 une semaine sur deux ; il comprend une partie th\u00e9orique et une autre pratique (\u00ab exercices \u00bb).  La pr\u00e9sence aux s\u00e9ances est obligatoire.", "other": ""},
{"id": "2BENGA12Q", "name": "Engagement citoyen", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BENGA12Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019engagement citoyen est une activit\u00e9 d\u2019apprentissage int\u00e9gr\u00e9e o\u00f9 l\u2019\u00e9tudiant, par son action concr\u00e8te et directe, d\u00e9veloppe un comportement \u00e9thique et sert l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Il prend conscience des enjeux actuels de notre soci\u00e9t\u00e9 et des actions individuelles et communautaires possibles. Il utilise les comp\u00e9tences qu\u2019il a acquises dans les autres cours et r\u00e9alise comment les mettre \u00e0 profit.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e", "activity": "Pratiquement, une liste indicative d\u2019associations pour lesquels les \u00e9tudiant\u00b7e\u00b7s peuvent s\u2019impliquer est fournie annuellement. L\u2019\u00e9tudiant\u00b7e qui souhaiterait choisir une autre association la pr\u00e9sente au responsable de l\u2019unit\u00e9 ou \u00e0 son repr\u00e9sentant ; un accord formel est alors pass\u00e9 avec cette nouvelle organisation.\t", "other": ""},
{"id": "2BESP12Q", "name": "Espagnol, pr\u00e9paration au test", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BESP12Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019objet de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement est de permettre aux \u00e9tudiants de d\u00e9couvrir ou de perfectionner une langue suppl\u00e9mentaire : l\u2019espagnol.  Le nombre d\u2019\u00e9tudiants est limit\u00e9 dans cette unit\u00e9.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019organisation de l\u2019unit\u00e9 rel\u00e8ve de la responsabilit\u00e9 du prestataire ext\u00e9rieur.\t", "other": ""},
{"id": "2BEXME12Q", "name": "Expression(s) m\u00e9diatique(s)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BEXME12Q&anneeaca=2021_2022", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2BGNDR12Q", "name": "Introduction to gender studies", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BGNDR12Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Ce cours donn\u00e9 en anglais explore notre compr\u00e9hension de la diff\u00e9rence sexuelle et de la construction sociale du genre, en examinant les hypoth\u00e8ses sur les r\u00f4les et les relations de genre dans la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine, la fa\u00e7on dont le genre participe \u00e0 la mod\u00e9lisation des individus, des institutions sociales et de la culture. Cela se fera dans une perspective intersectionnelle, c'est-\u00e0-dire en examinant le genre notamment dans son interaction avec la classe, la sexualit\u00e9, la race / l'origine ethnique et d'autres syst\u00e8mes sociaux. \u00c0 terme, le but de ce cours est d\u2019explorer comment le genre fonctionne en tant que relation de pouvoir et comment il est li\u00e9 \u00e0 d\u2019autres relations de pouvoir. Les sujets incluront l'\u00e2ge / le vieillissement, la citoyennet\u00e9, la division du travail (y compris domestique), la famille, l\u2019identit\u00e9, le pouvoir, les pratiques de la vie professionnelle, la repr\u00e9sentation (notamment m\u00e9diatique), la sensibilisation, la sexualit\u00e9, la violence, etc.", "goal": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement constitue une introduction aux \u00e9tudes de genre et \u00e0 leur d\u00e9marche ; les acquis d\u2019apprentissage qu\u2019elle produit sont relatifs \u00e0 la capacit\u00e9 analytique et critique de la discipline. D\u00e8s lors, \u00e0 son terme, l\u2019\u00e9tudiante ou \u00e9tudiant", "activity": "12 cours de 2h qui incluent des expos\u00e9s magistraux sur les diff\u00e9rents concepts et courants du f\u00e9minisme et des \u00e9tudes de genre (parmi lesquels les masculinity studies), des discussions sur base de visionnage d\u2019extraits vid\u00e9os de s\u00e9ries tv, clips musicaux\u2026 et sur base de la lecture de textes que les \u00e9tudiantes et \u00e9tudiants doivent faire \u00e0 l\u2019avance", "other": ""},
{"id": "2BPROJE12Q", "name": "Cr\u00e9dit Projet", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BPROJE12Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Le cr\u00e9dits-projet est une unit\u00e9 d\u2019enseignement constitu\u00e9e d\u2019une activit\u00e9 d\u2019apprentissage int\u00e9gr\u00e9e : l\u2019\u00e9tudiant ou le groupe d\u2019\u00e9tudiants d\u00e9finit une action communicationnelle \u00e0 mener, la r\u00e9alise de mani\u00e8re autonome (de la conception \u00e0 la mise en \u0153uvre, en passant par sa budg\u00e9tisation, sa r\u00e9alisation et sa critique) et en produit un rapport critique.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "P\u00e9dagogiquement, l\u2019unit\u00e9 est annuelle (r\u00e9partie sur les deux quadrimestres).  Les \u00e9tudiants doivent choisir de s\u2019y inscrire lors du choix initial de leurs unit\u00e9s d\u2019enseignement (d\u00e9but du premier quadrimestre).  Pour la fin novembre au plus tard, ils doivent produire leur projet.  Ce dernier est valid\u00e9 par le directeur des \u00e9tudes qui le soumet aux Conseil de cat\u00e9gorie pour approbation ; les crit\u00e8res de validation et d\u2019approbation sont identiques (respect des contraintes et des \u00e9tapes d\u00e9finies par le formulaire relatif aux cr\u00e9dits-projet [e.a. d\u00e9finition d\u2019un projet pr\u00e9cis et d\u2019un public-cible d\u00e9fini, existence d\u2019un budget r\u00e9aliste, pr\u00e9sence confirm\u00e9e d\u2019un encadrement professoral], pragmatisme du cr\u00e9dits-projet, respect de l\u2019image institutionnelle).  Le rapport final du cr\u00e9dits-projet doit parvenir aux \u00e9quipes encadrantes et au directeur des \u00e9tudes avant le blocus du second quadrimestre (mi-mai).  L\u2019\u00e9valuation est livr\u00e9e pour la premi\u00e8re session.\t", "other": ""},
{"id": "2BPSYCH12Q", "name": "Psychologie de la communication", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BPSYCH12Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00eatre humain est un \u00eatre social. Il interagit de mani\u00e8re presque permanente avec son environnement social. Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement vise \u00e0 donner les fondamentaux de la psychologie sociale et de la psychologie de la communication afin d\u2019amener l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 une prise de conscience des variables influen\u00e7ant les interactions humaines et \u00e0 un usage raisonn\u00e9 de ces techniques d\u2019influence dans ses futures interactions professionnelles.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant acquiert des savoirs sp\u00e9cifiques.  L\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement commence par pr\u00e9senter la naissance de la psychologie, ses relations avec d\u2019autres sciences humaines et ses premiers d\u00e9veloppements (courants behavioriste et cognitiviste). C\u2019est l\u2019occasion de pr\u00e9ciser la diff\u00e9rence entre la psychologie en tant que science et l\u2019usage quotidien de la \u00ab psychologisation \u00bb ainsi que la place de la communication en psychologie et en psychoth\u00e9rapie.", "other": ""},
{"id": "2BQECO12Q", "name": "Les enjeux \u00e9conomique de la question \u00e9cologique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BQECO12Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Les facteurs, les acteurs et les enjeux \u00e9conomiques de la question \u00e9cologique abord\u00e9e \u00e0 partir de l\u2019angle, essentiel, du changement climatique.   ", "goal": "Sera davantage sensibilis\u00e9 \u00e0 la place et au r\u00f4le de l\u2019\u00e9conomie (de ses acteurs et de ses politiques) dans la soci\u00e9t\u00e9, dans la d\u00e9cision publique et dans le rapport \u00e0 la Terre. Ceci par une approche relevant davantage de l\u2019\u00e9conomie politique et de l\u2019analyse de questions d\u2019actualit\u00e9 ou d\u2019enjeux contemporains.", "activity": "\u2022\tLe mod\u00e8le de la croissance ", "other": ""},
{"id": "2BSCIPO12Q", "name": "Institutions et sciences politiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BSCIPO12Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Pour cerner le fonctionnement des principales institutions politiques, l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement adopte une approche multidisciplinaire, empruntant dans les registres du droit, de la sociologie, du marketing politique, de la communication institutionnelle ou de la socio-s\u00e9miotique des organisations. L\u2019\u00e9tudiant comprend le paysage politique institutionnel belge et europ\u00e9en, de son contexte l\u00e9gal aux enjeux communicationnels qu\u2019il soul\u00e8ve.", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement allie la description des institutions, leur analyse et leur contextualisation ainsi qu\u2019une approche critique de leur fonctionnement et de leur place.  Au terme de cette UE, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Le premier volet, Institutions belges et europ\u00e9ennes, s\u2019articule de la mani\u00e8re suivante :", "other": ""},
{"id": "2BSOCIO12Q", "name": "Sociologie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BSOCIO12Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Au quotidien, chacun d\u2019entre nous vit la soci\u00e9t\u00e9 dans l\u2019\u00e9vidence.  Cette \u00e9vidence refl\u00e8te l\u2019ordre social, les routines quotidiennes voire les usages traditionnels.  Il est important, dans une d\u00e9marche de communicateur, d\u2019acqu\u00e9rir une aptitude \u00e0 la contextualisation et \u00e0 l\u2019analyse : la soci\u00e9t\u00e9 est une construction et, \u00e0 ce titre, m\u00e9rite une approche \u00e0 la fois critique et empirique.  La r\u00e9flexion port\u00e9e sur le rapport au monde par une d\u00e9marche sociologique doit y contribuer.", "goal": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement constitue une introduction \u00e0 la sociologie et \u00e0 sa d\u00e9marche ; les acquis d\u2019apprentissage qu\u2019elle produit sont relatifs \u00e0 la capacit\u00e9 analytique, critique et d\u00e9mystificatrice de la discipline.  D\u00e8s lors, \u00e0 son terme, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019enseignement de la sociologie face \u00e0 un public non-sp\u00e9cialiste s\u2019inscrit dans la formation g\u00e9n\u00e9rale.  La sociologie est au c\u0153ur du d\u00e9bat public, elle est r\u00e9guli\u00e8rement sollicit\u00e9e et largement m\u00e9diatis\u00e9e.  Elle est \u00e9galement une science qui d\u00e9range, soit parce qu'elle semble d\u00e9poss\u00e9der les individus de \u00ab leur v\u00e9rit\u00e9 \u00bb sur le monde social en imposant une vision scientifique, soit parce qu\u2019elle d\u00e9voile des v\u00e9rit\u00e9s cach\u00e9es sur le fonctionnement des soci\u00e9t\u00e9s.  La transmission des r\u00e9sultats d\u00e9mystificateurs qu\u2019une telle discipline interpr\u00e9tative produit \u00e9veille l\u2019\u00e9tudiant(e) \u00e0 la capacit\u00e9 r\u00e9flexive de la sociologie, \u00e0 sa force critique et analytique.  Il s\u2019agit dans ce cours de rendre l\u2019\u00e9tudiant(e) conscient du r\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 ou des contraintes induites par le collectif.", "other": ""},
{"id": "2BTOEF12Q", "name": "Pr\u00e9paration TOEFL", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BTOEF12Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019objet de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement est de permettre aux \u00e9tudiants de perfectionner leurs connaissances de l\u2019anglais afin d\u2019\u00eatre capables de r\u00e9ussir un examen international du type TOEFL, IELTS ou Cambridge ; il est imp\u00e9ratif de pratiquer en groupe relativement restreint, c\u2019est pourquoi le nombre d\u2019\u00e9tudiants est limit\u00e9 \u00e0 25 dans cette unit\u00e9.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Une lettre de motivation r\u00e9dig\u00e9e en anglais sera exig\u00e9e aux \u00e9tudiants lors du premier cours. Le professeur pourra d\u00e8s lors \u00e9valuer si l\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise suffisamment les comp\u00e9tences requises en vue de la pr\u00e9paration ainsi que de la r\u00e9ussite du test externe. Si le niveau est trop bas, la possibilit\u00e9 de r\u00e9ussir un test international est minime.", "other": ""},
{"id": "2MALGO22Q", "name": "Sociologie des algorithmes", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Grosman J\u00e9r\u00e9my"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MALGO22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Le cours de sociologie des algorithmes part d\u2019enqu\u00eates empiriques et conceptuelles produites ces derni\u00e8res ann\u00e9es en vue de nous apprendre \u00e0 mieux penser et agir sur les transformations contemporaines de nos environnements num\u00e9riques. Le cours s\u2019organise en trois parties. La premi\u00e8re partie travaille les pratiques num\u00e9riques, s\u2019int\u00e9ressant aux processus de formation des habitudes et des opinions transform\u00e9es par les plateformes num\u00e9riques. La deuxi\u00e8me partie explore les pratiques d\u2019ing\u00e9nieurs afin d\u2019introduire quelques-unes des principales notions qui leur permettent de construire et nous permettent de d\u00e9construire la plupart des syst\u00e8mes algorithmiques qui nous entourent. La troisi\u00e8me partie s\u2019int\u00e9resse aux plateformes num\u00e9riques : aux infrastructures qui les rendent possibles et aux mod\u00e8les \u00e9conomiques qui d\u00e9terminent leurs strat\u00e9gies", "goal": "Le premier objectif d\u2019apprentissage est de vous familiariser avec les recherches men\u00e9es en sciences sociales sur les plateformes num\u00e9riques. Le second objectif d\u2019apprentissage est de vous \u00e9quiper de concepts op\u00e9ratoires et de vous exposer \u00e0 une diversit\u00e9 de situations. Le troisi\u00e8me objectif d\u2019apprentissage est de vous apprendre \u00e0 manipuler avec soin des sources assez diff\u00e9rentes (techniques, scientifiques, etc.).", "activity": "Les s\u00e9ances du cours seront organis\u00e9es autour des discussions que nous aurons ensemble sur les textes dont la lecture est indiqu\u00e9e comme obligatoire \u2013 celles-ci seront pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019une introduction reprenant de fa\u00e7on structur\u00e9e la substance des discussions s\u2019\u00e9tant tenues au cours pr\u00e9c\u00e9dent", "other": ""},
{"id": "2MANIM22Q", "name": "Animation socioculturelle et \u00e9ducation permanente : techniques, publics et contextes", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Barbara", "Azar Myriam", "Montjoie Patrick", "Cambron Benjamin"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MANIM22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "D\u2019une part, cette unit\u00e9 d\u2019enseignement aborde l\u2019animation socioculturelle par la th\u00e9orie et par des mises en pratique suivies de d\u00e9briefing, lesquels permettent de mettre en \u00e9vidence la construction de sens. La question des publics et des contextes est transversale aux diff\u00e9rents exercices et \u00e0 la mise en \u0153uvre des outils propos\u00e9s.  \r\nD\u2019autre part, le concept d\u2019\u00e9ducation permanente est approch\u00e9 via une lecture critique du d\u00e9cret y aff\u00e9rent, en suivant la th\u00e9matique de l\u2019\u00e9mancipation. L\u2019UE identifie aussi ce qui caract\u00e9rise les pratiques de formation et d\u2019animation en \u00e9ducation permanente, et propose une grille d\u2019analyse permettant aux \u00e9tudiants de d\u00e9terminer si une action rel\u00e8ve du champ de l\u2019\u00e9ducation permanente et pourquoi.  \r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u202f: ", "activity": "L\u2019UE est organis\u00e9e en deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage distinctes. L\u2019une concerne plus directement les questions d\u2019animation\u202f(Cambron, Monjoie) ; l\u2019autre porte sur l\u2019\u00e9ducation permanente (Azar).  ", "other": ""},
{"id": "2MAPPA22Q", "name": "Approches particuli\u00e8res en communication marketing des entreprises", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MAPPA22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Dans la plupart des cas, les biens de consommation courante (FMCG) \u00e0 destination du consommateur individuel (B2C) constituent le point de d\u00e9part des r\u00e9flexions en communication marketing. Dans cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, la formation de l\u2019\u00e9tudiant sera compl\u00e9t\u00e9e par les sp\u00e9cificit\u00e9s du marketing appliqu\u00e9 \u00e0 des domaines d\u2019activit\u00e9s particuliers. Il sera notamment sensibilis\u00e9 aux strat\u00e9gies de communication appliqu\u00e9es aux biens industriels (B2B) et aux biens d\u2019investissement. Parall\u00e8lement \u00e0 cela, l\u2019\u00e9tudiant sera amen\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper ses qualit\u00e9s de n\u00e9gociateur en interne (avec sa hi\u00e9rarchie, avec les responsables d\u2019autres services \u2026) ou en externe (clients, fournisseurs, banques \u2026). Il devra donc \u00eatre capable de mener \u00e0 bien une n\u00e9gociation et en ma\u00eetriser les diff\u00e9rentes phases.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Les travaux pratiques compl\u00e8teront les s\u00e9ances th\u00e9oriques.", "other": ""},
{"id": "2MAPPE22Q", "name": "Appels d'offres et gestion de projets europ\u00e9ens", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vandevelde Jerry"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MAPPE22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "La majorit\u00e9 des campagnes et des outils de communication r\u00e9alis\u00e9s par les institutions et les porteurs de projets europ\u00e9ens sont le r\u00e9sultat d\u2019un processus d\u2019appel d\u2019offres \u00e0 la fois tr\u00e8s pr\u00e9cis dans ses r\u00e8gles et tr\u00e8s complet dans l\u2019\u00e9ventail des comp\u00e9tences qu\u2019il requiert (cr\u00e9atives, organisationnelles, financi\u00e8res etc.). \u00c0 travers le prisme du procurement et des projets europ\u00e9ens en communication, cette UE permet une plong\u00e9e concr\u00e8te dans la mani\u00e8re dont l\u2019Europe communique vers et avec les citoyens, et dont les agences de communication r\u00e9pondent aux demandes complexes de ce client institutionnel.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "L\u2019Unit\u00e9 d\u2019Enseignement se r\u00e9partit en deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage, l\u2019une de 40 heures (Appels d\u2019offres europ\u00e9ens) et l\u2019autre de 20 heures (Gestion de projets europ\u00e9ens).", "other": ""},
{"id": "2MAPROU22Q", "name": "Atelier de production", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MAPROU22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette UE fait partie des fondements de la gestion de projet.  L\u2019objectif g\u00e9n\u00e9ral est de r\u00e9aliser un dossier de production \u00e9v\u00e9nementiel  qui servira \u00e0 la pr\u00e9sentation du m\u00e9moire projet \u00e9v\u00e9nementiel (PROJ2219). Les \u00e9tudiants d\u00e9velopperont un concept/projet \u00e9v\u00e9nementiel de A \u00e0 Z, r\u00e9aliste et r\u00e9alisable, sur base d\u2019un briefing r\u00e9el donn\u00e9 par un partenaire. L\u2019Atelier de production sera en ce sens une opportunit\u00e9 pour les \u00e9tudiants de se pr\u00e9parer concr\u00e8tement \u00e0 leur futur m\u00e9tier et \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 un appel \u00e0 projet \u00e9v\u00e9nementiel global tout en b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019un encadrement p\u00e9dagogique Cette UE repr\u00e9sente la mise en pratique, articul\u00e9e autour d\u2019un projet \u00e9v\u00e9nementiel, de tous les enseignements que les \u00e9tudiants ont suivis durant le Master en Management d\u2019\u00e9v\u00e9nements.  ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Les \u00e9tudiants re\u00e7oivent le briefing d\u2019un professionnel (partenaire) pour un projet \u00e9v\u00e9nementiel. Plusieurs groupes d\u2019\u00e9tudiants travaillent sur un m\u00eame briefing et sont donc mis \u201cen concurrence\u201d. ", "other": ""},
{"id": "2MARTO22Q", "name": "Art outsider, rapports sociaux \u00e0 la marge", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Goffaux Pascal"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MARTO22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette UE permet d\u2019approcher le domaine de l\u2019art brut, terme d\u00e9finissant les expressions de la folie, de mani\u00e8re ph\u00e9nom\u00e9nologique par un contact sensible avec des \u0153uvres et lors de rencontres avec des cr\u00e9ateurs et des professionnels de \u00ab l\u2019art outsider \u00bb. L\u2019exp\u00e9rience, en soi marginale, nourrit la r\u00e9flexion sur des th\u00e9matiques en lien avec l\u2019\u00e9ducation permanente et l\u2019animation socioculturelle : le vivre ensemble, l\u2019acceptation de la diff\u00e9rence, le regard de l\u2019autre et sur l\u2019autre, le rapport \u00e0 la normalit\u00e9, les connotations de la folie, l\u2019identit\u00e9 par la cr\u00e9ation, l\u2019autonomie, la d\u00e9finition du mot culture, la m\u00e9diation culturelle... Les lieux de cr\u00e9ation, de pr\u00e9sentation ou de conservation de \u00ab l\u2019art diff\u00e9renci\u00e9 \u00bb sont abord\u00e9s, non pas prioritairement \u00e0 travers leurs aspects institutionnels, mais en observant et en analysant les effets de leurs actions.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "Cette UE s\u2019inscrit dans une p\u00e9dagogie active qui mise sur l'exp\u00e9rience v\u00e9cue comme source de connaissances \u00e9prouv\u00e9es. Le domaine de l\u2019art outsider est choisi \u00e0 dessein, car l\u2019irruption de la folie remet en jeu l\u2019\u00e9coute et la relation norm\u00e9e et ouvre \u00e0 l\u2019aventure d\u2019une communication sans balises. Les cours se partagent entre des sessions d\u2019information sur l\u2019art brut, son histoire et ses grandes figures ; des rencontres avec des th\u00e9oriciens et des praticiens et une exp\u00e9rience sensible du domaine.", "other": ""},
{"id": "2MATHR22Q", "name": "Communication d'Anthropoc\u00e8ne", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jahier Adrien"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MATHR22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019Anthropoc\u00e8ne d\u00e9signe une nouvelle \u00e8re g\u00e9ologique qui se caract\u00e9rise par la multiplication des signes visibles de l\u2019influence de l\u2019\u00eatre humain sur son environnement, notamment \u00e0 travers le changement climatique et l\u2019effondrement de la biodiversit\u00e9. Face \u00e0 cette \u00ab \u00e8re de l\u2019humain \u00bb, des pans entiers de l\u2019\u00e9conomie, qui reposent sur l\u2019extraction de ressources naturelles, vont devoir se repositionner en entamant une redirection \u00e9cologique. Dans le contexte de crise du COVID-19, l\u2019enjeu est d\u2019alors d\u2019accompagner pouvoirs publics, entreprises et associations dans leur strat\u00e9gie de communication autour de cette redirection. Alternant diagnostic sur l\u2019Anthropoc\u00e8ne et \u00e9tudes de cas d\u2019organisations en cours de transformation ou la pr\u00e9parant, les \u00e9tudiants seront form\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9laboration de strat\u00e9gies de communication \u00e9cologique \u2013 \u00e0 la fois dans le contenu et les outils mobilis\u00e9s \u2013 pour accompagner les changements actuels et futurs. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement comprend 3 activit\u00e9s d\u2019apprentissage pour une s\u00e9ance de 3 heures.  ", "other": ""},
{"id": "2MBUDOT22Q", "name": "Pr\u00e9paration du m\u00e9moire m\u00e9diatique - Budget & Insights", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MBUDOT22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Apr\u00e8s int\u00e9gration des multiples notions qu\u2019englobent la budg\u00e9tisation d\u2019une campagne publicitaire (frais d\u2019agence, de production et achat m\u00e9dia), l\u2019\u00e9tudiant \u00e9labore et r\u00e9alise, en \u00e9quipe et compte tenu des contraintes fix\u00e9es par un commanditaire potentiel, la budg\u00e9tisation  d\u2019une campagne publicitaire trans ou cross- m\u00e9diatique. Cette derni\u00e8re int\u00e8gre au moins quatre des cinq m\u00e9dia suivants : le graphisme, le web, la photo, le son et la vid\u00e9o, chacun devant faire l\u2019objet d\u2019une estimation de co\u00fbts en achat m\u00e9dia. En parall\u00e8le, l\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise le processus de recherche d\u2019insight consommateur et est \u00e0 m\u00eame de pr\u00e9-tester sa campagne sur une cible donn\u00e9e", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement et concernant l\u2019insight et le pr\u00e9- test, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "-\tChaque groupe devra traduire son diagnostic en une id\u00e9e cr\u00e9ative", "other": ""},
{"id": "2MCANX22Q", "name": "Ma\u00eetrise des canaux externes de communication", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pringels Pierre"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCANX22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "En ligne, nombreux et divers sont les canaux externes de communication \u00e0 disposition des communicants. Tant organiques que payants, ils permettent de toucher une audience l\u00e0 o\u00f9 elle se trouve, en tenant compte du contexte, de son profil, de son historique et de ses attentes. Il est essentiel d\u2019en maitriser les usages, les avantages, les limites. L\u2019\u00e9ventail des possibilit\u00e9s, quels que soient les objectifs poursuivis, se multiplient \u00e0 une vitesse exponentielle. Avec des avanc\u00e9es technologiques et cr\u00e9atives importantes, port\u00e9es par un march\u00e9 voit s\u2019affronter les grandes plateformes et les acteurs plus locaux ou plus r\u00e9cents. L\u2019\u00e9mergence de l\u2019intelligence artificielle et la data au centre de ces nouveaux syst\u00e8mes de diffusion fait face en m\u00eame temps aux d\u00e9fis de la protection de la vie priv\u00e9e. Un domaine passionnant, sans cesse en mouvement, en premi\u00e8re ligne dans la cr\u00e9ation du lien entre les marques, les institutions et leurs publics.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement est divis\u00e9e en sept modules :", "other": ""},
{"id": "2MCENE22Q", "name": "International politics in the Anthropocene", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCENE22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MCMCA22Q", "name": "Connaissance des milieux culturels et artistiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lalieu M\u00e9lanie", "Colp\u00e9 Chlo\u00e9"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCMCA22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette UE a pour but de donner aux \u00e9tudiants une vision transversale des milieux culturels et artistiques en F\u00e9d\u00e9ration Wallonie-Bruxelles \u00e0 travers des exemples concrets. Les th\u00e9matiques comme l\u2019ancrage territorial, le financement, les m\u00e9tiers de la culture ou encore le positionnement politique seront abord\u00e9es \u00e0 travers des op\u00e9rateurs qui refl\u00e8tent la diversit\u00e9 du paysage culturel belge, depuis l\u2019initiative locale jusqu\u2019aux grandes institutions. \r\nAvec la r\u00e9-ouverture des lieux culturels, suite \u00e0 la crise sanitaire, le secteur culturel relance les programmations et les productions, communiquent \u00e0 nouveau vers ses publics. Comment un lieu traverse une pand\u00e9mie, comment relancer la machine, quels enjeux et perspectives, quelles le\u00e7ons \u00e0 tirer ?  Cette ann\u00e9e donc, ces questions seront aussi au c\u0153ur des rencontres et des visites des milieux culturels et artistiques. \r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "Afin d\u2019\u00e9tablir collectivement un panorama du milieu culturel belge, les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 partager r\u00e9guli\u00e8rement leurs d\u00e9couvertes au cours et \u00e0 y ajouter tous les lieux \u00e9voqu\u00e9s, visit\u00e9s, questionn\u00e9s durant le quadrimestre. Pour comprendre les rouages et les diff\u00e9rentes fonctions du secteur culturel, des rencontres de professionnels et des visites seront organis\u00e9es. Les entretiens sont pr\u00e9par\u00e9s par les \u00e9tudiants. Une discussion collective est pr\u00e9vue \u00e0 l\u2019issue de chaque rencontre avec l\u2019enseignant pour en d\u00e9gager les axes et r\u00e9flexions pertinentes. Pour chaque cours un focus th\u00e9matique sera choisi, afin de d\u00e9velopper un regard transversal sur la mati\u00e8re.", "other": ""},
{"id": "2MCOOP22Q", "name": "Coop\u00e9ration internationale : perspectives et strat\u00e9gie de communication", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Varraso Federico"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCOOP22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Lors de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant.e est invit\u00e9e \u00e0 revoir, repenser et r\u00e9-analyser ses repr\u00e9sentations des rapports de force entre le \u00ab Nord \u00bb et le \u00ab Sud \u00bb \u00e0 l\u2019aune de la mondialisation. Il aborde les enjeux contemporains (in\u00e9galit\u00e9s socio-\u00e9conomiques, genre, climat) relatifs aux questions de la coop\u00e9ration internationale au d\u00e9veloppement et de l\u2019aide qui est li\u00e9e \u00e0 travers le prisme des repr\u00e9sentations communicationnelles actuelles. L\u2019\u00e9tudiant.e prend connaissance des acteurs majeurs et de l\u2019organisation du secteur ainsi que des diff\u00e9rentes approches et th\u00e9ories du concept de \u00ab Communication pour le D\u00e9veloppement \u00bb (C4D). Il explore diff\u00e9rentes fa\u00e7ons de penser, d\u2019intervenir et de communiquer sur les questions de coop\u00e9ration internationale au sein des organisations du secteur, en portant une attention particuli\u00e8re aux approches Bottom-Up, aux processus participatifs, \u00e0 la parole donn\u00e9e et prise par les personnes concern\u00e9es par les probl\u00e9matiques trait\u00e9es. Ces diff\u00e9rents enjeux sont mis au travail et explor\u00e9s, tout au long du cours, au travers d\u2019outils et de m\u00e9thodes tels que la MSC (Most Significant Change), la vid\u00e9o participative, l\u2019intervention psychosociale m\u00e9diatique (digital storytelling et art th\u00e9rapie) et d\u2019une approche th\u00e9orique et pratique de la C4D (Communication for Developement) permettant de nourrir le bagage de l.e.a futur.e animateur.trice/m\u00e9diateur.trice dans le secteur associatif.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant est capable de :", "activity": "Les heures de cours  sont r\u00e9parties entre cours interactifs, analyses de documents, exp\u00e9rimentations de dispositifs participatifs et d\u2019outils d\u2019\u00e9ducation permanente, visites et rencontres d\u2019organisations/professionnels, conf\u00e9rence (en fonction des possibilit\u00e9s pratiques et opportunit\u00e9s). Le cours explore les grands concepts du secteur en premi\u00e8re partie de semestre pour ensuite \u00eatre pens\u00e9es sous le prisme d\u2019une anthropologie audio-visuelle appliqu\u00e9e au d\u00e9veloppement sous forme d\u2019\u00e9tudes de cas et de mise en situation de travail du communicant dans des contextes de mise en \u0153uvre de projets de d\u00e9veloppement.", "other": ""},
{"id": "2MCREAU22Q", "name": "Cr\u00e9ativit\u00e9 et citoyennet\u00e9 contemporaine", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Buron Jean-Yves"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCREAU22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "La culture et la citoyennet\u00e9 ont retrouv\u00e9 leur signification politique premi\u00e8re, face \u00e0 la mont\u00e9e des extr\u00e9mismes et de la violence en 2015. Les anciens sch\u00e9mas (politiques et \u00e9conomiques) se voient remis en question, d\u2019autant plus que les nouvelles technologies (TIC, Internet, etc.) red\u00e9finissent aujourd\u2019hui les mani\u00e8res de vivre ensemble et de mettre en \u0153uvre des projets cr\u00e9atifs.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Au sortir de d\u00e9cennies o\u00f9 la pens\u00e9e dominante privil\u00e9giait l\u2019\u00e9conomie, les forces politiques dans l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, prennent conscience \u00e0 cause des \u00e9v\u00e8nements de Paris, Copenhague et Cologne (2015) de ce que la culture et la citoyennet\u00e9 devaient redevenir les domaines principaux \u00e0 partir desquels inspirer l\u2019action publique. Il s\u2019agit d\u2019un tournant majeur et tr\u00e8s r\u00e9cent dans la mani\u00e8re de penser l\u2019Europe et de vivre en soci\u00e9t\u00e9 : la culture cesse d\u2019\u00eatre un luxe \u00e9litiste pour redevenir la dimension fondamentale d\u2019un projet politique bas\u00e9 sur les valeurs fondamentales de la communaut\u00e9 et le potentiel de cr\u00e9ativit\u00e9 de l\u2019individu. Ce changement de paradigme n\u2019est pas seulement politique ou id\u00e9ologique : il est aussi pragmatique. \u00c0 la lecture sociologique et \u00e9conomique des circuits de financement, de production et de diffusion de \u00ab produits culturels \u00bb et de \u00ab discours \u00bb doit s\u2019adjoindre une perspective m\u00e9diologique et technologique. L\u2019informatique, dans son d\u00e9veloppement foudroyant, a red\u00e9fini en profondeur la mani\u00e8re de cr\u00e9er, de diffuser et d\u2019appr\u00e9cier des messages culturels qui ne sont plus \u00e0 distance de la constitution de communaut\u00e9s politiquement d\u00e9finis autour d\u2019enjeux tels que l\u2019\u00e9cologie, le genre, la d\u00e9mocratie, la libre circulation de l\u2019information, etc.", "other": ""},
{"id": "2MCRTC22Q", "name": "Cr\u00e9ativit\u00e9 trans-etcross-media", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCRTC22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "A une \u00e9poque o\u00f9 les m\u00e9tiers en agence se d\u00e9senclavent et o\u00f9 la publicit\u00e9 devient une communication \u00ab multicanale \u00bb, l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement cr\u00e9ativit\u00e9 trans et cross-media offre des perspectives fondamentales aux \u00e9tudiants afin qu\u2019ils puissent r\u00e9pondre aux attentes des agences actuelles. Par cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l'\u00e9tudiant acquiert une exp\u00e9rience en copywriting, une pens\u00e9e cr\u00e9ative \u00ab outside the box \u00bb et envisage la multiplicit\u00e9 des touchpoints en fonction des objectifs et du public vis\u00e9s.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Les cours se d\u00e9clinent en modules qui int\u00e8grent chacun un aspect sp\u00e9cifique du travail de la cr\u00e9ativit\u00e9 en agence. Pour chacune de ces s\u00e9quences, un exercice pratique est propos\u00e9 apr\u00e8s une courte explication th\u00e9orique via des cases studios internationaux.", "other": ""},
{"id": "2MCULS22Q", "name": "Cultural Studies (En Anglais)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["De Wasseige Mathieu"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCULS22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Le cours donn\u00e9 en anglais explique comment la culture populaire (surtout anglo-saxonne) a \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue et analys\u00e9e dans le monde occidental depuis l\u2019av\u00e8nement de la culture de masse jusqu\u2019aux toutes derni\u00e8res productions des industries de la culture. Il offre des outils de d\u00e9cryptage et de compr\u00e9hension des enjeux de la repr\u00e9sentation des produits de ces industries, entre autres afin de faciliter l\u2019\u00e9mancipation des usag\u00e8res et usagers.", "goal": "\tAu terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Apr\u00e8s une introduction sur l\u2019\u00e9volution de la compr\u00e9hension des enjeux des produits de la culture de masse, les \u00e9tudiantes et \u00e9tudiants re\u00e7oivent des outils et concepts contemporains pour d\u00e9crypter la mani\u00e8re dont les \u0153uvres populaires contemporaines sont produites et comment elles peuvent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9es. Dans le respect de l\u2019esprit des cultural studies britanniques lanc\u00e9es dans les ann\u00e9es 1960, l\u2019accent est mis sur l\u2019id\u00e9ologie v\u00e9hicul\u00e9e par ces produits de la culture populaire. Ensuite, plusieurs cours sont consacr\u00e9s aux s\u00e9ries tv (surtout \u00e9tatsuniennes) et aux vid\u00e9oclips des majors occidentales. Un s\u00e9minaire pr\u00e9sente l\u2019\u00e9tat des cultural studies d\u2019aujourd\u2019hui (et leur croisement avec les reception studies, identity studies, postcolonial studies, gender studies\u2026). Enfin, des s\u00e9minaires sont organis\u00e9s pendant lesquels des groupes d\u2019\u00e9tudiant\u00b7e\u00b7s pr\u00e9sentent des travaux de th\u00e9orie appliqu\u00e9e o\u00f9 ils analysent divers produits de la culture populaire actuelle (s\u00e9ries et reality tv, clips vid\u00e9os, blockbusters hollywoodiens, magazines people, jeux vid\u00e9os). Ces travaux font l\u2019objet d\u2019une discussion ouverte \u00e0 l\u2019ensemble du groupe, d\u2019une \u00e9valuation critique formative par les \u00e9tudiant\u00b7e\u00b7s et (certificative par) l\u2019enseignant.", "other": ""},
{"id": "2MDAAG22Q", "name": "Hedendaagse uitdagingen van de Europese Unie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MDAAG22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement propose d\u2019analyser comment les int\u00e9r\u00eats particuliers influencent les d\u00e9cisions prises dans le monde politique, industriel et m\u00e9diatique europ\u00e9en. Ainsi le cours traitera successivement les th\u00e8mes qui dominent les discussions contemporaines dans l\u2019Union Europ\u00e9enne et qui contribuent \u00e0 d\u00e9terminer la direction future de l\u2019Union Europ\u00e9enne. Le cours offre des concepts th\u00e9oriques qui aident les \u00e9tudiants \u00e0 comprendre les positions des \u00e9tats-membres et des institutions de l\u2019Union Europ\u00e9enne dans les n\u00e9gociations contemporaines.", "goal": "Pr\u00e9sentation des acquis d\u2019apprentissage. A la fin du cours, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Les sujets trait\u00e9s \u00e9voluent en fonction de l\u2019actualit\u00e9 et comprennent, entre autres la migration dans et vers l\u2019Europe, l\u2019euroscepticisme, la l\u00e9gislation sociale,\u2026Le cours est bas\u00e9 sur une s\u00e9lection de documents transmis aux \u00e9tudiants et d\u00e9couverts avant le cours: documentaires vid\u00e9o ou audio, dossiers de presse, textes scientifiques. Une liste de nombreuses sources potentielles est communiqu\u00e9e \u00e0 cet effet. Cette pr\u00e9paration donne lieu \u00e0 une discussion durant le cours afin de clarifier les int\u00e9r\u00eats en jeu dans les domaines d\u2019actualit\u00e9 abord\u00e9s. Ces int\u00e9r\u00eats seront ensuite \u00e9claircis, \u00e0 l\u2019aide des pr\u00e9sentations powerpoints. Le but est de d\u00e9couvrir des similarit\u00e9s et analogies dans les positions des \u00e9tats membres et des institutions europ\u00e9ennes dans les domaines diff\u00e9rents.", "other": ""},
{"id": "2MDATRP22Q", "name": "Data-driven PR", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Paques Herv\u00e9", "Korman Tomislav"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MDATRP22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Parler de la data dans un master RP, cela peut para\u00eetre surprenant. Pourtant, l\u2019exploitation des donn\u00e9es et le support de l\u2019intelligence artificielle sont omnipr\u00e9sents dans le monde de la communication. Sans entrer dans des d\u00e9tails trop techniques, il est important d\u2019en comprendre le fonctionnement, les applications pour la communication, les limites \u00e9galement. Travailler avec les donn\u00e9es, c\u2019est apprendre \u00e0 mieux conna\u00eetre, \u00e0 appr\u00e9hender plus pr\u00e9cis\u00e9ment que ce l\u2019on \u00e9tudie. Mais c\u2019est \u00e9galement la source de toute une s\u00e9rie d\u2019actions qui peuvent en d\u00e9couler. C\u2019est bien l\u00e0 le plus grand int\u00e9r\u00eat d\u2019avoir des donn\u00e9es dites actionnables, qui peuvent orienter toute la communication, relations publiques comprises.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant aura appris :", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement est divis\u00e9e en quatre modules :", "other": ""},
{"id": "2MDESTR22Q", "name": "Design Strat\u00e9gique (pour l'innovation sociale)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MDESTR22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Design strat\u00e9gique est un cours au choix dispens\u00e9 par l\u2019ESA Saint-Luc dans le Master en Design d\u2019Innovation sociale un master co-organis\u00e9 par l\u2019ESA Saint-Luc et la section ASCEP de l\u2019Ihecs.\r\nCette UE explore des perspectives diff\u00e9rentes sur des enjeux soci\u00e9taux tels que l\u2019habitat, l\u2019urbanisation, la sant\u00e9, la nutrition, l\u2019entente entre peuples ou g\u00e9n\u00e9rations, ou encore la mobilit\u00e9, la biodiversit\u00e9, le changement climatique, etc. \u00e0 travers le Social design (ou design pour l\u2019innovation sociale). Le Social design est une mani\u00e8re cr\u00e9ative et innovante de r\u00e9pondre \u00e0 un d\u00e9fi soci\u00e9tal, en proposant des solutions durables et performantes, par le biais d\u2019un design davantage centr\u00e9 sur les besoins des utilisateurs, avec une approche participative et collaborative.\r\nPar l\u2019intelligence collective et une approche syst\u00e9mique, il s\u2019agira d\u2019axer l\u2019\u00e9tude sur l\u2019analyse de l\u2019humain, des soci\u00e9t\u00e9s et leurs contextes.\r\n\r\nPour le descriptif complet, se r\u00e9f\u00e9rer au profil d\u2019enseignement du Master en Design d\u2019Innovation sociale, code UE : UE2\r\n", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MDIGI22Q", "name": "Ecosyst\u00e8me digital de l'entreprise et communication publicitaire", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MDIGI22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant mesure l\u2019influence des technologies digitales sur l\u2019ensemble des m\u00e9dia et leur contribution \u00e0 la cr\u00e9ation de la valeur ajout\u00e9e pour les entreprises et organisations. Il mesure \u00e9galement l\u2019importance du  consumer-driven marketing  par rapport au  company-driven marketing.  Le marketing a \u00e9t\u00e9 r\u00e9invent\u00e9 par les technologies digitales. Cela implique une   redistribution des r\u00f4les entre la communication digitale et les media dits \u00ab classiques \u00bb. L\u2019int\u00e9gration de l\u2019importance du recueil, de l\u2019analyse et  du croisement des donn\u00e9es compl\u00e8te le programme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Des s\u00e9ances en pr\u00e9sentiel alterneront avec des s\u00e9ances d\u2019analyses et d\u2019exercices pratiques", "other": ""},
{"id": "2MDRMPI22Q", "name": "Droits des m\u00e9dias", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MDRMPI22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MDROI22Q", "name": "Droit appliqu\u00e9e au champ culturel", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MDROI22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Voir la fiche de cours de l\u2019ULB\r\nhttps://www.ulb.be/fr/programme/gecu-d401\r\n", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MEAMI22Q", "name": "Education aux m\u00e9dias et aux m\u00e9dias d'information", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sinnaeve Marc", "Roels Joan"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MEAMI22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette UE a pour objet d\u2019\u00e9tude l\u2019environnement informationnel et m\u00e9diatique des citoyens contemporains. D\u2019une part, elle vise une compr\u00e9hension g\u00e9n\u00e9rale des structures et du fonctionnement du syst\u00e8me des m\u00e9dias d\u2019information en tant que producteur de discours publics et de visions du monde. D\u2019autre part, elle donne \u00e0 voir la diversit\u00e9 des pratiques journalistiques de terrain en \u00e9volution acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis la \u00ab r\u00e9volution num\u00e9rique \u00bb, le renouvellement des dispositifs d\u2019information et des langages, mais aussi des usages et des savoir-faire qui contribuent \u00e0 d\u00e9velopper les comp\u00e9tences informationnelles de l\u2019usager. \r\nL\u2019UE entend d\u00e9velopper les connaissances et les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour d\u00e9velopper des interventions p\u00e9dagogiques relative aux m\u00e9dias d\u2019information, \u00e0 leurs effets dans le corps social et aux enjeux qu\u2019ils soul\u00e8vent dans le rapport au monde des soci\u00e9t\u00e9s contemporaines. \r\nElle est organis\u00e9e autour de deux modules th\u00e9matiques : \r\n\u2022\tM\u00e9dias d\u2019information\r\n\u2022\tM\u00e9dias en r\u00e9seaux\r\n\r\n", "goal": "Au terme de l\u2019UE, l\u2019\u00e9tudiant est capable de :", "activity": "L\u2019UE est compos\u00e9e de 45 heures:  30 heures de cours (suivant des dispositions adapt\u00e9es aux diff\u00e9rentes AA)  et volume de 15 heures pr\u00e9vu pour les travaux ou activit\u00e9s de pr\u00e9paration par les \u00e9tudiants.", "other": ""},
{"id": "2MENDI22Q", "name": "Enjeux digitaux", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MENDI22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise les techniques d\u2019\u00e9laboration d\u2019une strat\u00e9gie de communication sur le web et les r\u00e9seaux sociaux. Il ma\u00eetrise les langages et techniques m\u00e9diatiques n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019\u00e9laboration  d\u2019un plan de communication digitale d\u2019un \u00e9v\u00e9nement. Il se familiarise avec les diff\u00e9rentes techniques et syst\u00e8mes m\u00e9diatiques int\u00e9gr\u00e9s utilis\u00e9s tant pour la communication d\u2019un \u00e9v\u00e9nement que pour sa gestion sur le terrain. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "AA1.\tStrat\u00e9gie digitale  :", "other": ""},
{"id": "2MENJX22Q", "name": "Espace public et philosophie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bruschi Fabio"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MENJX22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement permet \u00e0 l'\u00e9tudiant de s'approprier des notions, concepts-clefs et courants en philosophie (\u00e9pist\u00e9mologie et \u00e9thique), et de les appliquer dans une d\u00e9marche d'analyse \u00e0 une diversit\u00e9 de pratiques et de situations m\u00e9diatiques. \r\nElle aborde de mani\u00e8re pluraliste les postulats, penseurs, th\u00e8ses philosophiques et id\u00e9ologiques dans le rapport qui lie les m\u00e9dias \u00e0 l\u2019espace public et \u00e0 une citoyennet\u00e9 active et critique \r\nL\u2019enjeu de cette UE est d\u2019assurer \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant un socle th\u00e9orique et \u00e9pist\u00e9mologique solide, pr\u00e9alable n\u00e9cessaire \u00e0 toute d\u00e9marche d\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias mais aussi \u00e0 les appliquer \u00e0 des situations \u00e9ducatives et m\u00e9diatiques.\r\n", "goal": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement permet \u00e0 l'\u00e9tudiant de s'approprier des notions, concepts-clefs et courants en philosophie (\u00e9pist\u00e9mologie et \u00e9thique), et de les appliquer dans une d\u00e9marche d'analyse \u00e0 une diversit\u00e9 de pratiques et de situations m\u00e9diatiques. ", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement sera organis\u00e9e de la mani\u00e8re suivante :   ", "other": ""},
{"id": "2MEPRO22Q", "name": "\u00c9valuation de projet d'entreprise", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cavadini Philippe"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MEPRO22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Le monde de l\u2019entreprise regorge de donn\u00e9es financi\u00e8res que tout communiquant se doit de comprendre pour disposer d\u2019un impact sur un business donn\u00e9. L\u2019\u00e9tudiant sera confront\u00e9 aux diff\u00e9rentes \u00e9tapes (identification, valorisation, \u2026) de la mise sur pied d\u2019un projet en entreprise. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9 aux grands principes de la gestion financi\u00e8re,  il sera amen\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper les aspects qualitatifs et quantitatifs de ce projet afin d\u2019en d\u00e9terminer la rentabilit\u00e9.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Un apport th\u00e9orique (qui procure \u00e0 l'\u00e9tudiant les bases n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en application) sera accompagn\u00e9 de plusieurs exercices pratiques.  Un feedback d\u00e9taill\u00e9 et constructif sera dispens\u00e9 pour chaque  projet et apr\u00e8s chaque exercice pratique. Des invit\u00e9s participeront au minimum \u00e0 deux sessions pour partager leurs exp\u00e9riences et des situations v\u00e9cues.", "other": ""},
{"id": "2MEVPU22Q", "name": "L'\u00e9v\u00e9nement public", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lacomblez S\u00e9bastien", "Close Phlilippe"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MEVPU22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9v\u00e9nement public est un cours au choix emprunt\u00e9 au master en Management d\u2019Ev\u00e9nement.\r\nLes \u00e9v\u00e9nements font partie int\u00e9grante du paysage des Villes et ces derni\u00e8res utilisent de plus en plus l\u2018\u00e9v\u00e9nementiel comme levier de d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique. L\u2019\u00e9tudiant int\u00e8gre les objectifs d\u2019une ville dans sa strat\u00e9gie \u00e9v\u00e9nementielle. Il analyse l\u2019environnement d\u2019une ville et son image. Il con\u00e7oit la ville comme un nouvel espace \u00e9v\u00e9nementiel. L\u2019\u00e9tudiant comprend le fonctionnement et l\u2019int\u00e9gration d\u2019un \u00e9v\u00e9nement dans l\u2019espace public et il en ma\u00eetrise toutes les composantes.\r\nPour le descriptif complet, se r\u00e9f\u00e9rer au profil d\u2019enseignement du Master ME, code UE : EVPU2216\r\n", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MFGSO22Q", "name": "Finances et gestion du socioculturel", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Le Duc Florent", "Montjoie Patrick", "Lalieu M\u00e9lanie"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MFGSO22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Le secteur socioculturel ne peut faire l\u2019\u00e9conomie d\u2019une bonne gestion financi\u00e8re et administrative. \u00catre un bon gestionnaire, c\u2019est \u00eatre familiaris\u00e9 avec la gestion administrative et financi\u00e8re d\u2019une association et c\u2019est aussi \u00eatre familiaris\u00e9 avec les proc\u00e9dures de gestion des financements de l\u2019union europ\u00e9enne. C\u2019est pour r\u00e9pondre \u00e0 ces besoins que cette UE propose deux activit\u00e9s d\u2019apprentissages distinctes mais compl\u00e9mentaires : Gestion administrative et financi\u00e8re et Financements europ\u00e9ens.\r\n\r\nL\u2019AA Gestion administrative et financi\u00e8re formera - comme son intitul\u00e9 l\u2019indique - les \u00e9tudiants \u00e0 la partie gestion administrative et financi\u00e8re d\u2019une asbl. De la composition du CA, \u00e0 l\u2019analyse des statuts, la compr\u00e9hension des d\u00e9crets, l\u2019analyse financi\u00e8re, la recherche de financements et la diversification des ressources, \u00e9tapes par \u00e9tapes, l\u2019\u00e9tudiant sera amen\u00e9 \u00e0 bien comprendre les enjeux et les bonnes pratiques en gestion d\u2019une asbl du secteur socioculturel.\t\r\n\r\nL\u2019AA Financements europ\u00e9ens a pour objectif de pr\u00e9senter l'action de l'Union Europ\u00e9enne dans le secteur culturel, de comprendre le fonctionnement des politiques culturelles de l'Union Europ\u00e9enne et d'appr\u00e9hender plus pr\u00e9cis\u00e9ment les m\u00e9canismes de d\u00e9cision et de gestion des financements europ\u00e9ens dans le secteur culturel.\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "AA Gestion administrative et financi\u00e8re : Patrick Monjoie (27h) ", "other": ""},
{"id": "2MFIFF22Q", "name": "Projet de journalisme culturel : FIFF", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MFIFF22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement vise \u00e0 initier les \u00e9tudiants \u00e0 la d\u00e9marche journalistique propre au journalisme culturel en couvrant l\u2019actualit\u00e9 quotidienne du Festival international du film francophone de Namur (FIFF). Les \u00e9tudiants sont plac\u00e9s dans un contexte \u00ab professionnel \u00bb durant l\u2019enti\u00e8ret\u00e9 du Festival et sont amen\u00e9s \u00e0 produire quotidiennement un magazine audiovisuel de 26\u2019 (\u00ab Silence on FIFF \u00bb) sur l\u2019actualit\u00e9 du Festival, en collaboration avec des \u00e9tudiants et professeurs de la HELB, ainsi que la r\u00e9alisation et la publication de productions sur Mammouth (r\u00e9daction multim\u00e9dia anim\u00e9e par les \u00e9tudiants). Les \u00e9tudiants sont encadr\u00e9s par plusieurs journalistes professionnels.", "goal": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement met les \u00e9tudiants dans une situation de production r\u00e9elle. Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Des journ\u00e9es d\u2019exercices (\u00ab resfesh \u00bb) communes aux \u00e9tudiants de la HELB et de l\u2019IHECS  (resfesh multicam, refresh voix-off, refresh news) sont programm\u00e9es en amont du Festival \u00e0 la HELB. La couverture du FIFF est assur\u00e9e par des \u00e9tudiants de l\u2019IHECS et de la HELB durant huit jours. Ceux-ci r\u00e9alisent enti\u00e8rement et quotidiennement une \u00e9mission magazine de 26\u2019 \u00ab Silence on FIFF \u00bb, ensuite diffus\u00e9e en soir\u00e9e sur un m\u00e9dia national et disponible sur son site.  Une \u00e9mission en direct est programm\u00e9e le dernier jour du Festival, en soir\u00e9e. Des productions multim\u00e9dia sont \u00e9galement publi\u00e9es quotidiennement sur Mammouth, la r\u00e9daction \u00e9tudiante de l\u2019IHECS, d\u00e9localis\u00e9e \u00e0 Namur durant le FIFF.", "other": ""},
{"id": "2MFINS22Q", "name": "Sponsoring en Financiering", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MFINS22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "\u00c0 la fin de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant sera en mesure d\u2019\u00e9laborer des strat\u00e9gies efficaces de marketing et de financement et de faire des choix judicieux quant \u00e0 la gestion des ressources afin d\u2019atteindre les objectifs fix\u00e9s.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Les s\u00e9ances proposent des notions li\u00e9es \u00e0 la recherche de fonds priv\u00e9s sous toutes les formes actuelles du monde \u00e9v\u00e9nementiel. Les notions abord\u00e9es seront les suivantes :", "other": ""},
{"id": "2MGEPR22Q", "name": "Gestion de projet en communication digitale", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Picard Alexis", "Vanwelde S\u00e9bastien"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MGEPR22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant est familiaris\u00e9 aux sp\u00e9cificit\u00e9s d\u2019un projet digital sous ses aspects les plus larges. Apr\u00e8s avoir recueilli les besoins issus du briefing d\u2019un annonceur, il \u00e9value la faisabilit\u00e9 technique du projet ainsi que sa pertinence en fonction de l\u2019environnement \u00e9conomique, la strat\u00e9gie de l\u2019entreprise et les tendances du web. Il est capable d\u2019\u00e9tablir un cahier des charges assorti de sp\u00e9cificit\u00e9s techniques et \u00e9valuera les besoins li\u00e9s au projet. L\u2019\u00e9tudiant acquiert \u00e9galement des connaissances sp\u00e9cifiques \u00e0 l\u2019analyse et \u00e0 la mise en place d\u2019une strat\u00e9gie et d\u2019une plateforme de e-commerce.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Des s\u00e9ances en pr\u00e9sentiel alterneront avec des s\u00e9ances d\u2019analyses et d\u2019exercices pratiques. Des visites de sites de e-commerce et des interventions d\u2019experts permettront d\u2019illustrer d\u2019autant plus les notions enseign\u00e9es. ", "other": ""},
{"id": "2MGROU22Q", "name": "Communication of European Interest Groups", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Baygert Nicolas"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MGROU22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "The course focuses on the world of lobbyists within the 'European bubble' (Kl\u00fcver, 2013). In their interactions with European decision-makers, these actors defend the interests of industry and commerce, the associative world (NGOs), trade unions, territorial actors (regions or municipalities, or even Member States). Their exact number is not known. According to the joint transparency register of the European Parliament and the European Commission, on 4 January 2021, 12190 organisations were registered with the Parliament. The main objective of these actors is to maintain or develop a favourable regulatory framework for their organisation, members or clients. At the same time, their expertise represents an essential resource for the legislative work of the EU institutions. The course thus proposes to apprehend, at the same time, the institutional context of European lobbying as well as the stakes around the various strategies (of communication or influence) used by these actors within the 'Brussels Bubble'. ", "goal": "Students will:", "activity": "The first LA goes back to the basics of the European decision-making process; the interdependent relationship between EU decision-makers and lobbyists; ethical issues as well as the new digital challenges faced by interest groups. During this LA, the group will also be presented with a proposal for a European directive (from the Commission and to be voted on by the European Parliament), which will serve as the basis for the third LA. ", "other": ""},
{"id": "2MINNO222Q", "name": "M\u00e9dias, prospectives et innovations dans le secteur socioculturel", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Meier Edouard"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MINNO222Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Les entreprises et associations de demain seront celles qui auront su anticiper et s\u2019adapter au changement. Cette UE donne les clefs permettant aux futurs cadres socioculturels d'avoir un 'coup d'avance' dans leur secteur. Les dipl\u00f4m\u00e9s connaissent les d\u00e9fis pr\u00e9sents, anticipent les d\u00e9fis qui arrivent. Ils savent organiser une veille, travailler sur des id\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment \u00e9cart\u00e9es, mettre en place des dispositifs collaboratifs d'\u00e9mergence d'id\u00e9es, innover de fa\u00e7on continue mais aussi en rupture. Ils apprennent \u00e0 ma\u00eetriser les enjeux des nouvelles technologies (intelligence artificielle, robotisation). Pour ce faire, ils sont form\u00e9s \u00e0 la pens\u00e9e critique, la r\u00e9solution de probl\u00e8mes, la pens\u00e9e innovante, l'\u00e9thique", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Chaque cours sera divis\u00e9 en quatre parties d\u2019une heure sous forme d\u2019ateliers r\u00e9unissant des groupes de 3 \u00e0 4 personnes, diff\u00e9rents \u00e0 chaque fois. Dix innovations seront trait\u00e9es au cours de l\u2019UE pour un total de 40 heures de cours.", "other": ""},
{"id": "2MJINV22Q", "name": "L'investigation en audiovisuel", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MJINV22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "UE Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant \r\n1. maitrise l\u2019histoire du journalisme d\u2019investigation ; \r\n2. planifie son enqu\u00eate \u00e0 court et moyen terme ; \r\n3. construit son hypoth\u00e8se et apprend \u00e0 la retravailler en cours d\u2019enqu\u00eate ; \r\n4. argumente son projet d\u2019enqu\u00eate aupr\u00e8s d\u2019un \u00e9diteur/r\u00e9dacteur en chef ; \r\n5. identifie les sources et les documents n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9alisation de son enqu\u00eate\r\n6. r\u00e9diger un article en vue d\u2019une publication de son enqu\u00eate sur Mammouth\r\n", "goal": "L\u2019\u00e9tudiant sous la responsabilit\u00e9 des deux professionnels-journalistes r\u00e9alise une enqu\u00eate sur un th\u00e8me donn\u00e9 et la publie sur le site Mammouth.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MMAIL22Q", "name": "Pr\u00e9paration aux TFE II", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMAIL22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MMECA22Q", "name": "M\u00e9canisme d\u00e9cisionnels communautaires", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hayette Bernard"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMECA22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant maitrise les enjeux des questions europ\u00e9ennes au travers de ses institutions : Commission, Parlement et Conseil. Il comprend les m\u00e9canismes de d\u00e9cision institutionnels et les rapports de force entre les protagonistes. Il peut \u00e9valuer diff\u00e9rentes politiques communautaires sp\u00e9cifiques : l\u2019agriculture, les politiques \u00e9conomique et mon\u00e9taire, les migrations, les transports et l\u2019Europe sociale. Il peut analyser l\u2019application de techniques parlementaires : amendements, proc\u00e9dures de vote, r\u00e9sultat des votes, r\u00e8glement, interpr\u00e9tation des trait\u00e9s. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Des s\u00e9ances de quatre heures ont lieu chaque semaine du premier quadrimestre. Y sont abord\u00e9s :", "other": ""},
{"id": "2MMFEM22Q", "name": "M\u00e9moire de fin d'\u00e9tudes", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMFEM22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Le m\u00e9moire de fin d\u2019\u00e9tudes est un travail unique et int\u00e9gr\u00e9 men\u00e9 individuellement, \u00e9valu\u00e9 par un jury \u00e0 l\u2019issue des deux ann\u00e9es de formation du master. Il int\u00e8gre et articule une approche th\u00e9orique/conceptuelle/r\u00e9flexive et une finalit\u00e9 pratique ou op\u00e9rationnelle. L\u2019\u00e9tudiant y d\u00e9montre sa capacit\u00e9 \u00e0 analyser, concevoir et \u00e9valuer des dispositifs ou des situations d\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias, tout en \u00e9tant soucieux de contribuer au d\u00e9veloppement th\u00e9orique et empirique de ce domaine. \r\nLe m\u00e9moire est donc \u00e0 la fois un processus de formation (en le faisant, l\u2019\u00e9tudiant d\u00e9veloppe des comp\u00e9tences et contribue activement au d\u00e9veloppement de son expertise) et une production (l\u2019\u00e9tudiant contribue au champ de l\u2019EAM, produit des dispositifs innovants et des r\u00e9sultats qu\u2019il pourra valoriser ensuite). \r\n", "goal": "Au terme de l\u2019UE, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Quel que soit le type de m\u00e9moire, sa r\u00e9alisation impose de passer par les \u00e9tapes suivantes : ", "other": ""},
{"id": "2MMIPO22Q", "name": "Politique : Maitriser l'interview en audiovisuel", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMIPO22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MMMAS22Q", "name": "M\u00e9moire m\u00e9diatique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lalieu M\u00e9lanie"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMMAS22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "R\u00e9alis\u00e9s en groupe, les \u00ab m\u00e9moires m\u00e9diatiques \u00bb, TFE pratique, permettent \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de faire preuve de sa ma\u00eetrise des canaux et des techniques m\u00e9diatiques, ainsi que de sa capacit\u00e9 \u00e0 transmettre un message \u00e0 un public donn\u00e9. Plus que des 'produits', les m\u00e9moires m\u00e9diatiques s\u2019int\u00e8grent dans un projet de communication con\u00e7u de mani\u00e8re int\u00e9gr\u00e9e et transversale.", "goal": "Au terme de cette UE, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "La r\u00e9alisation du m\u00e9moire m\u00e9diatique a l\u2019objectif de former l\u2019\u00e9tudiant en vue de l\u2019insertion professionnelle. Cette r\u00e9alisation est l\u2019aboutissement d\u2019un travail de recherche qui est encadr\u00e9 dans l\u2019UE pr\u00e9paration au TFE I (r\u00e9daction de l\u2019\u00e9tat de la question) et l\u2019UE Projets et ateliers de production m\u00e9diatique (AA2 Atelier m\u00e9moire m\u00e9diatique).", "other": ""},
{"id": "2MMMPI22Q", "name": "M\u00e9moire m\u00e9diatique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMMPI22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement permet \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de mener (en collaboration avec 2 ou 3 autres \u00e9tudiants) une r\u00e9alisation journalistique sur un sujet d\u00e9fini en Master 1 dans le cadre du cours de TFE I. ", "goal": "Au terme de cet enseignement, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "L\u2019\u00e9tudiant m\u00e8ne en collaboration avec 2 ou 3 autres \u00e9tudiants un projet journalistique correspondant aux crit\u00e8res professionnels en vigueur. Il est encadr\u00e9 par un comit\u00e9 d\u2019accompagnement m\u00e9diatique qui l\u2019\u00e9paule dans sa r\u00e9alisation journalistique. ", "other": ""},
{"id": "2MMMPU22Q", "name": "M\u00e9moire m\u00e9diatique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMMPU22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MMMRP22Q", "name": "Ateliers de production m\u00e9moire RP", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Delouvroy Hubert", "Bouteiller Patricia", "Delferiere Johann", "Brixy Natacha", "Lacroix Bertrand"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMMRP22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant \u00e9coute et comprend les besoins de l\u2019organisme commanditaire de son m\u00e9moire m\u00e9diatique. Il les traduit en objectifs de communication et en contraintes de r\u00e9alisation. Il entretient avec l\u2019organisme commanditaire des \u00e9changes r\u00e9guliers autour de l\u2019avancement du projet et reste proactif dans la recherche de solution au probl\u00e8me de communication qui lui est soumis.\r\nEnfin, l\u2019\u00e9tudiant et les autres membres de son groupe de travail se coordonnent pour planifier une campagne de communication et produire le mat\u00e9riel qui la sous-tend\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 l\u2019analyse prospective de son projet de m\u00e9moire m\u00e9diatique ainsi que la strat\u00e9gie et l\u2019id\u00e9e cr\u00e9ative d\u00e9finies en amont, le groupe d\u2019\u00e9tudiants entre progressivement dans la phase de r\u00e9alisation. L\u2019ensemble du travail couvre une p\u00e9riode de 16 mois entre le d\u00e9but du Bloc 1 et la fin du 1er quadrimestre du Bloc 2 de Master.", "other": ""},
{"id": "2MMOBI22Q", "name": "Conception d'application mobile et site web", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMOBI22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Au sein de l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me digital d\u2019une marque, les sites web et les applications mobiles occupent une place tr\u00e8s variable. Du mini-site de campagne \u00e0 la plateforme tentaculaire qui permet d\u2019engager l\u2019audience avec l\u2019ensemble des activit\u00e9s de l\u2019organisation, en passant par l\u2019application ludique ou utile qui accompagne les publics 24h/24. Des r\u00f4les et des niveaux de complexit\u00e9 forts diff\u00e9rents mais qui reposent la plupart du temps sur les m\u00eames fondamentaux techniques et graphiques. L\u2019approche se fait par l\u2019exp\u00e9rience utilisateur (UX). A partir d\u2019une analyse des besoins, il s\u2019agira de con\u00e7evoir concr\u00e8tement une interface afin que cette exp\u00e9rience soit la plus fluide pour le public et la plus performante pour l\u2019organisation. \r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant saura :", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement s\u2019articule autour des trois axes suivants :", "other": ""},
{"id": "2MMOTI22Q", "name": "D\u00e9veloppement personnel et motivation : RSE et salari\u00e9s", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vandercammen Dominique"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMOTI22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant se confronte \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des situations de travail en entreprise. A partir d\u2019un bagage th\u00e9orique dispens\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion du cours, il apprend \u00e0 d\u00e9crire ces situations en distinguant celles qui soutiennent la motivation des acteurs \u00e9conomiques et celles qui la freinent. Les qualit\u00e9s des situations de travail sont mises en lien avec la RSE.  La confrontation de savoirs provenant de th\u00e9ories et de paradigmes diff\u00e9rents l\u2019am\u00e8ne \u00e0 proposer, \u00e0 partir de ses propres choix, des propositions de solutions aux situations v\u00e9cues comme probl\u00e9matiques par les acteurs de terrain. A l\u2019occasion du cours, l\u2019\u00e9tudiant se construit une bo\u00eete \u00e0 outils pour pouvoir agir comme acteur responsable dans une organisation.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Le dispositif, s\u2019articulant autour de quatre temps de formation au sein de chacune des s\u00e9quences de cours, est organis\u00e9 de la mani\u00e8re suivante :", "other": ""},
{"id": "2MMPLD22Q", "name": "M\u00e9diaplanning digital", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMPLD22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Dans un univers technologique en perp\u00e9tuel mouvement, l\u2019\u00e9tudiant sera sensibilis\u00e9 aux tendances d\u2019achat m\u00e9dia les plus r\u00e9centes et \u00e0 leurs influences sur les modes et les types de communication publicitaire et commerciale. La prise de conscience de l\u2019\u00e9volution des media vers le monde des data constitue un enjeu strat\u00e9gique majeur. Son anticipation permettra \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019\u00eatre mieux en phase avec les attentes futures des annonceurs", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Alternances de s\u00e9ances th\u00e9oriques et pratiques en vue de la r\u00e9alisation d\u2019exercices pratiques de budg\u00e9tisation et de mediaplanning.", "other": ""},
{"id": "2MMTAS22Q", "name": "M\u00e9moire th\u00e9orique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMTAS22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Dans le cadre des Travaux th\u00e9oriques de m\u00e9moire, l\u2019Article est un travail individuel et unique qui a la caract\u00e9ristique d\u2019\u00eatre \u00ab scientifique \u00bb c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019\u00eatre contr\u00f4lable par autrui. Partie int\u00e9grante des travaux de fin d\u2019\u00e9tudes, il doit d\u00e9montrer l\u2019existence d\u2019une d\u00e9marche intellectuelle originale sur des questions li\u00e9es aux terrains socioculturels. Le processus d\u2019\u00e9laboration de l\u2019article est formateur en ce qu\u2019il engage les facult\u00e9s de conceptualisation, d\u2019analyse et de r\u00e9flexivit\u00e9 de l\u2019\u00e9tudiant. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Le choix du th\u00e8me de l\u2019Article doit \u00eatre finalis\u00e9 pour la fin du premier semestre du Master II. L\u2019\u00e9tudiant remettra le choix de son sujet et de son promoteur sur le document ad-hoc pour la mi-d\u00e9cembre. Les lectures, recherches et analyses auront lieu dans le courant du deuxi\u00e8me semestre du Master II pour \u00eatre finalis\u00e9 par la r\u00e9daction  d\u2019un article scientifique qui comprendra  60.000 et 90.000 caract\u00e8res espaces comprises, ainsi que des et  r\u00e9sum\u00e9s en trois langues.", "other": ""},
{"id": "2MMTME22Q", "name": "Travail de fin d'\u00e9tudes", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMTME22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MMTPI22Q", "name": "M\u00e9moire th\u00e9orique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMTPI22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement permet \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de mener une d\u00e9marche de recherche propre \u00e0 la recherche scientifique. L\u2019\u00e9tudiant est ainsi amen\u00e9 \u00e0 \u00e9prouver une probl\u00e9matique par des m\u00e9thodes de recherche. Il r\u00e9dige un article scientifique qu\u2019il d\u00e9fend face \u00e0 un jury. ", "goal": "Au terme de cet enseignement, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "L\u2019\u00e9tudiant soumet un sujet de r\u00e9flexion \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de maillage. Le sujet valid\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant est amen\u00e9 \u00e0 formuler une probl\u00e9matique et des hypoth\u00e8ses. Il \u00e9prouve ses hypoth\u00e8ses en menant une recherche sur le terrain \u00e0 partir d\u2019une ou plusieurs m\u00e9thodologies pr\u00e9sent\u00e9es en TFE II. Cela donne lieu \u00e0 la r\u00e9daction d\u2019un Article scientifique et d\u2019une d\u00e9fense orale. ", "other": ""},
{"id": "2MMTPU22Q", "name": "M\u00e9moire th\u00e9orique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMTPU22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MMTRP22Q", "name": "M\u00e9moire th\u00e9orique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMTRP22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant articule une probl\u00e9matique de recherche, proc\u00e8de \u00e0 la collecte d\u2019information par la consultation d\u2019ouvrages scientifiques, de travaux de recherche, choisit un terrain et con\u00e7ois une m\u00e9thodologie. Il confronte les concepts th\u00e9oriques \u00e0 l\u2019analyse de terrain", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Le sujet du m\u00e9moire et le choix du promoteur doivent \u00eatre d\u00e9pos\u00e9s au d\u00e9but du 2e quadrimestre du Bloc 2 de Master. Cette p\u00e9riode constitue une limite ultime et l\u2019\u00e9tudiant est naturellement invit\u00e9 \u00e0 commencer ses recherches bien plus t\u00f4t.", "other": ""},
{"id": "2MORGA22Q", "name": "Commication organisationnelle dans le secteur socioculturel", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Barbara"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MORGA22Q&anneeaca=2021_2022", "content": " Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement vise \u00e0 d\u00e9passer une vision restrictive de la communication organisationnelle comme simple instrument de transmission d\u2019informations. Assumant un paradigme constructivisme et interpr\u00e9tatif, l\u2019UE donne les clefs th\u00e9oriques et pratiques pour envisager la communication dans son r\u00f4le essentiel \u00e0 la prise de d\u00e9cision, \u00e0 la cr\u00e9ation de symboles, \u00e0 la fixation d\u2019interpr\u00e9tations, \u00e0 la n\u00e9gociation entre les acteurs, \u00e0 la signature de contrats, au recrutement, \u00e0 la gestion de conflits, \u00e0 toutes les formes d\u2019interactions qui produisent de l\u2019organisation", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u202f: ", "activity": "PARTIE 1 : Elise Le Moing- Maas, th\u00e9ories de la communication \t\torganisationnelle ", "other": ""},
{"id": "2MOSINI22Q", "name": "Open source intelligence (OSINIT) : Des outils pour l'investisgation en ligne", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MOSINI22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Lorsque l\u2019acc\u00e8s aux terrains d\u2019enqu\u00eate se compliquent et \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 les canaux de communication se multiplient, les journalistes disposent d\u2019outils num\u00e9riques puissants pour d\u00e9busquer une information pr\u00e9cise et pertinente. Ce cours propose aux \u00e9tudiants une initiation \u00e0 l\u2019\u201cOSINT\u201d (pour \u201cOpen Source Intelligence\u201d ou \u201crecherche en sources ouvertes\u201d) qui d\u00e9signe l\u2019exploitation d'informations accessibles publiquement. Les \u00e9tudiants seront form\u00e9s \u00e0 ces m\u00e9thodes d\u2019investigation soutenues de la digitalisation croissante de la soci\u00e9t\u00e9, et seront amen\u00e9s \u00e0 les explorer au service d\u2019enqu\u00eates personnelles ou collaboratives.", "goal": "l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Dans un premier temps, l\u2019enseignement pr\u00e9sentera aux \u00e9tudiants de multiples outils num\u00e9riques n\u00e9cessaires pour effectuer une enqu\u00eate en ligne. Au-del\u00e0 de l\u2019analyse de cas concrets, plusieurs experts partageront leur exp\u00e9rience et expertise, d\u00e9voilant les processus et les m\u00e9thodes qui nourrissent leur travail au quotidien. ", "other": ""},
{"id": "2MPACK22Q", "name": "Graphic & brand design", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPACK22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L'\u00e9tudiant acquiert une connaissance aiguis\u00e9e en mati\u00e8re de graphisme, de design et de branding.. Il pratique de multiples exercices li\u00e9s \u00e0 ces disciplines et apprend \u00e0 porter un regard r\u00e9flexif sur ces touchpoints  centraux dont le r\u00f4le communicationnel est d\u00e9terminant. Il atteint, de cette mani\u00e8re, une expertise technique et strat\u00e9gique qui lui permettra de porter un jugement avis\u00e9 aupr\u00e8s des annonceurs", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "La partie analytique de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement sera centr\u00e9e sur le design et le branding. Elle abordera, via des exercices d\u2019analyse, la relation client-agence, les outils de d\u00e9finition d\u2019une marque, la coh\u00e9rence dans toutes les \u00e9tapes que sont le d\u00e9veloppement, la production, l\u2019impression. La partie pratique sera compos\u00e9e de  5 workshops de 6 heures (2 modules de 3 heures  chacun) qui offriront de mettre les \u00e9tudiants au travail sur des  exercices concrets m\u00ealant \u00e0 la fois la r\u00e9flexion graphique et la d\u00e9marche analytique (market research, benchmark, ..). Des \u00ab d\u00e9fis \u00bb seront ainsi lanc\u00e9s aux \u00e9tudiants tels que la r\u00e9alisation de gammes, des propositions cr\u00e9atives d\u00e9passant la vision du client, des propositions \u00e9thiques ayant pour ligne de mire la responsabilit\u00e9 sociale,\u2026 Certaines r\u00e9alisations pourront \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es devant des professionnels issus du secteur, qui fourniront un feedback b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 l\u2019ensemble de l\u2019auditoire.", "other": ""},
{"id": "2MPARL22Q", "name": "Couvrir une pleini\u00e8re au Parlement europ\u00e9en", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPARL22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant, aura acquis les comp\u00e9tences suivantes :  ", "activity": "Pr\u00e9paration des dossiers d\u00e9battus et vot\u00e9s durant la session pl\u00e9ni\u00e8re. Couverture de la pl\u00e9ni\u00e8re. R\u00e9alisation de productions radio \u00e0 destination de Mammouth.m\u00e9dia", "other": ""},
{"id": "2MPFPI22Q", "name": "Pr\u00e9paration aux TFE II", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPFPI22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement offre un encadrement \u00e0 la mise en \u0153uvre des travaux de fin d\u2019\u00e9tudes des \u00e9tudiant(e)s et leur permet d\u2019acqu\u00e9rir et d\u2019entretenir une m\u00e9thodologie de recherche d\u2019information ainsi que de formulation d\u2019une probl\u00e9matique et d\u2019hypoth\u00e8ses notamment dans la r\u00e9daction de leur Article. Elle constitue en une \u00e9tape de r\u00e9flexion pr\u00e9alable et d\u2019encadrement constant pour la r\u00e9daction des diff\u00e9rents travaux qui composent le TFE II. ", "goal": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement r\u00e9actualise dans le cadre des travaux de fin d\u2019\u00e9tudes les outils de recherche acquis en bachelier. Par la pratique, l\u2019exemple et la ma\u00efeutique, elle offre un encadrement \u00e0 l\u2019avancement de ces travaux. \u00c0 son terme, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "L\u2019UE d\u00e9bute par les n\u00e9cessaires rappels m\u00e9thodologiques. Ils permettent de rafra\u00eechir l\u2019ensemble des connaissances utiles \u00e0 la r\u00e9alisation des travaux de fin d\u2019\u00e9tudes et harmonisent les savoirs \u00e9tudiants en la mati\u00e8re. ", "other": ""},
{"id": "2MPOLRP22Q", "name": "Communication strat\u00e9gique des institutions europ\u00e9ennes", "year": "2021-2022", "languages": ["fr", "en"], "teachers": ["Baygert Nicolas", "Bernard William"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPOLRP22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement bilingue [ENG/FR] approfondira les mati\u00e8res suivantes : Enjeux, forces et faiblesses de la communication publique europ\u00e9enne. \r\nL\u2019unit\u00e9 d\u00e9bouche sur l\u2019\u00e9laboration et la pr\u00e9sentation d\u2019une s\u00e9rie d\u2019audits strat\u00e9giques. Elle constitue une opportunit\u00e9 pour les \u00e9tudiants du cours de travailler avec des professionnels de la communication sur un projet r\u00e9el.\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement Communication strat\u00e9gique des institutions europ\u00e9ennes est l\u2019une des composantes de la sp\u00e9cialisation en \u00ab Communication et affaires europ\u00e9ennes \u00bb. L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement est divis\u00e9e en 2 volets compl\u00e9mentaires : ", "other": ""},
{"id": "2MPRAG22Q", "name": "Probl\u00e9matiques sp\u00e9cifiques en agence de publicit\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPRAG22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L'\u00e9tudiant acquiert une vision prospective du travail en agence int\u00e9grant les diff\u00e9rentes probl\u00e9matiques du fonctionnement en m\u00e9tiers. Ceci compte tenu de l\u2019\u00e9volution de la publicit\u00e9 vers une approche 360\u00b0 et trans & cross-m\u00e9dia. L\u2018\u00e9tudiant se familiarise \u00e9galement aux diff\u00e9rentes relations entretenues avec les sous-traitants d\u2019une agence et est capable d\u2019en \u00e9valuer et d\u2019en ma\u00eetriser les co\u00fbts.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement comporte deux phases : la premi\u00e8re traite, sous une forme ex cathedra, des sp\u00e9cificit\u00e9s de chaque m\u00e9tier en agence, de l\u2019approche budg\u00e9taire en interne et en externe, des \u00e9volutions organisationnelles induites par les media digitaux, du paysage et des formes que peuvent rev\u00eatir les agences dites \u00ab de publicit\u00e9 \u00bb et de l\u2019influence de leur organisation en r\u00e9seau international.", "other": ""},
{"id": "2MPRES22Q", "name": "\u00c9v\u00e9nements de prestige", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPRES22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant analyse et int\u00e8gre les composantes socio-\u00e9conomiques et culturelles des diff\u00e9rents publics cibles dans la gestion de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Il int\u00e8gre le protocole  ainsi que le d\u00e9corum  d\u2019usage \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Il entreprend des d\u00e9marches de recherche active pour comprendre les sp\u00e9cificit\u00e9s des march\u00e9s premium et de luxe.\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "AA1.\tInternational Protocol:", "other": ""},
{"id": "2MPROB22Q", "name": "Probl\u00e9matique contemporaine en communication digitale", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPROB22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant, conscient des changements induits par le digital, sera pr\u00eat \u00e0 faire face aux d\u00e9fis lanc\u00e9s par les \u00ab e-activit\u00e9s \u00bb d\u2019une entreprise. Il combinera analyse critique des enjeux, vision prospective et cr\u00e9ativit\u00e9 dans la mani\u00e8re d\u2019aborder la consumer decision journey  d\u2019un internaute.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Des s\u00e9ances th\u00e9oriques et pratiques s\u2019articuleront autour de la r\u00e9alisation en groupe de plusieurs travaux traitant, la plupart du temps, de cas r\u00e9els", "other": ""},
{"id": "2MPROC22Q", "name": "Journalisme europ\u00e9en : Processus d\u00e9cisionnelset sources d'information europ\u00e9ennes", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPROC22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Alternant th\u00e9orie, s\u00e9minaires et d\u00e9bats, ce cours vise \u00e0 donner aux futurs journalistes les bases du fonctionnement de la machine europ\u00e9enne et des diff\u00e9rents rapports de forces politiques qui la traversent, ainsi que les cl\u00e9s pour y rep\u00e9rer les sources d\u2019information pertinentes. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "1. Historique et pr\u00e9sentation de l\u2019Union europ\u00e9enne post-Lisbonne ; ", "other": ""},
{"id": "2MPROJU22Q", "name": "M\u00e9moire projet \u00e9v\u00e9nementiel", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPROJU22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MREGU22Q", "name": "R\u00e9gulation des m\u00e9dias et de l'\u00e9ducation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Maqua Agn\u00e8s"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MREGU22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette UE doit permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de comprendre les enjeux et les principes de droits applicables au secteur \u00e9ducatif et aux m\u00e9dias. Elle met particuli\u00e8rement l\u2019accent sur les questions juridiques qui ont une implication sur la mani\u00e8re de concevoir et mettre en \u0153uvre une action \u00e9ducative et le choix ou l'adaptation de dispositifs m\u00e9diatiques.\r\nL\u2019UE doit permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019enseigner et de sensibiliser aux fondements juridiques des usages m\u00e9diatiques, en tant qu\u2019\u00e9ducateur aux m\u00e9dias ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9thique et \u00e0 la responsabilit\u00e9 des usages m\u00e9diatiques et des pratiques \u00e9ducatives.\r\nElle permet de comprendre les enjeux et les principes de droit applicables au secteur des m\u00e9dias ; d\u2019int\u00e9grer les principes dans un raisonnement, un commentaire, une analyse ; de d\u00e9velopper des r\u00e9flexes aux fins d\u2019anticiper les difficult\u00e9s et de provoquer des alertes ; de mettre en situation au travers d\u2019exemples quotidiens et de gagner en autonomie (de gestion, de d\u00e9cision, d\u2019enseignement, de r\u00e9flexion).\r\n", "goal": "Au terme de l\u2019UE, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "L\u2019UE sera organis\u00e9e de la mani\u00e8re suivante : cours de 2h par semaine pendant le premier quadrimestre, incluant des expos\u00e9s magistraux, et des exercices pratiques au nombre de des rencontres avec des invit\u00e9s/intervenants sp\u00e9cialis\u00e9s et des \u00e9tudes de cas. L\u2019UE s\u2019organise en 5 modules dispens\u00e9s sur un ou plusieurs cours : ", "other": ""},
{"id": "2MRELI22Q", "name": "Cultures et religions occidentales", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pierobon Frank"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MRELI22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "De nombreuses id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues \u2013 y compris des pr\u00e9jug\u00e9s discriminatoires et raciaux \u2013 hantent la perception que l\u2019on a, de toutes parts aujourd\u2019hui, du fait religieux. La religiosit\u00e9 est un soutien et un refuge identitaires indispensables dans des situations de d\u00e9tresse sociale (pauvret\u00e9, migration, exil) et dans les moments-clef de la vie (l\u2019angoisse, la mort, l\u2019amour, la naissance, l\u2019espoir, etc.). Ce cours offert \u00e0 ceux qui s\u2019int\u00e9ressent au fait humain, au sens le plus large, n\u2019est donc ni th\u00e9ologique, ni sociologique : il s\u2019agit plut\u00f4t de fournir les outils pour comprendre un ph\u00e9nom\u00e8ne profond\u00e9ment humain ainsi que des formes particuli\u00e8res de pens\u00e9e, parfois \u00ab magiques \u00bb, qu\u2019il est essentiel de ne pas m\u00e9priser si l\u2019on veut assurer une m\u00e9diation culturelle efficace.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sait:", "activity": "Les principales religions europ\u00e9ennes peuvent \u00eatre utilement appr\u00e9hend\u00e9es comme autant de formes culturelles, c\u2019est-\u00e0-dire de mani\u00e8res de vivre et de g\u00e9rer les \u00e9motions et les questions les plus fondamentalement humaines sur la vie et la mort, la transmission interg\u00e9n\u00e9rationnelle et la tradition (avec sa dimension de m\u00e9moire et d\u2019identit\u00e9), la douleur et le plaisir, le serment et le parjure, l\u2019ic\u00f4ne et le blasph\u00e8me, etc. ", "other": ""},
{"id": "2MREPO221", "name": "Bruxelles : enqu\u00eate de terrain en partenariat avec Le Soir", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MREPO221&anneeaca=2021_2022", "content": "Durant cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, les \u00e9tudiants travailleront \u00e0 la r\u00e9alisation d\u2019un suppl\u00e9ment de presse \u00e9crite quotidienne sur un th\u00e8me d\u2019actualit\u00e9 r\u00e9gional bruxellois impos\u00e9 qui n\u00e9cessite de disposer d\u2019une compr\u00e9hension globale vis-\u00e0-vis d\u2019une probl\u00e9matique complexe. L\u2019ensemble du processus journalistique li\u00e9 au traitement approfondi d\u2019un th\u00e8me d\u2019actualit\u00e9 sera men\u00e9 afin de fournir un produit fini (textes, photos, infographies) correspondant aux exigences professionnelles et directement exploitable par un \u00e9diteur, tant dans sa version papier que sur le web. Les productions journalistiques de qualit\u00e9 (et seulement celles-l\u00e0) seront publi\u00e9es par LE SOIR (version papier et/ou web).", "goal": "l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Sur base des connaissances acquises dans l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement Les responsabilit\u00e9s juridiques et financi\u00e8res des pouvoirs locaux et r\u00e9gionaux, les \u00e9tudiants travailleront en groupe lors des premiers ateliers afin de mener un processus collectif de r\u00e9flexion sur le traitement du th\u00e8me choisi (impos\u00e9 par LE SOIR et L\u2019IHECS). Cette premi\u00e8re phase n\u00e9cessite que chaque participant se documente de mani\u00e8re professionnelle sur les diff\u00e9rents enjeux (soci\u00e9taux, \u00e9conomiques, politiques, environnementaux, budg\u00e9taires, etc.). D\u00e8s le choix des angles des diff\u00e9rents articles arr\u00eat\u00e9s et l\u2019identification claire des (types de) sources \u00e0 contacter, les \u00e9tudiants travailleront de mani\u00e8re autonomes et rendront compte chaque semaine de l\u2019\u00e9tat d\u2019avancement de leurs recherche et de leur production journalistique. Un accompagnement personnalis\u00e9 se mettra en place au fur et \u00e0 mesure de la r\u00e9daction des textes afin d\u2019orienter le travail des \u00e9tudiants vers les standards professionnels requis. La possibilit\u00e9 de travailler en bin\u00f4me sur certains sujets peut \u00eatre propos\u00e9e. Lorsque l\u2019ensemble des textes et des illustrations seront valid\u00e9s, la possibilit\u00e9 d\u2019observer \u2013 voire de participer - au travail d\u2019\u00e9dition sera, dans la mesure du possible, propos\u00e9e aux \u00e9tudiants au sein de la r\u00e9daction du SOIR.    ", "other": ""},
{"id": "2MRESO22Q", "name": "Gestion de la pr\u00e9sence sur les r\u00e9seaux sociaux", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Baum Alexia", "Paques Herv\u00e9", "Manente Florence"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MRESO22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Les r\u00e9seaux sociaux occupent aujourd\u2019hui une place centrale dans les relations publiques. Ce cours aborde les aspects strat\u00e9giques, cr\u00e9atifs et techniques des campagnes sur principales plateformes. Les r\u00e9seaux sociaux permettent \u00e9galement des amplifications au-del\u00e0 des campagnes publicitaires. Par la cr\u00e9ation de contenus pertinents, le relationnel avec la communaut\u00e9, les relais des influenceurs, des actions cr\u00e9atives d\u00e9di\u00e9es, des nouvelles technologies virtuelles. C\u2019est aussi une formidable source d\u2019information sur les profils et les comportements des audiences. Mais le meilleur c\u00f4toie le pire et il faut apprendre \u00e0 g\u00e9rer la d\u00e9sinformation et les r\u00e9actions n\u00e9gatives. Six sp\u00e9cialistes se relayeront pour explorer ces diff\u00e9rentes dimensions.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant aura appris \u00e0 :", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement est divis\u00e9e en six modules :", "other": ""},
{"id": "2MRISKM22Q", "name": "Risk management", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MRISKM22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MRSEP22Q", "name": "Communication et responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale des entreprises", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jahier Adrien"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MRSEP22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "La Responsabilit\u00e9 Soci\u00e9tale des Entreprises (RSE) d\u00e9signe l\u2019ensemble des pratiques mises en place par les entreprises afin d\u2019appliquer, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de leur organisation, les trois piliers environnementaux, sociaux, et \u00e9conomiques du d\u00e9veloppement durable. Le contenu de ce cours portera principalement sur les enjeux associ\u00e9s \u00e0 la RSE et \u00e0 sa communication \u00e0 travers des \u00e9tudes de cas : ils couvriront des secteurs vari\u00e9s et renverront tout autant au niveau belge qu\u2019\u00e0 celui europ\u00e9en. \u00c0 l\u2019issue du cursus, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables d\u2019analyser, gr\u00e2ce \u00e0 une boite \u00e0 outils d\u00e9velopp\u00e9e dans le cadre du cours, des communications RSE de diff\u00e9rentes organisations et de formuler des recommandations afin de les am\u00e9liorer. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement comprend 3 activit\u00e9s d\u2019apprentissage pour une s\u00e9ance de 3 heures.  ", "other": ""},
{"id": "2MSEMI22Q", "name": "S\u00e9minaire d'accompagnement du m\u00e9moire", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Campion Baptiste"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSEMI22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Le s\u00e9minaire vise \u00e0 accompagner sur les plans m\u00e9thodologique et organisationnel les \u00e9tudiants dans la r\u00e9alisation de leur m\u00e9moire de fin d'\u00e9tudes en \u00e9ducation aux m\u00e9dias, en lien avec le promoteur (la promotrice). Il s'inscrit dans la continuit\u00e9 du cours de 'M\u00e9thodes et techniques de recherche en \u00e9ducation aux m\u00e9dias' (pr\u00e9requis). L'UE vise aussi \u00e0 soutenir le d\u00e9veloppement du projet de m\u00e9moire en permettant \u00e0 l'\u00e9tudiant de confronter l'\u00e9tat d'avancement de son travail dans une dynamique collaborative.", "goal": "Au terme de l\u2019UE, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Le s\u00e9minaire aborde est structur\u00e9 et organis\u00e9 autour des 4 th\u00e9matiques suivantes:", "other": ""},
{"id": "2MSERP22Q", "name": "S\u00e9minaire de communication de crise", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Baum Alexia", "Cansell Patrick", "Le Moing - Maas Elise"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSERP22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant comprend les enjeux d\u2019une crise pour l\u2019image et la r\u00e9putation d\u2019une entreprise. Il est apte \u00e0 analyser une situation de crise et ma\u00eetrise les techniques pour d\u00e9velopper un plan de communication de crise. Lors du s\u00e9minaire, l\u2019\u00e9tudiant est plong\u00e9 dans une v\u00e9ritable situation de crise. Il en ressort conscient des diff\u00e9rentes facettes d\u2019une crise et riche d\u2019une exp\u00e9rience concr\u00e8te.  ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement comprend globalement deux parties :", "other": ""},
{"id": "2MSIRNS22Q", "name": "Structures internationales et relation nord-sud", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Wathelet Emmanuel"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSIRNS22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement propose aux futurs acteurs de l\u2019\u00e9ducation permanente et de l\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias d\u2019articuler enjeux locaux et globaux sur base de la compr\u00e9hension des in\u00e9galit\u00e9s. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "1) La premi\u00e8re partie du cours vise \u00e0 donner des outils \u00e9pist\u00e9mologiques : Qu\u2019est-ce qu\u2019une valeur morale ? Qu\u2019est-ce qu\u2019un cadre th\u00e9orique ? Que recouvrent les concepts de v\u00e9rit\u00e9 et de r\u00e9alit\u00e9 ? Comment proc\u00e9der \u00e0 une rigoureuse critique des sources ?", "other": ""},
{"id": "2MSOCT22Q", "name": "Soci\u00e9t\u00e9 : Cr\u00e9er une revue journalistique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSOCT22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MSPOR22Q", "name": "Projet de journalisme sportif", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSPOR22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Avec son jargon, ses codes, ses sch\u00e9mas narratifs et ses moyens de diffusion, le journalisme sportif se distingue des autres genres de la profession. De l\u2019\u00e9mission en directe aux analyses \u00e0 long terme, en passant par des reportages de terrain, cette unit\u00e9 d\u2019enseignement apprendra aux \u00e9tudiants \u00e0 adapter leur pratique aux normes et aux contraintes de production sp\u00e9cifiques \u00e0 un domaine journalistique particulier.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "l\u2019UE Apr\u00e8s avoir acquis des notions sp\u00e9cifiques qui caract\u00e9risent le traitement de l\u2019actualit\u00e9 sportive, les \u00e9tudiants seront organis\u00e9s en r\u00e9daction. Ils seront charg\u00e9s de couvrir des \u00e9v\u00e9nements majeurs issus du calendrier sportif de l\u2019ann\u00e9e.  Des directs comment\u00e9s, des duplex, des reportages de terrain, des analyses \u00e0 froid, la gestion des r\u00e9seaux sociaux,...les \u00e9tudiants r\u00e9aliseront diff\u00e9rents formats sur plusieurs m\u00e9dias (presse \u00e9crite, multim\u00e9dia, radio et t\u00e9l\u00e9vision).", "other": ""},
{"id": "2MSTAS22Q", "name": "Stages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Verougstraete Yvan"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSTAS22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Le stage de Master2 est un stage de participation pendant lequel l\u2019\u00e9tudiant(e) effectue des t\u00e2ches au sein d\u2019une association ou d\u2019une organisation, sous la direction d\u2019un ma\u00eetre de stage. L\u2019\u00e9tudiant(e) devra assurer une fonction d\u00e9termin\u00e9e qui comportera de r\u00e9elles responsabilit\u00e9s", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Le stage doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 durant le deuxi\u00e8me semestre de l\u2019ann\u00e9e acad\u00e9mique. L\u2019\u00e9tudiant peut choisir de r\u00e9aliser un stage de cinq jours durant dix semaines ou de quatre jours durant douze semaines. L\u2019horaire de travail peut \u00eatre organis\u00e9 de mani\u00e8re souple pour permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019adapter ses prestations aux r\u00e9alit\u00e9s professionnelles.", "other": ""},
{"id": "2MSTEM22Q", "name": "Stage", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Campion Baptiste"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSTEM22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Le stage en EAM consiste en une p\u00e9riode d\u2019immersion professionnelle au sein d\u2019une institution en rapport avec les milieux de l\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias pendant laquelle l\u2019\u00e9tudiant(e) d\u00e9veloppe et met en \u0153uvre un projet pr\u00e9par\u00e9 au pr\u00e9alable et organis\u00e9 en concertation avec cette organisation. Le stage constitue une exp\u00e9rience permettant \u00e0 l'\u00e9tudiant de d\u00e9velopper un projet d\u2019int\u00e9gration professionnelle.\r\nLe stage est mis en \u0153uvre sous la direction d\u2019un maitre de stage qui sera d\u00e9sign\u00e9 sur le lieu de stage. L\u2019\u00e9tudiant(e) devra assurer de r\u00e9elles responsabilit\u00e9s en ad\u00e9quation avec son projet.\r\nLe stage en \u00e9ducation aux m\u00e9dias aura deux dimensions compl\u00e9mentaires : \r\n-\tune dimension d\u2019observation (\u00e9tude du milieu de stage) ; \r\n-\tune dimension d\u2019intervention (prendre en charge un projet d\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias concret et complet sur le lieu de stage).\r\n", "goal": "Au terme de l\u2019UE, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Le stage doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 durant le deuxi\u00e8me semestre de l\u2019ann\u00e9e acad\u00e9mique et plus pr\u00e9cis\u00e9ment en f\u00e9vrier, mars et avril 2017. Le stage se d\u00e9roulera pendant au minimum douze semaines de 4 jours ou dix semaines de 5 jours (au choix). Il est possible d\u2019adapter ses prestations et ses horaires en fonction des activit\u00e9s pr\u00e9vues par le projet et le lieu qui accueillera l\u2019\u00e9tudiant(e).", "other": ""},
{"id": "2MSTME22Q", "name": "Stage", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSTME22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MSTPI22Q", "name": "Stages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSTPI22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement permet \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019effectuer un stage au sein d\u2019une ou plusieurs r\u00e9dactions journalistiques. L\u2019\u00e9tudiant peut ainsi appr\u00e9hender le milieu professionnel dans lequel il souhaite s\u2019int\u00e9grer ; saisir les logiques en \u0153uvre et mettre \u00e0 l\u2019\u00e9preuve ses comp\u00e9tences pratiques acquises durant son Master. ", "goal": "Au terme de cet enseignement, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "L\u2019\u00e9tudiant soumet un ou plusieurs projets de stage \u00e0 la section ; celle-ci les valide. Le ou les stages doivent imp\u00e9rativement \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s en journalisme, dans une r\u00e9daction comprenant au minimum 4 journalistes. L\u2019\u00e9tudiants doit disposer d\u2019un tuteur qui le guidera et l\u2019\u00e9valuera durant son stage. ", "other": ""},
{"id": "2MSTPU22Q", "name": "Stages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSTPU22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MSTRA22Q", "name": "Strat\u00e9gie d'entreprise et gestion de gammes et de produits", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSTRA22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MSTRP22Q", "name": "Stages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lecouturier Val\u00e9rie"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSTRP22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant se projette en tant que futur professionnel des relations publiques. Il r\u00e9fl\u00e9chit son stage en fonction de son parcours ant\u00e9rieur et de ses motivations. Il pense \u00e0 orienter son choix (de m\u00e9tier et/ou de secteur) parmi les nombreuses possibilit\u00e9s qui existent dans le domaine de la communication et des relations publiques. Avant de choisir un lieu de stage, il est important de penser et de se construire un projet de stage au cours duquel l\u2019\u00e9tudiant va pouvoir d\u00e9couvrir diff\u00e9rentes facettes des relations publiques et acqu\u00e9rir des comp\u00e9tences plus sp\u00e9cifiques. Le choix du stage permet \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de commencer \u00e0 se construire une identit\u00e9 professionnelle.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019\u00e9tudiant choisit librement l\u2019entreprise, l\u2019association, l\u2019organisme au sein duquel il souhaite r\u00e9aliser son stage. La section marque son accord final en signant la convention de stage qui fera office de \u00ab contrat \u00bb entre l\u2019Ihecs, l\u2019\u00e9tudiant et l\u2019entreprise. ", "other": ""},
{"id": "2MTFAS22Q", "name": "Pr\u00e9paration aux TFE II", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge", "Verougstraete Vinciane", "Lalieu M\u00e9lanie", "De Meyer Luc"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MTFAS22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement est la seconde partie du processus d\u2019encadrement des travaux de fin d\u2019\u00e9tudes \u00e0 l\u2019IHECS. Elle comprend la r\u00e9daction de la distanciation critique et une aide m\u00e9thodologique pour la r\u00e9daction de l\u2019Article. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Cette activit\u00e9, commun\u00e9ment appel\u00e9e \u00ab maillage \u00bb, permet l\u2019acquisition de m\u00e9thodologie de recherche et de traitement de donn\u00e9es. ", "other": ""},
{"id": "2MTHLE22Q", "name": "Accompagnement du changement : innovation et durabilit\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hercek Serge"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MTHLE22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la compr\u00e9hension des dimensions manag\u00e9riale et strat\u00e9gique de l\u2019organisation. Elle s\u2019int\u00e9resse en particulier aux aspects concrets des contextes de changements conjoncturels et structurels. Comment s\u2019appuyer sur ces dimensions pour renforcer l\u2019influence et le leadership de l\u2019organisation aupr\u00e8s de ses parties prenantes et vers l\u2019opinion publique ? C\u2019est le changement, un incontournable de la vie des organisations qui est au coeur de ce cours. Il touche \u00e0 la fois la structure de l\u2019entreprise, son positionnement mais surtout son capital humain. Comment faire du changement une opportunit\u00e9 davantage qu\u2019une contrainte ? Comment r\u00e9ussir le changement et l\u2019inscrire dans la dur\u00e9e ? Comment placer l\u2019humain au c\u0153ur du changement ? Comment manager autrement avec cr\u00e9ativit\u00e9 et pragmatisme ? \r\nAutant de questions auxquelles cette UE proposera des r\u00e9ponses.\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement s\u2019articule autour des deux axes suivants :", "other": ""},
{"id": "2MTMEC22Q", "name": "Th\u00e9orie appliqu\u00e9e de la m\u00e9diation culturelle", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jenart Delphine"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MTMEC22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette UE interroge la raison d\u2019\u00eatre des actions culturelles dans la soci\u00e9t\u00e9 et leur impact sur les citoyens : le \u201cpourquoi\u201d plut\u00f4t que le \u201ccomment\u201d. La m\u00e9diation culturelle d\u00e9signerait le processus de mise en relation entre les sph\u00e8res de la culture et du social, c\u2019est-\u00e0-dire, d\u2019une part, les processus de d\u00e9veloppement de l\u2019accessibilit\u00e9 \u00e0 la culture pour le plus grand nombre et, d\u2019autre part, la mise en place d\u2019interventions qui misent sur la participation accrue des publics et valorisent l\u2019expression citoyenne. \r\n\r\nLes \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 explorer des actions de m\u00e9diation culturelle d\u00e9velopp\u00e9es dans diff\u00e9rents secteurs, \u00e0 travers le prisme du sens que ces actions produisent et d\u00e9veloppent aupr\u00e8s des publics, consid\u00e9rant les publics pour lesquels ces actions sont d\u00e9velopp\u00e9es, leur milieu et leur contexte propre. Au long de cette UE, les \u00e9tudiants seront accompagn\u00e9s dans la conception de leur propre grille de lecture actionnant des cl\u00e9s leur permettant de d\u00e9finir par eux-m\u00eames le champ, en constant mouvement, de la m\u00e9diation culturelle.\r\n", "goal": "Au terme de cette UE, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "L\u2019UE se structure en trois parties:", "other": ""},
{"id": "2MTRINT22Q", "name": "Projets d'intervention en EAM", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Guffens Brieuc"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MTRINT22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L'UE engage l'\u00e9tudiant \u00e0 mener une d\u00e9marche d'investigation des terrains d\u2019intervention pour l\u2019EAM et concevoir un projet d\u2019intervention adapt\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et aux cadres de financement ad\u00e9quats. \r\nCet UE fait passer l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 travers un processus lui permettant de comprendre les cadres structurels,  contraintes, sp\u00e9cificit\u00e9s, projets et r\u00e9alit\u00e9s d\u2019un ensemble de terrains \u00e9ducatifs formels et informels propices \u00e0 l\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias : jeunesse et aide \u00e0 la jeunesse, \u00e9ducation permanente, enfance, culture-enseignement, \u2026.  \r\nL\u2019UE permet aux \u00e9tudiants de ma\u00eetriser une typologie des terrains selon une crit\u00e9riologie (objet, culture des apprenants, co\u00fbt temps/moyens, type d'efficacit\u00e9, contextes d'application, modalit\u00e9s d'intervention, th\u00e9matiques privil\u00e9gi\u00e9es ...), au d\u00e9part de laquelle on peut conceptualiser et mettre en \u0153uvre des m\u00e9thodes qui s\u2019associent \u00e0 ces terrains. \r\nPartant de cette compr\u00e9hension, l\u2019\u00e9tudiant sera amen\u00e9 \u00e0 concevoir un projet d\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias ad\u00e9quat sur le plan p\u00e9dagogique et sur le plan des cadres de financement possibles (appels \u00e0 projets, cadres de financement sectoriels, crowdfunding,).\r\nLes terrains d\u2019intervention envisag\u00e9s dans le cadre de cette UE rel\u00e8vent des secteurs \u00e9ducatifs formels et informels d\u00e9finis comme les acteurs \u00e9ducatifs, culturels ou sociaux qui agissent dans et en dehors de l\u2019enseignement\r\n", "goal": "Au terme de l\u2019UE, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "L\u2019UE sera organis\u00e9e par un processus en 3 \u00e9tapes principales :", "other": ""},
{"id": "2MUQTR22Q", "name": "M\u00e9thodologie et th\u00e9orie \u00e0 l'UQTR", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MUQTR22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MVEIN22Q", "name": "Vested Interest and Current Affairs", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MVEIN22Q&anneeaca=2021_2022", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "3BANAL313Q", "name": "Langue \u00e9trang\u00e8re II : Anglais/Allemand (3)", "year": "2021-2022", "languages": ["en", "de"], "teachers": ["Pittomvils Anne"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BANAL313Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Quelle que soit l\u2019orientation que l\u2019\u00e9tudiant prenne au terme de son bachelier en communication appliqu\u00e9e, il sera amen\u00e9 \u00e0 suivre des cours dispens\u00e9s en langues germaniques dans le cadre de l\u2019une des options en Master (journalisme, publicit\u00e9, relations publiques, animation socioculturelle et \u00e9ducation permanente, management d\u2019\u00e9v\u00e9nements). Dans ce cadre, les cours de langues au bloc 3 du bachelier concourent \u00e0 d\u00e9velopper une ma\u00eetrise sp\u00e9cifique \u00e0 la section choisie par l\u2019\u00e9tudiant.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Les s\u00e9ances de cours de chaque AA pr\u00e9sentent une alternance entre : ", "other": ""},
{"id": "3BANND313Q", "name": "Langue \u00e9trang\u00e8re II : Anglais - N\u00e9erlandais (3)", "year": "2021-2022", "languages": ["en", "nl"], "teachers": ["Pittomvils Anne"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BANND313Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Quelle que soit l\u2019orientation que l\u2019\u00e9tudiant prenne au terme de son bachelier en communication appliqu\u00e9e, il sera amen\u00e9 \u00e0 suivre des cours dispens\u00e9s en langues germaniques dans le cadre de l\u2019une des options en Master (journalisme, publicit\u00e9, relations publiques, animation socioculturelle et \u00e9ducation permanente, management d\u2019\u00e9v\u00e9nements). Dans ce cadre, les cours de langues au bloc 3 du bachelier concourent \u00e0 d\u00e9velopper une ma\u00eetrise sp\u00e9cifique \u00e0 la section choisie par l\u2019\u00e9tudiant.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Les s\u00e9ances de cours de chaque AA pr\u00e9sentent une alternance entre : ", "other": ""},
{"id": "3BANTH13Q", "name": "Anthropologie de la culture et de la communication", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BANTH13Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement veut \u00eatre une introduction \u00e0 l\u2019anthropologie culturelle pour des \u00e9tudiants en communication.  On y fait d\u00e9couvrir quelques sp\u00e9cificit\u00e9s de cette tradition de recherche en sciences humaines, tant sur le plan des questions qu\u2019elle pose, que des m\u00e9thodes employ\u00e9es. On y met particuli\u00e8rement en avant les questions li\u00e9es aux rapports entre la culture et la communication. L\u2019ensemble du cours est articul\u00e9 autour de la notion de culture, que l\u2019on interroge selon trois perspectives : (i) De la biologie \u00e0 la culture : quelles sont les origines naturelles de la culture humaine ? (ii) Quelles ont \u00e9t\u00e9 les grandes th\u00e9ories de la culture en anthropologie et sur quels substrats id\u00e9ologiques reposaient-elles ? et (iii) Quels rapports peut-on mettre en \u00e9vidence entre cultures et formes de communication ?", "goal": "\tAu terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019unit\u00e9 est structur\u00e9e en deux parties. (i) La premi\u00e8re pose la question de l\u2019humain (anthropos) en tant qu\u2019\u00eatre de culture : la culture est-elle le propre de l\u2019homme ? Y a-t-il une dichotomie homme-animal ? Comment situe-t-on aujourd\u2019hui la place de l\u2019homme dans la nature ? On envisage ici surtout les apports du darwinisme, de l\u2019arch\u00e9ologie, de la pal\u00e9ontologie et de l\u2019\u00e9thologie sur notre vision de l\u2019humain et de son rapport \u00e0 la culture. (ii) La deuxi\u00e8me partie du cours se centre sur le concept m\u00eame de culture. On passe en revue diff\u00e9rentes grandes th\u00e9ories de la culture en anthropologie, en montrant combien celles-ci ne sont pas sans rapports avec certaines id\u00e9ologies. On insiste ici sur la diff\u00e9rence entre des th\u00e9ories qui privil\u00e9gient l\u2019universalisme de \u00ab La \u00bb culture et celles qui mettent en avant les particularismes irr\u00e9ductibles \u00ab des cultures \u00bb.", "other": ""},
{"id": "3BASEE313Q", "name": "Rapport d'observation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BASEE313Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 s\u2019inscrit dans les activit\u00e9s d\u2019int\u00e9gration socioprofessionnelle et s\u2019articule directement \u00e0 Approches des terrains sociaux et culturels dont elle constitue un des volets r\u00e9flexif et pratique. Le travail d\u2019expression \u00e9crite, construit sur une observation effective et r\u00e9p\u00e9t\u00e9e dans le temps de terrains organisationnels, suppose la rencontre avec des professionnels et une prise de distance critique prenant la forme d\u2019un premier travail de recherche scientifique. \u00c0 travers une analyse ethnographique, les \u00e9tudiants int\u00e8grent \u00e0 leur narration les notions th\u00e9oriques vues dans le cadre d\u2019Approches des terrains sociaux et culturels.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019unit\u00e9 s\u2019organise en deux temps : les \u00e9tudiants proc\u00e8dent d\u2019abord \u00e0 l\u2019analyse d\u2019un terrain en liens avec les th\u00e9matiques des \u00ab temps sociaux \u00bb et de la \u00ab m\u00e9moire sociale \u00bb en suivant une d\u00e9marche ethno\u00acgraphique (observation participante) ; ils r\u00e9digent ensuite un premier travail scientifique, construit selon les normes de la \u00ab Grounded Theory \u00bb, lequel articule la forme narrative avec des notions th\u00e9oriques vues lors de l\u2019unit\u00e9 Approches des terrains sociaux et culturels.", "other": ""},
{"id": "3BASFD13Q", "name": "Fondements de l'animation socioculturelle et de l'\u00e9ducation permanente", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BASFD13Q&anneeaca=2021_2022", "content": "La section ASCEP a la particularit\u00e9 de lier deux secteurs : le social et la culture. En participant \u00e0 l\u2019\u00e9panouissement des personnes et des groupes, le secteur socioculturel est un acteur d\u2019\u00e9mancipation. Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement aura pour objectif d\u2019apprendre aux \u00e9tudiants comment ces secteurs communiquent pour atteindre leur objectif d\u2019\u00e9mancipation et sur base de quels financements ils sont en mesure de le faire. On abordera le secteur socioculturel en partant de trois th\u00e9matiques : art et culture, d\u00e9veloppement (ONG et coop\u00e9ration internationale) et soci\u00e9t\u00e9 (environnement et enjeux urbains).", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019unit\u00e9 est organis\u00e9e en trois temps : l\u2019introduction permettra de d\u00e9finir le r\u00f4le du secteur socioculturel dans l\u2019\u00e9mancipation des personnes et des groupes. Le deuxi\u00e8me temps se focalisera sur les aspects communicationnels, tels que : les techniques de marketing social et culturel ; les objectifs des campagnes de communication ; les impacts et r\u00f4les des m\u00e9dias sociaux dans les changements d\u2019attitudes envers les initiatives \u00e9cologiques et/ou les projets innovants \u00e0 forte plus-value soci\u00e9tale ; les outils pour d\u00e9velopper une communication efficace (plan strat\u00e9gique, plan de communication, moyens de communication, d\u00e9finition des publics, relations avec la presse\u2026) ; la question relative \u00e0 l\u2019\u00e9thique dans la communication. Enfin, le troisi\u00e8me temps sera consacr\u00e9 \u00e0 la question des financements et plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur comment susciter une mutation sociale et culturelle en d\u00e9veloppant des partenariats avec les pouvoirs publics et les entreprises dites \u00ab commerciales \u00bb ainsi que sur la diversification des sources de financements par la mise en valeur de la plus-value soci\u00e9tale des organisations \u00e0 profit social et culturel.", "other": ""},
{"id": "3BASPO213Q", "name": "Enjeux et perspectives de la culture", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BASPO213Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Ce cours est une introduction \u00e0 la question de la culture, dont la vari\u00e9t\u00e9 des d\u00e9finitions est examin\u00e9e. Les enjeux qui la traversent, qu\u2019ils soient artistiques, socio-culturels ou philosophiques, sont mis au jour. Un \u00e9clairage pragmatique explicite la situation actuelle de la culture.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Deux activit\u00e9s composent l\u2019ensemble de l\u2019unit\u00e9 : d\u2019une part, l\u2019activit\u00e9 Th\u00e9orie de la culture assum\u00e9e par Pascal Chabot et, d\u2019autre part, Pragmatique de la culture dispens\u00e9e par M\u00e9lanie Lalieu.", "other": ""},
{"id": "3BASPO313Q", "name": "Approches des terrains sociaux et culturels", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BASPO313Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement propose une approche anthropo-sociologique des terrains sociaux et culturels \u00e0 partir des probl\u00e9matiques des \u00ab temps sociaux \u00bb et de la \u00ab m\u00e9moire sociale \u00bb. Cette approche comporte deux volets compl\u00e9mentaires : l\u2019apprentissage d\u2019un ensemble de concepts fondamentaux et la r\u00e9alisation d\u2019enqu\u00eates de terrain en lien \u00e9troit avec les m\u00e9tiers de l\u2019animation socioculturelle et de l\u2019\u00e9ducation permanente.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Le but de cette d\u00e9marche pluridisciplinaire est pragmatique. En effet, ce qui est vis\u00e9, c\u2019est la mise en place de grilles d\u2019analyse qui permettent de saisir les effets et les processus des pratiques socioculturelles dans leurs dimensions \u00ab temps sociaux \u00bb et \u00ab m\u00e9moire sociale \u00bb. Pour ce faire, une approche anthropo-sociologique est utilis\u00e9e, elle suppose l\u2019int\u00e9gration d\u2019analyses \u00ab micro \u00bb et \u00ab macro \u00bb ou, si l\u2019on pr\u00e9f\u00e8re, une articulation du local et du global. Une telle d\u00e9marche suppose \u00e9galement une curiosit\u00e9 par rapport \u00e0 d\u2019autres approches comme la philosophie, l\u2019\u00e9thologie, le cognitivisme et la narratologie. De plus, elle invite les \u00e9tudiants \u00e0 approfondir la compr\u00e9hension des concepts par le biais de films et d\u2019autres sources iconographiques. Enfin, elle demande que l\u2019apprentissage intellectuel soit confort\u00e9 et affin\u00e9 par des exp\u00e9riences de terrain.  Par ailleurs, cette d\u00e9marche engage \u00e0 faire des liens avec d\u2019autres probl\u00e9matiques essentielles pour la section, comme celles de la construction des identit\u00e9s, la circulation des savoirs, la mise en place des rituels et le partage des valeurs.\t", "other": ""},
{"id": "3BERASM13Q", "name": "Cours Erasmus", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BERASM13Q&anneeaca=2021_2022", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "3BLISEH13Q", "name": "Linguistique et s\u00e9miologie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BLISEH13Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement pr\u00e9sente \u00e0 grands traits les th\u00e9ories de la linguistique et de la s\u00e9miologie, en montrant les liens et imbrications des deux disciplines. Le cours se veut essentiellement une introduction aux sciences de la langue et des signes qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans la mise en place des concepts th\u00e9oriques de base des sciences de la communication et de l\u2019information.", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Le cours prend pour point de d\u00e9part la question de l\u2019origine du langage et plus g\u00e9n\u00e9ralement des origines de la communication humaine. En retra\u00e7ant d\u2019abord l\u2019historique des th\u00e9ories sur l\u2019origine du langage et leur enracinement id\u00e9ologique, il expose ensuite quelques exemples de th\u00e9ories actuelles, en diff\u00e9renciant origine des langues et origine du langage. Le r\u00f4le social du langage est bien mis en exergue, particuli\u00e8rement dans sa dimension narrative et argumentative. Chemin faisant, la question de la diff\u00e9rence entre signes linguistiques et signes en g\u00e9n\u00e9ral est pos\u00e9e et d\u00e9velopp\u00e9e. On d\u00e9gage de la sorte quelques caract\u00e8res sp\u00e9cifiques \u00e0 la communication humaine.", "other": ""},
{"id": "3BPIEE313Q", "name": "Ecritures journalistique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BPIEE313Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement \u00c9critures journalistiques et acad\u00e9miques permet \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019\u00e9prouver deux modes de r\u00e9flexion et d\u2019\u00e9criture. Dans le cadre du volet \u00c9criture journalistique, les \u00e9tudiants sont initi\u00e9s \u00e0 toutes les \u00e9tapes de la r\u00e9alisation d'un article : r\u00e9colter des informations, choisir un angle, choix des sources, choix du genre, travail de terrain, titraille et relecture. Le second volet \u00c9criture acad\u00e9mique initie les \u00e9tudiants \u00e0 allier position r\u00e9flexive sur le m\u00e9tier journalistique, initiation aux m\u00e9thodes de recherche et r\u00e9daction d\u2019un compte rendu \u00e9crit respectant les normes acad\u00e9miques.", "goal": "Parmi les neuf acquis d\u2019apprentissage, les quatre premiers sont relatifs \u00e0 la premi\u00e8re activit\u00e9 et les cinq derniers concernent la seconde.  Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement comporte deux volets  distincts : le premier volet explore les diff\u00e9rents genres journalistiques et propose une premi\u00e8re approche des sp\u00e9cificit\u00e9s de l\u2019\u00e9criture journalistiques : genres, titraille, angle, recherche d\u2019informations, s\u00e9lection des sources. Le second volet propose d\u2019initier les \u00e9tudiants \u00e0 l\u2019\u00e9criture et au mode de r\u00e9flexion acad\u00e9mique : normes d\u2019\u00e9criture, recherches de sources scientifiques, structure argumentative, constitution d\u2019une bibliographie pertinente.", "other": ""},
{"id": "3BPIFD13Q", "name": "Fondements du journalisme", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BPIFD13Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement vise \u00e0 fournir les outils pour une compr\u00e9hension approfondie de la profession journalistique en analysant ses modes de repr\u00e9sentation, sa fonction au sein de la soci\u00e9t\u00e9, les conditions de production de l\u2019information.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019unit\u00e9 comporte trois volets ou activit\u00e9s d\u2019apprentissage distincts :", "other": ""},
{"id": "3BPIPO213Q", "name": "Information politique, \u00e9conomique et sociale", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BPIPO213Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement vise \u00e0 fournir des outils de compr\u00e9hension de l\u2019actualit\u00e9 politique, \u00e9conomique et sociale en Belgique et en Europe. Les \u00e9tudiants peuvent ainsi saisir le r\u00f4le d\u00e9cisif que jouent les m\u00e9dias dans la couverture, la diffusion et la compr\u00e9hension par le public de ces enjeux.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019information politique, l\u2019information \u00e9conomique et l\u2019information sociale constituent ce que l\u2019on appelle le \u00ab hard news \u00bb. Elles renvoient aux diff\u00e9rents lieux d\u2019arbitrage et de d\u00e9cision proprement politiques auxquels les orientations et le fonctionnement de nos soci\u00e9t\u00e9s sont subordonn\u00e9s.  \u00c0 ce titre, ces diff\u00e9rents domaines de l\u2019information constituent autant de cl\u00e9s importantes de compr\u00e9hension du monde dans lequel nous vivons. Dans un monde toujours plus complexe, les enjeux d\u00e9mocratiques qui sous-tendent ce type d\u2019information sont r\u00e9els. L\u2019objectif de ce cours est d\u2019abord d\u2019amener les \u00e9tudiants \u00e0 saisir l\u2019importance de ces enjeux, mais aussi la place et le r\u00f4le de l\u2019information politique, \u00e9conomique et sociale. Aussi, d\u00e8s lors que l\u2019on commence \u00e0 en ma\u00eetriser quelques \u00e9l\u00e9ments, son utilit\u00e9 et son int\u00e9r\u00eat s\u2019imposent.", "other": ""},
{"id": "3BPIPO313Q", "name": "Approche du terrain professionnel", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BPIPO313Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement Approche du terrain professionnel vise \u00e0 permettre aux \u00e9tudiants d\u2019observer in situ un terrain professionnel sp\u00e9cifique (entreprise de presse) et d\u2019en analyser le r\u00f4le dans le syst\u00e8me de production de l\u2019information, les sp\u00e9cificit\u00e9s, les contraintes.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Les \u00e9tudiants sont amen\u00e9s \u00e0 choisir un terrain professionnel et \u00e0 s\u00e9lectionner les professionnels qui feront l\u2019objet d\u2019entretien semi-directif.  Ensuite, ils doivent r\u00e9fl\u00e9chir et pr\u00e9parer en amont leur approche du terrain : contact avec la r\u00e9daction et les journalistes, constitution d\u2019une grille d\u2019observation et d\u2019un guide d\u2019entretien. Enfin, ils acc\u00e8dent au terrain professionnel en appliquant les m\u00e9thodologies pr\u00e9sent\u00e9es en amont.", "other": ""},
{"id": "3BPUEE313Q", "name": "Expression \u00e9crite III ", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BPUEE313Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant r\u00e9alise des travaux d\u2019\u00e9criture sur le th\u00e8me de la publicit\u00e9. Cette r\u00e9daction aborde plusieurs supports et permet d\u2019acqu\u00e9rir, progressivement, les codes de l\u2019\u00e9criture publicitaire, aussi bien offline qu\u2019online. L\u2019\u00e9tudiant apprend comment s\u2019adresser au consommateur de mani\u00e8re claire et succincte dans la multitude de points de contacts pr\u00e9sents \u00e0 l\u2019heure actuelle.", "goal": "Les acquis d\u2019apprentissage relatifs \u00e0 ce cours sont au nombre de quatre. Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant est \u00e0 m\u00eame : ", "activity": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement d\u00e9bute par une formation aux techniques de brainstorming. S\u2019ensuit la pr\u00e9sentation des m\u00e9tiers de la publicit\u00e9, des attributs d\u2019une marque et l\u2019interpr\u00e9tation d\u2019un briefing, et ce dans un contexte \u00ab annonceur \u00bb. Enfin des exercices pratiques de r\u00e9daction, bas\u00e9s sur diff\u00e9rents exemples concrets sont propos\u00e9s. ", "other": ""},
{"id": "3BPUFD13Q", "name": "Fondements de la publicit\u00e9 et de la communication commerciale", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BPUFD13Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L'\u00e9tudiant int\u00e8gre l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me global d\u2019une strat\u00e9gie de communication et ma\u00eetrise les derniers mod\u00e8les des plans marketing 2.0. Il en conna\u00eet les acteurs et concepts de base. Il assimile la d\u00e9finition des cibles et est \u00e0 m\u00eame d\u2019\u00e9valuer et de percevoir une marque du point de vue du consommateur. \r\nUne fois cet \u00e9cosyst\u00e8me ma\u00eetris\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant \u00e9tablit un plan m\u00e9dia publicitaire (touchpoint planning) compte tenu de la sp\u00e9cificit\u00e9 des diff\u00e9rents medias disponibles sur le march\u00e9. Il prendra en consid\u00e9ration les crit\u00e8res d'efficacit\u00e9 et de s\u00e9lectivit\u00e9 sous la contrainte d\u2019un budget. Il n\u00e9gociera, ach\u00e8tera la campagne, l\u2019optimisera et sera capable de d\u00e9fendre les r\u00e9sultats aupr\u00e8s de l\u2019annonceur. Sur le plan tactique, l\u2019\u00e9tudiant conna\u00eet et comprend les diff\u00e9rents supports disponibles sur le march\u00e9, leurs investissements et caract\u00e9ristiques respectifs, le jargon et les formules, les \u00e9tudes d\u2019audience, les mesures d\u2019efficacit\u00e9s et principaux KPI\u2019S.\r\nPar la suite, la cr\u00e9ativit\u00e9, le d\u00e9formattage et la content strategy permettront aux \u00e9tudiants d\u2019envisager les medias autrement. \r\nLa derni\u00e8re partie de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement familiarisera les \u00e9tudiants avec la data. D\u2019abord en abordant les diff\u00e9rentes data en fonction du funnel de conversion (media data, 1st, 2nd et 3rd party data, remarketing et retargeting, conversion et e-crm) et ensuite par le biais d\u2019un datathon qui mettra les \u00e9tudiants en projet autour de la data.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "La premi\u00e8re s\u00e9quence d\u2019enseignement de cette unit\u00e9 d\u00e9bute par l\u2019\u00e9tude de l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me entier d\u2019une strat\u00e9gie de communication. D\u2019un cadrage g\u00e9n\u00e9raliste, le propos passe \u00e0 un focus sur les m\u00e9dias puis sur la data.", "other": ""},
{"id": "3BPUPO213Q", "name": "Marketing et entrepreneuriat", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BPUPO213Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Dans un premier temps, l\u2019\u00e9tudiant est sensibilis\u00e9 aux grands principes de la gestion des entreprises et aux diff\u00e9rentes \u00e9tapes de la mise en place de cette gestion (grands courants du management, strat\u00e9gies, processus organisationnel, planification, prise de d\u00e9cision, etc.). Ensuite, l\u2019\u00e9tudiant est plus particuli\u00e8rement confront\u00e9 aux diff\u00e9rentes strat\u00e9gies mise en place dans le d\u00e9partement marketing.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019apport essentiellement th\u00e9orique de cette UE est syst\u00e9matiquement mis en perspective au travers de nombreux exemples concrets.", "other": ""},
{"id": "3BPUPO313Q", "name": "Agences, entreprises et activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BPUPO313Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement constitue une premi\u00e8re approche du secteur, du m\u00e9tier et du support publicitaire. La discipline y est tout d\u2019abord d\u00e9finie et diff\u00e9renci\u00e9e d\u2019autres types de communication. Les acteurs et m\u00e9tiers de la publicit\u00e9 sont pr\u00e9sent\u00e9s ainsi que le fonctionnement d\u2019une agence de publicit\u00e9. La culture publicitaire des \u00e9tudiants est \u00e9toff\u00e9e avec les publicit\u00e9s qui ont marqu\u00e9 leur \u00e9poque. Le vocabulaire propre au secteur est \u00e9galement acquis. \u00c0 ces contenus ex-cathedra sont accol\u00e9es des rencontres avec les diff\u00e9rents m\u00e9tiers et la visite de plusieurs agences cr\u00e9atives, agences m\u00e9dia, r\u00e9gies et annonceurs afin de permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019avoir une connaissance aiguis\u00e9e du secteur publicitaire belge.", "goal": "Les acquis d\u2019apprentissage relatifs \u00e0 ce cours sont au nombre de six. Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019apport th\u00e9orique de cette UE est suivi des visites et de la r\u00e9alisation du dossier.", "other": ""},
{"id": "3BRPEE313Q", "name": "R\u00e9daction de rapport", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BRPEE313Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement s\u2019inscrit dans le prolongement de l\u2019unit\u00e9 Expression \u00e9crite II. La pratique des relations publiques mobilise la recherche d\u2019information pr\u00e9cises et sourc\u00e9es et la r\u00e9daction de documents au quotidien, compte rendu de r\u00e9union, discours, articles, cahiers des charges, recommandations, etc.  Cette unit\u00e9 vise \u00e0 familiariser l\u2019\u00e9tudiant avec les \u00e9crits scientifiques par l\u2019analyse et la production d\u2019un \u00e9crit de type article scientifique. Elle permet \u00e9galement \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de d\u00e9velopper les bases de la r\u00e9daction de documents professionnels et d\u2019apprendre ainsi aux \u00e9tudiants \u00e0 \u00e9crire de mani\u00e8re rigoureuse en respectant les r\u00e8gles aussi bien orthographiques et grammaticales que de construction. Le cours est ax\u00e9 en particulier sur les \u00e9crits scientifiques.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sait chercher des sources (scientifiques) fiables et pertinentes au regard de la question qu\u2019il a \u00e0 traiter et sait r\u00e9aliser un \u00e9tat de la litt\u00e9rature \u00e0 partir d\u2019une question ou d\u2019un enjeu li\u00e9 aux sciences de l\u2019information et de la communication et \u00e0 son champ professionnel futurprend un recul critique par rapport aux diff\u00e9rents types de sources ;", "activity": "L\u2019unit\u00e9 comporte trois types de s\u00e9ances : (i) des cours magistraux (ainsi qu\u2019une visite \u00e0 la biblioth\u00e8que de l\u2019ULB) [\u00e9crire pour \u00eatre lu \u2013 qu\u2019est-ce qu\u2019un \u00e9crit scientifique \u2013 la recherche documentaire \u2013 concevoir et r\u00e9dig\u00e9 une bibliographie \u2013 d\u00e9finir une probl\u00e9matique \u2013 construire un cadrage th\u00e9orique \u2013 les hypoth\u00e8ses et l\u2019argumentation], (ii) des s\u00e9ances dirig\u00e9es de travaux de groupe et (iii) des s\u00e9ances de coaching individuel.", "other": ""},
{"id": "3BRPFD13Q", "name": "Fondements th\u00e9oriques & etudes de cas en RP", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BRPFD13Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019\u00e9tudiant d\u00e9couvre le champ d\u2019action des relations publiques \u00e0 travers des concepts cl\u00e9s, des questions d\u2019\u00e9thique et un aper\u00e7u de l\u2019\u00e9volution de la profession.  Les diff\u00e9rents concepts abord\u00e9s trouvent un prolongement syst\u00e9matique dans l\u2019\u00e9laboration d\u2019un plan de communication autour de cas concrets.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage Fondements th\u00e9oriques des RP s\u2019articule autour des axes suivants : (i) D\u00e9finitions, (ii) R\u00e9f\u00e9rentiels de comp\u00e9tences RP, (iii) \u00c9thique et RP, (iv) Le champ professionnel des RP aujourd\u2019hui et demain, (v) L\u2019espace public, (vi) Les th\u00e9ories du management et leur impact sur la communication d\u2019organisation, (vii) Les quatre mod\u00e8les de Grunig, (viii)  Les concepts cl\u00e9s : la r\u00e9putation, l\u2019identit\u00e9, la repr\u00e9sentation, l\u2019influence, la l\u00e9gitimit\u00e9 et la responsabilit\u00e9 et (ix) Le coaching des travaux de groupe.  Pour ce qui concerne l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage \u00c9laboration de plans de communication, elle s\u2019articule autour d\u2019une mont\u00e9e graduelle en complexit\u00e9 : (i) Le plan de communication strat\u00e9gique, (ii) Le plan de communication de projet, (iii) L\u2019analyse prospective (grilles STEEPL et SWOT), (iv) La d\u00e9termination des objectifs, (v) L\u2019identification des publics cibles, (vi) L\u2019\u00e9laboration des messages, (vii) L\u2019adoption d\u2019une strat\u00e9gie de communication et (viii) Le choix des m\u00e9dias.  Chaque \u00e9tape fait l\u2019objet d\u2019une \u00e9tude de cas et de la r\u00e9alisation collective d\u2019un plan de communication sp\u00e9cifique \u00e0 ce cas.", "other": ""},
{"id": "3BRPPO213Q", "name": "Principes g\u00e9n\u00e9raux du management et approches pluridisciplinaires", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BRPPO213Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement vise \u00e0 initier l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de l\u2019entreprise, \u00e0 partir de quatre dimensions cl\u00e9s, \u00e0 savoir : le management, le commandement, le leadership et le contr\u00f4le. L\u2019entreprise sera pr\u00e9sent\u00e9e comme une organisation devant combiner les logiques du profit et du projet. Des mod\u00e8les et des pratiques manag\u00e9riales seront confront\u00e9s afin de d\u00e9gager les \u00e9l\u00e9ments privil\u00e9gi\u00e9s par chacun de ceux-ci (l\u2019\u00e9conomique versus le social, l\u2019individuel versus le collectif, l\u2019interne versus l\u2019externe etc.). Une bo\u00eete \u00e0 outils \u2013 relative \u00e0 la dimension commandement de l\u2019organisation \u2013 incluant des concepts et des th\u00e9ories (SWOT, PESTEL, Structure m\u00e9caniste, Structure syst\u00e9mique etc.) devrait soutenir l\u2019\u00e9tudiant dans sa compr\u00e9hension des rapports d\u2019activit\u00e9s des entreprises. Le leadership sera abord\u00e9 en privil\u00e9giant la mission relative \u00e0 la gestion des ressources humaines. Dans ce contexte, les diff\u00e9rents types de contr\u00f4le ainsi que l\u2019organisation de ce contr\u00f4le seront abord\u00e9s. Les diff\u00e9rentes dimensions du management seront questionn\u00e9es \u00e0 partir de leurs interactions en se focalisant sur le crit\u00e8re de coh\u00e9rence. Des savoirs disciplinaires tels que ceux de la philosophie du management ou de la l\u00e9gislation sociale seront convoqu\u00e9s pour apporter un autre \u00e9clairage aux savoirs institu\u00e9s.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Le dispositif s\u2019articule autour  de deux temps de formation.  Le premier temps privil\u00e9gie les savoirs institu\u00e9s, tandis que le second porte sur un travail \u00e0 partir de rapports d\u2019activit\u00e9s d\u2019entreprises.", "other": ""},
{"id": "3BRPPO313Q", "name": "Gestion de projets et activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BRPPO313Q&anneeaca=2021_2022", "content": "Les m\u00e9tiers de la communication sont nombreux et en forte \u00e9volution depuis quelques ann\u00e9es. Cette UE, par l\u2019intervention de professionnels de la communication et des visites en entreprises, permettra aux \u00e9tudiants d\u2019envisager plus clairement les diff\u00e9rentes missions des communicants en agence, chez l\u2019annonceur. En parall\u00e8le, dans le cadre de cette UE, ils m\u00e8nent un projet de communication. Pour cela, ils doivent en d\u00e9finir pr\u00e9cis\u00e9ment les enjeux, mais \u00e9galement apprendre \u00e0 coordonner l\u2019ensemble des actions, outils, ressources mat\u00e9rielles et humaines vers des objectifs clairement identifi\u00e9s et mesurables.\t\r\nCette UE s\u2019attache \u00e0 apprendre aux \u00e9tudiants la m\u00e9thode et les pratiques utiles \u00e0 la conduite d\u2019un projet, de l\u2019analyse de la demande, \u00e0 l\u2019ex\u00e9cution et la conclusion.\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Cette unit\u00e9 est une premi\u00e8re approche des diff\u00e9rents m\u00e9tiers de la communication et de la gestion d\u2019un projet de communication dont elle suit logiquement les grandes th\u00e9matiques :", "other": ""},
{"id": "3BTPSTE13Q", "name": "Th\u00e9orie et pratique des sondages et techniques d'enqu\u00eate", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Moens Fr\u00e9d\u00e9ric"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BTPSTE13Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement am\u00e8ne l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 une premi\u00e8re pratique de la recherche et \u00e0 une r\u00e9flexion sur ses m\u00e9thodes et sur les outils qui permettent de la mener.  Ce travail et cette r\u00e9flexion conduit l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 la connaissance de ces m\u00e9thodes et outils, mais \u00e9galement \u00e0 leur critique et \u00e0 leur limite.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019organisation pratique de l\u2019unit\u00e9 repose sur une logique de \u00ab classe invers\u00e9e \u00bb  : les \u00e9tudiants d\u00e9couvrent la mati\u00e8re par eux-m\u00eames \u00e0 l\u2019aide d\u2019un support diffus\u00e9 hebdomadairement sur Learn (le vendredi matin) par l\u2019enseignant ensuite, lors d\u2019une rencontre \u00e9galement hebdomadaire, ces contenus sont discut\u00e9s, expliqu\u00e9s et mis en tension.", "other": ""},
{"id": "3BWEBIA13Q", "name": "Web, interactivit\u00e9 et transm\u00e9dia", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Leynen Dorian"], "url": "http://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BWEBIA13Q&anneeaca=2021_2022", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement Web, Interactivit\u00e9, Num\u00e9rique (INTE1301) initie \u00e0 la conception et la r\u00e9alisation web, interactive et num\u00e9rique et s\u2019articule autour de la notion de projet. Les notions techniques et culturelles du web, de l\u2019interactivit\u00e9 et du num\u00e9rique sont enseign\u00e9es de fa\u00e7on transversale et appliqu\u00e9es dans des projets d'ateliers r\u00e9alis\u00e9s par groupes, sollicitant les diverses comp\u00e9tences acquises auparavant.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant(e) :", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement est organis\u00e9e autour de deux activit\u00e9s d'apprentissage :", "other": ""}
]