[
{"id": "1BCODE110", "name": "Code et langages m\u00e9diatiques", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BCODE110&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019apprentissage (UE) initie aux fondements de la communication\r\nm\u00e9diatique et du code en permettant \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de se construire un\r\nsocle de connaissances (culturelles, lexicologiques, ph\u00e9nom\u00e9nologiques,\r\nnum\u00e9riques\u2026) par le biais d\u2019analyse de r\u00e9f\u00e9rents cultes, de r\u00e9cits et de\r\nformes esth\u00e9tiques. Les s\u00e9quences sont regroup\u00e9es en deux activit\u00e9s\r\nd\u2019apprentissage (AA). Elles s\u2019articulent autour d\u2019une construction\r\npartant des fondements transversaux des m\u00e9dias pour ensuite aborder\r\nla d\u00e9couverte des langages sp\u00e9cifiques des diff\u00e9rents champs\r\nm\u00e9diatiques. L\u2019architecture modulaire de l\u2019unit\u00e9 \u00ab Code & langages\r\nm\u00e9diatiques \u00bb favorise la transversalisation des savoirs, objectif \u00e0 part\r\nenti\u00e8re de l\u2019UE. L\u2019\u00e9tude de la grammaire et des usages m\u00e9diatiques\r\nparticipe de la construction du socle d\u2019apprentissage de la\r\ncommunication m\u00e9diatique appliqu\u00e9e. En cheminant dans les\r\ns\u00e9quences, l\u2019\u00e9tudiant, acteur de son apprentissage, \u00ab apprend \u00e0\r\nregarder et \u00e0 \u00e9couter \u00bb et \u00e0 d\u00e9velopper sa capacit\u00e9 d\u2019analyse critique\r\ndes m\u00e9dias et de la narration en vue de se construire un regard personnel\r\net argument\u00e9, constitutif d\u2019un esprit ouvert et curieux.", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement Code & langages m\u00e9diatiques,", "activity": "S\u00e9quence 1 : Essence & sens de l\u2019image et du son \u2013 Michel BRIES /", "other": ""},
{"id": "1BECPOL112", "name": "\u00c9conomie politique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Muylaert Coralie"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BECPOL112&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement \u00c9conomie Politique am\u00e8ne l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 ma\u00eetriser les principes \u00e9conomiques qui r\u00e9gissent les soci\u00e9t\u00e9s actuelles. Il comprend leur fonctionnement et peut analyser leurs logiques.", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement \u00c9conomie politique, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Le cours s\u2019organise autour de dix th\u00e8mes, chaque th\u00e8me faisant l\u2019objet d\u2019une s\u00e9quence de 2h \u00e0 3h de cours. Les th\u00e8mes retenus sont les suivants", "other": ""},
{"id": "1BEEC1112", "name": "Expression \u00e9crite et critique des sources (EE1)", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Veyt Caroline", "Remy Fran\u00e7ois", "Buscarlet Jonathan", "De Laveleye Viviane", "Ziaei Hanieh"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BEEC1112&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, essentiellement ax\u00e9 sur la pratique, permet aux \u00e9tudiants de conscientiser leur propre mani\u00e8re d\u2019\u00e9crire. Au travers de diff\u00e9rents formats et diff\u00e9rents contextes d\u2019\u00e9criture, ils sont amen\u00e9s \u00e0 porter un regard critique sur les techniques mobilis\u00e9es pour rendre un \u00e9crit efficace, depuis la qualit\u00e9 des sources et la s\u00e9lection puis la hi\u00e9rarchisation de l\u2019information, jusqu\u2019aux r\u00e9flexions portant sur la lisibilit\u00e9 linguistique et graphique d\u2019un texte.", "goal": "I. Plan conceptuel", "activity": "ECRI1207 (Expression \u00e9crite II) constitue la suite logique d\u2019ECRI1118 (Expression \u00e9crite I)", "other": ""},
{"id": "1BHISID111", "name": "Histoire et histoire des id\u00e9es", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Delcorps Vincent"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BHISID111&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement Histoire et histoire des id\u00e9es am\u00e8ne l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 connaitre et ordonner les faits historiques du monde contemporain (de 1789 \u00e0 nos jours) pour lui permettre, \u00e0 travers la compr\u00e9hension acquise, d\u2019interpr\u00e9ter et d\u2019analyser ces faits. De cette fa\u00e7on, l\u2019\u00e9tudiant acquiert des outils rendant son environnement social intelligible et lui permettant de construire sa propre intelligence du monde.\r\n", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement Histoire et histoire des id\u00e9es, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "La premi\u00e8re partie s\u2019articule autour de 8 chapitres : La R\u00e9volution fran\u00e7aise ; Le 19e si\u00e8cle ; La Premi\u00e8re Guerre mondiale ; L\u2019Entre-deux-guerres ; La Deuxi\u00e8me Guerre mondiale ; La Guerre froide ; La construction europ\u00e9enne ; La Seconde moiti\u00e9 du 20e si\u00e8cle. Ces chapitres offrent essentiellement des cadres chronologiques au sein desquels l\u2019histoire, dans ses diff\u00e9rentes dimensions (politique, \u00e9conomique, social, culturel, genre, id\u00e9es\u2026), est \u00e9tudi\u00e9e. Parall\u00e8lement, chaque cours d\u00e9bute par une br\u00e8ve \u00ab revue de presse \u00bb. Celle-ci permet de voir comment, dans de r\u00e9centes productions m\u00e9diatiques, l\u2019histoire est utilis\u00e9e, ou d\u2019analyser la fa\u00e7on dont l\u2019histoire peut \u00e9clairer des faits d\u2019actualit\u00e9. ", "other": ""},
{"id": "1BINTME111", "name": "Introduction aux m\u00e9dias et \u00e0 leurs usages", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Raskin Jean-Fran\u00e7ois"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BINTME111&anneeaca=2024_2025", "content": "Les m\u00e9dias constituent une des r\u00e9alit\u00e9s les plus importantes de notre soci\u00e9t\u00e9. Avec la presse, la radio, la t\u00e9l\u00e9vision, le web, les r\u00e9seaux sociaux\u2026 le monde vit aujourd'hui un \u00e2ge m\u00e9diatique dont la port\u00e9e, la puissance et les possibilit\u00e9s sont \u00e0 peine esquiss\u00e9es. L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement veut faire prendre conscience de cette r\u00e9alit\u00e9.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "La premi\u00e8re activit\u00e9 d\u2019enseignement d\u00e9bute par une d\u00e9finition des notions d\u2019information et de l\u2019UE communication mais aussi de communication de masse. Elle s\u2019attache \u00e0 saisir les raisons et les effets des inventions m\u00e9diatiques, de Gutemberg aux r\u00e9seaux sociaux, de la presse \u00e9crite \u00e0 la virtualisation en passant par la photo, l\u2019invention de la TSF, du t\u00e9l\u00e9phone, de la radio et de la t\u00e9l\u00e9vision. Elle se poursuit en s\u2019int\u00e9ressant plus particuli\u00e8rement aux m\u00e9dias d\u2019information. Pour la presse \u00e9crite, sont examin\u00e9es les grandes \u00e9tapes de son histoire, la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique de l\u2019entreprise de presse, la presse quotidienne dans quelques pays europ\u00e9ens. Les agences de presse font l\u2019objet d\u2019un chapitre sp\u00e9cifique o\u00f9 sont abord\u00e9s leur histoire, leur organisation (selon leur extension g\u00e9ographique et selon le caract\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral ou sp\u00e9cialis\u00e9 de leur couverture des \u00e9v\u00e9nements) et le probl\u00e8me, pos\u00e9 dans les ann\u00e9es quatre-vingts, du \u00ab nouvel ordre mondial de l\u2019information \u00bb. En ce qui concerne la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, on \u00e9tudie leur histoire, l\u2019organisation des radios et t\u00e9l\u00e9visions publiques dans les pays de d\u00e9mocratie lib\u00e9rale (avec examen de quelques situations nationales, tout particuli\u00e8rement en ce qui concerne le probl\u00e8me du pluralisme) ainsi que l\u2019affirmation et le d\u00e9ploiement des radios et des t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es \u00e0 partir de la fin des ann\u00e9es septante.", "other": ""},
{"id": "1BLANAL112", "name": "Cours de langies :  Anglais/Allemand", "year": "2024-2025", "languages": ["en", "de"], "teachers": ["Pittomvils Anne"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BLANAL112&anneeaca=2024_2025", "content": "Quelle que soit l\u2019orientation que l\u2019\u00e9tudiant.e prenne au terme de son bachelier en communication appliqu\u00e9e, iel sera amen\u00e9.e \u00e0 suivre des cours dispens\u00e9s en langues germaniques dans le cadre de l\u2019une des options en Master (Event Management, MaCCS, Presse Info, Publicit\u00e9, Relations Publiques). Dans ce cadre, les cours de langues au bloc 1 du bachelier concourent \u00e0 asseoir les connaissances linguistiques et les comp\u00e9tences en langues cibles en harmonisant les acquis des \u00e9tudiant.es entrant.es afin de les pr\u00e9parer progressivement \u00e0 une approche centr\u00e9e sur l\u2019exploitation de contenus en lien avec la formation en communication.\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant.e", "activity": "Les th\u00e9matiques abord\u00e9es sont, en lien avec la formation en communication, bas\u00e9es principalement sur une approche de contextes socio-culturels et/ou m\u00e9diatiques anglophones et n\u00e9erlandophones ou germanophones. Les activit\u00e9s d\u2019apprentissage ainsi que les \u00e9preuves certificatives sont organis\u00e9es sp\u00e9cifiquement dans chaque AA, en coh\u00e9rence avec les acquis g\u00e9n\u00e9raux et le cadre d\u2019\u00e9valuation de l\u2019UE.", "other": ""},
{"id": "1BLAND112", "name": "Cours de langues : Anglais/N\u00e9erlandais", "year": "2024-2025", "languages": ["en", "nl"], "teachers": ["Pittomvils Anne"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BLAND112&anneeaca=2024_2025", "content": "Quelle que soit l\u2019orientation que l\u2019\u00e9tudiant.e prenne au terme de son bachelier en communication appliqu\u00e9e, iel sera amen\u00e9.e \u00e0 suivre des cours dispens\u00e9s en langues germaniques dans le cadre de l\u2019une des options en Master (Event Management, MaCCS, Presse Info, Publicit\u00e9, Relations Publiques). Dans ce cadre, les cours de langues au bloc 1 du bachelier concourent \u00e0 asseoir les connaissances linguistiques et les comp\u00e9tences en langues cibles en harmonisant les acquis des \u00e9tudiant.es entrant.es afin de les pr\u00e9parer progressivement \u00e0 une approche centr\u00e9e sur l\u2019exploitation de contenus en lien avec la formation en communication.\r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant.e", "activity": "Les th\u00e9matiques abord\u00e9es sont, en lien avec la formation en communication, bas\u00e9es principalement sur une approche de contextes socio-culturels et/ou m\u00e9diatiques anglophones et n\u00e9erlandophones ou germanophones. Les activit\u00e9s d\u2019apprentissage ainsi que les \u00e9preuves certificatives sont organis\u00e9es sp\u00e9cifiquement dans chaque AA, en coh\u00e9rence avec les acquis g\u00e9n\u00e9raux et le cadre d\u2019\u00e9valuation de l\u2019UE.", "other": ""},
{"id": "1BNAFL112", "name": "Narration et formes litt\u00e9raires", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lavachery Thomas", "Dal Gilles"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BNAFL112&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement s\u2019int\u00e9resse aux diff\u00e9rentes mani\u00e8res d\u2019\u00e9mouvoir, de tenir en haleine ou d\u2019int\u00e9resser en racontant une histoire (\ufb01ctive ou non). Il existe en effet diverses techniques pour capter l\u2019attention. Cela se v\u00e9ri\ufb01e tr\u00e8s bien avec la \ufb01ction, qui lorsqu\u2019elle est r\u00e9ussie, parvient \u00e0 accrocher des gens qui savent pourtant que l\u2019histoire qu\u2019on leur raconte est invent\u00e9e : ils veulent\r\nsavoir ce qui va se passer, tout en sachant que \u00e7a ne s\u2019est pas r\u00e9ellement pass\u00e9 ; ils ressentent des \u00e9motions v\u00e9ritables (tristesse, \u00e9tonnement, soulagement), tout en sachant que l\u2019histoire n\u2019est pas v\u00e9ritable. Mais ce serait une erreur de penser que seule la \ufb01ction \u00ab assum\u00e9e \u00bb a recours \u00e0 ces techniques : pas mal de r\u00e9cits pr\u00e9tendant rendre compte de la \u00ab r\u00e9alit\u00e9 \u00bb usent des m\u00eames \ufb01celles. On touche l\u00e0 \u00e0 la question de la v\u00e9rit\u00e9 ; ainsi, les diverses explications du monde globales \u2013\u00ab cosmogonies \u00bb\u2013 qui se sont\r\nsucc\u00e9d\u00e9es dans l\u2019histoire de l\u2019Humanit\u00e9, et qui donc ont guid\u00e9 la\r\npsychologie de millions de gens \u00e0 travers les si\u00e8cles, passent aujourd\u2019hui \u00e0 nos yeux pour des fables. Alors que, pour ceux qui y croyaient, c\u2019\u00e9tait la pure v\u00e9rit\u00e9. Peut-on pour autant en d\u00e9duire que nos v\u00e9rit\u00e9s \u00e0 nous passeront, d\u2019ici quelques si\u00e8cles, pour de vastes blagues ? \r\nLa question est complexe ; nous l\u2019\u00e9tudierons en d\u00e9tails.\r\n La partie \u00ab Formes litt\u00e9raires \u00bb est donn\u00e9e par Gilles Dal; la partie\r\n\u00ab Narration \u00bb par Thomas Lavachery. \r\nLa partie \u00ab Narration \u00bb s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la technique de l\u2019\u00e9criture \ufb01ctionnelle, principalement romanesque, sachant que la narration non-\ufb01ctionnelle sera \u00e9galement abord\u00e9e. Ajoutons que la technique du romancier peut servir au journaliste, au reporter, au\r\nbiographe... Ces derniers ont par exemple tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 conna\u00eetre les outils de la dramaturgie.Le cours traitera des principales cat\u00e9gories de l\u2019\u00e9criture narrative : le plan,l\u2019intrigue, les personnages, les dialogues, le temps, le style, ... Il comprendra un chapitre sur la dramaturgie, abordera la question de l\u2019autocritique et des r\u00e9visions. La r\u00e9\ufb02exion sera illustr\u00e9e de nombreux exemples pris dans les litt\u00e9ratures classique et contemporaine ainsi que dans le cin\u00e9ma, et l\u2019enseignant, romancier et sc\u00e9nariste de m\u00e9tier, s\u2019appuiera sur son exp\u00e9rience a\ufb01n de vivi\ufb01er la th\u00e9orie. Ce cours propose une initiation \u00e0 l\u2019\u00e9criture narrative. \u00c9crire n\u2019est pas diff\u00e9rent des autres activit\u00e9s humaines : la ma\u00eetrise technique est \u00e0 la fois n\u00e9cessaire et source de bonheur.\r\n\r\n", "goal": "Au terme du cours de \u00bb Formes litt\u00e9raires \u00bb, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Le dispositif de formation se d\u00e9cline durant le second quadrimestre o\u00f9 les \u00e9tudiants re\u00e7oivent lors l\u2019UE des premi\u00e8res semaines l\u2019information concernant les objectifs de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, les crit\u00e8res et modalit\u00e9s d\u2019\u00e9valuation. \u00c0 la suite de ce premier contact, l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement commence par les bases (cat\u00e9gories, th\u00e8me, genres : po\u00e9sies, biographies, chroniques, \u00e9pop\u00e9es, journaux, romans, chansons, fables, mythes, com\u00e9dies, drames, farces, trag\u00e9dies, discours, essais, pamphlets, \ufb01lms, bandes dessin\u00e9es, etc.) et les constantes de tout r\u00e9cit; elle aborde ensuite l\u2019histoire des principaux mouvements litt\u00e9raires et les principales \ufb01gures de style. Apr\u00e8s quoi, elle envisage l\u2019origine des mots et du langage.", "other": ""},
{"id": "1BPHILO111", "name": "Philosophie", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Chabot Pascal"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BPHILO111&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant comprend la nature de la pens\u00e9e philosophique et de son raisonnement. Ayant appris \u00e0 ma\u00eetriser des \u00e9l\u00e9ments de sa terminologie et une partie de ses auteurs, il est apte \u00e0 les utiliser dans son travail de communicateur.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "La premi\u00e8re s\u00e9quence de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement s\u2019organise autour de douze th\u00e8mes, chaque l\u2019UE th\u00e8me faisant l\u2019objet d\u2019un bloc de deux heures de cours. Les th\u00e8mes retenus sont : (i) Socrate, Platon et Aristote, (ii) qu\u2019est-ce que la philosophie ? (iii) Descartes et Pascal, (iv) \u00e9lucider et lib\u00e9rer, (v) Kant, (vi) se conna\u00eetre et transmettre, (vii) Schopenhauer et Nietzsche, (viii) prospecter, (ix) Bergson, (x) transformer et r\u00e9jouir, (xi) Simondon, (xii) l\u2019empire de l\u2019utile \u2013 la profondeur du subtil.", "other": ""},
{"id": "1BTHCOM112", "name": "Th\u00e9ories de la communication", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Chabot Pascal"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1BTHCOM112&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise les th\u00e9ories de la communication, il comprend leur logique et leur port\u00e9e, il a aiguis\u00e9 sa curiosit\u00e9 et sait th\u00e9oriser sur les questions de communication. Il est apte \u00e0 conceptualiser ce que le quotidien pr\u00e9sente comme \u00e9vidences en termes de communication.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "La s\u00e9quence ex cathedra de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement s\u2019organise autour de douze th\u00e8mes, chaque th\u00e8me faisant l\u2019objet de deux heures de cours. Les th\u00e8mes retenus sont les suivants : (i) la naissance de la rh\u00e9torique, (ii) le r\u00e9seau rh\u00e9torique, (iii) les t\u00e2ches de l\u2019orateur, (iv) philosophie et rh\u00e9torique, (v) une rh\u00e9torique de masse ? (vi) les approches syst\u00e9miques de la communication, (vii) l\u2019apport de la cybern\u00e9tique, (viii) une logique de la communication, (ix) transformations de la communication \u00e0 l\u2019\u00e8re du num\u00e9rique, (x) les structurations contemporaines du champ communicationnel, (xi) les critiques de la communication, (xii) th\u00e9ories et pratiques de la communication.", "other": ""},
{"id": "1MACFG212", "name": "Analyse critique de la fiction au prisme du genre", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Barbara"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MACFG212&anneeaca=2024_2025", "content": "En partant de lectures de textes th\u00e9oriques, de concepts mobilis\u00e9s \u00e0 la crois\u00e9e de l'\u00e9ducation aux m\u00e9dias et des \u00e9tudes de genre, et d'objets fictionnels vari\u00e9s, cette UE vise \u00e0 fournir aux \u00e9tudiant\u00b7es les concepts et outils m\u00e9thodologiques pour approcher des productions fictionnelles contemporaines, en se servant du genre comme cadrage th\u00e9orique. \r\n\r\nExplorant dans leur interaction les diff\u00e9rents syst\u00e8mes de domination organis\u00e9s autour des marqueurs sociaux que sont le genre, la race et la classe, ce cours entend familiariser les \u00e9tudiant\u00b7es avec une d\u00e9marche et un lexique pertinents pour les \u00e9tudiant\u00b7es destin\u00e9\u00b7es aux m\u00e9tiers de la communication culturelle et sociale. \r\n\r\nEn plus de les familiariser avec les notions en lien avec la lutte politique et sociale contre les in\u00e9galit\u00e9s - notions devenues incontournables dans les secteurs qui les emploieront -, ce cours a pour objectif de d\u00e9velopper la capacit\u00e9 des \u00e9tudiant\u00b7es \u00e0 chausser diff\u00e9rentes paires de lunettes pour regarder, comprendre et analyser un m\u00eame objet m\u00e9diatique. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e sera en mesure de : ", "activity": "Le cours alterne expos\u00e9s th\u00e9oriques et application. Les \u00e9tudiant\u00b7es sont familiaris\u00e9\u00b7es avec les notions th\u00e9oriques n\u00e9cessaires, appuy\u00e9es d\u2019exemples issues de la culture fictionnelle contemporaine, de lectures collectives et d\u2019interactions en classe ; les acquis th\u00e9oriques sont ensuite appliqu\u00e9s \u00e0 des supports m\u00e9diatiques litt\u00e9raires et audiovisuels. Les \u00e9tudiant\u00b7es sont encourag\u00e9\u00b7es \u00e0 prendre connaissance de certains supports en amont de certaines s\u00e9ances (lire une nouvelle de science-fiction, regarder un film ou une s\u00e9rie, travailler un texte th\u00e9orique, etc.), avant que ceux-ci ne soient discut\u00e9s. ", "other": ""},
{"id": "1MACGB212", "name": "Current affairs", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MACGB212&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MACNL212", "name": "Huidige problemen", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MACNL212&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement poursuit l\u2019objectif d\u2019asseoir la culture journalistique des futurs professionnels. \u00c0 cette fin, l\u2019app\u00e9tence et la ma\u00eetrise de l\u2019actualit\u00e9 sont travaill\u00e9s. ", "goal": "UE Au terme de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement poursuit un triple objectif : amener les \u00e9tudiant(e)s \u00e0 une connaissance de l\u2019actualit\u00e9 et \u00e0 la compr\u00e9hension des grands dossiers d\u2019actualit\u00e9 \u00e0 travers une attention permanente \u00e0 celle-ci.", "other": ""},
{"id": "1MACTU1212", "name": "Actualit\u00e9 I", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MACTU1212&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MALGMD211", "name": "Education au cin\u00e9ma et \u00e0 l'image", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Guffens Brieuc", "Campion Baptiste"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MALGMD211&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019UE a pour objectif de d\u00e9velopper la capacit\u00e9 des \u00e9tudiants \u00e0 analyser la mani\u00e8re dont sont con\u00e7us, produits et diffus\u00e9s les messages m\u00e9diatiques et questionner leur impact social. L\u2019UE cherche \u00e9galement \u00e0 leur permettre de comprendre en quoi les configurations langagi\u00e8res sont caract\u00e9ristiques de genres m\u00e9diatiques contextualis\u00e9s, et en quoi cela impacte la capacit\u00e9 \u00e0 les enseigner. L\u2019accent est mis sur les dimensions s\u00e9miotique, pragmatique, technique, cognitif, artistique, \u00e9conomique et social des messages m\u00e9diatiques, ainsi que sur le rapport qu\u2019ils entretiennent avec le r\u00e9el.", "goal": "Au terme du cours, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MAPCMD212", "name": "Analyse des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MAPCMD212&anneeaca=2024_2025", "content": "Unit\u00e9 d\u2019enseignement emprunt\u00e9e au programme de l\u2019UCL/COMU (Master en communication).\r\nDescriptif de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement disponible \u00e0 l\u2019UCL \u00e0 l\u2019adresse suivante : https://uclouvain.be/cours-2020-lcomu2605\r\n\r\n", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MAPJUR211", "name": "Approches juridiques & \u00e9thique  de la communication publicitaire & commerciale", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Maqua Agn\u00e8s", "Pochet Sophie"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MAPJUR211&anneeaca=2024_2025", "content": "Dans cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera initi\u00e9 aux principales l\u00e9gislations et r\u00e8gles d\u00e9ontologiques en vigueur en Belgique en mati\u00e8re de publicit\u00e9 et de promotions commerciales, toutes pratiques publicitaires et supports de communication confondus, selon le principe de la neutralit\u00e9 technologique. Les bases l\u00e9gales de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et industrielle (droit d\u2019auteur, droit voisin, droit des marques \u2026) seront \u00e9galement abord\u00e9es.  Par ailleurs, les \u00e9tudiants seront \u00e9galement amen\u00e9s \u00e0 poser une r\u00e9flexion \u00e9thique sur la publicit\u00e9 en tant que profession et en tant que discours normatif.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Dans l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage \u00ab Droit de la publicit\u00e9 \u00bb, les cours ex-cathedra sont suivis d\u2019exercices pratiques \u00e0 r\u00e9aliser en groupe tels que l\u2019analyse de la lic\u00e9it\u00e9 d\u2019un concours existant ou l\u2019audit d\u2019un site internet au regard des r\u00e8gles en mati\u00e8re de protections des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel. Le travail final consiste en la cr\u00e9ation d\u2019une publicit\u00e9 licite sur la base des r\u00e8gles vues au cours. ", "other": ""},
{"id": "1MARRP212", "name": "Argumentation et prise de parole", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gandibleux Monia"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MARRP212&anneeaca=2024_2025", "content": "Contrairement \u00e0 ce qu\u2019on pourrait croire, l\u2019enseignement de l\u2019argumentation et de la prise de parole ne vise pas les seuls orateurs de profession. Tout le monde n\u2019est pas homme politique, avocat, enseignant ou journaliste. Tout le monde n\u2019a pas \u00e0 discourir de fa\u00e7on quotidienne. Pourtant, chacun doit pouvoir apprendre \u00e0 argumenter. Chacun m\u00e9rite de se perfectionner sur le plan du discours. Le but est simple : faire en sorte de ne pas rester sans voix face aux id\u00e9es, choix et volont\u00e9s d\u2019autrui. Le cours travaille l'expression sous diff\u00e9rents aspects et vise \u00e0 articuler les param\u00e8tres compl\u00e9mentaires de l'authenticit\u00e9 communicationnelle : la rh\u00e9torique au service de l'\u00e9loquence, l'\u00e9loquence au service d'une cause. L\u2019\u00e9tudiant d\u00e9couvre comment s\u2019appuyer sur les ressources de l\u2019ancienne rh\u00e9torique pour faire entendre ses convictions avec force.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : ", "activity": "Cette UE sera organis\u00e9e en deux parties.  ", "other": ""},
{"id": "1MASPE211", "name": "Analyse strat\u00e9gique d'un projet \u00e9v\u00e9nementiel", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hennes Claire", "Lahaye Anne-Catherine"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MASPE211&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant appr\u00e9hende l\u2019\u00e9v\u00e9nement dans un environnement global et concurrentiel pour construire une strat\u00e9gie afin que l\u2019\u00e9v\u00e9nement corresponde au plus pr\u00e8s aux besoins du secteur, de la marque, du public.\u202f\u202f\u202f\u202f  \r\n\r\n", "goal": "   Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u202f: ", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement aborde les fondements de la strat\u00e9gie \u00e9v\u00e9nementielle et les outils n\u00e9cessaires \u00e0 sa mise en place :\u202f ", "other": ""},
{"id": "1MATA1211", "name": "Laboratoire de production de dispositifs d'intervention m\u00e9diatiques", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lalieu M\u00e9lanie", "Daryanavard Talheh"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MATA1211&anneeaca=2024_2025", "content": "Ce laboratoire consiste en la r\u00e9alisation effective d\u2019une intervention m\u00e9diatique pour un partenaire ext\u00e9rieur ou selon une th\u00e9matique impos\u00e9e.  \r\n\r\nL\u2019\u00e9tudiant.e apprend \u00e0 maitriser les techniques d\u2019\u00e9laboration d\u2019un projet d\u2019intervention socioculturel ainsi que les \u00e9critures et techniques de sc\u00e9narisation n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019\u00e9laboration et la production de dispositifs m\u00e9diatiques. \r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement prax\u00e9ologique, l\u2019\u00e9tudiant.e\u202f: ", "activity": "L\u2019\u00e9tudiant.e  travaille en groupe dans des conditions quasi professionnelles, encadr\u00e9.e par des enseignant.e.s m\u00e9dias. Il ou elle est apte \u00e0 concevoir une strat\u00e9gie d\u2019intervention m\u00e9diatique et les supports les plus ad\u00e9quats en fonction des objectifs strat\u00e9giques et des publics cibles d\u00e9termin\u00e9s pr\u00e9alablement. ", "other": ""},
{"id": "1MATA2212", "name": "Gestion de projet : atelier de production du m\u00e9moire m\u00e9diatique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Abgrall-Todaro Guillaume"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MATA2212&anneeaca=2024_2025", "content": "Cet atelier de production est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la gestion de projet et la r\u00e9alisation du m\u00e9moire m\u00e9diatique r\u00e9alis\u00e9 en \u00e9quipe. \r\n \r\nL\u2019\u00e9tudiant\u00b7e poursuit son apprentissage de la maitrise de la gestion de projet, des techniques d\u2019\u00e9laboration d\u2019un projet d\u2019intervention socioculturel ainsi que la sc\u00e9narisation n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019\u00e9laboration et la production de dispositifs m\u00e9diatiques.\u202f \r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement prax\u00e9ologique, l\u2019\u00e9tudiant.e\u202f: ", "activity": "L\u2019\u00e9tudiant.e  travaille en groupe dans des conditions quasi professionnelles, encadr\u00e9.e par des enseignant.e.s m\u00e9dias. Il ou elle est apte \u00e0 concevoir une strat\u00e9gie d\u2019intervention m\u00e9diatique et les supports les plus ad\u00e9quats en fonction des objectifs strat\u00e9giques et des publics cibles d\u00e9termin\u00e9s pr\u00e9alablement. ", "other": ""},
{"id": "1MATCPT212", "name": "Atelier de conception d 'outils de l'EAM", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Guffens Brieuc", "Lambiotte Pascal-Emmanuel"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MATCPT212&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette UE a pour objet l\u2019appropriation d\u2019un enjeu contemporain ou d\u2019une recherche en \u00c9ducation aux m\u00e9dias et la construction d\u2019outils d\u2019animation innovants permettant de la transmettre \u00e0 un public cible choisi. L\u2019\u00e9tudiant\u2022e acquiert et met en \u0153uvre une m\u00e9thode de conception, de r\u00e9alisation, de mise en situation et d\u2019\u00e9valuation des effets \u00e9ducatifs d\u2019outils d\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias. Ceux-ci sont r\u00e9alis\u00e9s et exp\u00e9riment\u00e9s par les \u00e9tudiant\u2022es aupr\u00e8s d\u2019un public cible. L\u2019enseignement porte autant sur la mod\u00e9lisation du public destinataire que sur l\u2019outil, la m\u00e9thode de conception de l\u2019outil, la qualit\u00e9 de sa r\u00e9alisation ainsi que sur la planification de son \u00e9valuation.  ", "goal": "Au terme de son apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant\u2022e\u202f: ", "activity": "Le cours se d\u00e9roule en 3 temps\u202f: ", "other": ""},
{"id": "1MATP2212", "name": "Ateliers de pratique journalistique II : Parcours sp\u00e9cialis\u00e9s au choix", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MATP2212&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MATPI211", "name": "Ateliers de pratique journalistique : Initiation aux diff\u00e9rents langages m\u00e9diatiques", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MATPI211&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MCCOR1211", "name": "Communication corporate", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Barzal Christopher"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCCOR1211&anneeaca=2024_2025", "content": "Au fil des ann\u00e9es, la communication des organisations (qu\u2019elles soient priv\u00e9es, publiques ou associatives) n\u2019a eu de cesse de gagner en importance. Une organisation ne peut aujourd\u2019hui se limiter aux seuls services et produits qu\u2019elle propose et doit veiller \u00e0 se d\u00e9finir comme un lieu de vie \u00e0 part enti\u00e8re ainsi que comme un interlocuteur de premier plan pour l\u2019ensemble de ses parties prenantes. Autant d\u2019\u00e9l\u00e9ments qui doivent \u0153uvrer \u00e0 la construction de sa propre r\u00e9putation, \u00e0 m\u00eame de lui permettre de durer.\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :", "activity": "Le dispositif se d\u00e9cline en 30 heures de cours en pr\u00e9sentiel par s\u00e9ances de 2h et 6h de travail personnel des \u00e9tudiants. ", "other": ""},
{"id": "1MCCPC212", "name": "Culture et comp\u00e9tences en publicit\u00e9 et communication commerciale", "year": "2024-2025", "languages": ["fr", "nl"], "teachers": ["Thys Raphael", "Deneubourg Anne", "De Smet Van Damme Mathieu", "Pochet Sophie", "Donadieu Laureen"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCCPC212&anneeaca=2024_2025", "content": "Par le biais d\u2019un apprentissage en peer to peer, l\u2019\u00e9tudiant est initi\u00e9 \u00e0 la culture publicitaire sous toutes ses formes. Il d\u00e9veloppe son r\u00e9seau et sa curiosit\u00e9 par l\u2019organisation de conf\u00e9rences hebdomadaires sur des probl\u00e9matiques marketing et communicationnelles. Par ailleurs, il se conscientise aux multiples implications et impacts de son futur m\u00e9tier. Les diff\u00e9rentes activit\u00e9s d\u2019apprentissage de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement m\u00ealeront une approche th\u00e9orique, pratique \u00e0 des outils d\u2019autonomisation et d\u2019auto-apprentissages.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "L\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage \u00ab Culture et comp\u00e9tences en publicit\u00e9 et communication commerciale \u00bb s\u2019organise autour de formations en peer to peer \u00e0 la culture publicitaire. Les \u00e9tudiants, en petits groupes, nourrissent cr\u00e9ativement l\u2019ensemble de l\u2019auditoire. De la m\u00eame mani\u00e8re, ils impl\u00e9mentent en groupe la venue d\u2019un expert inspirant pour l\u2019ensemble de la section. ", "other": ""},
{"id": "1MCEV1M212", "name": "Communication \u00e9v\u00e9nementielle", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hannaf Yasmine"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCEV1M212&anneeaca=2024_2025", "content": "Aujourd\u2019hui, l\u2019\u00e9v\u00e9nement est un mode de communication \u00e0 part enti\u00e8re qui fait appel \u00e0 des comp\u00e9tences nombreuses et vari\u00e9es et n\u00e9cessite un travail en \u00e9quipe pluridisciplinaire. Outre les aspects cr\u00e9atifs, logistiques ou techniques, il est n\u00e9cessaire d\u2019aborder l\u2019\u00e9v\u00e9nement comme un projet \u00e0 part enti\u00e8re et de mettre en place des moyens de gestion professionnels.\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Le cours pr\u00e9sentera la communication \u00e9v\u00e9nementielle dans une approche tant syst\u00e9mique qu\u2019analytique. Le projet \u00e9v\u00e9nementiel sera abord\u00e9 dans ses dimensions :", "other": ""},
{"id": "1MCMACO211", "name": "Compr\u00e9hension du march\u00e9 et du consommateur", "year": "2024-2025", "languages": ["fr", "en"], "teachers": ["Petre Arnaud", "Liberman Jo\u00eblle"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCMACO211&anneeaca=2024_2025", "content": "Le destinataire du message publicitaire et le contexte dans lequel ce message est transmis exigent une approche analytique rigoureuse. L\u2019\u00e9tudiant appr\u00e9hende, via diverses approches et type d\u2019\u00e9tudes, les \u00e9volutions et les attentes du march\u00e9 et du consommateur afin de les int\u00e9grer dans tout projet de communication.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "La premi\u00e8re activit\u00e9 d\u2019apprentissage d\u00e9bute par l\u2019analyse critique des diff\u00e9rents courants de recherche en mati\u00e8re de comportement du consommateur. Elle se poursuit par la pr\u00e9sentation et l\u2019application de divers outils utiles \u00e0 la mesure des attitudes et intentions du consommateur. Le cours aborde ainsi les m\u00e9moires, les \u00e9motions, l\u2019\u00e9conomie comportementale mais \u00e9galement le nudge et le neuromarketing..", "other": ""},
{"id": "1MCOINT212", "name": "Communication interne", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vandoorne Patrick"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCOINT212&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise le champ de la communication dans les organisations. Il situe la communication interne au c\u0153ur de son fonctionnement. Il est apte \u00e0 construire une strat\u00e9gie de communication interne \u00e0 long terme et de traduire cette strat\u00e9gie en plan op\u00e9rationnel. Il est capable de choisir les vecteurs de communication pertinents en fonction de l\u2019objectif et du public cible. \r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage Communication interne comprend deux parties. Dans un premier temps, des notions th\u00e9oriques li\u00e9es au m\u00e9tier sont d\u00e9finies et contextualis\u00e9es. Des exemples concrets viennent illustrer ces notions.", "other": ""},
{"id": "1MCOMGI211", "name": "Communication et management interculturels", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Le Moing - Maas Elise"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCOMGI211&anneeaca=2024_2025", "content": "M\u00eame si les r\u00e9seaux et l\u2019imm\u00e9diatet\u00e9 du monde dans lequel nous vivons semblent abolir les fronti\u00e8res, on constate que les cultures nationales, les cultures religieuses\u2026 dans leurs dimensions sociales et symboliques se renforcent. Les cultures participent de la construction des modes de communication et mod\u00e8lent les modes d\u2019interactions. Pour bien communiquer, il est important de connaitre et de comprendre les cultures des publics auxquels l\u2019on s\u2019adresse. Lors de ce cours nous iront \u00e0 la rencontre de diff\u00e9rentes cultures nationales mais aussi organisationnelles et nous observerons comment les individus communiquent et ce qu\u2019il advient lors de la rencontre de cultures. Nous approfondirons les notions d\u2019interculturel et d\u2019acculturation en les reliant au d\u00e9veloppement d\u2019outils de communication et de management en interne comme en externe.\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : ", "activity": "L\u2019UE sera constitu\u00e9e d\u2019un cours magistral sur une notion li\u00e9e \u00e0 l\u2019interculturel, chaque cours sera suivi de s\u00e9ances d\u2019exercices et d\u2019analyses pratiques de situations \u00e0 dimensions culturelles et d\u2019interculturalit\u00e9. ", "other": ""},
{"id": "1MCOMMU212", "name": "Strat\u00e9gies de communication et acteurs du secteur socioculuturel et de l'\u00e9ducation", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lacatena Antonella"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCOMMU212&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette unit\u00e9 d'enseignement a pour objectif de former et d\u2019accompagner les \u00e9tudiant\u00b7es \u00e0 la construction et r\u00e9daction de leur dossier de projet du m\u00e9moire m\u00e9diatique, jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9flexion sur le dispositif qui sera d\u00e9ploy\u00e9, incluant la strat\u00e9gie de communication qui permettra d\u2019atteindre les objectifs et les publics cibles tels que d\u00e9fini dans ce dossier. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e : ", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement d\u00e9bute par une introduction au marketing social et culturel pour ensuite accompagner les \u00e9tudiant\u00b7es dans les diverses \u00e9tapes de construction de leur dossier de projet sur base du contexte soci\u00e9tal dans lequel celui-ci \u00e9merge. A savoir, dans la premi\u00e8re \u00e9tape : l\u2019enjeu ; l\u2019objectif g\u00e9n\u00e9ral ; les public(s) cible(s) ; les objectif(s) sp\u00e9cifique(s) ; le message cl\u00e9. Dans la deuxi\u00e8me \u00e9tape : les partenaires et leur r\u00f4le ; les moyens humains / les moyens financiers ; le d\u00e9ploiement du dispositif (communication et promotion).", "other": ""},
{"id": "1MCOOIN212", "name": "Coop\u00e9ration internationale :contextes, m\u00e9dias et perspectives d'\u00e9ducation", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Varraso Federico", "Lalieu M\u00e9lanie", "Pirotte Gautier"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCOOIN212&anneeaca=2024_2025", "content": "Le cours cherche \u00e0 familiariser l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e avec le secteur de la coop\u00e9ration internationale et de l\u2019\u00e9ducation mondiale \u00e0 la citoyennet\u00e9.  \r\nAu cours de la premi\u00e8re partie, le cours plonge l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e au c\u0153ur de l\u2019industrie de l\u2019aide internationale en pr\u00e9sentant son \u00e9volution (de ses racines coloniales aux actuels ODD), ses principaux acteurs, enjeux et d\u00e9bats contemporains. Il s\u2019agit tout \u00e0 la fois de comprendre comment fonctionne aujourd\u2019hui l\u2019aide internationale (\u00e0 partir de l\u2019exemple belge) et de d\u00e9velopper un regard critique sur les pratiques de coop\u00e9ration contemporaines.   \r\n\r\nLors de la deuxi\u00e8me partie, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e prend connaissance des diff\u00e9rentes approches du concept de \u00ab Communication pour le D\u00e9veloppement \u00bb (Social and Behaviour Change Communication, Awareness Raising Communication, Communication Externe, etc.) Depuis la projection d\u2019un programme de d\u00e9veloppement, sa validation, son financement, son appropriation par les populations locales jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9valuation de son impact (les acteur\u00b7ices du d\u00e9veloppement mettent en \u0153uvre des processus de communication et de dialogue tr\u00e8s divers et \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles). Ces enjeux sont explor\u00e9s, tout au long de cette deuxi\u00e8me partie, au travers d\u2019\u00e9tudes de cas, de la d\u00e9couverte d\u2019outils, de m\u00e9thodes et de concepts, tels que la MSC (Most Significant Change), la vid\u00e9o participative, l\u2019intervention psychosociale m\u00e9diatique (digital storytelling et art th\u00e9rapie) et d\u2019une approche th\u00e9orique et pratique de la Communication pour le D\u00e9veloppement (C4D). Elle abordera \u00e9galement l\u2019analyse de discours sur les probl\u00e9matiques de d\u00e9veloppement produits par des sources externes au secteur\u202f: films documentaires, de fictions, m\u00e9dias ind\u00e9pendants, indigenous media, reportages, influenceur\u00b7euses, activistes 2.0, etc.   \r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e est capable de\u202f:  ", "activity": "Les heures de cours sont r\u00e9parties entre cours interactifs, analyses de documents, exp\u00e9rimentations de dispositifs participatifs et d\u2019outils d\u2019\u00e9ducation permanente, visites, rencontres d\u2019organisations et/ou de professionnel\u00b7les, conf\u00e9rence (en fonction des possibilit\u00e9s pratiques et opportunit\u00e9s).   ", "other": ""},
{"id": "1MCPOLR212", "name": "Communication politique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Salvi V\u00e9ronique"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCPOLR212&anneeaca=2024_2025", "content": "Le cours reviendra sur l\u2019importance de la communication dans l\u2019accompagnement d\u2019une personnalit\u00e9 politique et les enjeux de communication. Il a pour ambition de mettre \u00e0 disposition des \u00e9tudiants une \u00ab bo\u00eete \u00e0 outils \u00bb afin de leur permettre d\u2019appr\u00e9hender les ficelles du m\u00e9tier d\u2019attach\u00e9 de presse politique, de percevoir les liens formels et informels avec le monde des m\u00e9dias, de comprendre les codes et les subtilit\u00e9s du milieu politique, de d\u00e9chiffrer les messages, les adapter au public saisir l\u2019\u00e9volution des enjeux de communication politique eu \u00e9gard \u00e0 l\u2019\u00e9volution des m\u00e9dias sociaux.\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : ", "activity": "Le cours sera bas\u00e9 sur 5 modules qui alterneront th\u00e9orie, travaux pratiques, analyse de cas, mise en situation, questionnement, r\u00e9flexion, \u2026  Des rencontres avec des professionnels du monde politique et de la communication politique en lien avec l\u2019actualit\u00e9 sont \u00e9galement pr\u00e9vus.", "other": ""},
{"id": "1MCREAP212", "name": "Environnements num\u00e9riques d'apprentissage, pratiques et bases th\u00e9oriques", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Englebert Laure", "Sautelet Antoine"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCREAP212&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019objectif de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement est d\u2019\u00e9laborer des dispositifs d\u2019apprentissage qui exploitent le num\u00e9rique, de mener une r\u00e9flexion critique sur le sens de l\u2019utilisation d\u2019outil num\u00e9riques dans un contexte p\u00e9dagogique sp\u00e9cifique. ", "goal": "Au terme de l\u2019UE, l\u2018 \u00e9tudiant est capable de\u202f: ", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement sera r\u00e9partie sur 1 quadrimestre \u00e0 raison de 2 heures par semaine. Elle s\u2019organise autour de s\u00e9ances de cours, ateliers pratiques et travail encadr\u00e9. Les th\u00e9matique abord\u00e9es sont relative au fondements th\u00e9orique du design p\u00e9dagogique et des environnements num\u00e9riques d'apprentissage.", "other": ""},
{"id": "1MCSCP211", "name": "Connaissance du secteur culturel et de ses publics", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lalieu M\u00e9lanie", "Colp\u00e9 Chlo\u00e9", "De Groote M\u00e9lanie"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCSCP211&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette UE a pour objectif de comprendre les sp\u00e9cificit\u00e9s des secteurs culturels et artistiques en F\u00e9d\u00e9ration Wallonie-Bruxelles. La connaissance du secteur dans lequel on veut travailler permet de comprendre le contexte dans lequel on \u00e9volue, d'identifier les opportunit\u00e9s, de s'adapter aux exigences sp\u00e9cifiques du secteur et de d\u00e9velopper son r\u00e9seau professionnel. Pour atteindre ces objectifs, il s\u2019agira d\u2019analyser les diff\u00e9rents acteurs et institutions impliqu\u00e9s dans ces secteurs, d\u2019explorer les tendances actuelles et les enjeux contemporains du secteur culturel et artistique tout en d\u00e9veloppant une compr\u00e9hension approfondie des relations avec les publics. Dans le contexte culturel et artistique, les strat\u00e9gies d'engagement des publics sont essentielles pour cr\u00e9er des exp\u00e9riences significatives, \u00e9largir l'audience, favoriser l'inclusion et la diversit\u00e9, renforcer le soutien financier, encourager l'interaction et le dialogue, veillez \u00e0 l\u2019engagement communautaire et accro\u00eetre la pertinence sociale des institutions culturelles. Il s\u2019agira toutefois de consid\u00e9rer la relation aux publics dans une approche \u00e9thique et r\u00e9fl\u00e9chie en questionnant le risque d'instrumentalisation et de formatage des publics par les institutions culturelles. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e  ", "activity": "1. Introduction aux secteurs culturels et artistiques ", "other": ""},
{"id": "1MCSSP211", "name": "Connaissance du secteur social et de ses public", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lacatena Antonella"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCSSP211&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette UE a pour objectif de comprendre les sp\u00e9cificit\u00e9s du secteur social en F\u00e9d\u00e9ration Wallonie-Bruxelles, \u00e9galement connu sous d'autres termes tels que le secteur non-marchand, le secteur associatif, ou le secteur de l'\u00e9conomie sociale et solidaire. La connaissance du secteur dans lequel on veut travailler permet de comprendre le contexte dans lequel on \u00e9volue, d'identifier les opportunit\u00e9s, de s'adapter aux exigences sp\u00e9cifiques du secteur et de d\u00e9velopper son r\u00e9seau professionnel. \r\n\r\nLe secteur \u00e0 profit social se caract\u00e9rise par sa volont\u00e9 de g\u00e9n\u00e9rer des b\u00e9n\u00e9fices sociaux plut\u00f4t que des profits financiers et regroupe un ensemble d'organisations et d'entreprises qui op\u00e8rent dans des domaines vari\u00e9s, tels que l'\u00e9ducation, la sant\u00e9, l'environnement, l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances, le d\u00e9veloppement communautaire, l'action humanitaire, etc. \r\n\r\nDans cette UE, il s\u2019agira d\u2019explorer les enjeux du secteur (reconnaissance, financements, missions, mode de fonctionnement) , de comprendre son r\u00f4le au sein de la soci\u00e9t\u00e9, d\u2019analyser les diff\u00e9rents acteurs et institutions\u202favec une attention particuli\u00e8re \u00e0 la compr\u00e9hension de la multiplicit\u00e9 et les sp\u00e9cificit\u00e9s des publics. Dans un esprit critique, l\u2019articulation des offres de services et programmes du secteur avec celle d\u2019autres acteurs \u00e9conomiques, dont les institutions publiques sera questionn\u00e9e de mani\u00e8re transversale pour comprendre les dynamiques de communication et les acteurs du secteur socioculturel et de l\u2019\u00e9ducation permanente, ainsi que pour concevoir et mettre en \u0153uvre des strat\u00e9gies efficaces dans ces contextes sp\u00e9cifiques (ErE, ECMS, EVRAS, promotion de la sant\u00e9,\u2026). ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e  ", "activity": "1. Introduction au Secteur \u00e0 Profit Social ", "other": ""},
{"id": "1MCULSU211", "name": "Historical and Contemporary Perspectives (en anglais)", "year": "2024-2025", "languages": ["en"], "teachers": ["Th\u00f6nnissen Annick"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MCULSU211&anneeaca=2024_2025", "content": "Le cours donn\u00e9 en anglais cherche \u00e0 familiariser l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e avec la notion d\u2019identit\u00e9 personnelle, en examinant ses fondements th\u00e9oriques, ses trajectoires historiques et ses manifestations contemporaines dans le contexte des soci\u00e9t\u00e9s mondialis\u00e9es. Mettant l'accent sur les perspectives interdisciplinaires, le cours cherche \u00e0 \u00e9tablir des liens entre les id\u00e9es th\u00e9oriques et leur application dans le monde r\u00e9el par le biais d'analyses des \u00e9v\u00e9nements actuels et des tendances soci\u00e9tales. \r\n \r\nDurant la premi\u00e8re partie du cours, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e prend connaissance des diff\u00e9rentes approches th\u00e9oriques de l\u2019identit\u00e9 personnelle, ainsi que son \u00e9mergence et d\u00e9veloppement au sein de la modernit\u00e9. Nous aborderons \u00e9galement les concepts cl\u00e9s (individualisation, postmodernit\u00e9, globalisation, Bildung, etc.) pour fournir une base solide \u00e0 la compr\u00e9hension de ce sujet complexe. \r\n \r\nLors de la deuxi\u00e8me partie, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e sera expos\u00e9\u00b7e \u00e0 une s\u00e9rie de lectures d\u2019articles scientifiques et extraits d\u2019ouvrages explorant les questions d\u2019identit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine (Zygmunt Bauman, Ulrich Beck, Hartmut Rosa, Andreas Reckwitz, etc.).  \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e sera en mesure de : ", "activity": "Expos\u00e9s th\u00e9oriques, application \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 \u00e0 travers l\u2019analyse d\u2019articles de presse ou d\u2019autres m\u00e9dias pertinents, et discussions approfondies bas\u00e9es sur des lectures pr\u00e9par\u00e9es en amont  ", "other": ""},
{"id": "1MDEON211", "name": "D\u00e9ontologie des m\u00e9dias et enjeux de l'activit\u00e9 informationnelle", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MDEON211&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement D\u00e9ontologie des m\u00e9dias et enjeux de l\u2019activit\u00e9 informationnelle aborde les enjeux d\u00e9ontologiques th\u00e9oriques et pratiques dans la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine. Il veut apporter les \u00e9l\u00e9ments essentiels de la d\u00e9ontologie construite au 20I\u00e8me si\u00e8cle par la profession et s\u2019int\u00e9resse aux \u00e9volutions des derni\u00e8res ann\u00e9es par une analyse pratique de cas r\u00e9els. La d\u00e9ontologie peut tout \u00e0 la fois \u00eatre carcan indispensable aux d\u00e9rives et outil pour d\u00e9fendre la libert\u00e9 d\u2019informer. L\u2019\u00e9volution digitale sera aussi au programme : la d\u00e9ontologie \u00e9volue mais la fa\u00e7on dont le public s\u2019en empare est en plus grande \u00e9volution. Les angles du cours porteront sur la d\u00e9ontologie du journaliste mais aussi la fa\u00e7on dont elle est appr\u00e9hend\u00e9e par les autres cours de la soci\u00e9t\u00e9.   ", "goal": "Au terme de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant.e aura :", "activity": "D\u00e9ontologie du journaliste, de la r\u00e9daction et du m\u00e9dia. Vision de la d\u00e9ontologie par d\u2019autres regards et points de vue de la soci\u00e9t\u00e9 et du public. Evolutions et tensions. ", "other": ""},
{"id": "1MDISC212", "name": "Narratologie : analyse des formes & r\u00e9cits journalistiques", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Degand Amandine"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MDISC212&anneeaca=2024_2025", "content": "Ce cours propose un panorama de th\u00e9ories et de mod\u00e8les issus de la narratologie classique (Greimas, Propp, Bremond, Genette, Adam...) et post-classique (Baroni, Fludernik...), pour les mettre au service de l\u2019analyse de productions journalistiques (reportages, documentaires, long read, etc.). Il mobilise \u00e9galement des m\u00e9thodes et concepts issus de la litt\u00e9rature sur le journalisme narratif et la non-fiction (Lits, Vanoost, Lallemand, Wolfe...) et sur la production de fictions et de sc\u00e9narii (Truby, Lavandier...). \r\n\r\nL\u2019objectif central est de fournir aux \u00e9tudiant.es un cadre pour analyser et produire des r\u00e9cits journalistiques, dans une approche critique et r\u00e9flexive. La r\u00e9flexion portera notamment sur les mod\u00e8les d\u2019analyse du r\u00e9cit, la r\u00e9ception du r\u00e9cit, les concepts cl\u00e9s en analyse de la narration, le temps du r\u00e9cit, l\u2019intrigue, le personnage et le narrateur, ou encore la place du journaliste dans son r\u00e9cit. \r\n", "goal": "Au terme de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "Ce cours abordera notamment les th\u00e8mes suivants : ", "other": ""},
{"id": "1MDOCS211", "name": "Connaissance de la presse, RP, influenceurs, ateliers m\u00e9dias, relations presse et influence", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lecouturier Val\u00e9rie"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MDOCS211&anneeaca=2024_2025", "content": "Cet unit\u00e9 d\u2019enseignement vise \u00e0 fournir aux \u00e9tudiants une compr\u00e9hension approfondie de l'\u00e9cosyst\u00e8me m\u00e9diatique belge, des strat\u00e9gies de relations presse, et de l'art de l'influence dans le domaine des relations publiques. \u00c0 travers une approche th\u00e9orique et pratique, les \u00e9tudiants d\u00e9veloppent les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour naviguer efficacement dans le monde des m\u00e9dias et des relations presse, tout en ma\u00eetrisant les techniques d'influence pour promouvoir des messages et g\u00e9rer des r\u00e9putations.\r\nLes \u00e9tudiants acqui\u00e8rent une compr\u00e9hension approfondie des enjeux li\u00e9s aux outils de communication et ma\u00eetrisent les techniques de cr\u00e9ation, notamment la r\u00e9daction des principaux types de documents de relations publiques. Ils seront capables de s\u00e9lectionner l'outil appropri\u00e9 en fonction du contexte et du public cible, et d'adapter le style de r\u00e9daction selon les objectifs \u00e0 atteindre. A travers une approche th\u00e9orique et pratique (\u00e9tude de cas, simulations, exercices) l\u2019UE offre aux \u00e9tudiants un apprentissage vari\u00e9 et interactif. Les \u00e9tudiants seront capables d\u2019appliquer les concepts appris \u00e0 des cas concrets.\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de  :", "activity": "L\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage comprend quatre parties. Dans un premier temps, des notions th\u00e9oriques li\u00e9es au m\u00e9tier de journaliste sont d\u00e9finies et contextualis\u00e9es. Il est \u00e9galement demand\u00e9 de d\u00e9terminer clairement dans quel contexte m\u00e9diatique l\u2019\u00e9tudiant est amen\u00e9 \u00e0 travailler. Le paysage m\u00e9diatique belge et international sera pr\u00e9sent\u00e9 aux \u00e9tudiants ainsi que la collaboration qu\u2019il existe entre les communicateurs et les journalistes.  ", "other": ""},
{"id": "1MEBEMU211", "name": "Ecologie, burgerschap en maatschappij", "year": "2024-2025", "languages": ["nl"], "teachers": ["Lemaire Pauline"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MEBEMU211&anneeaca=2024_2025", "content": "En r\u00e9unissant des approches et des outils issus de la permaculture, du mouvement de la transition, de l\u2019\u00e9copsychologie ou de l\u2019intelligence collective, cette UE souhaite ouvrir \u00e0 une autre fa\u00e7on de consid\u00e9rer les \u00e9cosyst\u00e8mes humains, pour favoriser des interactions plus \u00e9quilibr\u00e9es entre les membres de groupes et collectifs. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiante ou \u00e9tudiant\u202f: ", "activity": "Entretenir des relations \u00e9quilibr\u00e9es et \u00e9tablir des coop\u00e9rations positives s'av\u00e8re souvent bien plus compliqu\u00e9 que de r\u00e9duire ses consommations d\u2019\u00e9nergie, de trier ses d\u00e9chets ou de planter des arbres. Pourtant, le d\u00e9veloppement durable et la transition vers le monde de demain n\u2019ont que peu de sens si nous sommes incapables de vivre en \u00e9quilibre avec nous-m\u00eames et les autres. Ce cours propose d\u2019explorer l\u2019humain et la soci\u00e9t\u00e9 comme des \u00e9cosyst\u00e8mes \u00e0 part enti\u00e8re et d\u2019acqu\u00e9rir les outils pour interagir de mani\u00e8re durable et \u00e9cologique avec son public et la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble.  ", "other": ""},
{"id": "1MECIC211", "name": "Entreprises culturelles et industries cr\u00e9atives : gestion, strat\u00e9gie et management", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MECIC211&anneeaca=2024_2025", "content": "ULB-GECU D402 Entreprise culturelles et industries cr\u00e9atives :\r\nIndiquer : Cours emprunt\u00e9 \u00e0 l\u2019ULB dans le cadre de la co-diplomation\r\nAjouter le lien suivant :\r\nhttps://www.ulb.be/fr/programme/gecu-d402-1\r\n", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MEFEME211", "name": "Effets \u00e9ducatifs des m\u00e9dias", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MEFEME211&anneeaca=2024_2025", "content": "Unit\u00e9 d\u2019enseignement emprunt\u00e9e au programme de l\u2019UCL/COMU. (Master en communication) \r\nDescriptif de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement disponible \u00e0 l\u2019UCL \u00e0 l\u2019adresse suivante : \r\nhttps://uclouvain.be/en-cours-2019-lcomu2663\r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MEJINT212", "name": "Enjeux internationaux", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Durin Esther"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MEJINT212&anneeaca=2024_2025", "content": "Le cours propose aux \u00e9tudiants d\u2019analyser une s\u00e9rie d\u2019enjeux internationaux, transversaux ou r\u00e9gionaux, en prenant un recul socio-historique sur l'actualit\u00e9 et en cherchant \u00e0 analyser les conflits de repr\u00e9sentations autour de ces enjeux. ", "goal": "Au terme de cet enseignement l\u2019\u00e9tudiant\u2022e ", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MENDI212", "name": "Enjeux digitaux", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Marechal Maude", "Vanwelde S\u00e9bastien"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MENDI212&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise les techniques d\u2019\u00e9laboration d\u2019une strat\u00e9gie de communication sur le web et les r\u00e9seaux sociaux. Il ma\u00eetrise les langages et techniques m\u00e9diatiques n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019\u00e9laboration d\u2019un plan de communication digitale d\u2019un \u00e9v\u00e9nement. Il se familiarise avec les diff\u00e9rentes techniques et syst\u00e8mes m\u00e9diatiques int\u00e9gr\u00e9s utilis\u00e9s tant pour la communication d\u2019un \u00e9v\u00e9nement que pour sa gestion sur le terrain.  \r\n\r\n", "goal": "   Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u202f: ", "activity": "AA1. Strat\u00e9gie digitale\u202f: Le cours comprendra 4 parties :", "other": ""},
{"id": "1MENTR212", "name": "Masterclass de journalisme entrepreneurial", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MENTR212&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MEPIS212", "name": "\u00c9pist\u00e9mologies des repr\u00e9sentations", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Matthys Jean"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MEPIS212&anneeaca=2024_2025", "content": "Partant du constat que l\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias insiste sur l\u2019identification, l\u2019analyse, la compr\u00e9hension et la critique des repr\u00e9sentations qui circulent dans l\u2019espace m\u00e9diatique, cette UE propose d\u2019aborder la critique m\u00e9diatique sous un angle compl\u00e9mentaire, celui des processus sociaux qui donnent lieu auxdites repr\u00e9sentations. Ainsi, il s\u2019agira d\u2019amener l\u2019\u00e9tudiant.e \u00e0 envisager les repr\u00e9sentations m\u00e9diatiques, non comme des produits finis \u00e0 r\u00e9parer ou corriger, mais plut\u00f4t comme des sympt\u00f4mes de structures sociales produisant des formes de discriminations et dominations d\u00e9termin\u00e9es. Par-del\u00e0 des analyses de surface des repr\u00e9sentations m\u00e9diatiques ou des critiques purement subjectives, le cours fournit des cadres th\u00e9oriques permettant de th\u00e9matiser depuis des points de vue \u00e9pist\u00e9mologiques situ\u00e9s les structures sociales et les repr\u00e9sentations qu\u2019elles rendent possibles.", "goal": "\u00c0 l\u2019issue de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant.e sait :", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement sera organis\u00e9e de la mani\u00e8re suivante : Cours de 2h par semaine pendant le quadrimestre, incluant des expos\u00e9s magistraux, des \u00e9tudes de cas, la lecture de textes et des temps d\u2019\u00e9changes collectifs", "other": ""},
{"id": "1MGEOPO21Q", "name": "G\u00e9opolitique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MGEOPO21Q&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MGESTM211", "name": "Gestion de projets 1 : M\u00e9thodologie et principes & d\u00e9veloppement durable", "year": "2024-2025", "languages": ["fr", "nl"], "teachers": ["Vandoorne Patrick", "Hennes Claire"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MGESTM211&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant se confronte \u00e0 la difficult\u00e9 de la gestion de projets qui consiste \u00e0 coordonner un ensemble d\u2019actions visant un r\u00e9sultat d\u00e9fini, connu et mesurable. Un projet \u00e9v\u00e9nementiel est limit\u00e9 dans le temps et comporte toujours une notion de nouveaut\u00e9 et de changement. Il implique diff\u00e9rents secteurs et acteurs du monde de l\u2019\u00e9v\u00e9nementiel. \r\nL\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise la relation syst\u00e9mique entre les diff\u00e9rentes actions. Il est \u00e0 m\u00eame de mettre en place des processus performants, d\u2019utiliser les outils ad\u00e9quats et de proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation continue. Il construit son budget en ad\u00e9quation avec le projet et les diff\u00e9rents processus mis en place.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u202f: ", "activity": "AA1. M\u00e9thodologie et principes\u202f: l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage comprend deux parties\u202f: dans un premier temps, des notions th\u00e9oriques li\u00e9es \u00e0 la gestion de projet et \u00e0 la gouvernance sont d\u00e9finies et contextualis\u00e9es\u202f; dans un deuxi\u00e8me temps, l\u2019\u00e9tudiant se livre \u00e0 des exercices pratiques seul et/ou en groupe.  ", "other": ""},
{"id": "1MGSTRH211", "name": "Personneelsbeheer", "year": "2024-2025", "languages": ["fr", "nl"], "teachers": ["Lancelot Jo\u00eblle", "Van Nuffel Kevin"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MGSTRH211&anneeaca=2024_2025", "content": "\u00c0 la fin de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant sera en mesure d\u2019\u00e9laborer des strat\u00e9gies efficaces de gestion des ressources humaines et d\u2019implanter un mode de communication optimal afin de valoriser les r\u00f4les et les responsabilit\u00e9s de toutes les \u00e9quipes de travail. \r\nL\u2019\u00e9tudiant aura une vision globale des diff\u00e9rents statuts pouvant \u00eatre adopt\u00e9s par les travailleurs en Belgique. Il pourra appr\u00e9hender les aspects juridiques et pratiques d\u2019une relation de travail, de l\u2019entretien d\u2019embauche \u00e0 la conclusion du contrat de travail, son ex\u00e9cution et sa rupture. Il sera notamment \u00e0 m\u00eame de d\u00e9terminer les droits et obligations des parties \u00e0 un contrat de travail. Il pourra ainsi d\u00e9marrer sa vie professionnelle en ayant une connaissance de base de la l\u00e9gislation sociale et des diff\u00e9rents acteurs qui construisent le droit social belge. Il connaitra \u00e9galement les formalit\u00e9s li\u00e9es au d\u00e9marrage d\u2019une activit\u00e9 d\u2019ind\u00e9pendant ainsi que les obligations sociales et fiscales des travailleurs ind\u00e9pendants. \r\nDe fa\u00e7on plus sp\u00e9cifique, Il conna\u00eetra les diff\u00e9rents types de contrats et r\u00e9gimes de travail, ce qui lui permettra de d\u00e9terminer quel l\u2019engagement le plus ad\u00e9quat pour la r\u00e9alisation de son projet. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u202f: ", "activity": "AA1. L\u00e9gislation sociale\u202f: Le cours \u00e9nonce les grands principes de la l\u00e9gislation sociale belge, avec un accent particulier sur les contrats sp\u00e9cifiques au monde de l\u2019\u00e9v\u00e9nementiel. Le tout illustr\u00e9 d\u2019exemples concrets. ", "other": ""},
{"id": "1MGSTTL211", "name": "Gestion technique et logistique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gabriel Christophe"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MGSTTL211&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise le langage sp\u00e9cifique li\u00e9 aux diff\u00e9rents m\u00e9tiers techniques de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Il conna\u00eet les principaux \u00e9l\u00e9ments pratiques et techniques. Il est ainsi cr\u00e9dible et efficace sur le terrain. \r\nL\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise le langage sp\u00e9cifique li\u00e9 aux diff\u00e9rents m\u00e9tiers logistiques de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Il conna\u00eet les principaux \u00e9l\u00e9ments pratiques et techniques. Il est ainsi cr\u00e9dible et efficace sur le terrain. \r\nEn outre, l'\u00e9tudiant est capable de mener \u00e0 bien une n\u00e9gociation. Il ma\u00eetrise les diff\u00e9rentes phases de celle-ci ainsi que leurs sp\u00e9cificit\u00e9s propres. Il est en mesure de caract\u00e9riser la position de l'autre partie et de s'y adapter. \r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u202f: ", "activity": "AA1. Gestion Technique est organis\u00e9e en 5 blocs distincts, chaque bloc est consacr\u00e9 \u00e0 une technique particuli\u00e8re (son, \u00e9clairage, vid\u00e9o et projection, structures et r\u00e9gie g\u00e9n\u00e9rale). \u00c0 la fin de chaque bloc, un invit\u00e9 sp\u00e9cialiste de la mati\u00e8re concern\u00e9e vient t\u00e9moigner de sa pratique et r\u00e9pondre aux questions des \u00e9tudiants. ", "other": ""},
{"id": "1MICCI211", "name": "Industries culturelles et cr\u00e9atives : m\u00e9dias, propspectives et innovations", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Meier Edouard"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MICCI211&anneeaca=2024_2025", "content": "Produire en cinq minutes ce qui prenait hier cinq jours ; diffuser \u00e0 des milliers de personnes un contenu enti\u00e8rement personnalis\u00e9 ; cr\u00e9er des exp\u00e9riences immersives de qualit\u00e9 avec quelques centaines d\u2019euros\u2026 Le monde de la production et de la diffusion des industries cr\u00e9atives et des m\u00e9dias est \u00e0 un tournant. Les nouvelles technologies transforment nos fa\u00e7ons de faire, de partager et de d\u00e9couvrir.\r\n\r\nLes entreprises et associations de demain seront celles qui auront su anticiper et s\u2019adapter \u00e0 ces changements. Cette UE donne les clefs aux \u00e9tudiant.e.s pour avoir un 'coup d'avance' dans leur secteur. Les dipl\u00f4m\u00e9\u00b7es connaissent les d\u00e9fis pr\u00e9sents, anticipent les d\u00e9fis qui arrivent. Ils et elles savent organiser une veille, travailler sur des id\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment \u00e9cart\u00e9es, mettre en place des dispositifs collaboratifs d'\u00e9mergence d'id\u00e9es, innover de fa\u00e7on continue mais aussi en rupture. Ils et elles apprennent \u00e0 ma\u00eetriser les enjeux des nouvelles technologies. Pour ce faire, ils et elles sont form\u00e9\u00b7es \u00e0 la pens\u00e9e critique, la r\u00e9solution de probl\u00e8mes, la pens\u00e9e innovante, l'\u00e9thique. Parmi les technologies \u00e9tudi\u00e9es, l\u2019Intelligence Artificielle jouera un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant, tant elle r\u00e9volutionne les industries cr\u00e9atives et culturelle, et particuli\u00e8rement les secteurs de la communication et des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e :", "activity": "Chaque cours sera divis\u00e9 en deux parties d\u2019une heure sous forme d\u2019ateliers r\u00e9unissant des groupes de 2 personnes, diff\u00e9rents \u00e0 chaque fois. Dix cas pratiques seront trait\u00e9s au cours de l\u2019UE.", "other": ""},
{"id": "1MJNPI211", "name": "Journalisme num\u00e9rique : pratiques informationnelles et enjeux \u00e9conomiques", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Degand Amandine", "Laloux Philippe"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MJNPI211&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement aborde les d\u00e9fis auxquels les journalistes sont confront\u00e9s dans un environnement num\u00e9rique. Construit en mode participatif, il  alterne un enseignement magistral  avec des moments de mise en pratique, de d\u00e9bats ou d\u2019\u00e9changes autour des principales mutations en cours dans le secteur des m\u00e9dias d\u2019information. \r\n\r\nLe cours est scind\u00e9 en deux AA :\r\n\u2022\tJournalisme num\u00e9rique I (cours de Philippe Laloux) d\u00e9cortique les enjeux de la transformation radicale de l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me informationnel, du paysage m\u00e9diatique et de pratiques journalistiques sous l\u2019effet des \u00e9volutions technologiques (Web, mobile, r\u00e9seaux sociaux, IA\u2026). Il d\u00e9cortique les trois piliers de ces r\u00e9volutions : le mod\u00e8le \u00e9ditorial, le mod\u00e8le \u00e9conomique et le mod\u00e8le industriel des m\u00e9dias d\u2019information. Ancr\u00e9 dans l\u2019actualit\u00e9 et la r\u00e9alit\u00e9 des r\u00e9dactions, il aiguise la facult\u00e9 journalistique \u00e0 cr\u00e9er de la raret\u00e9 dans une \u00e9conomie de l\u2019abondance \u00e0 travers un dispositif d\u2019information it\u00e9ratif, exclusif et multim\u00e9dia..  \r\n\u2022\tJournalisme num\u00e9rique II (cours d\u2019Amandine Degand) contextualise les innovations actuelles dans une perspective historique et compr\u00e9hensive. Il questionne notamment la succession de crises auxquelles le journalisme a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9, l\u2019organisation interne des r\u00e9dactions, l\u2019\u00e9volution des t\u00e2ches des journalistes, les mod\u00e8les \u00e9conomiques des m\u00e9dias et les relations des marques m\u00e9diatiques aux GAFAM. \r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant.e", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement comporte deux AA distinctes : ", "other": ""},
{"id": "1MLTMED211", "name": "Litt\u00e9ratie m\u00e9diatique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MLTMED211&anneeaca=2024_2025", "content": "Unit\u00e9 d\u2019enseignement emprunt\u00e9e au programme de l\u2019UCL/COMU (Master en communication).\r\nDescriptif de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement disponible \u00e0 l\u2019UCL \u00e0 l\u2019adresse suivante :\r\nhttps://uclouvain.be/cours-2019-lcomu2640\r\n", "goal": "1.1, 1.2, 1.3, 1.4, 1.5, 2.4, 2.5, 9.1, 9.2, 9.3, 9.4, 9.5, 9.6", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MMARIN210", "name": "Marketing et innovation", "year": "2024-2025", "languages": ["en"], "teachers": ["Romain Jonathan", "Van Achter Damien"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MMARIN210&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement aborde les bases du marketing depuis les objectifs et strat\u00e9gies d\u2019une entreprise et jusqu\u2019aux notions centrales de segmentation, de positionnement et de marketing mix. Par ailleurs, une masterclass d\u2019une semaine ouvre les horizons de l\u2019\u00e9tudiant en mati\u00e8re d\u2019innovation et d\u2019entrepreneuriat via des rencontres avec des stratupeurs cr\u00e9atifs et des experts internationaux en strat\u00e9gie num\u00e9rique. Enfin, au sein du r\u00e9seau acad\u00e9mique mondial de l\u2019observatoire de l\u2019innovation digitale 2050NOW, l\u2019\u00e9tudiant entreprend une d\u00e9marche de recherche active d\u2019innovations et comprend l\u2019importance des enjeux technologiques en mati\u00e8re de communication publicitaire.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019apport essentiellement th\u00e9orique de l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage \u00ab Marketing \u00bb sera syst\u00e9matiquement mis en perspective au travers de nombreux exemples concrets. A cela s\u2019ajoutera une masterclass d\u2019une semaine permettant \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019int\u00e9grer une somme de nouvelles technologies ainsi que leurs enjeux soci\u00e9taux et professionnels.", "other": ""},
{"id": "1MMCOM212", "name": "Moyens de communication au service de l'\u00e9v\u00e9nement", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MMCOM212&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MMETH212", "name": "M\u00e9thodes de  recherche en SIC", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Le Moing - Maas Elise"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MMETH212&anneeaca=2024_2025", "content": "Le cours vise faire comprendre aux \u00e9tudiants ce qu\u2019est une recherche en sciences humaines et sociales et \u00e0 les pr\u00e9parer \u00e0 effectuer, dans le cadre de leur m\u00e9moire de recherche, une recherche en sciences de l\u2019information et de la communication. Ce cours reviendra sur les dimensions scientifiques d\u2019une recherche et sur les grandes \u00e9tapes de la m\u00e9thodologie de recherche, de la d\u00e9finition de l\u2019objet de recherche \u00e0 l\u2019analyse des donn\u00e9es et passant par la structure d\u2019un m\u00e9moire de recherche. Il proposera \u00e9galement aux \u00e9tudiants les paradigmes fondamentaux propres \u00e0 la recherche en sciences humaines et sociales.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : ", "activity": "Cette UE se tiendra sur les deux quadrimestres. Elle sera organis\u00e9e en trois parties qui se tiendront de mani\u00e8re non chronologique dans le temps des cours. ", "other": ""},
{"id": "1MMICOM211", "name": "Milieucommunicatie", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Copetti Luca"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MMICOM211&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise les enjeux et les d\u00e9bats actuels dans le monde de la communication environnementale. Il a une vision claire des forces politiques qui vont exercer une influence pour investir ou non dans la communication verte au sein d\u2019une entreprise priv\u00e9e. Il aura \u00e9galement compris comment un organisme public peut r\u00e9aliser un plan de communication ax\u00e9 sur les changements de comportement pour les rendre plus respectueux de l\u2019environnement.\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Le cours comprend trois parties : ", "other": ""},
{"id": "1MMKARC212", "name": "Marketing des arts et de la culture", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MMKARC212&anneeaca=2024_2025", "content": "ULB-GECU-D420 Marketing des arts et de la culture :\r\nIndiquer : Cours emprunt\u00e9 \u00e0 l\u2019ULB dans le cadre de la co-diplomation\r\nAjouter le lien suivant :\r\nhttps://www.ulb.be/fr/programme/gecu-d420-1\r\n", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MMODE212", "name": "Mod\u00e8le politique, \u00e9conomique et social belge", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MMODE212&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement Compr\u00e9hension du mod\u00e8le social, \u00e9conomique et politique belge propose aux \u00e9tudiants d\u2019explorer l\u2019histoire politique, \u00e9conomique et institutionnelle de la Belgique. Cette approche th\u00e9orique permettra aux \u00e9tudiants d\u2019analyser avec une distance critique propre au m\u00e9tier de journaliste, les probl\u00e9matiques actuelles qui traversent la soci\u00e9t\u00e9 belge. ", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "Le cours s\u2019articulera autour de plusieurs th\u00e9matiques : ", "other": ""},
{"id": "1MMTREV212", "name": "M\u00e9thodes et techniques de recherche et d'\u00e9valuation en \u00e9ducation aux m\u00e9dias", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Campion Baptiste"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MMTREV212&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement vise \u00e0 doter les \u00e9tudiants des bases m\u00e9thodologiques permettant de mener un travail de recherche et/ou d\u2019\u00e9valuation en \u00e9ducation aux m\u00e9dias. Ses acquis ont pour vocation d\u2019\u00eatre transf\u00e9r\u00e9s dans d\u2019autres unit\u00e9s d\u2019enseignements (mati\u00e8res). La mise en application de ces objectifs se fait essentiellement en s\u2019articulant avec l\u2019atelier de conception, de mise en situation et d\u2019\u00e9valuation de dispositifs, le m\u00e9moire de fin d\u2019\u00e9tude et le projet de stage de l\u2019\u00e9tudiant. \r\n\r\n", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant : ", "activity": "Articulation d\u2019expos\u00e9s ex-cathedra, d\u2019exercices en classe et de travaux \u00e0 r\u00e9aliser sous la supervision des enseignants, autour des 3 activit\u00e9s d\u2019apprentissages d\u00e9crites ci-dessus. ", "other": ""},
{"id": "1MNDLSC212", "name": "N\u00e9erlandais - Compl\u00e9mentaire", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MNDLSC212&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MNUME212", "name": "Humanit\u00e9s num\u00e9riques", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Leynen Dorian"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MNUME212&anneeaca=2024_2025", "content": "Le num\u00e9rique \u2014 ph\u00e9nom\u00e8ne majeur de notre temps \u2014 influence de fa\u00e7on essentielle nos interactions et nos rapports au monde, aux savoirs, \u00e0 autrui. Le cours d'Humanit\u00e9s num\u00e9riques vise \u00e0 d\u00e9velopper l'esprit critique de l'\u00e9tudiant(e) en interrogeant diverses dimensions du ph\u00e9nom\u00e8ne pervasif et multiple du num\u00e9rique au travers de ses fondements, pratiques et effets et de plusieurs de ses composantes telles que la technique, l\u2019algorithme et la donn\u00e9e, le web et les r\u00e9seaux, les nouvelles modalit\u00e9s de calcul, etc.", "goal": " ", "activity": " ", "other": ""},
{"id": "1MNVNAR212", "name": "Nouvelles narratologies et transmedia", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MNVNAR212&anneeaca=2024_2025", "content": "Unit\u00e9 d\u2019enseignement emprunt\u00e9e au programme de l\u2019UCL/COMU. (Master en communication) \r\nDescriptif de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement disponible \u00e0 l\u2019UCL \u00e0 l\u2019adresse suivante : \r\nhttps://uclouvain.be/cours-2021-lcomu2619 \r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "1MOGMG212", "name": "Outils de gestion et d'animation de groupes", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cambron Benjamin", "Lalieu M\u00e9lanie"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MOGMG212&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette Unit\u00e9 d\u2019enseignement vise \u00e0 donner aux \u00e9tudiant\u00b7es une compr\u00e9hension compl\u00e8te et pratique des dynamiques de groupe (techniques de leadership, gestion de la diversit\u00e9, gestion de conflit...) et \u00e0 former aux comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour g\u00e9rer et animer efficacement des s\u00e9ances de groupes (techniques d\u2019animation, communication interpersonnelle...). \r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e\u202f: ", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement est compos\u00e9e de deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage (AA)\u202fcompl\u00e9mentaires :  ", "other": ""},
{"id": "1MPECAU212", "name": "Production d'\u00e9v\u00e9nements artistiques et culturels", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Neef De Sainval C\u00e9line", "Lalieu M\u00e9lanie"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MPECAU212&anneeaca=2024_2025", "content": "Il s\u2019agira dans cette UE d\u2019acqu\u00e9rir les fondements de la production d\u2019\u00e9v\u00e8nements culturels et artistiques en passant par la connaissance des typologies d\u2019\u00e9v\u00e8nements dans le culturel et des concepts-cl\u00e9s \u00e0 leur traduction en budget (dont la recherche de sponsors), en programmation artistique et en cr\u00e9ation d\u2019exp\u00e9riences, pour en arriver aux consid\u00e9rations pratiques, \u00e0 savoir, le planning, la logistique (dont la gestion de risques dans le milieu festif) et la communication sp\u00e9cifique \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e8nementiel. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e  : ", "activity": "1 \u2013 BUDGET & PLANNIFICATION ", "other": ""},
{"id": "1MPLAST211", "name": "Planification strat\u00e9gique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dalla Riva M\u00e9lanie", "Frisson Alain"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MPLAST211&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant comprend les enjeux tant th\u00e9oriques que pratiques de l'\u00e9laboration d'une strat\u00e9gie de marques. Il apprend \u00e0 interpr\u00e9ter et remettre en cause un briefing client, cherche des insights porteurs et est \u00e0 m\u00eame de r\u00e9aliser un briefing cr\u00e9atif. Ensuite il met en place un planning et propose des outils de mesure de l\u2019efficacit\u00e9 de la strat\u00e9gie impl\u00e9ment\u00e9e. Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement repose sur un ensemble de mises en situation et d\u2019analyse de cas.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement se construit comme un parcours (r\u00e9ception du briefing, r\u00e9flexion strat\u00e9gique, recherche d\u2019insights, proposition d\u2019un briefing cr\u00e9atif, planification, outils de mesure) au cours duquel, chaque \u00e9tape sera exp\u00e9riment\u00e9e par l\u2019\u00e9tudiant sous forme d\u2019un exercice pratique. Chaque cours th\u00e9orique sera donc suivi directement d\u2019un workshop en auditoire.", "other": ""},
{"id": "1MPOLCT212", "name": "Politiques culturelles: du l\u00e9gislatif \u00e0 la pratique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["De Groote M\u00e9lanie"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MPOLCT212&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette unit\u00e9 de cours d\u00e9veloppe plusieurs th\u00e9matiques relatives aux politiques culturelles, au d\u00e9part de l\u2019analyse et de la compr\u00e9hension des r\u00e9alit\u00e9s de terrain, avec des acteurs concern\u00e9s. \u00c0 la fois th\u00e9orique et empirique, elle met en perspective les cadres institutionnels avec les mod\u00e8les \u00e9conomiques, les fili\u00e8res de cr\u00e9ation, les zones grises... Ce cours permet aux \u00e9tudiant\u00b7es d\u2019appr\u00e9hender par eux-m\u00eames les politiques culturelles en jeu sur notre territoire, en lien avec l\u2019actualit\u00e9 politique et des t\u00e9moignages de terrain. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e\u202f: ", "activity": "Chaque s\u00e9ance abordera un ou plusieurs th\u00e8mes\u202f: ", "other": ""},
{"id": "1MPRO2212", "name": "Gestion de projets 2 : Business models \u00e9v\u00e9nementiels", "year": "2024-2025", "languages": ["fr", "en"], "teachers": ["Heureux Alain", "Delvigne Fr\u00e9d\u00e9ric"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MPRO2212&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant int\u00e8gre des strat\u00e9gies de d\u00e9veloppement durable \u00e0 la gestion \u00e9v\u00e9nementielle afin d\u2019organiser des \u00e9v\u00e9nements \u00e9coresponsables. Il suit les derniers d\u00e9veloppements des normes nationales et internationales en mati\u00e8re de durabilit\u00e9. Il entreprend des actions concr\u00e8tes envers les commanditaires et les publics pour les amener progressivement \u00e0 des changements de comportements.\r\n\r\nL\u2019\u00e9tudiant se confronte \u00e0 la difficult\u00e9 de la gestion de projets qui consiste \u00e0 coordonner un ensemble d\u2019actions visant un r\u00e9sultat d\u00e9fini, connu et mesurable. Un projet \u00e9v\u00e9nementiel est limit\u00e9 dans le temps et comporte toujours une notion de nouveaut\u00e9 et de changement. Il implique diff\u00e9rents secteurs et acteurs du monde de l\u2019\u00e9v\u00e9nementiel. \r\nL\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise la relation syst\u00e9mique entre les diff\u00e9rentes actions. Il est \u00e0 m\u00eame de mettre en place des processus performants, d\u2019utiliser les outils ad\u00e9quats et de proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation continue. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u202f: ", "activity": "Le dispositif se d\u00e9cline en deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage :  ", "other": ""},
{"id": "1MPSYUS212", "name": "Psychosociologie des usagers et des pratiques m\u00e9diatiques", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Collard Yves"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MPSYUS212&anneeaca=2024_2025", "content": "Le cours de Psychosociologie des usagers et des pratiques m\u00e9diatiques a pour objectif de transmettre des outils conceptuels destin\u00e9s \u00e0 mieux comprendre les interactions complexes entre usagers et m\u00e9dias. Les \u00e9tudiants seront ainsi outill\u00e9s pour donner du sens aux usages observ\u00e9s et \u00e0 leurs \u00e9volutions, bien au-del\u00e0 des typologies ou donn\u00e9es statistiques disponibles. Ils seront amen\u00e9s \u00e0 analyser les situations (parfois de crise) dans lesquelles ils seront potentiellement amen\u00e9s \u00e0 intervenir. \r\n\r\n", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u202f: ", "activity": "Structure des s\u00e9ances : ", "other": ""},
{"id": "1MPTFEA212", "name": "S\u00e9minaires m\u00e9thodologiques : recherches, analyse et r\u00e9daction d'un \u00e9tat de la question", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lalieu M\u00e9lanie", "Abgrall-Todaro Guillaume", "Dupont Barbara"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MPTFEA212&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette activit\u00e9 d\u2019enseignement, commun\u00e9ment appel\u00e9e \u00ab\u202fmaillage\u202f\u00bb, permet d\u2019initier des projets \u00e0 vis\u00e9e professionnalisante o\u00f9 les \u00e9tudiant\u00b7es allient, avec des contraintes proches de la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, des moments d\u2019investigation th\u00e9orique, de synth\u00e8ses comparatives, de d\u00e9finition d\u2019un terrain, de comp\u00e9tences de travail en \u00e9quipe, de pr\u00e9sentation orale, de cr\u00e9ativit\u00e9, de brainstorming, de recherche de contacts et de recherche de financements.\u202f \r\nElle consiste en la premi\u00e8re partie du processus d\u2019encadrement des travaux de fin d\u2019\u00e9tude \u00e0 l\u2019IHECS (qui se poursuit en master 2) et pr\u00e9pare et forme \u00e0 certaines activit\u00e9s sp\u00e9cifiques en lien avec les projets de production m\u00e9diatique et les m\u00e9thodes de recherches exploratoires. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u2022e : ", "activity": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement est organis\u00e9e sur deux quadrimestres.\u202f\u202f ", "other": ""},
{"id": "1MRCREA211", "name": "Atelier de recherche, cr\u00e9ation et \u00e9criture professionnelle", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ramacker J\u00e9r\u00f4me", "Chourouhou Yassin"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MRCREA211&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant est amen\u00e9 \u00e0 rechercher de nouveaux d\u00e9fis, projets, nouvelles id\u00e9es et fa\u00e7ons de faire au travers d\u2019ateliers de cr\u00e9ation et d\u2019ateliers d\u2019\u00e9criture. \r\nIl fait preuve d'originalit\u00e9 et de flexibilit\u00e9 dans la production d\u2019id\u00e9es, de solutions et de strat\u00e9gies qu\u2019il concr\u00e9tise dans les programmes et fils rouges de ses projets \u00e9v\u00e9nementiels. \r\nIl ma\u00eetrise les conditions et les m\u00e9thodes cr\u00e9atives. \r\nIl ma\u00eetrise les m\u00e9thodes de r\u00e9solution de probl\u00e8mes. \r\nL\u2019\u00e9tudiant sera amen\u00e9 \u00e0 rouvrir ses horizons litt\u00e9raires et \u00e0 red\u00e9couvrir le go\u00fbt pour la lecture et pour l\u2019\u00e9criture.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u202f: ", "activity": "AA1. Atelier de recherche et cr\u00e9ation : L\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage comprend trois parties ;  ", "other": ""},
{"id": "1MRECO212", "name": "Recommandation strat\u00e9gique et startkit m\u00e9dia", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Baum Alexia"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MRECO212&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette UE approfondit et consolide les comp\u00e9tences acquises dans l'UE \u00ab Strat\u00e9gie de communication \u00bb du Q1, et constitue la premi\u00e8re partie strat\u00e9gique et cr\u00e9ative du m\u00e9moire m\u00e9diatique. Son objectif principal est de former l'\u00e9tudiant \u00e0 la r\u00e9alisation de mani\u00e8re autonome d\u2019une analyse approfondie et d\u2019une recommandation strat\u00e9gique bas\u00e9e sur un brief fourni par une entreprise commanditaire externe.\r\nTh\u00e9matiques : brief, analyse (organisation, contexte, march\u00e9, publics cibles, parties prenantes), strat\u00e9gie de communication, messages cl\u00e9s, concept cr\u00e9atif, plan de communication, strat\u00e9gie m\u00e9dia, canaux de communication, gestion de projet, travail en \u00e9quipe, autonomie, relations client, KPIs, et gestion budg\u00e9taire.\r\n", "goal": "\u00c0 la fin de ce module, l'\u00e9tudiant sera capable de :", "activity": "L\u2019UE se divise en deux phases principales :", "other": ""},
{"id": "1MRPDME212", "name": "Communication corporate et relations de presse", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vandoorne Patrick", "Lahaye Anne-Catherine"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MRPDME212&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant est confront\u00e9 \u00e0 la dimension strat\u00e9gique de la communication des organisations. Il apprend \u00e0 prendre en compte la complexit\u00e9 des facteurs qui d\u00e9terminent le choix du public et des messages qui lui seront adress\u00e9s. \r\nL\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise les techniques de r\u00e9daction des principaux types de documents presse. Il est apte \u00e0 choisir le plan de r\u00e9daction le plus ad\u00e9quat en fonction de ses objectifs et des publics cibles de sa communication.\r\n  \r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u202f: ", "activity": "Le dispositif se d\u00e9cline en deux parties, chacune assur\u00e9e par un professeur.", "other": ""},
{"id": "1MSEMML212", "name": "S\u00e9minaire multilingue : publicit\u00e9 et communication commerciale (Anglais-Allemand)", "year": "2024-2025", "languages": ["en", "de"], "teachers": ["Brandt Georg", "Baeten Laurence"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSEMML212&anneeaca=2024_2025", "content": "Dans cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant devra obligatoirement suivre l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage \u00ab Introduction to digital marketing \u00bb et devra choisir entre l\u2019AA \u00ab Werbung und PR \u00bb et \u00abExp\u00e9rience Driven Communicatie\u00bb. \r\n\r\n1.Introduction to digital marketing ISMA2125 Anglais : L'\u00e9tudiant est amen\u00e9 \u00e0 comprendre l'\u00e9volution des mod\u00e8les de communication marketing vers le digital. \r\nIl se familiarise avec les plateformes Google et Amazon. Il pratique et \u00e9value des campagnes SEO et SEA. L'\u00e9tudiant acquiert ainsi de fa\u00e7on pratique le vocabulaire sp\u00e9cifique aux pratiques publicitaires digitales.\r\n\r\n2. Werbung und PR WERB2125 Allemand : L\u2019\u00e9tudiant aborde la culture des relations publiques et de la publicit\u00e9 en langue allemande. Il est amen\u00e9 \u00e0 l\u2019analyser selon des mod\u00e8les donn\u00e9s. C\u2019est par ce biais que l\u2019on proc\u00e8de \u00e0 une r\u00e9vision syst\u00e9matique et \u00e0 un \u00e9largissement de ses connaissances linguistiques.\r\n\r\n\r\n", "goal": "Anglais :", "activity": "Anglais :  L\u2019activit\u00e9 d\u00e9bute par une introduction au marketing digital et aux plateformes incontournables que constituent Google et Amazon. Ces derni\u00e8res sont ensuite pr\u00e9sent\u00e9es et pratiqu\u00e9es, en d\u00e9tails, formats par formats (SEA, Display, vid\u00e9os, \u2026)", "other": ""},
{"id": "1MSEMNE212", "name": "S\u00e9minaire multilingue : publicit\u00e9 et communication commerciale (Anglais-N\u00e9erlandais)", "year": "2024-2025", "languages": ["en", "nl"], "teachers": ["Brandt Georg", "Baeten Laurence", "De Leeuw Bart"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSEMNE212&anneeaca=2024_2025", "content": "\r\nDans cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant devra obligatoirement suivre l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage \u00ab Introduction to digital marketing \u00bb et devra choisir entre l\u2019AA \u00ab Werbung und PR \u00bb et \u00abExp\u00e9rience Driven Communicatie\u00bb. \r\n\r\n1.Introduction to digital marketing ISMA2125 Anglais : L'\u00e9tudiant est amen\u00e9 \u00e0 comprendre l'\u00e9volution des mod\u00e8les de communication marketing vers le digital.  Il se familiarise avec les plateformes Google et Amazon. Il pratique et \u00e9value des campagnes SEO et SEA. L'\u00e9tudiant acquiert ainsi de fa\u00e7on pratique le vocabulaire sp\u00e9cifique aux pratiques publicitaires digitales.\r\n\r\n2.Exp\u00e9rience Driven Communicatie - RECE2125 N\u00e9erlandais : Aujourd\u2019hui, pour communiquer efficacement, les marques doivent atteindre les groupes cibles en les touchant \u00e9motionnellement. L\u2019activation et la communication ax\u00e9e sur l\u2019exp\u00e9rience constituent, \u00e0 cet \u00e9gard, des outils tr\u00e8s importants. Cette activit\u00e9 d\u2019apprentissage s\u2019att\u00e8lera \u00e0 aborder tant les touchpoints classiques que les plus innovants et contemporains. La combinaison d\u2019objectifs \u00e0 court terme (ventes) et d\u2019objectifs \u00e0 long terme (capital de marque) sera trait\u00e9e. La th\u00e9orie mais \u00e9galement la m\u00e9thodologie (les multiples usages de ces canaux) seront pr\u00e9sent\u00e9es au travers de nombreux cas de communication r\u00e9cents d\u2019origines nationales et internationales.\r\n \r\n", "goal": "Anglais :", "activity": "Anglais :  L\u2019activit\u00e9 d\u00e9bute par une introduction au marketing digital et aux plateformes incontournables que constituent Google et Amazon. Ces derni\u00e8res sont ensuite pr\u00e9sent\u00e9es et pratiqu\u00e9es, en d\u00e9tails formats par formats (SEA, Display, vid\u00e9os, \u2026)", "other": ""},
{"id": "1MSGCOM211", "name": "Strat\u00e9gie de communication", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Baum Alexia"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSGCOM211&anneeaca=2024_2025", "content": "L'objectif de cette UE est de permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de ma\u00eetriser les notions, \u00e9tapes et techniques n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019\u00e9laboration d\u2019une strat\u00e9gie de communication pour une campagne transm\u00e9diatique en relations publiques. \u00c0 la fin de l\u2019UE, l\u2019\u00e9tudiant sera en capable de d\u00e9finir une approche strat\u00e9gique, de formuler des messages et de s\u00e9lectionner les supports de communication les plus pertinents en fonction des objectifs d\u00e9finis et des publics cibles identifi\u00e9s lors du Hackathon, une semaine durant laquelle il travaillera en \u00e9quipe pour r\u00e9pondre \u00e0 un brief r\u00e9el fourni par une organisation externe. Il aura pour mission d'\u00e9laborer une recommandation de campagne transm\u00e9diatique en relations publiques.\r\n\r\nTh\u00e9matiques: strat\u00e9gie de communication, analyse (contexte, march\u00e9, marque, publics cibles, parties prenantes), SWOT, insight, orientation strat\u00e9gique, objectifs de communication, messages cl\u00e9s, concept cr\u00e9atif, connection plan, supports de communication, KPIs, planification.\r\n", "goal": "\u00c0 la fin de ce module, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :", "activity": "L\u2019UE comprend deux parties principales :", "other": ""},
{"id": "1MSINEG211", "name": "Structures des in\u00e9galit\u00e9s", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Wathelet Emmanuel"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSINEG211&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement propose aux futurs acteurs de l\u2019\u00e9ducation permanente et de l\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias d\u2019articuler enjeux locaux et globaux sur base de la compr\u00e9hension des in\u00e9galit\u00e9s. Comme il n\u2019est pas possible d\u2019agir sur une probl\u00e9matique sociale sans en comprendre les causes, l\u2019UE \u00ab Structures des in\u00e9galit\u00e9s \u00bb se propose d\u2019explorer les m\u00e9canismes structurels menant aux in\u00e9galit\u00e9s en se concentrant sur leur dimension \u00e9conomique et politique. Le dispositif comprend des expos\u00e9s ex-cathedra et des moments de participation. Par cons\u00e9quent, l\u2019\u00e9valuation certificative consiste \u00e0 s\u2019assurer, lors d\u2019un examen oral, que les \u00e9tudiant\u00b7es sont capables de faire \u00e9merger les liens entre l\u2019observation d\u2019in\u00e9galit\u00e9s sociales et leurs causes. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e sera capable de : ", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement est organis\u00e9e en trois blocs th\u00e9matiques coh\u00e9rents : ", "other": ""},
{"id": "1MSMATE212", "name": "Strat\u00e9gie m\u00e9diatique et ateliers de production publicitaire & commerciale", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Marchand Michael", "Bries Michel", "Donadieu Laureen", "Goffin Fr\u00e9d\u00e9ric", "Brixy Natacha"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSMATE212&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant acquiert la ma\u00eetrise de tous les processus d\u2019\u00e9laboration d\u2019une strat\u00e9gie de communication publicitaire et commerciale ainsi que les langages m\u00e9diatiques n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en \u0153uvre d\u2019une campagne de communication en utilisant les m\u00e9dias les plus adapt\u00e9s \u00e0 la strat\u00e9gie de communication d\u00e9finie.\r\nSur base soit d\u2019un briefing client correct (parcours 1), soit d\u2019une th\u00e9matique de soci\u00e9t\u00e9 ou sectorielle (parcours 2), l\u2019\u00e9tudiant met en \u0153uvre une r\u00e9flexion strat\u00e9gique approfondie qui aboutit \u00e0 une strat\u00e9gie de communication compl\u00e8te, et \u00e0 la production de maquettes avanc\u00e9es (parcours 1) ou de visualisations de projets de communication (parcours 2) pour les m\u00e9dias ou moyens de communications recommand\u00e9s.\r\nL\u2019\u00e9tudiant est apte \u00e0 choisir l\u2019approche strat\u00e9gique et les supports ad\u00e9quats en fonction des objectifs strat\u00e9giques et des publics cibles qu\u2019il aura d\u00e9termin\u00e9s pr\u00e9alablement.\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Parcours 1 (atelier transmedias) ", "other": ""},
{"id": "1MSTCA211", "name": "Structures des in\u00e9galit\u00e9s", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Wathelet Emmanuel"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSTCA211&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement propose aux futurs acteurs de l\u2019\u00e9ducation permanente et de l\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias d\u2019articuler enjeux locaux et globaux sur base de la compr\u00e9hension des in\u00e9galit\u00e9s. Comme il n\u2019est pas possible d\u2019agir sur une probl\u00e9matique sociale sans en comprendre les causes, l\u2019UE \u00ab Structures des in\u00e9galit\u00e9s \u00bb se propose d\u2019explorer les m\u00e9canismes structurels menant aux in\u00e9galit\u00e9s en se concentrant sur leur dimension \u00e9conomique et politique. Le dispositif comprend des expos\u00e9s ex-cathedra et des moments de participation. Par cons\u00e9quent, l\u2019\u00e9valuation certificative consiste \u00e0 s\u2019assurer, lors d\u2019un examen oral, que les \u00e9tudiant\u2022es sont capables de faire \u00e9merger les liens entre l\u2019observation d\u2019in\u00e9galit\u00e9s sociales et leurs causes.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant.e sera capable de : ", "activity": "\r\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement est organis\u00e9e en trois blocs th\u00e9matiques coh\u00e9rents : ", "other": ""},
{"id": "1MSTRAU211", "name": "Content strategy", "year": "2024-2025", "languages": ["en"], "teachers": ["Hootele Marc", "Tran Lise"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MSTRAU211&anneeaca=2024_2025", "content": "L'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de r\u00e9aliser une strat\u00e9gie de content marketing pertinente compte tenu de la sp\u00e9cificit\u00e9 des diff\u00e9rentes techniques on line et off line qui lui auront \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es. Il prendra en compte le mod\u00e8le du Why de Simon Sinek et sera \u00e0 m\u00eame de justifier le choix des touchpoints utilis\u00e9s pour r\u00e9pondre au briefing du client.\r\nUne part belle sera laiss\u00e9e aux usages en enjeux de l\u2019intelligence artificielle au sein de la strat\u00e9gie de contenu.\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant:", "activity": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement se veut \u00eatre un atelier plus qu\u2019un cours ex-cathedra. Elle contiendra les notions th\u00e9oriques entourant la notion de content strategy mais permettra rapidement \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019exercer ses comp\u00e9tences strat\u00e9giques en recherchant diff\u00e9rents Why, en cr\u00e9ant du storytelling, en proposant une consumer journey avec des touchpoints atypiques. En parall\u00e8le et en guise d\u2019exercice final, les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s, accompagn\u00e9s de sp\u00e9cialistes, \u00e0 impl\u00e9menter une strat\u00e9gie de contenu pour le compte d\u2019un annonceur r\u00e9el.", "other": ""},
{"id": "1MTFMEU212", "name": "M\u00e9thodologie  de la recherche", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MTFMEU212&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement vise \u00e0 doter les \u00e9tudiants des bases m\u00e9thodologiques permettant de mener un travail de recherche et de r\u00e9daction scientifique en sciences de la communication. Ses acquis pourront \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s dans d\u2019autres unit\u00e9s d\u2019enseignements. La mise en application de ces objectifs se fait essentiellement en maillage.\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019UE se d\u00e9compose en :", "other": ""},
{"id": "1MTFPI211", "name": "Accompagnement du m\u00e9moire m\u00e9diatique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gras Gaetan", "De Marneffe Nora", "Degand Amandine", "Nabili Nourredine", "Durin Esther"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MTFPI211&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement offre un encadrement \u00e0 la mise en \u0153uvre des travaux de fin d\u2019\u00e9tudes des \u00e9tudiant(e)s. Le s\u00e9minaire accompagne les \u00e9tudiants dans la conception et la r\u00e9alisation de projets m\u00e9diatiques de long format. Ils y approfondissent leurs comp\u00e9tences en recherche documentaire et en m\u00e9thodologie d\u2019enqu\u00eate, tout en explorant les enjeux de la structure narrative et des langages m\u00e9diatiques. Une attention particuli\u00e8re est accord\u00e9e \u00e0 l\u2019anticipation de la diffusion et du financement de leur projet dans le paysage m\u00e9diatique contemporain.", "goal": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement r\u00e9actualise dans le cadre des travaux de fin d\u2019\u00e9tudes les outils de recherche acquis en bachelier. Par la pratique, l\u2019exemple et la ma\u00efeutique, elle offre un encadrement \u00e0 l\u2019avancement de ces travaux. \u00c0 son terme, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "L\u2019UE d\u00e9bute par les n\u00e9cessaires rappels m\u00e9thodologiques. Ils permettent de rafra\u00eechir l\u2019ensemble des connaissances utiles \u00e0 la r\u00e9alisation des travaux de fin d\u2019\u00e9tudes et harmonisent les savoirs \u00e9tudiants en la mati\u00e8re. ", "other": ""},
{"id": "1MTRMED211", "name": "Atelier de cr\u00e9ation m\u00e9diatique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Paill\u00e9 Laetitia"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MTRMED211&anneeaca=2024_2025", "content": "Th\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral L\u2019AUTRE\r\n\r\n1er travail individuel :\r\nProduction libre par bin\u00f4me sur le th\u00e8me de L\u2019autre. \r\nChaque \u00e9tudiant.e r\u00e9alise une petite production m\u00e9diatique sur un son bin\u00f4me. Le choix du m\u00e9dia et de l\u2019angle pour aborder/questionner/pr\u00e9senter l\u2019autre sont libres.\r\n2 \u00e8me travail de groupe: L\u2019autre travaille, L\u2019autre habite, L\u2019autre se nourrit\u2026\r\nPour ce projets les \u00e9tudiant.e.s r\u00e9alisent une production m\u00e9diatique libre sur le terrain.\r\nPour ces deux r\u00e9alisations, les \u00e9tapes successives du projet feront l\u2019objet d\u2019un suivi qui va les aider \u00e0 affiner un angle propos\u00e9 et apporter toutes les ressources techniques et les conseils m\u00e9thodologiques n\u00e9cessaires \u00e0 sa construction. Les r\u00e9alisations seront pr\u00e9sent\u00e9es collectivement.\r\nUn carnet de route accompagne et \u00e9volue du premier atelier \u00e0 l\u2019\u00e9valuation, documentant la progression du parcours Atelier de cr\u00e9ation m\u00e9diatique.\r\n", "goal": "\u00c0 l\u2019issue de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant : ", "activity": "En vue d'atteindre les acquis d'apprentissages vis\u00e9s, l\u2019atelier de cr\u00e9ation m\u00e9diatique met l\u2019\u00e9tudiant.e aussi bien dans une posture critique que de praticien. P\u00e9dagogie du projet.", "other": ""},
{"id": "1MWEPR212", "name": "Werbung und PR", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Brandt Georg"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MWEPR212&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant aborde la culture des relations publiques et de la publicit\u00e9 en langue allemande. Il est amen\u00e9 \u00e0 l\u2019analyser selon des mod\u00e8les donn\u00e9s. C\u2019est par ce biais que l\u2019on proc\u00e8de \u00e0 une r\u00e9vision syst\u00e9matique et \u00e0 un \u00e9largissement de ses connaissances linguistiques.\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "\u00c0 travers des dossiers th\u00e9matiques (Werbung, Franchising, Betriebliche Organisation\u2026) un cadre th\u00e9orique est \u00e9tabli et contextualis\u00e9.", "other": ""},
{"id": "2BAFSM121", "name": "Introduction aux \u00e9tudes sonores et musicales", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Abgrall-Todaro Guillaume", "Schmitz S\u00e9bastien"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BAFSM121&anneeaca=2024_2025", "content": "L'unit\u00e9 d'enseignement Introduction aux \u00e9tudes sonores et musicales vise \u00e0 initier l\u2019\u00e9tudiant(e) \u00e0 l\u2019analyse critique de contenus m\u00e9diatiques hybrides, sonores et musicaux, par une approche socioculturelle qui l\u2019invite \u00e0 connecter les contextes de productions aux esth\u00e9tiques des \u0153uvres. Elle s\u2019inscrit plus largement dans le champ d\u2019\u00e9tude des r\u00e9centes Sound Studies.\r\nSont \u00e9tudi\u00e9s des courants musicaux, des formats sonores (radio, podcast), l\u2019utilisation du son dans d\u2019autres m\u00e9dias, l\u2019utilisation du sonore comme moyens au service d\u2019autres fins (\u00e9ducation, m\u00e9diation culturelle, espace public).\r\n", "goal": "", "activity": "\r\nL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement s'articule autour de trois s\u00e9quences :", "other": ""},
{"id": "2BANALL122", "name": "Langues germaniques : Anglais - Allemand", "year": "2024-2025", "languages": ["en", "de"], "teachers": ["Pittomvils Anne"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BANALL122&anneeaca=2024_2025", "content": "Quelle que soit l\u2019orientation que l\u2019\u00e9tudiant.e prenne au terme de son bachelier en communication appliqu\u00e9e, iel sera amen\u00e9.e \u00e0 suivre des cours dispens\u00e9s en langues germaniques dans le cadre de l\u2019une des options en Master (Event Management, MaCCS, Presse Info, Publicit\u00e9, Relations Publiques). Dans ce cadre, les cours de langues au bloc 2 du bachelier concourent \u00e0 d\u00e9velopper les connaissances linguistiques et comp\u00e9tences en langues cibles et \u00e0 poursuivre progressivement la pr\u00e9paration \u00e0 une approche centr\u00e9e sur l\u2019exploitation de contenus en lien avec la formation en communication.\r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant.e", "activity": "Les th\u00e9matiques abord\u00e9es sont li\u00e9es, dans le cadre de l\u2019approche-programme, aux contenus socio-culturels anglophones et n\u00e9erlandophones ou germanophones. Les activit\u00e9s d\u2019apprentissage ainsi que les \u00e9preuves certificatives sont organis\u00e9es sp\u00e9cifiquement dans chaque AA pour chaque groupe d\u2019\u00e9tudiant.es, en coh\u00e9rence avec les acquis g\u00e9n\u00e9raux et le cadre d\u2019\u00e9valuation de l\u2019UE.", "other": ""},
{"id": "2BANNDL122", "name": "Langues germaniques : Anglais - N\u00e9erlandais", "year": "2024-2025", "languages": ["en", "nl"], "teachers": ["Pittomvils Anne"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BANNDL122&anneeaca=2024_2025", "content": "Quelle que soit l\u2019orientation que l\u2019\u00e9tudiant.e prenne au terme de son bachelier en communication appliqu\u00e9e, iel sera amen\u00e9.e \u00e0 suivre des cours dispens\u00e9s en langues germaniques dans le cadre de l\u2019une des options en Master (Event Management, MaCCS, Presse Info, Publicit\u00e9, Relations Publiques). Dans ce cadre, les cours de langues au bloc 2 du bachelier concourent \u00e0 d\u00e9velopper les connaissances linguistiques et comp\u00e9tences en langues cibles et \u00e0 poursuivre progressivement la pr\u00e9paration \u00e0 une approche centr\u00e9e sur l\u2019exploitation de contenus en lien avec la formation en communication.\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant.e", "activity": "Les th\u00e9matiques abord\u00e9es sont li\u00e9es, dans le cadre de l\u2019approche-programme, aux contenus socio-culturels anglophones et n\u00e9erlandophones ou germanophones. Les activit\u00e9s d\u2019apprentissage ainsi que les \u00e9preuves certificatives sont organis\u00e9es sp\u00e9cifiquement dans chaque AA pour chaque groupe d\u2019\u00e9tudiant.es, en coh\u00e9rence avec les acquis g\u00e9n\u00e9raux et le cadre d\u2019\u00e9valuation de l\u2019UE.", "other": ""},
{"id": "2BARAB121", "name": "Analyse socio-politique du monde arabe contemporain", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hakoum Yahia Hussain"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BARAB121&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement Analyse socio-politique du monde arabe contemporain am\u00e8ne l\u2019\u00e9tudiant\u2022e \u00e0 comprendre les faits historiques et les m\u00e9canismes d\u2019organisation soci\u00e9tale, politique et \u00e9conomique du monde arabe. L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement part d\u2019une analyse du contexte historique de ces r\u00e9gions afin d\u2019\u00e9tablir des bases de compr\u00e9hension. De cette fa\u00e7on, l\u2019\u00e9tudiant\u2022e pourra mieux appr\u00e9hender les ph\u00e9nom\u00e8nes contemporains de soul\u00e8vement populaires, du printemps arabe \u00e0 nos jours.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement suit un cheminement historique construit, analyse les principaux faits et ph\u00e9nom\u00e8nes qui ont marqu\u00e9 l\u2019histoire du Moyen-Orient et de l\u2019Afrique. Partant des diversit\u00e9s de populations, de langues et de culture, l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement exposera les mouvements populaires \u00e0 la lumi\u00e8re de ces sp\u00e9cificit\u00e9s. ", "other": ""},
{"id": "2BARGU122", "name": "Argumentation, rh\u00e9torique et expression orale", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BARGU122&anneeaca=2024_2025", "content": "La ma\u00eetrise de la langue orale et de la rh\u00e9torique est essentielle \u00e0 la formation de communicateur.  R\u00e9aliser ce type d\u2019exercice en les alliant \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 la virtuosit\u00e9 argumentative est l\u2019objet de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement \u00e0 cheval sur la th\u00e9orie, l\u2019appropriation empirique et la pratique.\r\n", "goal": "Les acquis d\u2019apprentissage relatifs \u00e0 ce cours sont au nombre de dix.  Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "La premi\u00e8re partie de l\u2019UE relative \u00e0 la th\u00e9orie de l\u2019argumentation s\u2019organise autour de huit th\u00e8mes principaux :", "other": ""},
{"id": "2BCICOM121", "name": "Introduction \u00e0 la communication politique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Baygert Nicolas"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BCICOM121&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe une approche critique du r\u00e9cit m\u00e9diatique contemporain et des diff\u00e9rents acteurs de la communication.  Il s\u2019agit d\u2019y envisager la dimension int\u00e9grative de ce rapport (notion de \u00ab buzz \u00bb politique, l\u2019impact d\u2019Internet et des cha\u00eenes d\u2019information en continu, la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9, etc.). En outre, il y est question de d\u00e9construire plusieurs faits d\u2019actualit\u00e9 (belges, internationaux) en sollicitant diff\u00e9rentes grilles de lectures.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019unit\u00e9 aborde diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques et \u00e9voque les conceptions essentielles \u00e9manant de diff\u00e9rents auteurs, m\u00e9diologues, sociologues des m\u00e9dias ou philosophes de la communication (R\u00e9gis Debray, Michel Foucault, Pierre Bourdieu, Thierry Muzet, Dominique Wolton, Norbert Bolz, Luc Boltanski, Walter Benjamin, Christian Salmon, Caroline Sauvajol-Rialland, Georges Ritzer, Max Horkheimer, Theodor Adorno, Guy Debord, Niklas Luhmann, Zygmunt Bauman, Peter Sloterdijk, etc.). Des exemples issus de l\u2019actualit\u00e9 m\u00e9diatique viendront illustrer les principaux concepts.\t", "other": ""},
{"id": "2BCNAVT122", "name": "N\u00e9erlandais Sp\u00e9cialis\u00e9 CNaVT", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sambon H\u00e9l\u00e8ne"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BCNAVT122&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019objet de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement est de permettre aux \u00e9tudiants de perfectionner leurs connaissances du n\u00e9erlandais afin d\u2019\u00eatre capables de r\u00e9ussir l\u2019examen officiel et international CNaVT (certificat de n\u00e9erlandais en tant que langue \u00e9trang\u00e8re). ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Il est imp\u00e9ratif de pratiquer en groupe relativement restreint, c\u2019est pourquoi le nombre d\u2019\u00e9tudiants est limit\u00e9 \u00e0 25 dans cette unit\u00e9.", "other": ""},
{"id": "2BDROIT122", "name": "Intoduction au droit et droit des m\u00e9dias", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Adam Audrey"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BDROIT122&anneeaca=2024_2025", "content": "Le cours poursuit deux objectifs majeurs. D\u2019une part, initier les \u00e9tudiants aux grands concepts juridiques et les familiariser avec notre syst\u00e8me judiciaire. Faire comprendre que le droit est de plus en plus pr\u00e9sent dans notre vie au quotidien et que la Justice ne cesse de se complexifier. D\u2019autre part, il s\u2019agit aussi d\u2019initier les \u00e9tudiants aux fondements du droit de la communication, en leur permettant d\u2019identifier les principales questions th\u00e9oriques et pratiques qu'ils pourraient rencontrer dans leur vie professionnelle et en leur donnant, si pas les solutions \u2013 celles-ci \u00e9tant par essence \u00e9volutives \u2013, \u00e0 tout le moins les chemins susceptibles d\u2019y mener ;", "goal": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement est destin\u00e9e \u00e0 des non-juristes, appel\u00e9s de plus en plus r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 se mouvoir dans un espace europ\u00e9en, voire international, ignorant les fronti\u00e8res. \u00c0 son terme, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement se d\u00e9roule en deux parties successives :", "other": ""},
{"id": "2BDSGN121", "name": "Information Design", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bries Michel"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BDSGN121&anneeaca=2024_2025", "content": "L'unit\u00e9 d'enseignement Information Design vise \u00e0 initier les \u00e9tudiant(e)s au traitement graphique de l'information par la pratique de la mise en forme visuelle de l'information et de 'la donn\u00e9e' via une r\u00e9alisation 3 dimensions rationnnelle et cr\u00e9ative.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant(e) :", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement s'articule autour de trois s\u00e9quences :", "other": ""},
{"id": "2BEEII122", "name": "Expression \u00e9crite et traitement des sources (EE2)", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["De Laveleye Viviane", "Buscarlet Jonathan", "Veyt Caroline", "Remy Fran\u00e7ois"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BEEII122&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, essentiellement ax\u00e9 sur la pratique, permet aux \u00e9tudiants de conscientiser leur propre mani\u00e8re d\u2019\u00e9crire. Au travers de diff\u00e9rents formats et diff\u00e9rents contextes d\u2019\u00e9criture, ils sont amen\u00e9s \u00e0 porter un regard critique sur les techniques mobilis\u00e9es pour rendre un \u00e9crit efficace, depuis la qualit\u00e9 des sources et la s\u00e9lection puis la hi\u00e9rarchisation de l\u2019information, jusqu\u2019aux r\u00e9flexions portant sur la lisibilit\u00e9 linguistique et graphique d\u2019un texte.\r\n\r\n", "goal": "I. Plan conceptuel", "activity": "Cours dispens\u00e9 en petits groupes toute l\u2019ann\u00e9e une semaine sur deux.", "other": ""},
{"id": "2BENGA121", "name": "Engagement citoyen", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hennemont Lo\u00efc"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BENGA121&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019engagement citoyen est une activit\u00e9 d\u2019apprentissage int\u00e9gr\u00e9e o\u00f9 l\u2019\u00e9tudiant, par son action concr\u00e8te et directe, d\u00e9veloppe un comportement \u00e9thique et sert l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Il prend conscience des enjeux actuels de notre soci\u00e9t\u00e9 et des actions individuelles et communautaires possibles. Il utilise les comp\u00e9tences qu\u2019il a acquises dans les autres cours et r\u00e9alise comment les mettre \u00e0 profit.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant\u2022e", "activity": "Pratiquement, une liste indicative d\u2019associations pour lesquels les \u00e9tudiant\u2022e\u2022s peuvent s\u2019impliquer est fournie annuellement. L\u2019\u00e9tudiant\u2022e qui souhaiterait choisir une autre association la pr\u00e9sente au responsable de l\u2019unit\u00e9 ou \u00e0 son repr\u00e9sentant ; un accord formel est alors pass\u00e9 avec cette nouvelle organisation. ", "other": ""},
{"id": "2BESP122", "name": "Espagnol", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Alfihri Yasmine"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BESP122&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019objet de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement est de permettre aux \u00e9tudiants de d\u00e9couvrir ou de perfectionner une langue suppl\u00e9mentaire : l\u2019espagnol.\r\n\r\n Le nombre d\u2019\u00e9tudiants est limit\u00e9 \u00e0 25 \u00e9tudiants dans cette unit\u00e9. L\u2019inscription au cours se fait au premier cours. Une inscription sur le Learn du cours ne vaut donc pas pour une inscription au cours. \r\n\r\nEn cas de demandes d\u2019inscriptions trop nombreuses, l\u2019enseignante aura recours \u00e0 une s\u00e9lection par entretiens individuels ou lettres de motivation.\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Tout en \u00e9tant organis\u00e9 de mani\u00e8re unique, il est propos\u00e9 aux \u00e9tudiants de poursuivre l\u2019apprentissage et la ma\u00eetrise de l\u2019espagnol dans la suite ; toutefois, cette formation n\u2019int\u00e8gre plus le cursus.", "other": ""},
{"id": "2BEXME122", "name": "Expression(s) m\u00e9diatique(s)", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BEXME122&anneeaca=2024_2025", "content": "L'unit\u00e9 d'enseignement Expression(s) M\u00e9diatique(s) vise \u00e0 initier l\u2019\u00e9tudiant.e aux langages m\u00e9diatiques, pour qu\u2019il en acquiert les usages techniques et expressifs. L\u2019expression m\u00e9diatique est envisag\u00e9e comme une relation entre fond et forme dont l\u2019ad\u00e9quation produit le sens et r\u00e9v\u00e8le l\u2019intention de la communication. Il est attendu d\u2019une part que l\u2019\u00e9tudiant.e s\u2019en approprie les fondements techniques et pratiques, et d\u2019autre part, qu\u2019il explore des formes personnelles et originales, en lien avec les objectifs de communication qui lui sont propos\u00e9s. Les m\u00e9dias photo, audio (radio / podcast) et vid\u00e9o seront abord\u00e9s selon une approche en silo et transm\u00e9diatique afin d\u2019en percevoir les sp\u00e9cificit\u00e9s et trajectoires communes.", "goal": " Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant(e) est capable :", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement s'articule autour de trois s\u00e9quences :", "other": ""},
{"id": "2BGNDR121", "name": "Introduction to gender studies", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Barbara"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BGNDR121&anneeaca=2024_2025", "content": "Ce cours donn\u00e9 en anglais vise \u00e0 fournir aux \u00e9tudiant\u2022es une premi\u00e8re approche des grands enjeux contemporains entourant les questions de genre. Plus particuli\u00e8rement, il s\u2019agit de familiariser les \u00e9tudiant\u2022es avec les processus (individuels, sociaux, institutionnels) qui construisent les rapports de genre comme des rapports de pouvoir, dans une perspective intersectionnelle. \u00c0 travers une s\u00e9lection de concepts th\u00e9oriques, de courants et d\u2019auteur\u2022rices au c\u0153ur des \u00e9tudes de genre, mais aussi en se basant sur de nombreux exemples issus de la culture populaire et de l\u2019actualit\u00e9, cette UE encourage les \u00e9tudiant\u2022es dans l\u2019acquisition critique des savoirs li\u00e9s aux \u00e9tudes de genre, et leur application aux enjeux contemporains.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera en mesure de :", "activity": "L\u2019UE s\u2019organise en 3 parties principales :", "other": ""},
{"id": "2BLGGE121", "name": "Impact & langages du graphisme engag\u00e9", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Herion Anne"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BLGGE121&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019apprentissage (UE) initie aux langages du graphisme engag\u00e9. \r\nPar l\u2019exploration de l\u2019histoire et des courants du graphisme engag\u00e9, il s\u2019agit de collecter et de comprendre les codes, les langages et la grammaire des productions/cr\u00e9ations graphiques dont l\u2019objectif peut \u00eatre l\u2019information, la sensibilisation, la d\u00e9nonciation, la mobilisation, la revendication ou la participation. \r\nCe cours vise \u00e0 explorer l'histoire du graphisme engag\u00e9, en analysant ses courants majeurs, ses influences et ses impacts ainsi que son ancrage dans les mouvements sociaux. Les \u00e9tudiant\u2022e\u2022s d\u00e9velopperont une compr\u00e9hension approfondie des enjeux et des techniques sp\u00e9cifiques \u00e0 ce domaine, tout en se familiarisant avec des figures marquantes de l'histoire du graphisme. Il a pour objectif d\u2019outiller les \u00e9tudiant\u2022e\u2022s qui se dirigent vers les m\u00e9tiers de la communication du secteur non marchand (sociale, culturelle, publique ou politique) ou qui voudraient approfondir leurs comp\u00e9tences en langages graphiques.\r\nApr\u00e8s la phase exploratoire, l\u2019UE proposera de cr\u00e9er un ab\u00e9c\u00e9daire participatif du graphisme engag\u00e9 : la ma\u00eetrise des langages se construit de s\u00e9ance en s\u00e9ance et se nourrit des apports du groupe. \r\nL\u2019UE se termine par une mise en pratique des langages d\u00e9couverts. \r\n", "goal": "Au terme de l\u2019UE Impact et langages du graphisme engag\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant\u2022e", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2BPDCA121", "name": "Photographie documentaire contemporaine et analyse d'images", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dal Mas Aurore"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BPDCA121&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement Photographie documentaire contemporaine & analyse d\u2019images permet aux \u00e9tudiants de se familiariser avec les pratiques contemporaines de la photographie documentaire, d\u2019en d\u00e9couvrir les enjeux ainsi qu\u2019un panorama, si pas exhaustif, th\u00e9matique, en reprenant les \u00e9volutions actuelles du m\u00e9dium, de sa grammaire, ses moyens et ses fins.  \r\n \r\nDurant les cours, largement illustr\u00e9s, les images pr\u00e9sent\u00e9es sont analys\u00e9es par l\u2019enseignante \u00e0 travers leurs \u00e9l\u00e9ments de grammaire et une contextualisation. Ceci alterne avec des cours o\u00f9 les \u00e9tudiants prennent une part plus active et durant lesquels ils pr\u00e9sentent oralement une analyse d\u2019image (r\u00e9alis\u00e9e en petit groupe en amont du cours) qui sera comment\u00e9e et approfondie avec l\u2019enseignante et le reste de la classe.   \r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "-\tL\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement s\u2019articule autour de s\u00e9ances d\u2019apport th\u00e9orique sur les diff\u00e9rentes th\u00e9matiques abord\u00e9es (voir sommaire ci-dessous), largement illustr\u00e9es et analys\u00e9es. Celles-ci permettront de d\u00e9fricher des terrains d\u2019\u00e9tude sp\u00e9cifiques, de soulever des questionnements inh\u00e9rents aux formes et moyens de diffusion utilis\u00e9s.", "other": ""},
{"id": "2BPSYCH121", "name": "Psychologie de la communication", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["De Maere St\u00e9phanie"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BPSYCH121&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant comprend une large palette des  m\u00e9canismes sous-jacents du comportement humain, de la perception et de l\u2019interaction sociale\r\nIl est capable d\u2019analyser une grande partie des processus psychologiques sous-jacents \u00e0 la communication\r\nIl peut appliquer les concepts de la psychologie de la communication dans divers contextes professionnels et personnels lui permettant de d\u00e9velopper tant sa cr\u00e9ativit\u00e9 que son esprit critique et par cons\u00e9quent sa libert\u00e9 de pens\u00e9e.\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d'enseignement en psychologie de la communication, l'\u00e9tudiant :", "activity": "La s\u00e9quence ex cathedra de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement s\u2019organise autour de douze th\u00e8mes, chaque th\u00e8me faisant l\u2019objet de deux heures de cours. Les th\u00e8mes retenus sont les suivants : 1)Perception et cognition,2) Psychologie du langage, 3)\u00c9motions et communication,", "other": ""},
{"id": "2BQECO121", "name": "Fondements et enjeux de la lutte contre le changement climatique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sinnaeve Marc"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BQECO121&anneeaca=2024_2025", "content": "Les facteurs, les acteurs et les enjeux \u00e9conomiques de la question \u00e9cologique abord\u00e9e \u00e0 partir de l\u2019angle, essentiel, du changement climatique.", "goal": "Sera davantage sensibilis\u00e9 \u00e0 la place et au r\u00f4le de l\u2019\u00e9conomie (de ses acteurs et de ses politiques) dans la soci\u00e9t\u00e9, dans la d\u00e9cision publique et dans le rapport \u00e0 la Terre. Ceci par une approche relevant davantage de l\u2019\u00e9conomie politique et de l\u2019analyse de questions d\u2019actualit\u00e9 ou d\u2019enjeux contemporains.", "activity": "\u2022\tLe mod\u00e8le de la croissance", "other": ""},
{"id": "2BSCIPO122", "name": "Institutions et sciences politiques", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BSCIPO122&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette unit\u00e9 d'enseignement (UE) explore les principes fondamentaux et doctrines classiques en sciences politiques, avec une introduction au fonctionnement de la d\u00e9mocratie belge et de l'Union europ\u00e9enne et en mettant l'accent sur le r\u00f4le central des partis politiques. Les notions de d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, participative et directe sont abord\u00e9es, avec une analyse approfondie des courants politiques tels que le lib\u00e9ralisme, le progressisme, le conservatisme et le populisme. Des perspectives transdisciplinaires, notamment en \u00e9cologie politique et concernant l\u2019engagement politique post-partisan, sont \u00e9voqu\u00e9es. Les Open Lectures, en partenariat avec le Think Tank Protagoras (IHECS), enrichissent le cours en accueillant des experts de la communication publique et politique pour approfondir les discussions.", "goal": "Au terme de cette UE, l\u2019\u00e9tudiant ; ", "activity": "Volet institutionnel (Institutions belges et europ\u00e9ennes) :", "other": ""},
{"id": "2BSCNR121", "name": "Introduction \u00e0 l'\u00e9criture et \u00e0 la r\u00e9alisation audiovisuelle", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Daryanavard Talheh"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BSCNR121&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement introduction \u00e0 l\u2019\u00e9criture audiovisuelle permet aux \u00e9tudiants de se familiariser avec le langage de l\u2019\u00e9criture et des techniques de r\u00e9alisation et de production de l\u2019audiovisuelle.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant acquiert : ", "activity": "L\u2019unit\u00e9 est organis\u00e9e au premier quadrimestre \u00e0 raison de 2h par semaine. ", "other": ""},
{"id": "2BSOCIO121", "name": "Sociologie", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Moens Fr\u00e9d\u00e9ric"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BSOCIO121&anneeaca=2024_2025", "content": "Au quotidien, chacun d\u2019entre nous vit la soci\u00e9t\u00e9 dans l\u2019\u00e9vidence.  Cette \u00e9vidence refl\u00e8te l\u2019ordre social, les routines quotidiennes voire les usages traditionnels.  Il est important, dans une d\u00e9marche de communicateur, d\u2019acqu\u00e9rir une aptitude \u00e0 la contextualisation et \u00e0 l\u2019analyse : la soci\u00e9t\u00e9 est une construction et, \u00e0 ce titre, m\u00e9rite une approche \u00e0 la fois critique et empirique.  La r\u00e9flexion port\u00e9e sur le rapport au monde par une d\u00e9marche sociologique doit y contribuer.", "goal": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement constitue une introduction \u00e0 la sociologie et \u00e0 sa d\u00e9marche ; les acquis d\u2019apprentissage qu\u2019elle produit sont relatifs, d\u2019une part, \u00e0 la capacit\u00e9 analytique, critique et d\u00e9mystificatrice de la discipline et, d\u2019autre part, \u00e0 la compr\u00e9hension qu\u2019elle permet du monde social.  D\u00e8s lors, \u00e0 son terme, l\u2019\u00e9tudiant\u2022e", "activity": "L\u2019enseignement de la sociologie face \u00e0 un public non-sp\u00e9cialiste s\u2019inscrit dans la formation g\u00e9n\u00e9rale.  La sociologie est au c\u0153ur du d\u00e9bat public, elle est r\u00e9guli\u00e8rement sollicit\u00e9e et largement m\u00e9diatis\u00e9e.  Elle est \u00e9galement une science qui d\u00e9range, soit parce qu'elle semble d\u00e9poss\u00e9der les individus de \u00ab leur v\u00e9rit\u00e9 \u00bb sur le monde social en imposant une vision scientifique, soit parce qu\u2019elle d\u00e9voile des v\u00e9rit\u00e9s cach\u00e9es sur le fonctionnement des soci\u00e9t\u00e9s.  La transmission des r\u00e9sultats d\u00e9mystificateurs qu\u2019une telle discipline interpr\u00e9tative produit \u00e9veille l\u2019\u00e9tudiant\u2022e \u00e0 la capacit\u00e9 r\u00e9flexive de la sociologie, \u00e0 sa force critique et analytique.  Il s\u2019agit dans ce cours de rendre l\u2019\u00e9tudiant\u2022e conscient du r\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 ou des contraintes induites par le collectif.", "other": ""},
{"id": "2BTOEF121", "name": "Anglais sp\u00e9cialis\u00e9 TOEFL", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["De Smet Van Damme Mathieu"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BTOEF121&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019objet de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement est de permettre aux \u00e9tudiants de perfectionner leurs connaissances de l\u2019anglais afin d\u2019\u00eatre capables de r\u00e9ussir un examen international du type TOEFL, IELTS ou Cambridge ; il est imp\u00e9ratif de pratiquer en groupe relativement restreint, c\u2019est pourquoi le nombre d\u2019\u00e9tudiants est limit\u00e9 \u00e0 25 dans cette unit\u00e9.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Une lettre de motivation r\u00e9dig\u00e9e en anglais sera exig\u00e9e aux \u00e9tudiants lors du premier cours. Le professeur pourra d\u00e8s lors \u00e9valuer si l\u2019\u00e9tudiant ma\u00eetrise suffisamment les comp\u00e9tences requises en vue de la pr\u00e9paration ainsi que de la r\u00e9ussite du test externe. Si le niveau est trop bas, la possibilit\u00e9 de r\u00e9ussir un test international est minime.", "other": ""},
{"id": "2BWORD12Q", "name": "Word et PowerPoint pour les m\u00e9tiers de la communication", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BWORD12Q&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MACCT221", "name": "Les actions citoyennes et collectives", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MACCT221&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MACTU2221", "name": "Actualit\u00e9 II", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Nabili Nourredine"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MACTU2221&anneeaca=2024_2025", "content": "Le cours Actu II est un temps d\u2019enseignement et d\u2019\u00e9changes entre les \u00e9tudiants et des experts, permettant d\u2019explorer plus en d\u00e9tail des sujets d\u2019actualit\u00e9, via un expos\u00e9 th\u00e9orique. Toute cette mati\u00e8re est mise au service de l\u2019organisation d\u2019un Talk avec un panel d\u2019invit\u00e9s pour un d\u00e9bat sur le sujet \u00e9tudi\u00e9. Ce Talk, partie pratique de ce cours, est enti\u00e8rement pilot\u00e9 par les \u00e9tudiants et se d\u00e9roule en public.", "goal": "Les objectifs de ce cours : ", "activity": "Ce cours abordera 3 th\u00e9matiques d\u2019actualit\u00e9. ", "other": ""},
{"id": "2MALGO221", "name": "Sociologie des algorithmes", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Grosman J\u00e9r\u00e9my"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MALGO221&anneeaca=2024_2025", "content": "Le cours a s\u2019organise en trois principaux modules : \r\n- Plateformes num\u00e9riques : une r\u00e9flexion critique sur la fa\u00e7on dont les syst\u00e8mes num\u00e9riques transforment nos habitudes m\u00e9diatiques : Facebook et la formation des opinions, Onlyfans et la marchandisation, Google et les ench\u00e8res publicitaires.\r\n- Infrastructures num\u00e9riques : une compr\u00e9hension sur des dynamiques socio-techniques, qui structurent de fa\u00e7on durable nos environnements, ainsi que leurs cons\u00e9quences : processeurs et impact environnemental, logiciels et propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, r\u00e9seaux et vie priv\u00e9e\r\n- Soci\u00e9t\u00e9s num\u00e9riques : un aper\u00e7u des situations dans lesquelles les algorithmes sont susceptibles d'intervenir dans diff\u00e9rents secteurs de soci\u00e9t\u00e9, et des probl\u00e8mes qu'ils soul\u00e8vent : intelligence artificielle et automatisation du travail, algorithmes de d\u00e9cision et discrimination administrative, m\u00e9triques et transformation de la presse en ligne.\r\n", "goal": "Le cours a trois principaux objectifs en terme d\u2019acquis d\u2019apprentissage : ", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement s\u2019organisera comme suit : ", "other": ""},
{"id": "2MAPPE221", "name": "Appels d'offres et gestion de projets europ\u00e9ens", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MAPPE221&anneeaca=2024_2025", "content": "La majorit\u00e9 des campagnes et des outils de communication r\u00e9alis\u00e9s par les institutions et les porteurs de projets europ\u00e9ens sont le r\u00e9sultat d\u2019un processus d\u2019appel d\u2019offres \u00e0 la fois tr\u00e8s pr\u00e9cis dans ses r\u00e8gles et tr\u00e8s complet dans l\u2019\u00e9ventail des comp\u00e9tences qu\u2019il requiert (cr\u00e9atives, organisationnelles, financi\u00e8res etc.). \u00c0 travers le prisme du procurement et des projets europ\u00e9ens en communication, cette UE permet une plong\u00e9e concr\u00e8te dans la mani\u00e8re dont l\u2019Europe communique vers et avec les citoyens, et dont les agences de communication r\u00e9pondent aux demandes complexes de ce client institutionnel.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "L\u2019Unit\u00e9 d\u2019Enseignement se r\u00e9partit en deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage, l\u2019une de 40 heures (Appels d\u2019offres europ\u00e9ens) et l\u2019autre de 20 heures (Gestion de projets europ\u00e9ens).", "other": ""},
{"id": "2MAPROU221", "name": "Atelier de production", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vandoorne Patrick", "Hennes Claire"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MAPROU221&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette UE fait partie des fondements de la gestion de projet.  L\u2019objectif g\u00e9n\u00e9ral est de r\u00e9aliser un dossier de production \u00e9v\u00e9nementiel qui servira \u00e0 la pr\u00e9sentation du m\u00e9moire projet \u00e9v\u00e9nementiel (PROJ2219). Les \u00e9tudiants d\u00e9velopperont un concept/projet \u00e9v\u00e9nementiel de A \u00e0 Z, r\u00e9aliste et r\u00e9alisable, sur base d\u2019un briefing r\u00e9el donn\u00e9 par un partenaire. L\u2019Atelier de production sera en ce sens une opportunit\u00e9 pour les \u00e9tudiants de se pr\u00e9parer concr\u00e8tement \u00e0 leur futur m\u00e9tier et \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 un appel \u00e0 projet \u00e9v\u00e9nementiel global tout en b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019un encadrement p\u00e9dagogique Cette UE repr\u00e9sente la mise en pratique, articul\u00e9e autour d\u2019un projet \u00e9v\u00e9nementiel, de tous les enseignements que les \u00e9tudiants ont suivis durant le Master en Management d\u2019\u00e9v\u00e9nements.  \r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019UE se structure en trois phases :", "other": ""},
{"id": "2MBUDOT221", "name": "Pr\u00e9paration du m\u00e9moire m\u00e9diatique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Liberman Jo\u00eblle", "Delhoux Geoffrey", "Pochet Sophie"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MBUDOT221&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant \u00e9labore et r\u00e9alise, en \u00e9quipe et compte tenu des contraintes fix\u00e9es par un commanditaire r\u00e9el, le volet strat\u00e9gique, la budg\u00e9tisation et les pr\u00e9-tests d\u2019une campagne publicitaire trans ou cross-m\u00e9diatique. Il r\u00e9dige et produit ensuite le contenu qui y correspond.\r\nA la mani\u00e8re d\u2019un briefing d\u2019agence, les notions telles que l\u2019\u00e9tude des objectifs marketing et communicationnels, de la concurrence, du march\u00e9 et d\u2019un positionnement au sein de ce march\u00e9, d\u2019une cible et d\u2019un c\u0153ur de cible sont mises en \u0153uvre. Les plannings strat\u00e9gique et m\u00e9dia sont d\u00e8s lors ma\u00eetris\u00e9s dans le cadre d\u2019un exercice r\u00e9el. En amont, l\u2019\u00e9tudiant s\u2019exerce aux soft skills que repr\u00e9sentent les m\u00e9thodes collaboratives de travail de groupe et le mode de fonctionnement \u00abagile \u00bb.\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": " L\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage consacr\u00e9e au volet strat\u00e9gique comprendra plusieurs \u00e9tapes :  ", "other": ""},
{"id": "2MCANX221", "name": "Ma\u00eetrise des canaux externes de communication", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCANX221&anneeaca=2024_2025", "content": "En ligne, nombreux et divers sont les canaux externes de communication \u00e0 disposition des communicants. Tant organiques que payants, ils permettent de toucher une audience l\u00e0 o\u00f9 elle se trouve, en tenant compte du contexte, de son profil, de son historique et de ses attentes. Il est essentiel d\u2019en maitriser les usages, les avantages, les limites. L\u2019\u00e9ventail des possibilit\u00e9s, quels que soient les objectifs poursuivis, se multiplient \u00e0 une vitesse exponentielle. Avec des avanc\u00e9es technologiques et cr\u00e9atives importantes, port\u00e9es par un march\u00e9 voit s\u2019affronter les grandes plateformes et les acteurs plus locaux ou plus r\u00e9cents. L\u2019\u00e9mergence de l\u2019intelligence artificielle et la data au centre de ces nouveaux syst\u00e8mes de diffusion fait face en m\u00eame temps aux d\u00e9fis de la protection de la vie priv\u00e9e. Un domaine passionnant, sans cesse en mouvement, en premi\u00e8re ligne dans la cr\u00e9ation du lien entre les marques, les institutions et leurs publics.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement est divis\u00e9e en sept modules :", "other": ""},
{"id": "2MCENE221", "name": "International politics in the Anthropocene", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCENE221&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MCOSC221", "name": "Conceptualisation et saut cr\u00e9atif", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hosseiny Babak", "Vandeputte Laurence"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCOSC221&anneeaca=2024_2025", "content": "Dans cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant se forme au saut cr\u00e9atif et \u00e0 la conceptualisation. Il part \u00e0 la recherche d\u2019insights cr\u00e9atifs en mixant culture cr\u00e9ative et mise en pratique.\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant : ", "activity": "Une fois les cases studies pr\u00e9sent\u00e9s, les \u00e9tudiants, parfois en solo, parfois par groupes de trois, appliqueront les acquis par le biais d\u2019exercices pratiques, de conceptualisation et de saut cr\u00e9atif. ", "other": ""},
{"id": "2MCREAU221", "name": "Enjeux de transitions : cr\u00e9ativi\u00e9 et initiatives citoyennes", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Buron Jean-Yves"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCREAU221&anneeaca=2024_2025", "content": "Face aux enjeux climatiques et \u00e9cologiques, face aux crises du capitalismes et probl\u00e8mes sociaux successifs, face \u00e0 la remise en question des anciens sch\u00e9mas politiques et \u00e9conomiques et des institutions qui les mettent en \u0153uvre, compte tenu d\u2019une aspiration de plus en plus populaire \u00e0 une r\u00e9elle transition \u00e9cologique et solidaire, et face aussi aux forces r\u00e9actionnaires et conservatrices, \u00e0 la mont\u00e9e des populismes, des extr\u00e9mismes et de la violence, la culture et la citoyennet\u00e9 retrouvent leur signification politique premi\u00e8re. Cela est d\u2019autant plus pr\u00e9gnant que les nouvelles technologies (TIC, Internet, etc.) red\u00e9finissent aujourd\u2019hui les mani\u00e8res de vivre ensemble et de mettre en \u0153uvre des projets cr\u00e9atifs.\u202f", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u202f: ", "activity": "La soci\u00e9t\u00e9 vit un tournant majeur et tr\u00e8s r\u00e9cent dans la mani\u00e8re de penser la vie politique et de vivre en soci\u00e9t\u00e9\u202f: la culture cesse d\u2019\u00eatre un luxe \u00e9litiste pour redevenir la dimension fondamentale d\u2019un projet politique bas\u00e9 sur les valeurs fondamentales de la communaut\u00e9 et le potentiel de cr\u00e9ativit\u00e9 de l\u2019individu. Ce changement de paradigme n\u2019est pas seulement politique ou id\u00e9ologique\u202f: il est aussi pragmatique. \u00c0 la lecture sociologique et \u00e9conomique des circuits de financement, de production et de diffusion de \u00ab\u202fproduits culturels\u202f\u00bb et de \u00ab\u202fdiscours\u202f\u00bb doit s\u2019adjoindre une perspective m\u00e9diologique, qui entend surmonter l'opposition habituelle entre technique et culture. L\u2019informatique, dans son d\u00e9veloppement foudroyant, a red\u00e9fini en profondeur la mani\u00e8re de cr\u00e9er, de diffuser et d\u2019appr\u00e9cier des messages culturels. ", "other": ""},
{"id": "2MCSDI221", "name": "Croissance strat\u00e9gique et digitale", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jones Pierre-Ambroise", "Vanwelde S\u00e9bastien"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCSDI221&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant, conscient des changements induits par le digital, est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 faire face aux d\u00e9fis lanc\u00e9s par les \u00ab e-activit\u00e9s \u00bb d\u2019une entreprise. Il comprend les r\u00e9alit\u00e9s digitales d\u2019un client, lui construit une strat\u00e9gie digitale et l\u2019applique avec succ\u00e8s aux canaux ad\u00e9quats (consumer journey digitale). En parall\u00e8le, l\u2019\u00e9tudiant comprend l\u2019importance des outils de gestion de la relation client et est capable de mettre en place une strat\u00e9gie CRM efficiente en tenant compte du secteur dans lequel il se trouve.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "L\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage \u00ab Strat\u00e9gies et roadmaps digitales \u00bb se d\u00e9roule principalement sous la forme d\u2019ateliers en pr\u00e9sentiel, o\u00f9 les \u00e9tudiants se consacrent au d\u00e9veloppement de solutions de communication digitale en r\u00e9ponse \u00e0 un vrai briefing fourni par un client. Le travail des \u00e9tudiants est continuellement guid\u00e9, d\u00e9velopp\u00e9 et peaufin\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019encadrement d\u2019un professionnel. Cette configuration permet une exp\u00e9rience immersive et r\u00e9aliste, pr\u00e9parant efficacement les \u00e9tudiants \u00e0 r\u00e9pondre aux v\u00e9ritables enjeux du march\u00e9 de la communication digitale. ", "other": ""},
{"id": "2MCULS221", "name": "Historical and Contemporary Perspectives (en anglais)", "year": "2024-2025", "languages": ["en"], "teachers": ["Th\u00f6nnissen Annick"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCULS221&anneeaca=2024_2025", "content": "Le cours donn\u00e9 en anglais cherche \u00e0 familiariser l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e avec la notion d\u2019identit\u00e9 personnelle, en examinant ses fondements th\u00e9oriques, ses trajectoires historiques et ses manifestations contemporaines dans le contexte des soci\u00e9t\u00e9s mondialis\u00e9es. Mettant l'accent sur les perspectives interdisciplinaires, le cours cherche \u00e0 \u00e9tablir des liens entre les id\u00e9es th\u00e9oriques et leur application dans le monde r\u00e9el par le biais d'analyses des \u00e9v\u00e9nements actuels et des tendances soci\u00e9tales. \r\n \r\nDurant la premi\u00e8re partie du cours, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e prend connaissance des diff\u00e9rentes approches th\u00e9oriques de l\u2019identit\u00e9 personnelle, ainsi que son \u00e9mergence et d\u00e9veloppement au sein de la modernit\u00e9. Nous aborderons \u00e9galement les concepts cl\u00e9s (individualisation, postmodernit\u00e9, globalisation, Bildung, etc.) pour fournir une base solide \u00e0 la compr\u00e9hension de ce sujet complexe. \r\n \r\nLors de la deuxi\u00e8me partie, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e sera expos\u00e9\u00b7e \u00e0 une s\u00e9rie de lectures d\u2019articles scientifiques et extraits d\u2019ouvrages explorant les questions d\u2019identit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine (Zygmunt Bauman, Ulrich Beck, Hartmut Rosa, Andreas Reckwitz, etc.).  \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e sera en mesure de : ", "activity": "Expos\u00e9s th\u00e9oriques, application \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 \u00e0 travers l\u2019analyse d\u2019articles de presse ou d\u2019autres m\u00e9dias pertinents, et discussions approfondies bas\u00e9es sur des lectures pr\u00e9par\u00e9es en amont  ", "other": ""},
{"id": "2MDATRP221", "name": "Data-driven PR et social listening", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MDATRP221&anneeaca=2024_2025", "content": "Parler de la data dans un master RP, cela peut para\u00eetre surprenant. Pourtant, l\u2019exploitation des donn\u00e9es et le support de l\u2019intelligence artificielle sont omnipr\u00e9sents dans le monde de la communication. Sans entrer dans des d\u00e9tails trop techniques, il est important d\u2019en comprendre le fonctionnement, les applications pour la communication, les limites \u00e9galement. Travailler avec les donn\u00e9es, c\u2019est apprendre \u00e0 mieux conna\u00eetre, \u00e0 appr\u00e9hender plus pr\u00e9cis\u00e9ment que ce l\u2019on \u00e9tudie. Mais c\u2019est \u00e9galement la source de toute une s\u00e9rie d\u2019actions qui peuvent en d\u00e9couler. C\u2019est bien l\u00e0 le plus grand int\u00e9r\u00eat d\u2019avoir des donn\u00e9es dites actionnables, qui peuvent orienter toute la communication, relations publiques comprises.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant aura appris :", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement est divis\u00e9e en quatre modules :", "other": ""},
{"id": "2MDESTR221", "name": "Design Strat\u00e9gique (pour l'innovation sociale)", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Echard Pierre"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MDESTR221&anneeaca=2024_2025", "content": "Design strat\u00e9gique est un cours au choix dispens\u00e9 par l\u2019ESA Saint-Luc Bruxelles dans le Master en Design d\u2019Innovation sociale, un master co-organis\u00e9 par l\u2019ESA et la section MaCCS de l\u2019Ihecs. Cette UE explore l\u2019application des m\u00e9thodologies cr\u00e9atives du design d\u2019innovation sociale (DIS) face aux enjeux de la transition (\u00e9cologique, sociale, culturelle, etc.), en proposant des solutions durables et performantes, par le biais d\u2019un design davantage centr\u00e9 sur les besoins des utilisateur\u00b7ices, avec une approche participative et collaborative. Par l\u2019intelligence collective et une approche syst\u00e9mique, il s\u2019agira d\u2019axer l\u2019\u00e9tude sur l\u2019analyse de l\u2019humain, des soci\u00e9t\u00e9s et leurs contextes. \r\n  \r\nL\u2019apprentissage se fait par une mise pratique imm\u00e9diate, en participant au concours Nudge France organis\u00e9 chaque ann\u00e9e d\u00e9but novembre, pour lequel les \u00e9tudiant.e.s produisent, en \u00e9quipes mixtes ESA / IHECS, une courte vid\u00e9o proposant un design comportemental sur la th\u00e9matique annuelle du concours. Les cours dispens\u00e9s avant la participation au concours permettent la mise en pratique d\u2019outils collaboratifs et la pr\u00e9paration de la candidature. Apr\u00e8s le concours, l\u2019UE revient plus en d\u00e9tail sur les m\u00e9thodologies et leur application \u00e0 diff\u00e9rents domaines cr\u00e9atifs et de communication en lien avec les enjeux de la transition. \r\n  \r\nPour le descriptif complet, se r\u00e9f\u00e9rer au profil d\u2019enseignement du Master en Design d\u2019Innovation sociale, code UE\u202f: UE2 \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "\u2013 Comprendre les grands enjeux soci\u00e9taux et les nouveaux mod\u00e8les d\u2019innovation sociale, \u00e9conomique, et culturelle qui y r\u00e9pondent. ", "activity": "Se r\u00e9f\u00e9rer au profil d\u2019enseignement du Master en Design d\u2019Innovation sociale, code UE\u202f: UE2 ", "other": ""},
{"id": "2MDIGI221", "name": "Ecosyst\u00e8me digital de l'entreprise et communication publicitaire", "year": "2024-2025", "languages": ["fr", "en"], "teachers": ["Vandevelde Pierre", "Dehon Alexandre", "Angerer Thomas"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MDIGI221&anneeaca=2024_2025", "content": "Le marketing se r\u00e9invente sans cesse sous l\u2019influence des technologies digitales. Au sein de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant mesure la contribution des plateformes digitales, de l\u2019influence marketing et du social media marketing sur l\u2019ensemble des m\u00e9dia et leur contribution \u00e0 la cr\u00e9ation de la valeur ajout\u00e9e pour les organisations. Il comprend \u00e9galement l\u2019importance du  consumer-driven marketing  par rapport au  company-driven marketing notamment par la ma\u00eetrise de l\u2019UX et de l\u2019UI.\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement est essentiellement bas\u00e9e sur une approche th\u00e9orico-pratique et est plac\u00e9e sous le monitoring d'experts. Les interventions suivront un fil rouge allant de l\u2019appr\u00e9hension des modifications induites par le digital sur les attentes et les comportements des consommateurs jusqu\u2019\u00e0 la pleine conscience des \u00e9volutions que ces modifications induisent sur les modes de communication publicitaire des entreprises. ", "other": ""},
{"id": "2MDROI221", "name": "Droit appliqu\u00e9e au champ culturel", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MDROI221&anneeaca=2024_2025", "content": "ULB-DECUD401 Droit appliqu\u00e9 au champ culturel\r\nIndiquer : Cours emprunt\u00e9 \u00e0 l\u2019ULB dans le cadre de la co-diplomation\r\nAjouter le lien suivant :\r\nhttps://www.ulb.be/fr/programme/gecu-d401-1\r\n\r\n\r\n", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MEAMI221", "name": "Education aux m\u00e9dias et aux m\u00e9dias d'information", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sinnaeve Marc"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MEAMI221&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette UE a pour objet d\u2019\u00e9tude l\u2019environnement informationnel et m\u00e9diatique des citoyens contemporains. D\u2019une part, elle vise une compr\u00e9hension g\u00e9n\u00e9rale des structures et du fonctionnement du syst\u00e8me des m\u00e9dias d\u2019information en tant que producteur de discours publics et de visions du monde. D\u2019autre part, elle donne \u00e0 voir la diversit\u00e9 des pratiques journalistiques de terrain en \u00e9volution acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis la \u00ab\u202fr\u00e9volution num\u00e9rique\u202f\u00bb, le renouvellement des dispositifs d\u2019information et des langages, mais aussi des usages et des savoir-faire qui contribuent \u00e0 d\u00e9velopper les comp\u00e9tences informationnelles de l\u2019usager.  \r\nL\u2019UE entend d\u00e9velopper les connaissances et les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour d\u00e9velopper des interventions p\u00e9dagogiques relative aux m\u00e9dias d\u2019information, \u00e0 leurs effets dans le corps social et aux enjeux qu\u2019ils soul\u00e8vent dans le rapport au monde des soci\u00e9t\u00e9s contemporaines.  \r\nElle est organis\u00e9e autour de deux modules th\u00e9matiques\u202f:  M\u00e9dias d\u2019information (Marc Sinnaeve) et M\u00e9dias en r\u00e9seaux (Joan Roels)\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de l\u2019UE, l\u2019\u00e9tudiant est capable de\u202f: ", "activity": "L\u2019UE est compos\u00e9e de 45 heures :  30 heures de cours (suivant des dispositions adapt\u00e9es aux diff\u00e9rentes AA) et un volume de 15 heures pr\u00e9vu pour les travaux ou activit\u00e9s de pr\u00e9paration par les \u00e9tudiants. ", "other": ""},
{"id": "2MEBEM221", "name": "Ecologie, burgershap en maatschapij", "year": "2024-2025", "languages": ["nl"], "teachers": ["Lemaire Pauline"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MEBEM221&anneeaca=2024_2025", "content": "En r\u00e9unissant des approches et des outils issus de la permaculture, du mouvement de la transition, de l\u2019\u00e9copsychologie ou de l\u2019intelligence collective, cette UE souhaite ouvrir \u00e0 une autre fa\u00e7on de consid\u00e9rer les \u00e9cosyst\u00e8mes humains, pour favoriser des interactions plus \u00e9quilibr\u00e9es entre les membres de groupes et collectifs. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiante ou \u00e9tudiant\u202f: ", "activity": "Entretenir des relations \u00e9quilibr\u00e9es et \u00e9tablir des coop\u00e9rations positives s'av\u00e8re souvent bien plus compliqu\u00e9 que de r\u00e9duire ses consommations d\u2019\u00e9nergie, de trier ses d\u00e9chets ou de planter des arbres. Pourtant, le d\u00e9veloppement durable et la transition vers le monde de demain n\u2019ont que peu de sens si nous sommes incapables de vivre en \u00e9quilibre avec nous-m\u00eames et les autres. Ce cours propose d\u2019explorer l\u2019humain et la soci\u00e9t\u00e9 comme des \u00e9cosyst\u00e8mes \u00e0 part enti\u00e8re et d\u2019acqu\u00e9rir les outils pour interagir de mani\u00e8re durable et \u00e9cologique avec son public et la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble. ", "other": ""},
{"id": "2MECMC221", "name": "Entrepreneuriat social et mod\u00e8les \u00e9conomie sociale", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lepretre Laura"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MECMC221&anneeaca=2024_2025", "content": "Le secteur des organisations \u00e0 vocation sociale ou soci\u00e9tale est encore souvent per\u00e7u comme uniquement tributaire des subventions publiques et comme faisant partie du domaine du \u00ab\u202fsocial\u202f\u00bb. Or ce secteur, qui repr\u00e9sente 12% du PIB de la Belgique, se compose aussi d\u2019entreprises qui mettent au c\u0153ur de leur activit\u00e9 \u00e9conomique une dimension soci\u00e9tale.  Ainsi, les \u00ab\u202fnouveaux\u202f\u00bb concepts li\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9conomie sont en foisonnement (entreprises sociales, entrepreneuriat social, \u00e9conomie sociale, \u00e9conomie collaborative, \u00e9conomie circulaire, \u00e9conomie verte\u2026). \r\n\r\nPartant du contexte historique et politique du secteur de l\u2019\u00e9conomie sociale et de l\u2019entrepreneuriat social au niveau belge et europ\u00e9en, cette UE pr\u00e9sentera la nature des organismes du secteur, leur structure, leur fonctionnement (prise de d\u00e9cision, composition, encadrement l\u00e9gal), leurs actions (missions et objet social) et objectifs.\u202fLes concepts \u00e9conomiques li\u00e9s \u00e0 l\u2019activit\u00e9 de ce secteur seront maitris\u00e9s. Enfin, les probl\u00e9matiques de \u00ab\u202fgreen washing\u202f\u00bb, \u00ab\u202fsocial washing\u202f\u00bb etc. seront analys\u00e9es et discut\u00e9es.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e sera capable de\u202f: ", "activity": "Plan ", "other": ""},
{"id": "2MEDMA221", "name": "Droit et fiscalit\u00e9 dans le monde de l'art", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MEDMA221&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MEMAB221", "name": "Ecosyst\u00e8me du monde de l'art", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MEMAB221&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MEPRO221", "name": "\u00c9valuation de projet d'entreprise", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cavadini Philippe"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MEPRO221&anneeaca=2024_2025", "content": "Le monde de l\u2019entreprise regorge de donn\u00e9es financi\u00e8res que tout communiquant se doit de comprendre pour disposer d\u2019un impact sur un business donn\u00e9. L\u2019\u00e9tudiant sera confront\u00e9 aux diff\u00e9rentes \u00e9tapes (identification, valorisation, \u2026) de la mise sur pied d\u2019un projet en entreprise. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9 aux grands principes de la gestion financi\u00e8re,  il sera amen\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper les aspects qualitatifs et quantitatifs de ce projet afin d\u2019en d\u00e9terminer la rentabilit\u00e9.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Un apport th\u00e9orique (qui procure \u00e0 l'\u00e9tudiant les bases n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en application) sera accompagn\u00e9 de plusieurs exercices pratiques.  Un feedback d\u00e9taill\u00e9 et constructif sera dispens\u00e9 pour chaque  projet et apr\u00e8s chaque exercice pratique. Des invit\u00e9s participeront au minimum \u00e0 deux sessions pour partager leurs exp\u00e9riences et des situations v\u00e9cues.", "other": ""},
{"id": "2MESPC221", "name": "Ouverture \u00e0 l'esprit critique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Wathelet Emmanuel"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MESPC221&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement permet \u00e0 l'\u00e9tudiant de s'approprier des notions, concepts-clefs et courants en philosophie de l'esprit critique, et de les appliquer \u00e0 une d\u00e9marche d'analyse, \u00e0 une diversit\u00e9 de pratiques et de situations m\u00e9diatiques.\r\nL\u2019enjeu de cette UE est d\u2019assurer \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant\u2022e un socle de connaissances th\u00e9oriques et issues du terrain, solide, pr\u00e9alable n\u00e9cessaire \u00e0 toute d\u00e9marche d\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias mais aussi \u00e0 les appliquer \u00e0 des situations personnelles, \u00e9ducatives et m\u00e9diatiques.\r\n\r\n", "goal": "\u00c0 l\u2019issue de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant : ", "activity": "En vue d'atteindre les acquis d'apprentissages vis\u00e9s, l'UE combine expos\u00e9s ex-cathedra, d\u00e9bats, exercice d\u2019\u00e9criture, expos\u00e9s par des invit\u00e9\u2022es. ", "other": ""},
{"id": "2MEVPU221", "name": "L'\u00e9v\u00e9nement public", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Close Phlilippe", "Lacomblez S\u00e9bastien"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MEVPU221&anneeaca=2024_2025", "content": "Les \u00e9v\u00e9nements font partie int\u00e9grante du paysage des Villes et ces derni\u00e8res utilisent de plus en plus l\u2018\u00e9v\u00e9nementiel comme levier de d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique. L\u2019\u00e9tudiant int\u00e8gre les objectifs d\u2019une ville dans sa strat\u00e9gie \u00e9v\u00e9nementielle. Il analyse l\u2019environnement d\u2019une ville et son image. Il con\u00e7oit la ville comme un nouvel espace \u00e9v\u00e9nementiel. L\u2019\u00e9tudiant comprend le fonctionnement et l\u2019int\u00e9gration d\u2019un \u00e9v\u00e9nement dans l\u2019espace public et il en ma\u00eetrise toutes les composantes. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u202f: ", "activity": "AA1 L\u2019\u00e9v\u00e9nement public\u202f:  ", "other": ""},
{"id": "2MFGSO221", "name": "Finances et gestion du socioculturel", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Monjoie Patrick"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MFGSO221&anneeaca=2024_2025", "content": "Le secteur socioculturel ne peut faire l\u2019\u00e9conomie d\u2019une bonne gestion. \u00catre un bon gestionnaire, c\u2019est \u00eatre familiaris\u00e9 avec la gestion administrative, financi\u00e8re, d\u2019une association et c\u2019est aussi \u00eatre familiaris\u00e9 avec le management du personnel. Cette UE formera les \u00e9tudiant\u00b7es \u00e0 la gestion d\u2019une asbl dans ses multiples aspects. De la composition du CA, \u00e0 l\u2019analyse des statuts, la compr\u00e9hension des d\u00e9crets, l\u2019analyse financi\u00e8re, la recherche de financements et la diversification des ressources, la gestion des ressources humaines et les r\u00e9ponses aux appels \u00e0 projets, \u00e9tapes par \u00e9tapes, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e sera amen\u00e9\u00b7e \u00e0 bien comprendre les enjeux et les bonnes pratiques en gestion d\u2019une asbl du secteur socioculturel. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e :", "activity": "Plan de cours : ", "other": ""},
{"id": "2MFINME221", "name": "Financiering : financiele strategie en sponsoring", "year": "2024-2025", "languages": ["en", "nl"], "teachers": ["Waegemans Filip", "Wachel Candice"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MFINME221&anneeaca=2024_2025", "content": "\u00c0 la fin de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant sera en mesure d\u2019\u00e9laborer des strat\u00e9gies de financement efficaces, de recherche de sponsors et de m\u00e9c\u00e8nes (priv\u00e9s et/ou publics) et de faire des choix judicieux quant \u00e0 la gestion des ressources afin d\u2019atteindre les objectifs fix\u00e9s. \r\nLes \u00e9tudiants acqui\u00e8rent une connaissance approfondie de l'\u00e9cosyst\u00e8me du sponsoring et du m\u00e9c\u00e9nat et des concepts pertinents. Ils apprennent \u00e0 \u00e9laborer une strat\u00e9gie de financements bas\u00e9e sur la recherche de march\u00e9, et d\u00e9veloppent des comp\u00e9tences telles que les techniques de pr\u00e9sentation et de n\u00e9gociation. Le module comprend \u00e9galement la strat\u00e9gie de \u201cpricing\u201d.  \r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u202f: ", "activity": "AA 1 Sponsoring ", "other": ""},
{"id": "2MGESA221", "name": "Programmation et gestion artistique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jalab Anissa", "Bouton B\u00e9n\u00e9dicte"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MGESA221&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant analyse et int\u00e8gre les composantes sp\u00e9cifiques des diff\u00e9rents publics cibles et des parties prenantes dans la programmation et gestion artistique.  \r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u202f: ", "activity": "Le dispositif se d\u00e9cline en deux activit\u00e9s d\u2019apprentissage\u202f:  ", "other": ""},
{"id": "2MGROU221", "name": "Communication of European interest groups", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MGROU221&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MGVNVL221", "name": "Gouvernances nouvelles : processus participatif d'exp\u00e9rimentation", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MGVNVL221&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MICEP221", "name": "Institutions culturelles : \u00e9conomie, politique et administration", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MICEP221&anneeaca=2024_2025", "content": "ULB-GECUD403 Institutions culturelles : \u00e9conomie, politique et administration\r\nIndiquer : Cours emprunt\u00e9 \u00e0 l\u2019ULB dans le cadre de la co-diplomation\r\nAjouter le lien suivant :\r\nhttps://www.ulb.be/fr/programme/gecu-d403-1\r\n", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MIDIN221", "name": "Identit\u00e9s et interculturalit\u00e9", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["El-Mahi Le\u00efla"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MIDIN221&anneeaca=2024_2025", "content": "Le cours explore les d\u00e9finitions de l\u2019interculturalit\u00e9 et des identit\u00e9s plurielles issues de la diversit\u00e9. L\u2019objectif g\u00e9n\u00e9ral du cours est de fournir les cl\u00e9s de compr\u00e9hension et d\u2019action aux \u00e9tudiant\u00b7es qui seront amen\u00e9\u00b7es \u00e0 travailler autour des questions interculturelles et avec les publics gravitant autour de ces enjeux.  \r\nDans cette perspective, l\u2019UE familiarisera les \u00e9tudiant\u00b7es avec les enjeux communicationnels que charrient ces questions\u202f: comprendre les enjeux terminologiques, adapter son registre de langage \u00e0 son public, et anticiper et d\u00e9samorcer ses biais. \r\nEnsuite, le cours travaillera \u00e0 interroger l\u2019int\u00e9r\u00eat et l\u2019implication des \u00e9tudiant\u00b7es vis-\u00e0-vis de l\u2019interculturalit\u00e9 (en termes de publics, de terrain et de culture), et leur donner les cl\u00e9s d\u2019une posture juste face \u00e0 un public auquel on n\u2019appartient pas.  \r\nEnfin, le cours vise \u00e0 interroger la consommation culturelle et m\u00e9diatique des \u00e9tudiant\u00b7es li\u00e9e \u00e0 ces publics. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e sera capable de: ", "activity": "Avec la communication interculturelle avec les publics comme fil rouge, le cours s\u2019organisera autour de trois th\u00e9matiques principales\u202f: le langage, le terrain et les m\u00e9dias. ", "other": ""},
{"id": "2MIMAG221", "name": "Nouveaux imaginaires : cr\u00e9ativit\u00e9 et sources d'inspiration", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MIMAG221&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MINHA221", "name": "Initiation \u00e0 l'histoire de l'art, en particulier \u00e0 l'art contemporain", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MINHA221&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MLIBEU221", "name": "Culture : couvrir le Festival des libert\u00e9s pour l'audiovisuel", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MLIBEU221&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MLONG221", "name": "R\u00e9cit long format : projet de presse \u00e9crite, photojournalisme et graphisme", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MLONG221&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MMCEM221", "name": "M\u00e9diation culturelle et num\u00e9rique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jenart Delphine"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMCEM221&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette UE interroge la raison d\u2019\u00eatre des actions culturelles dans la soci\u00e9t\u00e9 et leur impact sur les citoyen\u00b7nes : le \u201cpourquoi\u201d plut\u00f4t que le \u201ccomment\u201d. La m\u00e9diation culturelle d\u00e9signerait le processus de mise en relation entre les sph\u00e8res de la culture et du social, c\u2019est-\u00e0-dire, d\u2019une part, les processus de d\u00e9veloppement de l\u2019accessibilit\u00e9 \u00e0 la culture pour le plus grand nombre et, d\u2019autre part, la mise en place d\u2019interventions qui misent sur la participation accrue des publics et valorisent l\u2019expression citoyenne.\u202f\u202f \r\nLes \u00e9tudiant\u00b7es seront amen\u00e9\u00b7es \u00e0 explorer des actions de m\u00e9diation culturelle d\u00e9velopp\u00e9es dans diff\u00e9rents secteurs, \u00e0 travers le prisme du sens que ces actions produisent et d\u00e9veloppent aupr\u00e8s des publics, consid\u00e9rant les publics pour lesquels ces actions sont d\u00e9velopp\u00e9es, leur milieu et leur contexte propre. Au long de cette UE, les \u00e9tudiant\u00b7es seront accompagn\u00e9\u00b7es dans la conception de leur propre grille de lecture actionnant des cl\u00e9s leur permettant de d\u00e9finir par eux-m\u00eames le champ, en constant mouvement, de la m\u00e9diation culturelle.\u202f \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette UE, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e : ", "activity": "L\u2019UE se structure en trois parties: ", "other": ""},
{"id": "2MMECA221", "name": "M\u00e9canisme d\u00e9cisionnels communautaires", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMECA221&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant maitrise les enjeux des questions europ\u00e9ennes au travers de ses institutions : Commission, Parlement et Conseil. Il comprend les m\u00e9canismes de d\u00e9cision institutionnels et les rapports de force entre les protagonistes. Il peut \u00e9valuer diff\u00e9rentes politiques communautaires sp\u00e9cifiques : l\u2019agriculture, les politiques \u00e9conomique et mon\u00e9taire, les migrations, les transports et l\u2019Europe sociale. Il peut analyser l\u2019application de techniques parlementaires : amendements, proc\u00e9dures de vote, r\u00e9sultat des votes, r\u00e8glement, interpr\u00e9tation des trait\u00e9s. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Des s\u00e9ances de quatre heures ont lieu chaque semaine du premier quadrimestre. Y sont abord\u00e9s :", "other": ""},
{"id": "2MMEMTH221", "name": "Pr\u00e9pation du m\u00e9moire th\u00e9orique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Donadieu Laureen", "Marchand Michael", "Pochet Sophie"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMEMTH221&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant est accompagn\u00e9, \u00e9tape par \u00e9tape, dans la r\u00e9daction de son m\u00e9moire th\u00e9orique. Il organise une recherche documentaire scientifique par rapport \u00e0 une th\u00e9matique publicitaire pr\u00e9cise dans le respect des normes de l\u2019\u00e9criture scientifique.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019\u00e9tudiant sera amen\u00e9 \u00e0 formuler une question de recherche sur base d\u2019une recherche bibliographique pr\u00e9alable. Il passe ensuite par les \u00e9tapes de la formulation et la d\u00e9limitation d\u2019un sujet, l\u2019\u00e9laboration d\u2019hypoth\u00e8ses et la proposition d\u2019un plan de son m\u00e9moire de fin d\u2019\u00e9tudes.", "other": ""},
{"id": "2MMFEM222", "name": "M\u00e9moire de fin d'\u00e9tudes", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMFEM222&anneeaca=2024_2025", "content": "Le m\u00e9moire de fin d\u2019\u00e9tudes est un travail unique et int\u00e9gr\u00e9 men\u00e9 individuellement, \u00e9valu\u00e9 par un jury qui est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019issue des deux ann\u00e9es de formation du master. \r\nIl int\u00e8gre et articule une approche th\u00e9orique/conceptuelle/r\u00e9flexive et une finalit\u00e9 pratique ou op\u00e9rationnelle. L\u2019\u00e9tudiant y d\u00e9montre sa capacit\u00e9 \u00e0 analyser, concevoir et \u00e9valuer des dispositifs ou des situations d\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias, tout en \u00e9tant soucieux de contribuer au d\u00e9veloppement th\u00e9orique et empirique de ce domaine.\r\nLe m\u00e9moire est donc \u00e0 la fois un processus de formation (en le faisant, l\u2019\u00e9tudiant d\u00e9veloppe des comp\u00e9tences et contribue activement au d\u00e9veloppement de son expertise) et une production (l\u2019\u00e9tudiant contribue au champ de l\u2019EAM, produit des dispositifs innovants et des r\u00e9sultats qu\u2019il pourra valoriser ensuite).\r\n\r\n", "goal": "Au terme de l\u2019UE, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Quel que soit le type de m\u00e9moire, sa r\u00e9alisation impose de passer par les \u00e9tapes suivantes :", "other": ""},
{"id": "2MMIGR221", "name": "R\u00e9alit\u00e9s migratoires contemporaines", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lalieu M\u00e9lanie"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMIGR221&anneeaca=2024_2025", "content": "Chaque ann\u00e9e cette UE accueillera l\u2019expertise d\u2019un ou une professionnel\u00b7le des m\u00e9dias et de la communication qui viendra proposer une analyse des questions li\u00e9es \u00e0 la migration avec un apport d\u00e9centr\u00e9 de celui qui est le n\u00f4tre, soit europ\u00e9en-centr\u00e9. Cette ann\u00e9e, il s\u2019agira de Codou Loume. Journaliste s\u00e9n\u00e9galaise, Codou Loume est actuellement r\u00e9dactrice en chef au sein de la radio Oxyjeunes depuis 2008. Durant son parcours professionnel, elle a eu l\u2019occasion d\u2019\u00eatre consultante migration pour l\u2019UNESCO-Dakar, pour l\u2019Organisation Internationale pour les Migration ainsi que pour la Coop\u00e9ration italienne. Elle a \u00e9galement coordonn\u00e9 et pilot\u00e9 des projets et des programmes avec des organisations telles qu\u2019OSIWA, ONUFEMMES ou OXFAM. \r\n\r\n\u00ab L\u2019Afrique a toujours \u00e9t\u00e9 une terre de mobilit\u00e9s et de brassages des peuples et cette mobilit\u00e9 a une histoire marqu\u00e9e par une immigration pour certain et une expatriation pour d\u2019autres. Ces mobilit\u00e9s se passent aussi bien de l\u2019Afrique vers l\u2019Europe, de l\u2019Asie vers l\u2019Afrique, et inversement dans les deux cas, tout autant que de l\u2019Afrique vers l\u2019Afrique. \u00c0 savoir, 70% de personnes migrantes de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest sont dans un autre pays de la m\u00eame r\u00e9gion, l\u2019Afrique \u00e9tant une terre de destination pour beaucoup de migrant\u00b7es et/ou d\u2019expatri\u00e9\u00b7es, souvent jeunes.\u00bb \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant.e", "activity": "Autour d\u2019une th\u00e9matique trait\u00e9e dans chacun des cours, on y questionnera, de mani\u00e8re transversale, la multiplicit\u00e9 ou l\u2019immensit\u00e9 de possibilit\u00e9s qu\u2019offrent la migration et les nombreux d\u00e9fis que celle-ci pr\u00e9sente, aussi bien pour les personnes qui se d\u00e9placent que pour les pays qui accueillent, les lieux de d\u00e9part, ceux de transit et enfin de destination. ", "other": ""},
{"id": "2MMMAS221", "name": "M\u00e9moire m\u00e9diatique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lalieu M\u00e9lanie"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMMAS221&anneeaca=2024_2025", "content": "R\u00e9alis\u00e9s en groupe, les \u00ab m\u00e9moires m\u00e9diatiques \u00bb, TFE pratique, permettent \u00e0 l\u2019\u00e9tudian.e de faire preuve de sa ma\u00eetrise des canaux et des techniques m\u00e9diatiques, ainsi que de sa capacit\u00e9 \u00e0 transmettre un message \u00e0 un public donn\u00e9. Plus que des 'produits', les m\u00e9moires m\u00e9diatiques s\u2019int\u00e8grent dans un projet de communication con\u00e7u de mani\u00e8re int\u00e9gr\u00e9e et transversale.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e ", "activity": "La r\u00e9alisation du m\u00e9moire m\u00e9diatique a l\u2019objectif de former l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e en vue de l\u2019insertion professionnelle. Cette r\u00e9alisation est l\u2019aboutissement d\u2019un travail de recherche qui est encadr\u00e9 dans l\u2019UE S\u00e9minaire m\u00e9thodologique: recherches exploratoires [TFAS2101], la construction et r\u00e9daction de leur dossier de projet encadr\u00e9 dans l\u2019UE Strat\u00e9gies de communication et acteurs du secteur socioculturel et de l\u2019\u00e9duction permanente [COMM2102], d\u2019un travail d\u2019\u00e9valuation de projet encadr\u00e9 dans l\u2019UE S\u00e9minaires m\u00e9thodologiques : recherche scientifique et \u00e9valuation de projets [TFAS2210] et de la r\u00e9alisation au sein de l\u2019UE Gestion de projet : atelier de production du m\u00e9moire m\u00e9diatique [ATAS2121]\t ", "other": ""},
{"id": "2MMMGN221", "name": "Innovations manag\u00e9riales et motivation", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMMGN221&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MMMPI221", "name": "M\u00e9moire m\u00e9diatique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMMPI221&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement permet \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de mener (en collaboration avec 2 ou 3 autres \u00e9tudiants) une r\u00e9alisation journalistique sur un sujet d\u00e9fini en Master 1 dans le cadre du cours de TFE I. ", "goal": "Au terme de cet enseignement, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "L\u2019\u00e9tudiant m\u00e8ne en collaboration avec 2 \u00e0 4 autres \u00e9tudiants un projet journalistique correspondant aux crit\u00e8res professionnels en vigueur. Il est encadr\u00e9 par un comit\u00e9 d\u2019accompagnement m\u00e9diatique qui l\u2019\u00e9paule dans sa r\u00e9alisation journalistique. ", "other": ""},
{"id": "2MMMPU221", "name": "M\u00e9moire m\u00e9diatique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMMPU221&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MMMRP221", "name": "M\u00e9moire m\u00e9diatique RP : Ateliers de production", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMMRP221&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant \u00e9coute et comprend les besoins de l\u2019organisme commanditaire de son m\u00e9moire m\u00e9diatique. Il les traduit en objectifs de communication et en contraintes de r\u00e9alisation. Il entretient avec l\u2019organisme commanditaire des \u00e9changes r\u00e9guliers autour de l\u2019avancement du projet et reste proactif dans la recherche de solution au probl\u00e8me de communication qui lui est soumis.\r\nEnfin, l\u2019\u00e9tudiant et les autres membres de son groupe de travail se coordonnent pour planifier une campagne de communication et produire le mat\u00e9riel qui la sous-tend\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 l\u2019analyse prospective de son projet de m\u00e9moire m\u00e9diatique ainsi que la strat\u00e9gie et l\u2019id\u00e9e cr\u00e9ative d\u00e9finies en amont, le groupe d\u2019\u00e9tudiants entre progressivement dans la phase de r\u00e9alisation. L\u2019ensemble du travail couvre une p\u00e9riode de 16 mois entre le d\u00e9but du Bloc 1 et la fin du 1er quadrimestre du Bloc 2 de Master.", "other": ""},
{"id": "2MMPLD221", "name": "M\u00e9diaplanning digital", "year": "2024-2025", "languages": ["en"], "teachers": ["Radochitzki St\u00e9phanie", "Vande Casteele Alec"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMPLD221&anneeaca=2024_2025", "content": "Dans un univers technologique en perp\u00e9tuel mouvement, l\u2019\u00e9tudiant sera sensibilis\u00e9 aux tendances d\u2019achat m\u00e9dia les plus r\u00e9centes et \u00e0 leurs influences sur les modes et les types de communication publicitaire et commerciale. La prise de conscience de l\u2019\u00e9volution des media vers le monde des data constitue un enjeu strat\u00e9gique majeur. Son anticipation permettra \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019\u00eatre mieux en phase avec les attentes futures des annonceurs.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Alternances de s\u00e9ances th\u00e9oriques et pratiques en vue de la r\u00e9alisation d\u2019exercices pratiques de budg\u00e9tisation, de recherche d\u2019insights, de briefing, de mediaplanning.  Pour l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage \u00ab Advertising technologies \u00bb, les workshops aborderont l\u2019intelligence, les digital operations et les mesures, monitoring et optimisations de campagnes.", "other": ""},
{"id": "2MMTAS222", "name": "M\u00e9moire th\u00e9orique (Article)", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMTAS222&anneeaca=2024_2025", "content": "Le m\u00e9moire th\u00e9orique est un travail individuel et unique qui consiste en la r\u00e9daction d\u2019un article qui a la caract\u00e9ristique d\u2019\u00eatre \u00ab\u202fscientifique\u202f\u00bb c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019\u00eatre contr\u00f4lable par autrui. Partie int\u00e9grante des travaux de fin d\u2019\u00e9tudes, il doit d\u00e9montrer l\u2019existence d\u2019une d\u00e9marche intellectuelle originale sur des questions li\u00e9es aux terrains culturels, sociaux et socioculturels. Le processus d\u2019\u00e9laboration de l\u2019article est formateur en ce qu\u2019il engage les facult\u00e9s de conceptualisation, d\u2019analyse et de r\u00e9flexivit\u00e9 de l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e ", "activity": "Le choix du th\u00e8me de l\u2019Article doit \u00eatre finalis\u00e9 pour la fin du premier semestre du Master II. L\u2019\u00e9tudiant\u00b7e remettra le choix de son sujet et de son promoteur ou sa promotrice sur le document ad-hoc pour la mi-d\u00e9cembre.  ", "other": ""},
{"id": "2MMTME222", "name": "Travail de fin d'\u00e9tudes", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMTME222&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MMTPI222", "name": "M\u00e9moire th\u00e9orique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMTPI222&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement permet \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de mener une d\u00e9marche de recherche propre \u00e0 la recherche scientifique. L\u2019\u00e9tudiant est ainsi amen\u00e9 \u00e0 \u00e9prouver une probl\u00e9matique par des m\u00e9thodes de recherche. Il r\u00e9dige un article scientifique qu\u2019il d\u00e9fend face \u00e0 un jury. ", "goal": "Au terme de cet enseignement, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "L\u2019\u00e9tudiant soumet un sujet de r\u00e9flexion \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de maillage. Le sujet valid\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant est amen\u00e9 \u00e0 formuler une probl\u00e9matique et des hypoth\u00e8ses. Il \u00e9prouve ses hypoth\u00e8ses en menant une recherche sur le terrain \u00e0 partir d\u2019une ou plusieurs m\u00e9thodologies pr\u00e9sent\u00e9es en TFE II. Cela donne lieu \u00e0 la r\u00e9daction d\u2019un Article scientifique et d\u2019une d\u00e9fense orale. ", "other": ""},
{"id": "2MMTPU222", "name": "M\u00e9moire th\u00e9orique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMTPU222&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MMTRP222", "name": "M\u00e9moire th\u00e9orique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MMTRP222&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant articule une probl\u00e9matique de recherche, proc\u00e8de \u00e0 la collecte d\u2019information par la consultation d\u2019ouvrages scientifiques, de travaux de recherche, choisit un terrain et con\u00e7ois une m\u00e9thodologie. Il confronte les concepts th\u00e9oriques \u00e0 l\u2019analyse de terrain", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Le sujet du m\u00e9moire et le choix du promoteur doivent \u00eatre d\u00e9pos\u00e9s au d\u00e9but du 2e quadrimestre du Bloc 2 de Master. Cette p\u00e9riode constitue une limite ultime et l\u2019\u00e9tudiant est naturellement invit\u00e9 \u00e0 commencer ses recherches bien plus t\u00f4t.", "other": ""},
{"id": "2MNEWS221", "name": "Newsroom digitale\u00a0: couverture de l\u2019actualit\u00e9 et d\u00e9veloppement du projet Mammouth M\u00e9dia", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MNEWS221&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MNMESS221", "name": "Entrepreneuriat culturel et nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques de la culture", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lambert Alexandra"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MNMESS221&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette unit\u00e9 de cours vise \u00e0 comprendre l\u2019environnement global du secteur \u00e0 travers l\u2019entrepreneuriat culturel, et \u00e0 apprendre les sp\u00e9cificit\u00e9s de chaque industrie : leurs mod\u00e8les \u00e9conomiques, leurs innovations, et leurs usages.   \r\nLa professionnalisation du secteur culturel et des industries cr\u00e9atives a renouvel\u00e9 la figure de ses entrepreneurs. Ils deviennent des agents \u00e9conomiques \u00e0 part enti\u00e8re, dont les initiatives galvanisent la cr\u00e9ation, cr\u00e9ent des emplois, g\u00e9n\u00e8rent des revenus et s\u2019inscrivent dans une strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement \u00e9conomique et durable. Si les subsides et le m\u00e9c\u00e9nat continuent \u00e0 alimenter la cr\u00e9ation, le temps o\u00f9 les activit\u00e9s du secteur pouvaient de passer des r\u00e8gles de l\u2019entrepreneuriat est r\u00e9volu.  \r\nDans le m\u00eame temps, le num\u00e9rique a fait exploser les mod\u00e8les \u00e9conomiques traditionnels, de la production et la diffusion des produits jusqu\u2019aux financements. Ces nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques encouragent d\u00e8s lors les entrepreneurs dits culturels \u00e0 se professionnaliser et \u00e0 innover dans une logique de concurrence accrue entre acteurs du secteur des industries culturelles et cr\u00e9atives. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant.e sera capable de : ", "activity": "L\u2019UE est organis\u00e9e en deux parties\u202f: ", "other": ""},
{"id": "2MNOUV221", "name": "Nouvelles technologies cr\u00e9atives", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MNOUV221&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MOSIN221", "name": "Investigation num\u00e9rique : OSINT, datajournalisme et enqu\u00eate collaborative", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MOSIN221&anneeaca=2024_2025", "content": "Lorsque l\u2019acc\u00e8s aux terrains d\u2019enqu\u00eate se compliquent et \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 les canaux de communication se multiplient, les journalistes disposent d\u2019outils num\u00e9riques puissants pour d\u00e9busquer une information pr\u00e9cise et pertinente. Ce cours propose aux \u00e9tudiants une initiation \u00e0 l\u2019\u201cOSINT\u201d (pour \u201cOpen Source Intelligence\u201d ou \u201crecherche en sources ouvertes\u201d) qui d\u00e9signe l\u2019exploitation d'informations accessibles publiquement. Les \u00e9tudiants seront form\u00e9s \u00e0 ces m\u00e9thodes d\u2019investigation soutenues de la digitalisation croissante de la soci\u00e9t\u00e9, et seront amen\u00e9s \u00e0 les explorer au service d\u2019enqu\u00eates personnelles ou collaboratives.", "goal": "l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Dans un premier temps, l\u2019enseignement pr\u00e9sentera aux \u00e9tudiants de multiples outils num\u00e9riques n\u00e9cessaires pour effectuer une enqu\u00eate en ligne. Au-del\u00e0 de l\u2019analyse de cas concrets, plusieurs experts partageront leur exp\u00e9rience et expertise, d\u00e9voilant les processus et les m\u00e9thodes qui nourrissent leur travail au quotidien. ", "other": ""},
{"id": "2MOSINT221", "name": "OSINT : enqu\u00eater en ligne", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MOSINT221&anneeaca=2024_2025", "content": "Lorsque l\u2019acc\u00e8s aux terrains d\u2019enqu\u00eate se compliquent et \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 les canaux de communication se multiplient, les journalistes disposent d\u2019outils num\u00e9riques puissants pour d\u00e9busquer une information pr\u00e9cise et pertinente. Ce cours propose aux \u00e9tudiants une initiation \u00e0 l\u2019\u201cOSINT\u201d (pour \u201cOpen Source Intelligence\u201d ou \u201crecherche en sources ouvertes\u201d) qui d\u00e9signe l\u2019exploitation d'informations accessibles publiquement. Les \u00e9tudiants seront form\u00e9s \u00e0 ces m\u00e9thodes d\u2019investigation soutenues de la digitalisation croissante de la soci\u00e9t\u00e9, et seront amen\u00e9s \u00e0 les explorer au service d\u2019enqu\u00eates personnelles ou collaboratives.", "goal": "l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Dans un premier temps, l\u2019enseignement pr\u00e9sentera aux \u00e9tudiants de multiples outils num\u00e9riques n\u00e9cessaires pour effectuer une enqu\u00eate en ligne. Au-del\u00e0 de l\u2019analyse de cas concrets, plusieurs experts partageront leur exp\u00e9rience et expertise, d\u00e9voilant les processus et les m\u00e9thodes qui nourrissent leur travail au quotidien. ", "other": ""},
{"id": "2MPECA221", "name": "Production d'\u00e9v\u00e9nement culturels et artistiques", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Neef De Sainval C\u00e9line", "Lalieu M\u00e9lanie"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPECA221&anneeaca=2024_2025", "content": "Il s\u2019agira dans cette UE d\u2019acqu\u00e9rir les fondements de la production d\u2019\u00e9v\u00e8nements culturels et artistiques en passant par la connaissance des typologies d\u2019\u00e9v\u00e8nements dans le culturel et des concepts-cl\u00e9s \u00e0 leur traduction en budget (dont la recherche de sponsors), en programmation artistique et en cr\u00e9ation d\u2019exp\u00e9riences, pour en arriver aux consid\u00e9rations pratiques, \u00e0 savoir, le planning, la logistique (dont la gestion de risques dans le milieu festif) et la communication sp\u00e9cifique \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e8nementiel. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e  : ", "activity": "1 \u2013 BUDGET & PLANNIFICATION ", "other": ""},
{"id": "2MPFPI222", "name": "TFE II :Accompagnement du m\u00e9moire th\u00e9orique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["De Marneffe Nora", "Degand Amandine", "De Wasseige Mathieu", "Nabili Nourredine", "Durin Esther"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPFPI222&anneeaca=2024_2025", "content": "VOLET 1 \r\nCe s\u00e9minaire est con\u00e7u pour guider les \u00e9tudiants de master dans les \u00e9tapes de la recherche scientifique et de la r\u00e9alisation de leur m\u00e9moire de fin d'\u00e9tudes. Il met l'accent sur le d\u00e9veloppement de comp\u00e9tences essentielles telles que la formulation de probl\u00e9matiques de recherche, la revue de litt\u00e9rature et le cadrage th\u00e9orique, la m\u00e9thode et les techniques de collecte et d'analyse des donn\u00e9es, ainsi que la r\u00e9daction scientifique.\r\n\r\nVOLET 2 \r\nCe s\u00e9minaire permet \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant\u2022e de  se lancer dans le m\u00e9tier de journaliste en connaissance des diff\u00e9rents statuts sociaux et cadres professionnels au sein desquels l'exercer. \r\n\r\n", "goal": "VOLET 1 Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement r\u00e9actualise dans le cadre des travaux de fin d\u2019\u00e9tudes les outils de recherche acquis en bachelier.  \u00c0 son terme, l\u2019\u00e9tudiant\u2022e est capable de :", "activity": "VOLET 1 ", "other": ""},
{"id": "2MPOLRP221", "name": "Communication strat\u00e9gique des institutions europ\u00e9ennes", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPOLRP221&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement bilingue [ENG/FR] approfondira les mati\u00e8res suivantes : Enjeux, forces et faiblesses de la communication publique europ\u00e9enne. \r\nL\u2019unit\u00e9 d\u00e9bouche sur l\u2019\u00e9laboration et la pr\u00e9sentation d\u2019une s\u00e9rie d\u2019audits strat\u00e9giques. Elle constitue une opportunit\u00e9 pour les \u00e9tudiants du cours de travailler avec des professionnels de la communication sur un projet r\u00e9el.\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement Communication strat\u00e9gique des institutions europ\u00e9ennes est l\u2019une des composantes de la sp\u00e9cialisation en \u00ab Communication et affaires europ\u00e9ennes \u00bb. L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement est divis\u00e9e en 2 volets compl\u00e9mentaires : ", "other": ""},
{"id": "2MPOLTQ221", "name": "Politique : couvrir les \u00e9lections communale", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPOLTQ221&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MPRES221", "name": "\u00c9v\u00e9nements de prestige", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["De Lovinfosse Charles-Louis", "Chourouhou Yassin"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPRES221&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant analyse et int\u00e8gre les composantes socio-\u00e9conomiques et culturelles des diff\u00e9rents publics cibles dans la gestion de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Il int\u00e8gre le protocole1 ainsi que le d\u00e9corum2 d\u2019usage \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Il entreprend des d\u00e9marches de recherche active pour comprendre les sp\u00e9cificit\u00e9s des \u00e9v\u00e9nements institutionnels ainsi que des march\u00e9s premium et de luxe.  \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u202f: ", "activity": "AA1. Protocole et d\u00e9corum (BE et EU): ", "other": ""},
{"id": "2MPROB2221", "name": "Huidige problemen II", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPROB2221&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MPROC221", "name": "Journalisme europ\u00e9en", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Durin Esther"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPROC221&anneeaca=2024_2025", "content": "Alternant th\u00e9orie, s\u00e9minaires et d\u00e9bats, ce cours vise \u00e0 donner aux futurs journalistes les bases du fonctionnement de la machine europ\u00e9enne et des diff\u00e9rents rapports de forces politiques qui la traversent, ainsi que les cl\u00e9s pour y rep\u00e9rer les sources d\u2019information pertinentes. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Ce module de sp\u00e9cialisation comprend deux volets qui se r\u00e9pondent l\u2019un l\u2019autre. Le premier, de compr\u00e9hension critique de la mati\u00e8re, alterne des sessions magistrales et des s\u00e9minaires avec l\u2019intervention d\u2019acteurs europ\u00e9ens. Le second, de mise en pratique, comprend un exercice journalistique. ", "other": ""},
{"id": "2MPROJU221", "name": "M\u00e9moire projet \u00e9v\u00e9nementiel", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MPROJU221&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MQASP221", "name": "Analyse et approche socio-\u00e9ducatives des pratiques ludiques", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MQASP221&anneeaca=2024_2025", "content": "Le cours propose une compr\u00e9hension du jeu et de ses usages dans la soci\u00e9t\u00e9 sous une perspective d\u2019\u00e9ducation permanente et d\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias. Le jeu sera abord\u00e9 selon trois approches : th\u00e9orique, analytique et pratique. Ces trois approches seront r\u00e9parties de mani\u00e8re \u00e9quilibr\u00e9e et dynamique sur l\u2019ensemble des s\u00e9ances de cours.  ", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MQASP22Q", "name": "Analyse et approche socio-\u00e9ducatives des pratiques ludiques", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MQASP22Q&anneeaca=2024_2025", "content": "Le cours propose une compr\u00e9hension du jeu et de ses usages dans la soci\u00e9t\u00e9 sous une perspective d\u2019\u00e9ducation permanente et d\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias. Le jeu sera abord\u00e9 selon trois approches : th\u00e9orique, analytique et pratique. Ces trois approches seront r\u00e9parties de mani\u00e8re \u00e9quilibr\u00e9e et dynamique sur l\u2019ensemble des s\u00e9ances de cours.  ", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MREGU221", "name": "R\u00e9gulation des m\u00e9dias et de l'\u00e9ducation", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MREGU221&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette UE doit permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de comprendre les enjeux et les principes de droits applicables au secteur \u00e9ducatif et aux m\u00e9dias. Elle met particuli\u00e8rement l\u2019accent sur les questions juridiques qui ont une implication sur la mani\u00e8re de concevoir et mettre en \u0153uvre une action \u00e9ducative et le choix ou l'adaptation de dispositifs m\u00e9diatiques.\r\nL\u2019UE doit permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019enseigner et de sensibiliser aux fondements juridiques des usages m\u00e9diatiques, en tant qu\u2019\u00e9ducateur aux m\u00e9dias ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9thique et \u00e0 la responsabilit\u00e9 des usages m\u00e9diatiques et des pratiques \u00e9ducatives.\r\nElle permet de comprendre les enjeux et les principes de droit applicables au secteur des m\u00e9dias ; d\u2019int\u00e9grer les principes dans un raisonnement, un commentaire, une analyse ; de d\u00e9velopper des r\u00e9flexes aux fins d\u2019anticiper les difficult\u00e9s et de provoquer des alertes ; de mettre en situation au travers d\u2019exemples quotidiens et de gagner en autonomie (de gestion, de d\u00e9cision, d\u2019enseignement, de r\u00e9flexion).\r\n", "goal": "Au terme de l\u2019UE, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "L\u2019UE sera organis\u00e9e de la mani\u00e8re suivante : cours de 2h par semaine pendant le premier quadrimestre, incluant des expos\u00e9s magistraux, et des exercices pratiques au nombre de des rencontres avec des invit\u00e9s/intervenants sp\u00e9cialis\u00e9s et des \u00e9tudes de cas. L\u2019UE s\u2019organise en 5 modules dispens\u00e9s sur un ou plusieurs cours : ", "other": ""},
{"id": "2MRELI221", "name": "Cultures et religions occidentales", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pierobon Frank"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MRELI221&anneeaca=2024_2025", "content": "De nombreuses id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues \u2013 y compris des pr\u00e9jug\u00e9s discriminatoires et raciaux \u2013 hantent la perception que l\u2019on a ordinairement du fait religieux. Or, la religiosit\u00e9 peut servir de soutien et de refuge identitaires dans des situations de d\u00e9tresse sociale (pauvret\u00e9, migration, exil) et dans les moments-clef de la vie (l\u2019angoisse, la mort, l\u2019amour, la naissance, l\u2019espoir, etc.). Inversement, la religion sert \u00e0 l\u2019occasion d\u2019alibi \u00e0 des manifestations de haine sociale (racisme, misogynie, homophobie, etc.) dont on voit les exemples se multiplier aujourd\u2019hui.\u202f\u202f \r\nCe cours est offert \u00e0 celleux qui s\u2019int\u00e9ressent au fait humain, au sens le plus large\u202f; il n\u2019est donc ni th\u00e9ologique, ni sociologique. L\u2019ambition est de fournir les outils conceptuels pour comprendre un ph\u00e9nom\u00e8ne profond\u00e9ment humain, la religiosit\u00e9, ainsi que ses formes particuli\u00e8res de pens\u00e9e, qui sont \u00ab\u202fmagiques\u202f\u00bb \u00e0 l\u2019occasion. Il est essentiel de ne pas m\u00e9priser ce que l\u2019on ne comprend pas d\u2019embl\u00e9e, si l\u2019on veut assurer une m\u00e9diation culturelle efficace.\u202f \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant.e :", "activity": "Les principales religions europ\u00e9ennes peuvent \u00eatre utilement appr\u00e9hend\u00e9es comme autant de formes culturelles, c\u2019est-\u00e0-dire de mani\u00e8res de vivre et de g\u00e9rer les \u00e9motions et les questions les plus fondamentalement humaines\u202fsur la vie et la mort, la transmission interg\u00e9n\u00e9rationnelle et la tradition (avec sa dimension de m\u00e9moire et d\u2019identit\u00e9), la douleur et le plaisir, le serment et le parjure, l\u2019ic\u00f4ne et le blasph\u00e8me, etc.  ", "other": ""},
{"id": "2MRESO221", "name": "Gestion de la pr\u00e9sence et e-r\u00e9putation sur les r\u00e9seaux", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MRESO221&anneeaca=2024_2025", "content": "Les r\u00e9seaux sociaux occupent aujourd\u2019hui une place centrale dans les relations publiques. Ce cours aborde les aspects strat\u00e9giques, cr\u00e9atifs et techniques des campagnes sur principales plateformes. Les r\u00e9seaux sociaux permettent \u00e9galement des amplifications au-del\u00e0 des campagnes publicitaires. Par la cr\u00e9ation de contenus pertinents, le relationnel avec la communaut\u00e9, les relais des influenceurs, des actions cr\u00e9atives d\u00e9di\u00e9es, des nouvelles technologies virtuelles. C\u2019est aussi une formidable source d\u2019information sur les profils et les comportements des audiences. Mais le meilleur c\u00f4toie le pire et il faut apprendre \u00e0 g\u00e9rer la d\u00e9sinformation et les r\u00e9actions n\u00e9gatives. Six sp\u00e9cialistes se relayeront pour explorer ces diff\u00e9rentes dimensions.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant aura appris \u00e0 :", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement est divis\u00e9e en six modules :", "other": ""},
{"id": "2MRISMG221", "name": "Risk management", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vandoorne Patrick"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MRISMG221&anneeaca=2024_2025", "content": "\u00c0 la fin de ce cours, l\u2019\u00e9tudiant sera en mesure d\u2019analyser les diff\u00e9rents types de risques li\u00e9s \u00e0 l\u2019organisation d\u2019\u00e9v\u00e9nements. Il sera capable d\u2019utiliser les outils de gestion de risques ainsi que d\u2019assurer la gestion de la s\u00e9curit\u00e9 et de concevoir un plan de gestion de crise.", "goal": "   Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u202f: ", "activity": "L\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage de Risk Management comprend trois parties.  ", "other": ""},
{"id": "2MRPMA221", "name": "Foires, salons, galeries et cercles d'art", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MRPMA221&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MSEMI221", "name": "S\u00e9minaire d'accompagnement du m\u00e9moire", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Campion Baptiste"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSEMI221&anneeaca=2024_2025", "content": "Le s\u00e9minaire vise \u00e0 accompagner sur les plans m\u00e9thodologique et organisationnel les \u00e9tudiants dans la r\u00e9alisation de leur m\u00e9moire de fin d'\u00e9tudes en \u00e9ducation aux m\u00e9dias, en lien avec le promoteur (la promotrice). Il s'inscrit dans la continuit\u00e9 du cours de 'M\u00e9thodes et techniques de recherche en \u00e9ducation aux m\u00e9dias' (pr\u00e9requis). L'UE vise aussi \u00e0 soutenir le d\u00e9veloppement du projet de m\u00e9moire en permettant \u00e0 l'\u00e9tudiant de confronter l'\u00e9tat d'avancement de son travail dans une dynamique collaborative.", "goal": "Au terme de l\u2019UE, l\u2019\u00e9tudiant\u2022e :", "activity": "Le s\u00e9minaire aborde est structur\u00e9 et organis\u00e9 autour des 4 th\u00e9matiques suivantes:", "other": ""},
{"id": "2MSERP221", "name": "S\u00e9minaire de communication de crise", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSERP221&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant comprend les enjeux d\u2019une crise pour l\u2019image et la r\u00e9putation d\u2019une entreprise. Il est apte \u00e0 analyser une situation de crise et ma\u00eetrise les techniques pour d\u00e9velopper un plan de communication de crise. Lors du s\u00e9minaire, l\u2019\u00e9tudiant est plong\u00e9 dans une v\u00e9ritable situation de crise. Il en ressort conscient des diff\u00e9rentes facettes d\u2019une crise et riche d\u2019une exp\u00e9rience concr\u00e8te.  ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement comprend globalement deux parties :", "other": ""},
{"id": "2MSOIRU221", "name": "Enqu\u00eate locale en partenariat avec Le Soir", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSOIRU221&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MSPOR221", "name": "Sport : couverture live et radiophonique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSPOR221&anneeaca=2024_2025", "content": "Avec son jargon, ses codes, ses sch\u00e9mas narratifs et ses moyens de diffusion, le journalisme sportif se distingue des autres genres de la profession. De l\u2019\u00e9mission en directe aux analyses \u00e0 long terme, en passant par des reportages de terrain, cette unit\u00e9 d\u2019enseignement apprendra aux \u00e9tudiants \u00e0 adapter leur pratique aux normes et aux contraintes de production sp\u00e9cifiques \u00e0 un domaine journalistique particulier.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "Apr\u00e8s avoir acquis des notions sp\u00e9cifiques qui caract\u00e9risent le traitement de l\u2019actualit\u00e9 sportive, les \u00e9tudiants seront organis\u00e9s en r\u00e9daction. Ils seront charg\u00e9s de couvrir des \u00e9v\u00e9nements majeurs issus du calendrier sportif de l\u2019ann\u00e9e.  Des directs comment\u00e9s, des duplex, des reportages de terrain, des analyses \u00e0 froid, la gestion des r\u00e9seaux sociaux,...les \u00e9tudiants r\u00e9aliseront diff\u00e9rents formats sur plusieurs m\u00e9dias (presse \u00e9crite, multim\u00e9dia, radio et t\u00e9l\u00e9vision).", "other": ""},
{"id": "2MSTAM221", "name": "Strat\u00e9gie d'architecture d'entreprise et de marque", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Romain Jonathan", "Henry Jules"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSTAM221&anneeaca=2024_2025", "content": "\r\nCette unit\u00e9 d\u2019enseignement aborde la gestion de gamme et de produit, volet cl\u00e9 du management strat\u00e9gique, exerc\u00e9 par les product managers, les brand managers, et les marketeers de tous rangs et de tous secteurs. Celle-ci s\u2019inscrit dans la lign\u00e9e de la strat\u00e9gie d\u2019une entreprise et croise les concepts de dimensions de portefeuille, de branding, de plan de communication, de cycle de vie, et d\u2019innovation. Depuis la gen\u00e8se d\u2019un produit jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arr\u00eat de sa commercialisation, les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de recherche et de d\u00e9veloppement, de lancement, les actions commerciales et de communication sp\u00e9cifiques aux diff\u00e9rentes phases de vie, tout est planifi\u00e9, simul\u00e9, concr\u00e9tis\u00e9, analys\u00e9, et adapt\u00e9, dans un esprit de pleine coh\u00e9rence avec l\u2019identit\u00e9 de marque et sur base d\u2019objectifs pr\u00e9d\u00e9finis concrets, pr\u00e9cis et mesurables. En parall\u00e8le, l\u2019\u00e9tudiant est amen\u00e9 \u00e0 comprendre les enjeux li\u00e9s aux orientations strat\u00e9giques g\u00e9n\u00e9rales d\u2019une entreprise et aux d\u00e9cisions li\u00e9es au d\u00e9veloppement (ou \u00e0 l\u2019abandon) de certaines activit\u00e9s. Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement a pour vocation de faire entrer l\u2019\u00e9tudiant dans le monde de la strat\u00e9gie d\u2019entreprise et de lui en fournir les cl\u00e9s de compr\u00e9hension de base. \r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Des s\u00e9ances en pr\u00e9sentiel alterneront avec des s\u00e9ances d\u2019analyses et d\u2019exercices pratiques simulant les situations de pr\u00e9sentations strat\u00e9giques, de mises \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de crises, de certifications, \u2026.", "other": ""},
{"id": "2MSTAS222", "name": "Stage", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Verougstraete Vinciane"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSTAS222&anneeaca=2024_2025", "content": "Le stage de Master2 est un stage de participation pendant lequel l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e effectue des t\u00e2ches au sein d\u2019une association ou d\u2019une organisation, sous la direction d\u2019un\u00b7e ma\u00eetre\u00b7sse de stage. L\u2019\u00e9tudiant\u00b7e devra assurer une fonction d\u00e9termin\u00e9e qui comportera de r\u00e9elles responsabilit\u00e9s.\u202f ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e", "activity": "Le stage doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 durant le deuxi\u00e8me semestre de l\u2019ann\u00e9e acad\u00e9mique. L\u2019\u00e9tudiant peut choisir de r\u00e9aliser un stage de cinq jours durant dix semaines ou de quatre jours durant douze semaines. L\u2019horaire de travail peut \u00eatre organis\u00e9 de mani\u00e8re souple pour permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019adapter ses prestations aux r\u00e9alit\u00e9s professionnelles de l\u2019organisation", "other": ""},
{"id": "2MSTEM222", "name": "Stage", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Campion Baptiste"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSTEM222&anneeaca=2024_2025", "content": "Le stage en EAM consiste en une p\u00e9riode d\u2019immersion professionnelle au sein d\u2019une institution en rapport avec les milieux de l\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias pendant laquelle l\u2019\u00e9tudiant(e) d\u00e9veloppe et met en \u0153uvre un projet pr\u00e9par\u00e9 au pr\u00e9alable et organis\u00e9 en concertation avec cette organisation. Le stage constitue une exp\u00e9rience permettant \u00e0 l'\u00e9tudiant de d\u00e9velopper un projet d\u2019int\u00e9gration professionnelle.\r\nLe stage est mis en \u0153uvre sous la direction d\u2019un maitre de stage qui sera d\u00e9sign\u00e9 sur le lieu de stage. L\u2019\u00e9tudiant(e) devra assurer de r\u00e9elles responsabilit\u00e9s en ad\u00e9quation avec son projet.\r\nLe stage en \u00e9ducation aux m\u00e9dias aura deux dimensions compl\u00e9mentaires : \r\n-\tune dimension d\u2019observation (\u00e9tude du milieu de stage) ; \r\n-\tune dimension d\u2019intervention (prendre en charge un projet d\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias concret et complet sur le lieu de stage).\r\n\r\n", "goal": "Au terme du cours, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Le stage doit id\u00e9alement \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 durant le deuxi\u00e8me semestre de l\u2019ann\u00e9e acad\u00e9mique, si possible entre f\u00e9vrier et avril. Des am\u00e9nagements sont possibles (commencer plus t\u00f4t et/ou finir plus tard) en fonction des lieux et des projets de stage, moyennant inscription dans la convention de stage et validation par la section et la direction des \u00e9tudes. ", "other": ""},
{"id": "2MSTME222", "name": "Stage", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSTME222&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MSTPI222", "name": "Stages", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSTPI222&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement permet \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019effectuer un stage au sein d\u2019une ou plusieurs r\u00e9dactions journalistiques. L\u2019\u00e9tudiant peut ainsi appr\u00e9hender le milieu professionnel dans lequel il souhaite s\u2019int\u00e9grer ; saisir les logiques en \u0153uvre et mettre \u00e0 l\u2019\u00e9preuve ses comp\u00e9tences pratiques acquises durant son Master. ", "goal": "Au terme de cet enseignement, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "L\u2019\u00e9tudiant soumet un ou plusieurs projets de stage \u00e0 la section ; celle-ci les valide. Le ou les stages doivent imp\u00e9rativement \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s en journalisme, dans une r\u00e9daction comprenant au minimum 4 journalistes. L\u2019\u00e9tudiants doit disposer d\u2019un tuteur qui le guidera et l\u2019\u00e9valuera durant son stage.  ", "other": ""},
{"id": "2MSTPU222", "name": "Stage", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSTPU222&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "2MSTRP222", "name": "Stage", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MSTRP222&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant se projette en tant que futur professionnel des relations publiques. Il r\u00e9fl\u00e9chit son stage en fonction de son parcours ant\u00e9rieur et de ses motivations. Il pense \u00e0 orienter son choix (de m\u00e9tier et/ou de secteur) parmi les nombreuses possibilit\u00e9s qui existent dans le domaine de la communication et des relations publiques. Avant de choisir un lieu de stage, il est important de penser et de se construire un projet de stage au cours duquel l\u2019\u00e9tudiant va pouvoir d\u00e9couvrir diff\u00e9rentes facettes des relations publiques et acqu\u00e9rir des comp\u00e9tences plus sp\u00e9cifiques. Le choix du stage permet \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de commencer \u00e0 se construire une identit\u00e9 professionnelle.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019\u00e9tudiant choisit librement l\u2019entreprise, l\u2019association, l\u2019organisme au sein duquel il souhaite r\u00e9aliser son stage. La section marque son accord final en signant la convention de stage qui fera office de \u00ab contrat \u00bb entre l\u2019Ihecs, l\u2019\u00e9tudiant et l\u2019entreprise. ", "other": ""},
{"id": "2MTFAS221", "name": "S\u00e9minaires m\u00e9thodologiques : recherche scientifique et \u00e9valuation de projets", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lalieu M\u00e9lanie", "Dupont Barbara"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MTFAS221&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement est la seconde partie du processus d\u2019encadrement des travaux de fin d\u2019\u00e9tudes \u00e0 l\u2019IHECS. Elle comprend la pr\u00e9paration, la r\u00e9alisation et la r\u00e9daction de l\u2019\u00e9valuation critique du projet de m\u00e9moire m\u00e9diatique. Elle apporte les bases m\u00e9thodologiques d\u2019une recherche scientifique qui donnera lieu \u00e0 la r\u00e9daction de l\u2019Article.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u00b7e\u202f: ", "activity": "Cette activit\u00e9, commun\u00e9ment appel\u00e9e \u00ab\u202fmaillage\u202f\u00bb, permet l\u2019acquisition de m\u00e9thodologies de recherche et de traitement de donn\u00e9es.\u202f\u202fCette unit\u00e9 d\u2019enseignement est organis\u00e9e sur un semestre et comprend deux parties : l\u2019une qui est consacr\u00e9e \u00e0 la l\u2019\u00e9valuation de projet appel\u00e9 \u00ab\u202fdistanciation critique\u202f\u00bb et l\u2019autre \u00e0 l\u2019\u00e9laboration du projet d\u2019Article.\u202f ", "other": ""},
{"id": "2MTRINT221", "name": "Projets d'intervention en EAM", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Guffens Brieuc"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MTRINT221&anneeaca=2024_2025", "content": "L'UE engage l'\u00e9tudiant\u2022e \u00e0 mener une d\u00e9marche d'investigation des terrains d\u2019intervention pour l\u2019EAM et concevoir un projet d\u2019intervention adapt\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et aux cadres de financement ad\u00e9quats.  \r\n\r\nCet UE fait passer l\u2019\u00e9tudiant\u2022e \u00e0 travers un processus lui permettant de comprendre les cadres structurels, contraintes, sp\u00e9cificit\u00e9s, projets et r\u00e9alit\u00e9s d\u2019un ensemble de terrains \u00e9ducatifs formels et informels propices \u00e0 l\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias\u202f: jeunesse et aide \u00e0 la jeunesse, \u00e9ducation permanente, enfance, culture-enseignement, \u2026.   \r\n\r\nL\u2019UE permet aux \u00e9tudiant\u2022es de ma\u00eetriser une typologie des terrains selon une crit\u00e9riologie (objet, culture des apprenant\u2022es, co\u00fbt temps/moyens, type d'efficacit\u00e9, contextes d'application, modalit\u00e9s d'intervention, th\u00e9matiques privil\u00e9gi\u00e9es ...), au d\u00e9part de laquelle on peut conceptualiser et mettre en \u0153uvre des m\u00e9thodes qui s\u2019associent \u00e0 ces terrains.  \r\n\r\nPartant de cette compr\u00e9hension, l\u2019\u00e9tudiant\u2022e sera amen\u00e9\u2022e \u00e0 concevoir un projet d\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias ad\u00e9quat sur le plan p\u00e9dagogique et sur le plan des cadres de financement possibles (appels \u00e0 projets, cadres de financement sectoriels, crowdfunding,). \r\n\r\nLes terrains d\u2019intervention envisag\u00e9s dans le cadre de cette UE rel\u00e8vent des secteurs \u00e9ducatifs formels et informels d\u00e9finis comme les acteurs \u00e9ducatifs, culturels ou sociaux qui agissent dans et en dehors de l\u2019enseignement.\r\n\r\n\r\n", "goal": "Au terme de l\u2019UE, l\u2019\u00e9tudiant\u202f: ", "activity": "L\u2019UE sera organis\u00e9e par un processus en 3 \u00e9tapes principales : ", "other": ""},
{"id": "2MUQTR221", "name": "M\u00e9thodologie et th\u00e9orie \u00e0 l'UQTR", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MUQTR221&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "3BANAL3131", "name": "Langue \u00e9trang\u00e8re II : Anglais/Allemand (3)", "year": "2024-2025", "languages": ["en", "nl"], "teachers": ["Pittomvils Anne"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BANAL3131&anneeaca=2024_2025", "content": "Quelle que soit l\u2019orientation que l\u2019\u00e9tudiant.e prenne au terme de son bachelier en communication appliqu\u00e9e, iel sera amen\u00e9.e \u00e0 suivre des cours dispens\u00e9s en langues germaniques dans le cadre de l\u2019une des options en Master (Event Management, MaCCS, Presse Info, Publicit\u00e9, Relations Publiques). Dans ce cadre, les cours de langues au bloc 3 du bachelier concourent \u00e0 d\u00e9velopper les comp\u00e9tences linguistiques contextualis\u00e9es dans les contenus disciplinaires sp\u00e9cifiques \u00e0 la section choisie par l\u2019\u00e9tudiant.e.\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant.e", "activity": "Les th\u00e9matiques abord\u00e9es sont li\u00e9es, dans le cadre de l\u2019approche-programme, aux contenus disciplinaires sp\u00e9cifiques de chaque section des Masters suivants propos\u00e9s \u00e0 l\u2019IHECS : MaCCS, Presse Info, Publicit\u00e9 et Relations Publiques. Les activit\u00e9s d\u2019apprentissage ainsi que les \u00e9preuves certificatives de chaque groupe d\u2019\u00e9tudiant.es sont organis\u00e9es sp\u00e9cifiquement dans chaque AA pour chaque groupe d\u2019\u00e9tudiant.es, en coh\u00e9rence avec les acquis g\u00e9n\u00e9raux et le cadre d\u2019\u00e9valuation de l\u2019UE.", "other": ""},
{"id": "3BANND3131", "name": "Langue \u00e9trang\u00e8re II : Anglais - N\u00e9erlandais (3)", "year": "2024-2025", "languages": ["en", "nl"], "teachers": ["Pittomvils Anne"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BANND3131&anneeaca=2024_2025", "content": "Quelle que soit l\u2019orientation que l\u2019\u00e9tudiant.e prenne au terme de son bachelier en communication appliqu\u00e9e, iel sera amen\u00e9.e \u00e0 suivre des cours dispens\u00e9s en langues germaniques dans le cadre de l\u2019une des options en Master (Event Management, MaCCS, Presse Info, Publicit\u00e9, Relations Publiques). Dans ce cadre, les cours de langues au bloc 3 du bachelier concourent \u00e0 d\u00e9velopper les comp\u00e9tences linguistiques contextualis\u00e9es dans les contenus disciplinaires sp\u00e9cifiques \u00e0 la section choisie par l\u2019\u00e9tudiant.e.\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant.e", "activity": "Les th\u00e9matiques abord\u00e9es sont li\u00e9es, dans le cadre de l\u2019approche-programme, aux contenus disciplinaires sp\u00e9cifiques de chaque section des Masters suivants propos\u00e9s \u00e0 l\u2019IHECS : MaCCS, Presse Info, Publicit\u00e9 et Relations Publiques. Les activit\u00e9s d\u2019apprentissage ainsi que les \u00e9preuves certificatives de chaque groupe d\u2019\u00e9tudiant.es sont organis\u00e9es sp\u00e9cifiquement dans chaque AA pour chaque groupe d\u2019\u00e9tudiant.es, en coh\u00e9rence avec les acquis g\u00e9n\u00e9raux et le cadre d\u2019\u00e9valuation de l\u2019UE.", "other": ""},
{"id": "3BANTH131", "name": "Anthropologie de la culture et de la communication", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["De Meyer Luc"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BANTH131&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement veut \u00eatre une introduction \u00e0 l\u2019anthropologie culturelle pour des \u00e9tudiants en communication.  On y fait d\u00e9couvrir quelques sp\u00e9cificit\u00e9s de cette tradition de recherche en sciences humaines, tant sur le plan des questions qu\u2019elle pose, que des m\u00e9thodes employ\u00e9es. On y met particuli\u00e8rement en avant les questions li\u00e9es aux rapports entre la culture et la communication. L\u2019ensemble du cours est articul\u00e9 autour de la notion de culture, que l\u2019on interroge selon trois perspectives : (i) De la biologie \u00e0 la culture : quelles sont les origines naturelles de la culture humaine ? (ii) Quelles ont \u00e9t\u00e9 les grandes th\u00e9ories de la culture en anthropologie et sur quels substrats id\u00e9ologiques reposaient-elles ? et (iii) Quels rapports peut-on mettre en \u00e9vidence entre cultures et formes de communication ?", "goal": "\tAu terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019unit\u00e9 est structur\u00e9e en deux parties. (i) La premi\u00e8re pose la question de l\u2019humain (anthropos) en tant qu\u2019\u00eatre de culture : la culture est-elle le propre de l\u2019homme ? Y a-t-il une dichotomie homme-animal ? Comment situe-t-on aujourd\u2019hui la place de l\u2019homme dans la nature ? On envisage ici surtout les apports du darwinisme, de l\u2019arch\u00e9ologie, de la pal\u00e9ontologie et de l\u2019\u00e9thologie sur notre vision de l\u2019humain et de son rapport \u00e0 la culture. (ii) La deuxi\u00e8me partie du cours se centre sur le concept m\u00eame de culture. On passe en revue diff\u00e9rentes grandes th\u00e9ories de la culture en anthropologie, en montrant combien celles-ci ne sont pas sans rapports avec certaines id\u00e9ologies. On insiste ici sur la diff\u00e9rence entre des th\u00e9ories qui privil\u00e9gient l\u2019universalisme de \u00ab La \u00bb culture et celles qui mettent en avant les particularismes irr\u00e9ductibles \u00ab des cultures \u00bb.", "other": ""},
{"id": "3BARTD131", "name": "L'art du d\u00e9bat : positionnement, argumentation et dialogue", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BARTD131&anneeaca=2024_2025", "content": "L'unit\u00e9 'Art du D\u00e9bat' \u00e0 l'IHECS initie les \u00e9tudiants \u00e0 l'analyse et \u00e0 la critique d\u2019arguments ordinaires, \u00e0 la construction \u00e9crite et orale d\u2019argumentaires. Les \u00e9tudiants apprendront ainsi \u00e0 analyser et \u00e0 construire des arguments tenant compte d\u2019une vari\u00e9t\u00e9 de points de vue, de principes pratiques et de donn\u00e9es empiriques. De plus, ils acquerront les comp\u00e9tences pour transposer ces arguments en discours oraux, en ma\u00eetrisant les techniques rh\u00e9toriques. \r\n\r\nL'unit\u00e9 d'enseignement 'Art du D\u00e9bat' en troisi\u00e8me bachelier \u00e0 l'IHECS est une suite logique du cours d'argumentation dispens\u00e9 en deuxi\u00e8me bachelier, intitul\u00e9 'Argumentation, rh\u00e9torique et expression orale (ARGU1203)'. Toutefois, cette unit\u00e9 se distingue par une approche r\u00e9solument ax\u00e9e sur la pratique, offrant aux \u00e9tudiants une multitude d'exercices d'application.\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "\r\nLe cours Art du D\u00e9bat est con\u00e7u pour offrir aux \u00e9tudiants une formation approfondie et structur\u00e9e en trois modules distincts, chacun visant \u00e0 d\u00e9velopper des comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques essentielles \u00e0 la ma\u00eetrise de l'art du d\u00e9bat.", "other": ""},
{"id": "3BASFD132", "name": "Fondements de l'\u00e9ducation permanente", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BASFD132&anneeaca=2024_2025", "content": "Les secteurs du social et de la culture sont en mutation et vous, en tant que futurs professionnels de la communication, aurez une part effective dans ces changements. Cette UE amorce votre formation dans le master en Communication Culturelle et Sociale (MaCCS) avec l\u2019objectif de pousser votre curiosit\u00e9 et d\u00e9velopper son corollaire - la connaissance - tout en s\u2019assurant que vous comprenez l\u2019enjeu majeur qui lie ces deux secteurs\u202f: l\u2019\u00e9mancipation, ses leviers, ses freins et son expression dans les domaines de l\u2019\u00e9ducation permanente et de la m\u00e9diation culturelle. Une introduction aux questions et enjeux de l\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias, tant du point de vue de l\u2019\u00e9metteur que des usages et publics, compl\u00e8te la r\u00e9flexion sur la communication dans les secteurs du social et de la culture", "goal": "OBJECTIFS SP\u00c9CIFIQUES Au terme de cette UE, vous serez capable de\u202f: \u00b7 Comprendre les enjeux de l\u2019\u00e9ducation permanente et maitriser le vocable \u00b7 R\u00e9fl\u00e9chir aux freins \u00e0 l\u2019\u00e9mancipation et leur traduction dans les repr\u00e9sentations m\u00e9diatiques \u00b7 \u00c9valuer la pertinence des dispositifs d\u2019\u00e9ducation permanente en ad\u00e9quation avec les objectifs fix\u00e9s \u00b7 Envisager la culture et l\u2019expression artistique comme moyen d\u2019empouvoirement \u00b7 Raisonner avec un esprit critique COMP\u00c9TENCES", "activity": "L\u2019UE est organis\u00e9e en quatre PARTIM qui ne d\u00e9finissent pas pour autant l\u2019ordre chronologique des s\u00e9ances que vous retrouverez dans le calendrier disponible sur LEARN (FDAS1327) dans la section informations g\u00e9n\u00e9rales \u00ab\u202fFondements de l\u2019Ascep : calendrier des s\u00e9ances\u202f\u00bb PARTIM 1\u202f: EDUCATION PERMANENTE ET \u00c9MANCIPATION 1. Histoire de l\u2019\u00e9ducation permanente (EP) 2. Analyse critique du d\u00e9cret", "other": ""},
{"id": "3BASPO2131", "name": "Enjeux et perspectives de la culture", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BASPO2131&anneeaca=2024_2025", "content": "Ce cours est une introduction \u00e0 la question de la culture, dont la vari\u00e9t\u00e9 des d\u00e9finitions est examin\u00e9e. Les enjeux qui la traversent, qu\u2019ils soient artistiques, socio-culturels ou philosophiques, sont mis au jour. Un \u00e9clairage pragmatique vient compl\u00e9ter en explicitant la situation actuelle autour de la question \u00ab Culture et m\u00e9dias, quelles relations possibles ? \u00bb", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant 1. \u00e9value et actualise en permanence ses connaissances et comp\u00e9tences ; 2. conna\u00eet les concepts de la culture ; 3. comprend les modes de fonctionnement du secteur culturel ; 4. articule les savoirs de mani\u00e8re transdisciplinaire en prenant en compte les multiples param\u00e8tres du probl\u00e8me de la culture : sociologiques, psychologiques, historiques, \u00e9conomiques, juridiques, institutionnels, politiques, culturels, \u00e9cologiques, \u00e9thiques ; 5. met les savoirs au service de l\u2019esprit critique, de l\u2019observation, de l\u2019analyse, du raisonnement et de la pens\u00e9e complexe ; 6. conna\u00eet et reconna\u00eet les formes, structures, genres, langages et th\u00e9ories de la cr\u00e9ation litt\u00e9raire, plastique et musicale ; 7. est curieux de culture et de sensibilit\u00e9 artistiques et faire preuve de sens esth\u00e9tique ; 8. se profile comme un citoyen r\u00e9flexif, libre et autonome ; 9. sait articuler un discours argument\u00e9 et nuanc\u00e9 \u00e0 propos des liens entre le monde culturel et le monde m\u00e9diatique. ", "activity": "Deux activit\u00e9s d\u2019apprentissages composent l\u2019ensemble de l\u2019unit\u00e9 : d\u2019une part, l\u2019activit\u00e9 Th\u00e9orie de la culture assum\u00e9e par Gilles Dal et, d\u2019autre part, \u00ab Culture et m\u00e9dias, quelles relations possibles ? \u00bb dispens\u00e9e par Pascal Claude. Th\u00e9orie de la culture : (i) d\u00e9limitation et fonctions de la culture, (ii) grandeur et limites d\u2019une vision classique de la culture, (iii) les paradoxes de la culture et de la cr\u00e9ation, (iv) qu\u2019est-ce que cr\u00e9er ? culture et cr\u00e9ation, (v) th\u00e9orie des oligopoles \u00e0 frange, (vi) critique des industries culturelles, (vii) la culture mainstream, (viii) les politiques culturelles en France et en Communaut\u00e9 fran\u00e7aise de Belgique et (ix) culture et m\u00e9dias : la question de l\u2019interview. Pragmatique de la culture : \u00ab Culture et m\u00e9dias, quelles relations possibles ? \u00bb O\u00f9 est la culture aujourd\u2019hui dans les m\u00e9dias ? De quelle mani\u00e8re est-elle pr\u00e9sente - et pr\u00e9sent\u00e9e ? Comment sa place et son traitement ont-ils \u00e9volu\u00e9 au fil du temps ? Quelles tensions entre les sph\u00e8res culturelles et m\u00e9diatiques ? A l\u2019heure de l\u2019infob\u00e9sit\u00e9 qu\u2019ajoute la pr\u00e9sence de la culture dans les m\u00e9dias ? Voil\u00e0 quelques-unes des questions que nous d\u00e9plierons. Avec des exemples concrets, quelques concepts et une plong\u00e9e dans les coulisses de la fabrication de contenus culturels pour les m\u00e9dias", "other": ""},
{"id": "3BCOPY131", "name": "Copywriting", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bries Michel", "Marchand Michael", "Pochet Sophie"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BCOPY131&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant r\u00e9alise des travaux de r\u00e9daction publicitaire sur divers supports et, acquiert progressivement, les codes du copywriting, aussi bien offline qu\u2019online. Il apprend comment s\u2019adresser au consommateur de mani\u00e8re claire et succincte dans la multitude de points de contacts tout en respectant le positionnement de la marque. \u00c1 ces exercices, s\u2019ajoutent des contenus consacr\u00e9s au d\u00e9veloppement de la culture publicitaire ainsi que des exercices de conceptualisation", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant est \u00e0 m\u00eame : ", "activity": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement d\u00e9bute par une formation aux techniques de brainstorming. S\u2019ensuit la pr\u00e9sentation des attributs d\u2019une marque et l\u2019interpr\u00e9tation d\u2019un briefing, et ce dans un contexte \u00ab annonceur \u00bb. Enfin des exercices pratiques de r\u00e9daction, bas\u00e9s sur diff\u00e9rents exemples concrets sont propos\u00e9s. Les \u00e9tudiants doivent \u00e9changer", "other": ""},
{"id": "3BCRCN132", "name": "Cr\u00e9ation en communication num\u00e9rique", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BCRCN132&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "3BCVIN131", "name": "Communication visuelle et interfaces num\u00e9riques", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BCVIN131&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "3BEMRP131", "name": "Ecosyst\u00e8medu milieu des RP en Europe", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BEMRP131&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant explore et d\u00e9couvre les diff\u00e9rents acteurs et m\u00e9tiers de la communication et des Relations Publiques en Belgique et en Europe. Il apprend comment ces acteurs fonctionnent, interagissent et \u00e9voluent ensemble sur un march\u00e9 en constante \u00e9volution. A travers ce cours, l\u2019\u00e9tudiant d\u00e9veloppe ainsi une meilleure compr\u00e9hension de l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me des RP et des principaux enjeux li\u00e9s aux m\u00e9tiers des RP. L\u2019\u00e9tudiant est familiaris\u00e9 avec les diff\u00e9rents acteurs des RP en Belgique et en Europe ainsi que les m\u00e9tiers correspondants ; comment ceux-ci interagissent entre eux ; comment les diff\u00e9rentes agences fonctionnent et quels processus suivent-elles ; comment les agences et annonceurs \u00e9voluent sur le march\u00e9 belge et dans des structures internationales ; quelles sont les proc\u00e9dures d\u2019appels d\u2019offres et comment y r\u00e9pondre.  ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant est capable de :", "activity": "L\u2019UE est constitu\u00e9e d\u2019un cours magistral. Certains cours seront assur\u00e9s par des intervenants professionnels n\u00e9cessitant la pr\u00e9sence de l\u2019\u00e9tudiant pour la prise de notes. Un travail de recherche avant l\u2019intervention sera demand\u00e9 aux \u00e9tudiants.", "other": ""},
{"id": "3BENIN131", "name": "Entrepreneuriat et incubation (PO2)", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Luyckx Corine"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BENIN131&anneeaca=2024_2025", "content": "\r\nL\u2019objectif de cette formation est de sensibiliser les \u00e9tudiants (en publicit\u00e9) \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019entreprise en leur donnant le go\u00fbt et l\u2019envie d\u2019entreprendre. Par le biais d\u2019une initiation concr\u00e8te et en leur fournissant les outils de base de la cr\u00e9ation d\u2019entreprise, l\u2019\u00e9tudiant d\u00e9couvre toutes les facettes d\u2019un processus d\u2019innovation. Des exercices pratiques ainsi que des t\u00e9moignages et conf\u00e9rences compl\u00e8tent le programme. \r\n", "goal": "En termes de savoirs, l\u2019objectif du cours est de motiver l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 envisager un parcours entrepreneurial et de valider les savoirs de base en cr\u00e9ation d\u2019entreprise. Il s\u2019agit d\u2019avoir un aper\u00e7u g\u00e9n\u00e9ral mais complet sur l\u2019entreprise/l\u2019entrepreneuriat, son \u00e9cosyst\u00e8me et d\u2019\u00eatre sensibilis\u00e9 aux grandes \u00e9tapes de la cr\u00e9ation d\u2019entreprise.", "activity": "Les cours apportent des outils cl\u00e9s pour d\u00e9velopper l\u2019esprit entrepreneurial, d\u00e9finir et monter un projet d\u2019entreprise. La partie th\u00e9orique va d\u00e9finir le cadre (concepts d\u2019entrepreneuriat et d\u2019entrepreneur) et concerner les diff\u00e9rents aspects de la d\u00e9marche entrepreneuriale (l\u2019id\u00e9e, le plan financier, le cadre juridique, le statut d\u2019ind\u00e9pendant, etc.) ainsi que les m\u00e9thodes (id\u00e9ation, Business Model, etc.) Pour illustrer les propos et donner \u00e9galement une motivation \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un projet d\u2019entreprise, il sera fait appel \u00e0 des intervenants externes vari\u00e9s (t\u00e9moins, experts, entrepreneurs, structures d\u2019accompagnement \u00e0 l\u2019entrepreneuriat) ce qui apporte une r\u00e9elle plus-value en mati\u00e8re de contenus. Un travail \u00e9crit est \u00e0 r\u00e9aliser pendant le quadrimestre.", "other": ""},
{"id": "3BERAS131", "name": "Erasmus 30 Cr\u00e9dits", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BERAS131&anneeaca=2024_2025", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "3BGPAG131", "name": "Gestion de projet, animation et dynamique de groupe", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BGPAG131&anneeaca=2024_2025", "content": "D\u00e9velopper sa posture individuelle est une pr\u00e9misse essentielle \u00e0 une bonne ma\u00eetrise de la dynamique de groupe et par cons\u00e9quent \u00e0 la gestion de projet. Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement a pour ambition d\u2019accompagner l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 d\u00e9velopper son SAVOIR-ETRE individuel au profit d\u2019un SAVOIR-FAIRE collectif, \u00e0 activer et nourrir sa conscience des trois composantes du travail en groupe (soi \u2013 le groupe \u2013 le projet), par l\u2019exercice du d\u00e9veloppement de sa posture individuelle, la mise en pratique d\u2019outils en dynamique du groupe et de gestion de projet. L\u2019\u00e9tudiant apprend \u00e0 travailler en groupe et \u00e0 cr\u00e9er une attitude collaborative g\u00e9n\u00e9ratrice d\u2019\u00e9thique, de durabilit\u00e9, de bien-\u00eatre et d\u2019efficacit\u00e9 dans un travail de groupe. Il comprend en profondeur et pratique la r\u00e9solution de probl\u00e8mes de communication et la gestion de projets d\u2019organisations. Il apprend \u00e0 coordonner, voire \u00e0 g\u00e9rer une \u00e9quipe, dans le respect de la diversit\u00e9 ethnique, culturelle ou linguistique. ", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant ", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement est divis\u00e9e en deux modules :  ", "other": ""},
{"id": "3BLISEH132", "name": "Linguistique et s\u00e9miologie", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["De Meyer Luc"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BLISEH132&anneeaca=2024_2025", "content": "Cette unit\u00e9 d\u2019enseignement pr\u00e9sente \u00e0 grands traits les th\u00e9ories de la linguistique et de la s\u00e9miologie, en montrant les liens et imbrications des deux disciplines. Le cours se veut essentiellement une introduction aux sciences de la langue et des signes qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans la mise en place des concepts th\u00e9oriques de base des sciences de la communication et de l\u2019information.", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Le cours prend pour point de d\u00e9part la question de l\u2019origine du langage et plus g\u00e9n\u00e9ralement des origines de la communication humaine. En retra\u00e7ant d\u2019abord l\u2019historique des th\u00e9ories sur l\u2019origine du langage et leur enracinement id\u00e9ologique, il expose ensuite quelques exemples de th\u00e9ories actuelles, en diff\u00e9renciant origine des langues et origine du langage. Le r\u00f4le social du langage est bien mis en exergue, particuli\u00e8rement dans sa dimension narrative et argumentative. Chemin faisant, la question de la diff\u00e9rence entre signes linguistiques et signes en g\u00e9n\u00e9ral est pos\u00e9e et d\u00e9velopp\u00e9e. On d\u00e9gage de la sorte quelques caract\u00e8res sp\u00e9cifiques \u00e0 la communication humaine.", "other": ""},
{"id": "3BMNGB3132", "name": "Management", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Muylaert Coralie"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BMNGB3132&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement Introduction au Management am\u00e8ne l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 ma\u00eetriser une s\u00e9rie d\u2019outils, de th\u00e9ories et de mod\u00e8les de diff\u00e9rents champs disciplinaires du management. Ces outils leur permettent de se positionner et de comprendre diff\u00e9rents champs du management, du monde de l\u2019entreprise ainsi que leurs enjeux.\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "Le cours s\u2019organise autour de 5 modules (+ un module introductif), chaque module faisant l\u2019objet d\u2019une s\u00e9quence de 4 \u00e0 5h de cours. Les modules retenus sont les suivants :", "other": ""},
{"id": "3BPIEE3131", "name": "Introduction aux pratiques et \u00e0 l'\u00e9criture journalistiques", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BPIEE3131&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement \u00c9critures journalistiques et acad\u00e9miques permet \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019\u00e9prouver deux modes de r\u00e9flexion et d\u2019\u00e9criture. Dans le cadre du volet \u00c9criture journalistique, les \u00e9tudiants sont initi\u00e9s \u00e0 toutes les \u00e9tapes de la r\u00e9alisation d'un article : r\u00e9colter des informations, choisir un angle, choix des sources, choix du genre, travail de terrain, titraille et relecture. Le second volet \u00c9criture acad\u00e9mique initie les \u00e9tudiants \u00e0 allier position r\u00e9flexive sur le m\u00e9tier journalistique, initiation aux m\u00e9thodes de recherche et r\u00e9daction d\u2019un compte rendu \u00e9crit respectant les normes acad\u00e9miques.", "goal": "Parmi les neuf acquis d\u2019apprentissage, les quatre premiers sont relatifs \u00e0 la premi\u00e8re activit\u00e9 et les cinq derniers concernent la seconde.  Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement comporte deux volets  distincts : le premier volet explore les diff\u00e9rents genres journalistiques et propose une premi\u00e8re approche des sp\u00e9cificit\u00e9s de l\u2019\u00e9criture journalistiques : genres, titraille, angle, recherche d\u2019informations, s\u00e9lection des sources. Le second volet propose d\u2019initier les \u00e9tudiants \u00e0 l\u2019\u00e9criture et au mode de r\u00e9flexion acad\u00e9mique : normes d\u2019\u00e9criture, recherches de sources scientifiques, structure argumentative, constitution d\u2019une bibliographie pertinente.", "other": ""},
{"id": "3BPIFD132", "name": "Fondements du journalisme", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BPIFD132&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement vise \u00e0 fournir les outils pour une compr\u00e9hension approfondie de la profession journalistique en analysant ses modes de repr\u00e9sentation, sa fonction au sein de la soci\u00e9t\u00e9, les conditions de production de l\u2019information.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019unit\u00e9 comporte trois volets ou activit\u00e9s d\u2019apprentissage distincts :", "other": ""},
{"id": "3BPIPO2131", "name": "Information politique, \u00e9conomique et sociale", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BPIPO2131&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement vise \u00e0 fournir des outils de compr\u00e9hension de l\u2019actualit\u00e9 politique, \u00e9conomique et sociale en Belgique et en Europe. Les \u00e9tudiants peuvent ainsi saisir le r\u00f4le d\u00e9cisif que jouent les m\u00e9dias dans la couverture, la diffusion et la compr\u00e9hension par le public de ces enjeux.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant", "activity": "L\u2019information politique, l\u2019information \u00e9conomique et l\u2019information sociale constituent ce que l\u2019on appelle le \u00ab hard news \u00bb. Elles renvoient aux diff\u00e9rents lieux d\u2019arbitrage et de d\u00e9cision proprement politiques auxquels les orientations et le fonctionnement de nos soci\u00e9t\u00e9s sont subordonn\u00e9s.  \u00c0 ce titre, ces diff\u00e9rents domaines de l\u2019information constituent autant de cl\u00e9s importantes de compr\u00e9hension du monde dans lequel nous vivons. Dans un monde toujours plus complexe, les enjeux d\u00e9mocratiques qui sous-tendent ce type d\u2019information sont r\u00e9els. L\u2019objectif de ce cours est d\u2019abord d\u2019amener les \u00e9tudiants \u00e0 saisir l\u2019importance de ces enjeux, mais aussi la place et le r\u00f4le de l\u2019information politique, \u00e9conomique et sociale. Aussi, d\u00e8s lors que l\u2019on commence \u00e0 en ma\u00eetriser quelques \u00e9l\u00e9ments, son utilit\u00e9 et son int\u00e9r\u00eat s\u2019imposent.", "other": ""},
{"id": "3BPRJLG132", "name": "Projets langues", "year": "2024-2025", "languages": ["en", "nl"], "teachers": ["Pittomvils Anne"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BPRJLG132&anneeaca=2024_2025", "content": "Quelle que soit l\u2019orientation que l\u2019\u00e9tudiant\u2219e prenne au terme de son bachelier en communication appliqu\u00e9e, il/elle sera amen\u00e9\u2219e \u00e0 suivre des cours dispens\u00e9s en langues germaniques dans le cadre de l\u2019une des options en Master (Event Management, MaCCS, Presse Info, Publicit\u00e9, Relations Publiques). Dans ce cadre, l\u2019UE LANG1322 au bloc 3 du bachelier est con\u00e7ue dans une approche p\u00e9dagogique par projets en langues cibles, en anglais et en n\u00e9erlandais ou allemand. La r\u00e9alisation coop\u00e9rative et/ou individuelle de productions dans chaque langue cible, en lien avec les contenus disciplinaires de la section choisie et la r\u00e9alit\u00e9 professionnelle, implique l\u2019engagement de l\u2019\u00e9tudiant\u2219e dans la mobilisation pertinente et cr\u00e9ative de comp\u00e9tences linguistiques et transversales.\r\n\r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\u2219e", "activity": "Les th\u00e9matiques des projets sont en lien avec les contenus disciplinaires de chaque section des Masters suivants propos\u00e9s \u00e0 l\u2019IHECS : MaCCS, Presse Info, Publicit\u00e9 et Relations Publiques. Les activit\u00e9s d\u2019apprentissage ainsi que les \u00e9preuves certificatives de chaque groupe d\u2019\u00e9tudiant\u2219es sont organis\u00e9es dans chaque AA pour chaque groupe d\u2019\u00e9tudiant\u2219es, en coh\u00e9rence avec les acquis g\u00e9n\u00e9raux et le cadre d\u2019\u00e9valuation de l\u2019UE.", "other": ""},
{"id": "3BPUFD132", "name": "Fondements de la publicit\u00e9 et de la communication commerciale", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": ["Liesse Bruno", "Pochet Sophie"], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BPUFD132&anneeaca=2024_2025", "content": "L'\u00e9tudiant rencontre et envisage les principaux m\u00e9tiers de l\u2019industrie publicitaire. Il comprend sur le terrain le fonctionnement d\u2019une agence de publicit\u00e9. Par la suite, il int\u00e8gre l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me global d\u2019une strat\u00e9gie de communication et ma\u00eetrise les derniers mod\u00e8les des plans marketing 2.0. Il en conna\u00eet les acteurs et concepts de base. Il assimile la d\u00e9finition des cibles et est \u00e0 m\u00eame d\u2019\u00e9valuer et de percevoir une marque du point de vue du consommateur. \r\nUne fois cet \u00e9cosyst\u00e8me ma\u00eetris\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant \u00e9tablit un plan m\u00e9dia publicitaire (touchpoint planning) compte tenu de la sp\u00e9cificit\u00e9 des diff\u00e9rents medias disponibles sur le march\u00e9. Il prend en consid\u00e9ration les crit\u00e8res d'efficacit\u00e9 et de s\u00e9lectivit\u00e9 sous la contrainte d\u2019un budget. Il n\u00e9gocie, ach\u00e8te la campagne, l\u2019optimise et est capable d\u2019en d\u00e9fendre les r\u00e9sultats aupr\u00e8s de l\u2019annonceur. La derni\u00e8re partie de l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement familiarise les \u00e9tudiants avec les diff\u00e9rentes data en fonction du funnel de conversion (media data, 1st, 2nd et 3rd party data, remarketing et retargeting, conversion et e-crm). \r\n", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant :", "activity": "Cette unit\u00e9 d\u00e9bute par l\u2019appr\u00e9hension des m\u00e9tiers et du fonctionnement d\u2019une agence cr\u00e9ative puis par l\u2019\u00e9tude de l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me entier d\u2019une strat\u00e9gie de communication. D\u2019un cadrage g\u00e9n\u00e9raliste, le propos passe \u00e0 un focus sur les m\u00e9dias puis sur la data.", "other": ""},
{"id": "3BRPFD132", "name": "Fondements th\u00e9oriques & etudes de cas en RP", "year": "2024-2025", "languages": ["fr"], "teachers": [], "url": "https://extranet.ihecs.be/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BRPFD132&anneeaca=2024_2025", "content": "L\u2019\u00e9tudiant d\u00e9couvre l\u2019histoire et le champ des relations publiques \u00e0 travers des concepts cl\u00e9s, des questions d\u2019\u00e9thique et un aper\u00e7u de l\u2019\u00e9volution de la profession. Les diff\u00e9rents concepts abord\u00e9s trouvent un prolongement syst\u00e9matique dans l\u2019\u00e9laboration d\u2019un plan de communication autour de cas concrets.", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant sera capable : ", "activity": "", "other": ""}
]