[
{"id": "AP101", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVAxMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes (Missions de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u2013 R\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences de l\u2019enseignant - Conf\u00e9rence des ministres \n europ\u00e9ens en avril 2009) :\n \u2022 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n \u2022 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover  \u2022 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n \u2022 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9  \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u2022 Comprendre les r\u00e9flexions philosophiques expos\u00e9es dans chacun des extraits propos\u00e9s dans le syllabus et leurs liens avec les programmes d\u2019EPC\ufeff (Education \u00e0 la philosophie et \u00e0 la citoyennet\u00e9).\n \u2022 Remettre en contexte chacun des extraits (courant philosophique, p\u00e9riode historique).\n \u2022 Identifier les caract\u00e9ristiques de chacun des courants de pens\u00e9e \u00e9tudi\u00e9s. \n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe, sur base du syllabus et de la pr\u00e9sence au cours, les aptitudes suivantes :\n \u2022 Aptitude \u00e0 comprendre le message implicite et/ou explicite d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 d\u00e9velopper une attitude r\u00e9flexive et critique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 rep\u00e9rer l\u2019articulation logique d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 argumenter, \u00e0 l\u2019aide d\u2019outils th\u00e9oriques philosophiques, sa propre position philosophique sur une question li\u00e9e \u00e0 l\u2019enseignement, l\u2019\u00e9ducation et \u00e0 la citoyennet\u00e9.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP102", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanmeerhaeghe Sophie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVAxMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : - Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : * Introduction \u00e0 l'\u00e9tude du d\u00e9veloppement humain : les concepts fondamentaux, les influences sur le d\u00e9veloppement, les grandes th\u00e9ories du d\u00e9veloppement. * Les d\u00e9buts de la vie ; * Les deux premi\u00e8res ann\u00e9es : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge pr\u00e9scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'adolescence : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; *(L'\u00e2ge adulte : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9)  Ces savoirs sont utilis\u00e9s pour analyser des situations observables en enseignement dont, par exemple, le d\u00e9veloppement du langage (oral, \u00e9crit, dessin), la r\u00e9solution de probl\u00e8mes, la gestion des espaces, le d\u00e9veloppement de l'identit\u00e9 et de la relation aux autres, des questions vives de la soci\u00e9t\u00e9, ...  Au niveau des aptitudes : * D\u00e9couvrir les concepts ; * R\u00e9-expliquer, reformuler les concepts ; * Mettre les concepts en lien.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP103", "name": "Communication \u00e9crite", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Bellingen Estelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVAxMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant.e aura d\u00e9velopp\u00e9 l'objectif suivant : communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \n \u2022 s'approprier les r\u00e8gles d\u2019orthographe et de grammaire de base ; \n \u2022 maitriser les techniques du r\u00e9sum\u00e9 de texte en veillant particuli\u00e8rement au respect de la situation de communication, \u00e0 la coh\u00e9rence textuelle et \u00e0 la clart\u00e9 de la langue. \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : \n \u2022 prendre conscience de la complexit\u00e9 de la production d'\u00e9crits (planification, mise en texte, r\u00e9vision) ; \u2022 prendre conscience de ses propres difficult\u00e9s orthographiques et/ou syntaxiques \u00e0 l\u2019\u00e9crit et \u00eatre capable d\u2019y rem\u00e9dier, notamment en faisant usage d\u2019outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue individuel...) ; \u2022 affiner sa capacit\u00e9 \u00e0 rep\u00e9rer des erreurs de langue dans un texte donn\u00e9, \u00e0 les corriger et \u00e0 justifier sa correction, notamment en faisant usage d\u2019outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue...) ; \u2022 faire usage d\u2019un lexique vari\u00e9 au sein de structures de phrases correctes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP104", "name": "P\u00e9dagogie g\u00e9n\u00e9rale et identit\u00e9 enseignante", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy", "Corrillon Sylvain", "Gemis Murielle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVAxMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP105", "name": "S'approprier les notions disciplinaires de base et construire les fondements de l'observation", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Crutzen Denis", "Baetmans Fran\u00e7oise", "Spinewine Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVAxMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP107", "name": "Ma\u00eetriser les outils du dessin technique et s'approprier les fondements de la composition", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Baetmans Fran\u00e7oise"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVAxMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP108", "name": "D\u00e9velopper et s'approprier des r\u00e9f\u00e9rences plastiques et culturelles", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dustin Martine"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVAxMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP109", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gemis Murielle", "Richir Cathy", "Baetmans Fran\u00e7oise", "Lanneau V\u00e9ronique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVAxMDk=&ec=2", "content": "", "goal": "L'\u00e9tudiant d\u00e9veloppe par la pratique les savoirs vus en cours.\n L'\u00e9tudiant observe activement des s\u00e9ances de cours pour identifier et \u00e9noncer les notions, le sens, les techniques.\n L'\u00e9tudiant est amen\u00e9 \u00e0 observer pour s'exercer \u00e0 mettre en oeuvre des processus cr\u00e9atifs. Il imagine des questions pour faire d\u00e9couvrir les oeuvres.\n L'\u00e9tudiant porte un regard r\u00e9flexif sur son apprentissage, son observation et sa mise en pratique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP201", "name": "Ma\u00eetriser une communication orale", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bernard Marie", "Amandt Val\u00e9rie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVAyMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP202", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVAyMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n -\tCr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n -\t Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Des connaissances th\u00e9oriques \u00e0 propos :\n 1.\tdes grands courants historiques de la psychologie des apprentissages :\n - Le b\u00e9haviorisme\n - Le n\u00e9o-b\u00e9haviorisme\n - La psychologie de la forme (ou Gestalt)\n - Le cognitivisme\n - Le constructivisme\n - Le socio-constructivisme\n \n \n 2.\tde th\u00e9matiques transversales : \u00a0 - L'apprentissage en \u00e9quipe  - Les m\u00e9canismes cognitifs - Les aspects sociaux influen\u00e7ant l'apprentissage  - la motivation \u00e0 apprendre - ... \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n L\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019expliquer les savoirs (les grands courants et leurs concepts-cl\u00e9s) et leurs impacts sur la pratique du m\u00e9tier. Il pourra porter un regard critique nuanc\u00e9, faire des liens entre les concepts et th\u00e9ories. Il pourra illustrer les concepts par des exemples.  Il pourra proposer et justifier des choix de pratiques p\u00e9dagogiques en lien avec ces savoirs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP203", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVAyMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'apprentissage, l'\u00e9tudiant.e devrait pouvoir : - se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l'\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques, sociaux et \u00e9thiques - s'impliquer en professionnel capable d'analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses \u00e9motions, ses pr\u00e9jug\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes exprim\u00e9es en termes de :  - Savoirs : appropriation des concepts de r\u00e9f\u00e9rence li\u00e9s \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle, \u00e0 la dimension de genre et \u00e0 l'interculturalit\u00e9 - Savoir-faire : rep\u00e9rer et analyser les incidents li\u00e9s \u00e0 ces dimensions culturelles et/ou de genre et mobiliser des outils pour traiter des situations concr\u00e8tes - Savoir-\u00eatre : d\u00e9velopper une attitude de d\u00e9centration, de compr\u00e9hension et de n\u00e9gociation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP204", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lanneau V\u00e9ronique", "Gemis Murielle", "Baetmans Fran\u00e7oise", "Spinewine Olivier", "Crutzen Denis", "Richir Cathy", "Mortiaux Anne-Fran\u00e7oise"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVAyMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP206", "name": "D\u00e9velopper et s'approprier des r\u00e9f\u00e9rences plastiques et culturelles", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Delvaulx Tamara"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVAyMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP207", "name": "Ma\u00eetriser les fondements de la repr\u00e9sentation codifi\u00e9e", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Baetmans Fran\u00e7oise"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVAyMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants\u00a0:\n -Ma\u00eetriser les notions de base de la g\u00e9om\u00e9trie descriptive (vocabulaire, principes et proc\u00e9d\u00e9s)\n -Ma\u00eetriser les codes graphiques de la g\u00e9om\u00e9trie descriptive\n -Ma\u00eetriser les techniques utilis\u00e9es dans le projet personnel \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes\u00a0:\n -Appr\u00e9hender l\u2019espace de mani\u00e8re rationnelle en d\u00e9veloppant l\u2019interaction de la rigueur du dessin et du raisonnement (r\u00e9solution d\u2019\u00e9pures)\n -D\u00e9velopper un processus d\u2019abstraction, d\u00e9velopper le lien entre th\u00e9orie et pratique\u00a0: formaliser ou appliquer un r\u00e8gle, soutenir et  expliquer un raisonnement. -D\u00e9velopper un projet plastiques en exploitant les notions techniques travaill\u00e9es au cours", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP21T", "name": "Construire les fondements disciplinaires plastiques et s'initier aux aspects m\u00e9thodologiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vink Aur\u00e9lie", "Crutzen Denis", "Mortiaux Anne-Fran\u00e7oise", "Spinewine Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVAyMVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP301", "name": "Citoyennet\u00e9 et diversit\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Romainville Anne-Sophie", "Groessens Baudouin", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVAzMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP302", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vandamme Pierre"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVAzMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "1.\tPouvoir utiliser de fa\u00e7on pertinente et correcte les apports th\u00e9oriques du cours pour analyser des situations d\u2019apprentissage et de possibles ruptures 2.\tPouvoir formuler une r\u00e9flexion sur les implications qui peuvent \u00eatre tir\u00e9es de cette analyse pour les pratiques d\u2019enseignement.\n  Le cours aborde la question des possibles ruptures d'apprentissage en fonction de diff\u00e9rentes focales (psychologiques et sociologiques) :   - 1/ Les th\u00e9ories de l'apprentissage :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 ruptures possibles (sur base du cours de B1) ;\u00a0  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 le cas de th\u00e9ories psycho-cognitives\u00a0  - 2/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et syst\u00e8me scolaire :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0m\u00e9tier de l\u2019\u00e9l\u00e8ve et forme scolaire;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0conflits de normes;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0conflits de rapports au savoir;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0violence symbolique  - 3/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et situation d\u2019apprentissage en classe :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 p\u00e9dagogie par situation probl\u00e8me * enseignement explicite;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 erreurs et difficult\u00e9s d\u2019apprentissage ;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 conflits socio-cognitifs (apports mais surtout limites)  - 4/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et apprentissage hors classe :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 devoirs ; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 classe invers\u00e9e ;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Fragilit\u00e9 de la forme scolaire lors des cours \u00e0 distance\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP303", "name": "Maitrise de la langue", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Cangh Agn\u00e8s"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVAzMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "La ma\u00eetrise suffisante de la langue fran\u00e7aise n\u2019est pas l\u2019apanage exclusif des futurs professeurs de fran\u00e7ais, m\u00eame si, pour eux, elle rev\u00eat un caract\u00e8re encore plus important. L\u2019exp\u00e9rience nous a montr\u00e9 qu\u2019elle n\u2019est pas toujours suffisamment acquise, f\u00fbt-ce apr\u00e8s une ann\u00e9e de cours en BAC 1. Or, dans ses cours comme en toute circonstance, le futur enseignant A.E.S.I., dans ses communications \u00e9crites aux \u00e9l\u00e8ves, parents, coll\u00e8gues et intervenants ext\u00e9rieurs, est tenu de s'exprimer correctement par \u00e9crit. On attend aussi de lui qu'il d\u00e9tecte les erreurs et les corrige dans les \u00e9crits de ses \u00e9l\u00e8ves. La ma\u00eetrise de ce savoir-faire, mais aussi des savoirs et comp\u00e9tences sur lesquels ils se fondent, sont ici sp\u00e9cialement vis\u00e9s. On visera donc un transfert m\u00e9thodologique.\n \n En somme, il s'agira:\n \n - d'\u00eatre capable de s'exprimer par \u00e9crit en fran\u00e7ais correct, dans\n  toutes les circonstances de la communication ;\n - d'adopter une attitude r\u00e9flexive sur la langue. \n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les acquis d\u2019apprentissages suivants :\n \n 1) r\u00e9visions grammaticales et orthographiques: \n - maitriser les connaissances d\u00e9claratives, proc\u00e9durales et conditionnelles de l\u2019orthographe de la langue fran\u00e7aise (notamment la ponctuation, la nouvelle orthographe, l\u2019adjectif verbal/le participe pr\u00e9sent, la concordance des temps). \n Objectifs \n \n - caract\u00e9ristiques du texte argumentatif (th\u00e8me, th\u00e8se, probl\u00e9matique, arguments, types d'arguments, \u00e9nonciation en 'je', interpellation du destinataire, structures argumentatives...); - notion de paragraphe argumentatif ; - organisateurs textuels ; - analyse de la situation de communication et ad\u00e9quation des arguments au contexte et au destinataire ; - outils linguistiques pour marquer l'accord, le d\u00e9saccord (expression des modalit\u00e9s).  Les \u00e9tudiants sont \u00e9galement invit\u00e9s \u00e0 revoir certains points orthographiques et grammaticaux en autonomie (l'accord du verbe et du participe pass\u00e9, tout/m\u00eame/quelque, l'emploi de l'indicatif pr\u00e9sent et du subjonctif pr\u00e9sent, les homophones...)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP304", "name": "D\u00e9velopper et s'approprier des r\u00e9f\u00e9rences plastiques et culturelles", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dustin Martine", "Delvaulx Tamara"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVAzMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP307", "name": "Exploiter les fondements  de la repr\u00e9sentation codifi\u00e9e et les int\u00e9grer dans une pens\u00e9e plastique et cr\u00e9ative", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Baetmans Fran\u00e7oise"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVAzMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP401", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVA0MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe des savoirs li\u00e9s aux composantes du d\u00e9veloppement physique, cognitif, social et moral des adolescents dans le but de mobiliser ces connaissances dans des situations scolaires. Nous examinerons \u00e9galement l'influence des contextes familial, technologique, \u00e9conomique et culturel sur le d\u00e9veloppement cognitif et \u00e9motionnel des adolescents.\u00a0\u00a0  Ces connaissances vont effectivement permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant:\n - de mieux comprendre et d'analyser les r\u00e9actions et les comportements des adolescents, \n - d\u2019am\u00e9liorer sa communication avec le jeune\n - d\u2019adapter sa pratique professionnelle \u00e0 ce public particulier.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP402", "name": "Axe psychop\u00e9dagogique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVA0MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP403", "name": "Th\u00e9\u00e2tre", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bernard Marie", "Les Animateurs Du Th\u00e9\u00e2tre De 'La Montagne Magique'", "Bouchez Isabelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVA0MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP404", "name": "D\u00e9velopper et s'approprier des r\u00e9f\u00e9rences plastiques et culturelles", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dustin Martine", "Delvaulx Tamara"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVA0MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP407", "name": "Maitriser les fondements disciplinaires de la perspective", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Baetmans Fran\u00e7oise"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVA0MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP41T", "name": "Stages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lanneau V\u00e9ronique", "Vink Aur\u00e9lie", "Gemis Murielle", "Baetmans Fran\u00e7oise", "Crutzen Denis", "Richir Cathy"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVA0MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les stages impliquent la mise en oeuvre de toutes les comp\u00e9tences li\u00e9es au m\u00e9tier d'enseignant.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP42T", "name": "AMTICE et recherche", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy", "Tous Les Promoteurs De Tfe De 2Ap", "Delvaulx Tamara", "Spinewine Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVA0MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP43T", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lanneau V\u00e9ronique", "Gemis Murielle", "Baetmans Fran\u00e7oise", "Crutzen Denis", "Richir Cathy", "Mortiaux Anne-Fran\u00e7oise"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVA0M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "L'\u00e9tudiant d\u00e9veloppe les savoirs vus en cours.\n L'\u00e9tudiant observe activement des s\u00e9ances de cours pour identifier et \u00e9noncer les notions, le sens, les techniques.\n L'\u00e9tudiant est amen\u00e9 \u00e0 observer pour s'exercer \u00e0 mettre en oeuvre des processus cr\u00e9atifs.\u00a0 Sur base de ses observations et de son action, l'\u00e9tudiant d\u00e9veloppe des capacit\u00e9s d'analyse et de distanciation critique.\n L'\u00e9tudiant porte un regard r\u00e9flexif sur son apprentissage, son observation et sa mise en pratique.\n L'AFP est le lieu d'intersection entre les 2 aspects de la formation: les ateliers o\u00f9 se d\u00e9veloppent une recherche personnelle et la pr\u00e9paration pour les stages.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP44T", "name": "Approfondir un processus cr\u00e9atif et d\u00e9velopper des liens entre les disciplines plastiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vink Aur\u00e9lie", "Baetmans Fran\u00e7oise", "Spinewine Olivier", "Crutzen Denis", "Mortiaux Anne-Fran\u00e7oise"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVA0NFQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP502", "name": "Etude critique des grands courants p\u00e9dagogiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVA1MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "a) Mener une r\u00e9flexion personnelle sur des questions actuelles de p\u00e9dagogie en \r o Utilisant l\u2019\u00e9clairage d'une s\u00e9rie d'auteurs cl\u00e9s\r o D\u00e9veloppant un avis personnel illustr\u00e9 par des exemples personnels originaux\r b) Expliciter la pens\u00e9e p\u00e9dagogique d'une s\u00e9lection d'auteurs cl\u00e9s.\r c) Utiliser correctement et distinguer des concepts-cl\u00e9s permettant de r\u00e9fl\u00e9chir aux grands courants de la pens\u00e9e p\u00e9dagogique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP503", "name": "Diff\u00e9renciation", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge", "Invit\u00e9s Ext\u00e9rieurs:", "Ayivor Yaovi", "De Vriendt St\u00e9phanie", "Richir Cathy", "Corrillon Sylvain", "Dondeyne St\u00e9phanie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVA1MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP505", "name": "Construire des relations interdisciplinaires complexes", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Baetmans Fran\u00e7oise"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVA1MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \u2022 Les savoirs pratiques et op\u00e9ratoires li\u00e9s aux techniques \u2022 Le vocabulaire sp\u00e9cifique li\u00e9 aux pratiques utilis\u00e9es \u2022 Les savoirs m\u00e9thodologiques li\u00e9s aux techniques utilis\u00e9es \u2022 Le savoir m\u00e9thodologique li\u00e9 \u00e0 la notion de processus et de d\u00e9marche  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : \u2022 Mener une d\u00e9marche plastique personnelle et coh\u00e9rente (anticiper, g\u00e9rer, r\u00e9guler) \u2022 D\u00e9velopper une attitude critique par rapport \u00e0 sa propre production plastique et par rapport \u00e0 la production d\u2019autrui (argumenter) \u2022 D\u00e9velopper un regard transversal entre les diff\u00e9rentes disciplines plastiques travaill\u00e9es \u2022 Imaginer des pistes didactiques pour l'enseignement  \ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP507", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gemis Murielle", "Richir Cathy", "Baetmans Fran\u00e7oise", "Lanneau V\u00e9ronique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVA1MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "L'\u00e9tudiant d\u00e9veloppe les savoirs vus en cours.\n L'\u00e9tudiant observe activement des s\u00e9ances de cours pour identifier et \u00e9noncer les notions, le sens, les techniques.\n L'\u00e9tudiant est amen\u00e9 \u00e0 observer pour s'exercer \u00e0 mettre en oeuvre des processus cr\u00e9atifs.\u00a0 Sur base de ses observations et de son action, l'\u00e9tudiant d\u00e9veloppe des capacit\u00e9s d'analyse et de distanciation critique.\n L'\u00e9tudiant porte un regard r\u00e9flexif sur son apprentissage, son observation et sa mise en pratique.\n L'AFP est le lieu d'intersection entre les 2 aspects de la formation: les ateliers o\u00f9 se d\u00e9veloppent une recherche personnelle et la pr\u00e9paration pour les stages.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP508", "name": "Construire une d\u00e9marche artistique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vink Aur\u00e9lie", "Mortiaux Anne-Fran\u00e7oise", "Spinewine Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVA1MDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP605", "name": "Exploiter une d\u00e9marche artistique autonome et d\u00e9velopper un rapport critique avec celle-ci", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vink Aur\u00e9lie", "Baetmans Fran\u00e7oise", "Spinewine Olivier", "Crutzen Denis", "Mortiaux Anne-Fran\u00e7oise"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVA2MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP606", "name": "D\u00e9marche pluridisciplinaire et transfert", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vink Aur\u00e9lie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVA2MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les\nsavoirs suivants : \n\u2022 Les savoirs pratiques et op\u00e9ratoires li\u00e9s aux\ntechniques \n\u2022 Le vocabulaire sp\u00e9cifique li\u00e9 aux pratiques\nutilis\u00e9es \n\u2022 Les savoirs m\u00e9thodologiques li\u00e9s aux techniques\nutilis\u00e9es \n\u2022 Le savoir m\u00e9thodologique li\u00e9 \u00e0 la notion de\nprocessus et de d\u00e9marche \n \nL\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : \n\u2022 Mener une d\u00e9marche plastique personnelle et\ncoh\u00e9rente (anticiper, g\u00e9rer, r\u00e9guler) \n\u2022 D\u00e9velopper une attitude critique par rapport \u00e0\nsa propre production plastique et par rapport \u00e0 la production d\u2019autrui\n(argumenter) \n\u2022 D\u00e9velopper un regard transversal entre les\ndiff\u00e9rentes disciplines plastiques travaill\u00e9es \n\u2022 Imaginer des pistes didactiques pour\nl'enseignement\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP61T", "name": "TFE", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vink Aur\u00e9lie", "Les Promoteurs Et Lecteurs Des Tfe", "Groessens Baudouin", "Fossoul Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVA2MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP62T", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lanneau V\u00e9ronique", "Gemis Murielle", "Vink Aur\u00e9lie", "Baetmans Fran\u00e7oise", "Crutzen Denis", "Celis Sandrine", "Richir Cathy"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVA2MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP63T", "name": "D\u00e9velopper et s'approprier des r\u00e9f\u00e9rences plastiques et culturelles : aspects didactiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dustin Martine", "Delvaulx Tamara"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVA2M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP64T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ayivor Yaovi", "Dupont Serge", "Romainville Anne-Sophie", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=QVA2NFQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF101", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkYxMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes (Missions de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u2013 R\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences de l\u2019enseignant - Conf\u00e9rence des ministres \n europ\u00e9ens en avril 2009) :\n \u2022 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n \u2022 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover  \u2022 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n \u2022 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9  \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u2022 Comprendre les r\u00e9flexions philosophiques expos\u00e9es dans chacun des extraits propos\u00e9s dans le syllabus et leurs liens avec les programmes d\u2019EPC\ufeff (Education \u00e0 la philosophie et \u00e0 la citoyennet\u00e9).\n \u2022 Remettre en contexte chacun des extraits (courant philosophique, p\u00e9riode historique).\n \u2022 Identifier les caract\u00e9ristiques de chacun des courants de pens\u00e9e \u00e9tudi\u00e9s. \n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe, sur base du syllabus et de la pr\u00e9sence au cours, les aptitudes suivantes :\n \u2022 Aptitude \u00e0 comprendre le message implicite et/ou explicite d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 d\u00e9velopper une attitude r\u00e9flexive et critique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 rep\u00e9rer l\u2019articulation logique d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 argumenter, \u00e0 l\u2019aide d\u2019outils th\u00e9oriques philosophiques, sa propre position philosophique sur une question li\u00e9e \u00e0 l\u2019enseignement, l\u2019\u00e9ducation et \u00e0 la citoyennet\u00e9.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF102", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanmeerhaeghe Sophie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkYxMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : - Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : * Introduction \u00e0 l'\u00e9tude du d\u00e9veloppement humain : les concepts fondamentaux, les influences sur le d\u00e9veloppement, les grandes th\u00e9ories du d\u00e9veloppement. * Les d\u00e9buts de la vie ; * Les deux premi\u00e8res ann\u00e9es : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge pr\u00e9scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'adolescence : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; *(L'\u00e2ge adulte : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9)  Ces savoirs sont utilis\u00e9s pour analyser des situations observables en enseignement dont, par exemple, le d\u00e9veloppement du langage (oral, \u00e9crit, dessin), la r\u00e9solution de probl\u00e8mes, la gestion des espaces, le d\u00e9veloppement de l'identit\u00e9 et de la relation aux autres, des questions vives de la soci\u00e9t\u00e9, ...  Au niveau des aptitudes : * D\u00e9couvrir les concepts ; * R\u00e9-expliquer, reformuler les concepts ; * Mettre les concepts en lien.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF103", "name": "Maitriser les connaissances linguistiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Cangh Agn\u00e8s", "Dupont Serge", "Gillain Marie", "Hendricks Simon"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkYxMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF104", "name": "Apprendre \u00e0 apprendre", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge", "Corrillon Sylvain", "Celis Sandrine", "Hendricks Simon"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkYxMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF105", "name": "Maitriser les connaissances litt\u00e9raires", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lambert G\u00e9raldine", "Bernard Marie", "Cornil Annick"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkYxMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF106", "name": "Enseigner le FLES", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Bellingen Estelle", "Veyckemans Marie-Ange"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkYxMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF201", "name": "Maitriser une communication orale", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Cangh Agn\u00e8s", "Amandt Val\u00e9rie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkYyMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF202", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkYyMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n -\tCr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n -\t Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Des connaissances th\u00e9oriques \u00e0 propos :\n 1.\tdes grands courants historiques de la psychologie des apprentissages :\n - Le b\u00e9haviorisme\n - Le n\u00e9o-b\u00e9haviorisme\n - La psychologie de la forme (ou Gestalt)\n - Le cognitivisme\n - Le constructivisme\n - Le socio-constructivisme\n \n \n 2.\tde th\u00e9matiques transversales : \u00a0 - L'apprentissage en \u00e9quipe  - Les m\u00e9canismes cognitifs - Les aspects sociaux influen\u00e7ant l'apprentissage  - la motivation \u00e0 apprendre - ... \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n L\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019expliquer les savoirs (les grands courants et leurs concepts-cl\u00e9s) et leurs impacts sur la pratique du m\u00e9tier. Il pourra porter un regard critique nuanc\u00e9, faire des liens entre les concepts et th\u00e9ories. Il pourra illustrer les concepts par des exemples.  Il pourra proposer et justifier des choix de pratiques p\u00e9dagogiques en lien avec ces savoirs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF203", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkYyMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'apprentissage, l'\u00e9tudiant.e devrait pouvoir : - se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l'\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques, sociaux et \u00e9thiques - s'impliquer en professionnel capable d'analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses \u00e9motions, ses pr\u00e9jug\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes exprim\u00e9es en termes de :  - Savoirs : appropriation des concepts de r\u00e9f\u00e9rence li\u00e9s \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle, \u00e0 la dimension de genre et \u00e0 l'interculturalit\u00e9 - Savoir-faire : rep\u00e9rer et analyser les incidents li\u00e9s \u00e0 ces dimensions culturelles et/ou de genre et mobiliser des outils pour traiter des situations concr\u00e8tes - Savoir-\u00eatre : d\u00e9velopper une attitude de d\u00e9centration, de compr\u00e9hension et de n\u00e9gociation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF204", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge", "Celis Sandrine", "Hendricks Simon"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkYyMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF205", "name": "Connaissances litt\u00e9raires", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ledur Dominique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkYyMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF206", "name": "Enseigner le FLM", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Celis Sandrine", "Cornil Annick"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkYyMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF207", "name": "Enseigner le FLES", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Bellingen Estelle", "Muanda Pierre"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkYyMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF301", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Romainville Anne-Sophie", "Groessens Baudouin", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkYzMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF302", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanmeerhaeghe Sophie", "Possible Stagiaire (Sciences De L'\u00c9ducation)"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkYzMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "1.\tPouvoir utiliser de fa\u00e7on pertinente et correcte les apports th\u00e9oriques du cours pour analyser des situations d\u2019apprentissage et de possibles ruptures 2.\tPouvoir formuler une r\u00e9flexion sur les implications qui peuvent \u00eatre tir\u00e9es de cette analyse pour les pratiques d\u2019enseignement.\n  Le cours aborde la question des possibles ruptures d'apprentissage en fonction de diff\u00e9rentes focales (psychologiques et sociologiques) :   - 1/ Les th\u00e9ories de l'apprentissage :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 ruptures possibles (sur base du cours de B1) ;\u00a0  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 le cas de th\u00e9ories psycho-cognitives\u00a0  - 2/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et syst\u00e8me scolaire :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0m\u00e9tier de l\u2019\u00e9l\u00e8ve et forme scolaire;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0conflits de normes;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0conflits de rapports au savoir;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0violence symbolique  - 3/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et situation d\u2019apprentissage en classe :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 p\u00e9dagogie par situation probl\u00e8me * enseignement explicite;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 erreurs et difficult\u00e9s d\u2019apprentissage ;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 conflits socio-cognitifs (apports mais surtout limites)  - 4/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et apprentissage hors classe :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 devoirs ; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 classe invers\u00e9e ;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Fragilit\u00e9 de la forme scolaire lors des cours \u00e0 distance\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF303", "name": "Maitrise de la langue", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Bellingen Estelle", "Bernard Marie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkYzMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF304", "name": "Enseigner le FLM", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cornil Annick", "Ledur Dominique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkYzMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF305", "name": "Enseigner le FLES", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bernard Marie", "Veyckemans Marie-Ange"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkYzMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF401", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkY0MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe des savoirs li\u00e9s aux composantes du d\u00e9veloppement physique, cognitif, social et moral des adolescents dans le but de mobiliser ces connaissances dans des situations scolaires. Nous examinerons \u00e9galement l'influence des contextes familial, technologique, \u00e9conomique et culturel sur le d\u00e9veloppement cognitif et \u00e9motionnel des adolescents.\u00a0\u00a0  Ces connaissances vont effectivement permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant:\n - de mieux comprendre et d'analyser les r\u00e9actions et les comportements des adolescents, \n - d\u2019am\u00e9liorer sa communication avec le jeune\n - d\u2019adapter sa pratique professionnelle \u00e0 ce public particulier.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF402", "name": "Axe psychop\u00e9dagogique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Corrillon Sylvain"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkY0MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF403", "name": "Th\u00e9\u00e2tre", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Les Animateurs De La Compagnie Th\u00e9\u00e2trale 'La Montagne Magique'", "Bernard Marie", "Bouchez Isabelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkY0MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF404", "name": "Connaissances litt\u00e9raires", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Celis Sandrine", "Cornil Annick"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkY0MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF405", "name": "Enseigner le FLM", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Cangh Agn\u00e8s"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkY0MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les AAS suivants : \n \n -s\u2019approprier les composantes du mod\u00e8le de l\u2019oral ;\n -rep\u00e9rer les obstacles \u00e0 son enseignement ; \n -d\u00e9couvrir et pratiquer deux genres : la lecture \u00e0 haute voix et la d\u00e9fense orale d'une opinion ;\n -construire des s\u00e9quences d\u2019apprentissages et des grilles d\u2019\u00e9valuation \n  -\u00e9valuer des productions orales ;    \u00a0 -s\u2019approprier les programmes de fran\u00e7ais de l\u2019enseignement de qualification.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF406", "name": "Enseigner le FLES", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dubois Martine", "Van Bellingen Estelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkY0MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF41T", "name": "Stages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Verbist Barbara", "Ledur Dominique", "Caroline Joway ( Visites De Stage)", "Biard Marie-Paule", "Celis Sandrine", "Van Bellingen Estelle", "Cornil Annick", "Hendricks Simon"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkY0MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF42T", "name": "AMTICE et recherche", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine", "Groessens Baudouin", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkY0MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF501", "name": "Arts et culture", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hainski Yasna", "Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Yasna Hainski", "Delvaulx Tamara"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkY1MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux : \n - Sensibiliser les \u00e9tudiants, futurs enseignants, \u00e0 la culture au sens large.\n - R\u00e9fl\u00e9chir au concept de culture.\n - Approcher des t\u00e9moins de notre culture occidentale.\n - Favoriser l'autonomie et la responsabilit\u00e9 des \u00e9tudiants.\n \n Acquis sp\u00e9cifiques : \n - Appropriation d'une s\u00e9rie de concepts li\u00e9s aux notions de culture /civilisation, ...\n - R\u00e9flexion sur la culture aujourd'hui, celle des jeunes et des adultes.\n - D\u00e9couverte individualis\u00e9e d'un mus\u00e9e et/ou d'une exposition et/ou d'un ensemble architectural bruxellois sur base de propositions offertes aux \u00e9tudiants, sous r\u00e9serve de l'ouverture des mus\u00e9es, possibilit\u00e9 de visites virtuelles. - D\u00e9couverte en autonomie d'un concert de musique classique, sous r\u00e9serve de l'ouverture des lieux culturels, possibilit\u00e9 d'\u00e9coute en virtuel. - Cl\u00e9s pour analyser des oeuvres/traces culturelles.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF502", "name": "Etude critique des grands courants p\u00e9dagogiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkY1MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "a) Mener une r\u00e9flexion personnelle sur des questions actuelles de p\u00e9dagogie en \r o Utilisant l\u2019\u00e9clairage d'une s\u00e9rie d'auteurs cl\u00e9s\r o D\u00e9veloppant un avis personnel illustr\u00e9 par des exemples personnels originaux\r b) Expliciter la pens\u00e9e p\u00e9dagogique d'une s\u00e9lection d'auteurs cl\u00e9s.\r c) Utiliser correctement et distinguer des concepts-cl\u00e9s permettant de r\u00e9fl\u00e9chir aux grands courants de la pens\u00e9e p\u00e9dagogique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF503", "name": "Diff\u00e9renciation", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge", "Invit\u00e9s Ext\u00e9rieurs:", "Ayivor Yaovi", "De Vriendt St\u00e9phanie", "Richir Cathy", "Corrillon Sylvain", "Dondeyne St\u00e9phanie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkY1MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF507", "name": "Enseigner le FLES", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Bellingen Estelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkY1MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF508", "name": "Connaissances litt\u00e9raires", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cornil Annick", "Romainville Anne-Sophie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkY1MDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF509", "name": "Enseigner le FLM", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Bellingen Estelle", "Cornil Annick"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkY1MDk=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF604", "name": "Enseigner le FLM", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cornil Annick", "Ledur Dominique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkY2MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF605", "name": "Enseigner le FLES", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dubois Martine"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkY2MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n    Construire des s\u00e9quences d'apprentissage pertinentes et coh\u00e9rentes en vue du stage FLE(S) en mettant en \u0153uvre les principes de la didactiques du FLE (int\u00e9gration des apprentissages, d\u00e9marche inductive, exploitation de documents authentiques  Mettre en \u0153uvre le d\u00e9roulement la s\u00e9quence et des activit\u00e9s de mani\u00e8re pertinente en variant les dispositifs  Anticiper et pr\u00e9parer le d\u00e9roulement de la s\u00e9quence: structurer une pr\u00e9paration, r\u00e9diger les consignes, g\u00e9rer les interactions, organiser la disposition tabulaire, g\u00e9rer l'organisation temporelle, concevoir des documents apprenants et des corrig\u00e9s)  Comprendre les principes de l'approche actionnelle et le concept de t\u00e2che, mettre en perspective historique, proposer des projets pertinents pour les publics concern\u00e9s  R\u00e9fl\u00e9chir sur l'\u00e9valuation en FLE(S) et construire des grilles d'\u00e9valuation  R\u00e9fl\u00e9chir sur la progression des apprentissages et l'exploitation de manuels  Int\u00e9grer les apprentissages mis en place au cours des 3 ann\u00e9es de bachelier  Justifier explicitement les choix didactiques op\u00e9r\u00e9s \u00e0 la lumi\u00e8re des concepts et principes abord\u00e9s au cours de didactique du FLES", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF61T", "name": "TFE", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Les Promoteurs Et Lecteurs Des Tfe Et Membres Du Jury ( Enseignants De La Section)", "Groessens Baudouin", "Fossoul Olivier", "Ledur Dominique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkY2MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF62T", "name": "Stage", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dubois Martine", "Dupont Serge", "Bernard Marie", "Verbist Barbara", "Caroline Joway ( Visites De Stage)", "Biard Marie-Paule", "Celis Sandrine", "Vanmeerhaeghe Sophie", "Van Bellingen Estelle", "Corrillon Sylvain", "Cornil Annick", "Hendricks Simon", "Veyckemans Marie-Ange"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkY2MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF63T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ayivor Yaovi", "Dupont Serge", "Romainville Anne-Sophie", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RkY2M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR101", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlIxMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes (Missions de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u2013 R\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences de l\u2019enseignant - Conf\u00e9rence des ministres \n europ\u00e9ens en avril 2009) :\n \u2022 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n \u2022 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover  \u2022 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n \u2022 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9  \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u2022 Comprendre les r\u00e9flexions philosophiques expos\u00e9es dans chacun des extraits propos\u00e9s dans le syllabus et leurs liens avec les programmes d\u2019EPC\ufeff (Education \u00e0 la philosophie et \u00e0 la citoyennet\u00e9).\n \u2022 Remettre en contexte chacun des extraits (courant philosophique, p\u00e9riode historique).\n \u2022 Identifier les caract\u00e9ristiques de chacun des courants de pens\u00e9e \u00e9tudi\u00e9s. \n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe, sur base du syllabus et de la pr\u00e9sence au cours, les aptitudes suivantes :\n \u2022 Aptitude \u00e0 comprendre le message implicite et/ou explicite d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 d\u00e9velopper une attitude r\u00e9flexive et critique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 rep\u00e9rer l\u2019articulation logique d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 argumenter, \u00e0 l\u2019aide d\u2019outils th\u00e9oriques philosophiques, sa propre position philosophique sur une question li\u00e9e \u00e0 l\u2019enseignement, l\u2019\u00e9ducation et \u00e0 la citoyennet\u00e9.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR102", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanmeerhaeghe Sophie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlIxMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : - Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : * Introduction \u00e0 l'\u00e9tude du d\u00e9veloppement humain : les concepts fondamentaux, les influences sur le d\u00e9veloppement, les grandes th\u00e9ories du d\u00e9veloppement. * Les d\u00e9buts de la vie ; * Les deux premi\u00e8res ann\u00e9es : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge pr\u00e9scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'adolescence : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; *(L'\u00e2ge adulte : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9)  Ces savoirs sont utilis\u00e9s pour analyser des situations observables en enseignement dont, par exemple, le d\u00e9veloppement du langage (oral, \u00e9crit, dessin), la r\u00e9solution de probl\u00e8mes, la gestion des espaces, le d\u00e9veloppement de l'identit\u00e9 et de la relation aux autres, des questions vives de la soci\u00e9t\u00e9, ...  Au niveau des aptitudes : * D\u00e9couvrir les concepts ; * R\u00e9-expliquer, reformuler les concepts ; * Mettre les concepts en lien.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR103", "name": "Maitriser les connaissances linguistiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge", "Hendricks Simon", "Gillain Marie", "Van Cangh Agn\u00e8s"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlIxMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR104", "name": "Apprendre \u00e0 apprendre", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge", "Corrillon Sylvain", "Celis Sandrine", "Hendricks Simon"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlIxMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR105", "name": "Maitriser les connaissances litt\u00e9raires", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lambert G\u00e9raldine", "Bernard Marie", "Cornil Annick"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlIxMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR106", "name": "Ancien et Nouveau Testament", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Biard Marie-Paule"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlIxMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Introduction \u00e0 l'Ancien et au Nouveau Testament: les r\u00e9cits mythiques, les r\u00e9cits fondateurs. Acquisition d'outils sp\u00e9cifiques \u00e0 l'analyse des r\u00e9cits bibliques. Les genres litt\u00e9raires dans la Bible. L'analyse narrative et historico-critique", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR107", "name": "Foi chr\u00e9tienne", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Biard Marie-Paule"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlIxMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 une meilleure compr\u00e9hension herm\u00e9neutique de la foi chr\u00e9tienne dans un contexte post-moderne \u00e0 la lumi\u00e8re de la critique ath\u00e9e et autre. \n Il sera donc capable :\n 1)\tDe comprendre et de d\u00e9velopper le bien-fond\u00e9 de la foi adulte \u00e0 partir de textes d\u2019auteurs.\n 2)\tDe d\u00e9velopper de fa\u00e7on critique des concepts th\u00e9ologiques.\u00a0 3) De d\u00e9coder le mode de relation au religieux. \n L\u2019\u00e9tudiant d\u00e9veloppera donc des aptitudes de lecture critique de textes philosophiques, th\u00e9ologique et bibliques. Il sera en outre invit\u00e9 \u00e0 oser une culture du dialogue interconvictionnel qui assume les remises en questions et explicite les fondements de sa position.\n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover (C.4) \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. (C.5)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR201", "name": "Maitriser une communication orale", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Cangh Agn\u00e8s", "Amandt Val\u00e9rie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlIyMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR202", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlIyMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n -\tCr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n -\t Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Des connaissances th\u00e9oriques \u00e0 propos :\n 1.\tdes grands courants historiques de la psychologie des apprentissages :\n - Le b\u00e9haviorisme\n - Le n\u00e9o-b\u00e9haviorisme\n - La psychologie de la forme (ou Gestalt)\n - Le cognitivisme\n - Le constructivisme\n - Le socio-constructivisme\n \n \n 2.\tde th\u00e9matiques transversales : \u00a0 - L'apprentissage en \u00e9quipe  - Les m\u00e9canismes cognitifs - Les aspects sociaux influen\u00e7ant l'apprentissage  - la motivation \u00e0 apprendre - ... \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n L\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019expliquer les savoirs (les grands courants et leurs concepts-cl\u00e9s) et leurs impacts sur la pratique du m\u00e9tier. Il pourra porter un regard critique nuanc\u00e9, faire des liens entre les concepts et th\u00e9ories. Il pourra illustrer les concepts par des exemples.  Il pourra proposer et justifier des choix de pratiques p\u00e9dagogiques en lien avec ces savoirs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR203", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlIyMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'apprentissage, l'\u00e9tudiant.e devrait pouvoir : - se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l'\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques, sociaux et \u00e9thiques - s'impliquer en professionnel capable d'analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses \u00e9motions, ses pr\u00e9jug\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes exprim\u00e9es en termes de :  - Savoirs : appropriation des concepts de r\u00e9f\u00e9rence li\u00e9s \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle, \u00e0 la dimension de genre et \u00e0 l'interculturalit\u00e9 - Savoir-faire : rep\u00e9rer et analyser les incidents li\u00e9s \u00e0 ces dimensions culturelles et/ou de genre et mobiliser des outils pour traiter des situations concr\u00e8tes - Savoir-\u00eatre : d\u00e9velopper une attitude de d\u00e9centration, de compr\u00e9hension et de n\u00e9gociation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR204", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge", "Celis Sandrine", "Hendricks Simon"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlIyMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR205", "name": "Connaissances litt\u00e9raires", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bernard Marie", "Ledur Dominique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlIyMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR206", "name": "Enseigner le FLM", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Celis Sandrine", "Cornil Annick"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlIyMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR207", "name": "Ancien et Nouveau Testament", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Biard Marie-Paule"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlIyMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Introduction \u00e0 l'Ancien et au Nouveau Testament: les r\u00e9cits mythiques, les r\u00e9cits fondateurs. Acquisition d'outils sp\u00e9cifiques \u00e0 l'analyse des r\u00e9cits bibliques. Les genres litt\u00e9raires dans la Bible. L'analyse narrative et historico-critique\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR208", "name": "Enseigner la religion", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Verbist Barbara", "Biard Marie-Paule"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlIyMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR301", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Romainville Anne-Sophie", "Groessens Baudouin", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlIzMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR302", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanmeerhaeghe Sophie", "Possible Stagiaire (Sciences De L'\u00c9ducation)"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlIzMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "1.\tPouvoir utiliser de fa\u00e7on pertinente et correcte les apports th\u00e9oriques du cours pour analyser des situations d\u2019apprentissage et de possibles ruptures 2.\tPouvoir formuler une r\u00e9flexion sur les implications qui peuvent \u00eatre tir\u00e9es de cette analyse pour les pratiques d\u2019enseignement.\n  Le cours aborde la question des possibles ruptures d'apprentissage en fonction de diff\u00e9rentes focales (psychologiques et sociologiques) :   - 1/ Les th\u00e9ories de l'apprentissage :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 ruptures possibles (sur base du cours de B1) ;\u00a0  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 le cas de th\u00e9ories psycho-cognitives\u00a0  - 2/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et syst\u00e8me scolaire :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0m\u00e9tier de l\u2019\u00e9l\u00e8ve et forme scolaire;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0conflits de normes;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0conflits de rapports au savoir;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0violence symbolique  - 3/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et situation d\u2019apprentissage en classe :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 p\u00e9dagogie par situation probl\u00e8me * enseignement explicite;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 erreurs et difficult\u00e9s d\u2019apprentissage ;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 conflits socio-cognitifs (apports mais surtout limites)  - 4/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et apprentissage hors classe :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 devoirs ; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 classe invers\u00e9e ;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Fragilit\u00e9 de la forme scolaire lors des cours \u00e0 distance\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR303", "name": "Maitriser les connaissances linguistiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Bellingen Estelle", "Bernard Marie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlIzMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR304", "name": "Enseigner le FLM", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cornil Annick", "Ledur Dominique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlIzMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR305", "name": "Ancien et Nouveau Testament", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Biard Marie-Paule"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlIzMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Introduction \u00e0 l'Ancien et au Nouveau Testament: les r\u00e9cits mythiques, les r\u00e9cits fondateurs. Acquisition d'outils sp\u00e9cifiques \u00e0 l'analyse des r\u00e9cits bibliques. Les genres litt\u00e9raires dans la Bible. L'analyse narrative et historico-critique\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR306", "name": "Enseigner la religion", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Verbist Barbara", "Biard Marie-Paule"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlIzMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR401", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlI0MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe des savoirs li\u00e9s aux composantes du d\u00e9veloppement physique, cognitif, social et moral des adolescents dans le but de mobiliser ces connaissances dans des situations scolaires. Nous examinerons \u00e9galement l'influence des contextes familial, technologique, \u00e9conomique et culturel sur le d\u00e9veloppement cognitif et \u00e9motionnel des adolescents.\u00a0\u00a0  Ces connaissances vont effectivement permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant:\n - de mieux comprendre et d'analyser les r\u00e9actions et les comportements des adolescents, \n - d\u2019am\u00e9liorer sa communication avec le jeune\n - d\u2019adapter sa pratique professionnelle \u00e0 ce public particulier.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR402", "name": "Axe psychop\u00e9dagogique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Corrillon Sylvain"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlI0MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR403", "name": "Th\u00e9\u00e2tre", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bernard Marie", "La Compagnie Th\u00e9\u00e2trale", "Bouchez Isabelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlI0MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR404", "name": "Connaissances litt\u00e9raires", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Celis Sandrine", "Cornil Annick"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlI0MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR405", "name": "Enseigner le FLM", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Cangh Agn\u00e8s"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlI0MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les AAS suivants : \n \n -s\u2019approprier les composantes du mod\u00e8le de l\u2019oral ;\n -rep\u00e9rer les obstacles \u00e0 son enseignement ; \n -d\u00e9couvrir et pratiquer deux genres : la lecture \u00e0 haute voix et la d\u00e9fense orale d'une opinion ;\n -construire des s\u00e9quences d\u2019apprentissages et des grilles d\u2019\u00e9valuation \n  -\u00e9valuer des productions orales ;    \u00a0 -s\u2019approprier les programmes de fran\u00e7ais de l\u2019enseignement de qualification.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR406", "name": "Ancien et Nouveau Testament", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Biard Marie-Paule"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlI0MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Introduction \u00e0 l'Ancien Testament: les r\u00e9cits mythiques, les r\u00e9cits fondateurs. Acquisition d'outils sp\u00e9cifiques \u00e0 l'analyse des r\u00e9cits bibliques.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR407", "name": "Enseigner la religion", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Verbist Barbara", "Biard Marie-Paule"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlI0MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR41T", "name": "Stages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Verbist Barbara", "Joway Caroline ( Visites De Stage)", "Ledur Dominique", "Biard Marie-Paule", "Celis Sandrine", "Van Bellingen Estelle", "Cornil Annick", "Hendricks Simon"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlI0MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR42T", "name": "AMTICE et recherche", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine", "Groessens Baudouin", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlI0MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR501", "name": "Arts et culture", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hainski Yasna", "Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Yasna Hainski", "Delvaulx Tamara"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlI1MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux : \n - Sensibiliser les \u00e9tudiants, futurs enseignants, \u00e0 la culture au sens large.\n - R\u00e9fl\u00e9chir au concept de culture.\n - Approcher des t\u00e9moins de notre culture occidentale.\n - Favoriser l'autonomie et la responsabilit\u00e9 des \u00e9tudiants.\n \n Acquis sp\u00e9cifiques : \n - Appropriation d'une s\u00e9rie de concepts li\u00e9s aux notions de culture /civilisation, ...\n - R\u00e9flexion sur la culture aujourd'hui, celle des jeunes et des adultes.\n - D\u00e9couverte individualis\u00e9e d'un mus\u00e9e et/ou d'une exposition et/ou d'un ensemble architectural bruxellois sur base de propositions offertes aux \u00e9tudiants, sous r\u00e9serve de l'ouverture des mus\u00e9es, possibilit\u00e9 de visites virtuelles. - D\u00e9couverte en autonomie d'un concert de musique classique, sous r\u00e9serve de l'ouverture des lieux culturels, possibilit\u00e9 d'\u00e9coute en virtuel. - Cl\u00e9s pour analyser des oeuvres/traces culturelles.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR502", "name": "Etude critique des grands courants p\u00e9dagogiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlI1MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "a) Mener une r\u00e9flexion personnelle sur des questions actuelles de p\u00e9dagogie en \r o Utilisant l\u2019\u00e9clairage d'une s\u00e9rie d'auteurs cl\u00e9s\r o D\u00e9veloppant un avis personnel illustr\u00e9 par des exemples personnels originaux\r b) Expliciter la pens\u00e9e p\u00e9dagogique d'une s\u00e9lection d'auteurs cl\u00e9s.\r c) Utiliser correctement et distinguer des concepts-cl\u00e9s permettant de r\u00e9fl\u00e9chir aux grands courants de la pens\u00e9e p\u00e9dagogique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR503", "name": "Diff\u00e9renciation", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge", "Ayivor Yaovi", "Invit\u00e9s Ext\u00e9rieurs", "De Vriendt St\u00e9phanie", "Richir Cathy", "Corrillon Sylvain", "Dondeyne St\u00e9phanie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlI1MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR507", "name": "Enseigner la religion", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Verbist Barbara", "Biard Marie-Paule"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlI1MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR508", "name": "Connaissances litt\u00e9raires", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cornil Annick", "Romainville Anne-Sophie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlI1MDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR509", "name": "Enseigner le FLM", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Bellingen Estelle", "Cornil Annick"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlI1MDk=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR604", "name": "Enseigner le FLM", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cornil Annick", "Ledur Dominique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlI2MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR605", "name": "Enseigner la religion", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Verbist Barbara", "Biard Marie-Paule"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlI2MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR61T", "name": "TFE", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Les Promoteurs Et Lecteurs Des Tfe", "Groessens Baudouin", "Fossoul Olivier", "Ledur Dominique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlI2MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR62T", "name": "Stage", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dubois Martine", "Dupont Serge", "Bernard Marie", "Verbist Barbara", "Joway Caroline ( Visites De Stage)", "Ledur Dominique", "Biard Marie-Paule", "Celis Sandrine", "Vanmeerhaeghe Sophie", "Van Bellingen Estelle", "Corrillon Sylvain", "Cornil Annick", "Hendricks Simon", "Veyckemans Marie-Ange"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlI2MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR63T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ayivor Yaovi", "Dupont Serge", "Romainville Anne-Sophie", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=RlI2M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG101", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEcxMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes (Missions de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u2013 R\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences de l\u2019enseignant - Conf\u00e9rence des ministres \n europ\u00e9ens en avril 2009) :\n \u2022 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n \u2022 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover  \u2022 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n \u2022 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9  \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u2022 Comprendre les r\u00e9flexions philosophiques expos\u00e9es dans chacun des extraits propos\u00e9s dans le syllabus et leurs liens avec les programmes d\u2019EPC\ufeff (Education \u00e0 la philosophie et \u00e0 la citoyennet\u00e9).\n \u2022 Remettre en contexte chacun des extraits (courant philosophique, p\u00e9riode historique).\n \u2022 Identifier les caract\u00e9ristiques de chacun des courants de pens\u00e9e \u00e9tudi\u00e9s. \n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe, sur base du syllabus et de la pr\u00e9sence au cours, les aptitudes suivantes :\n \u2022 Aptitude \u00e0 comprendre le message implicite et/ou explicite d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 d\u00e9velopper une attitude r\u00e9flexive et critique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 rep\u00e9rer l\u2019articulation logique d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 argumenter, \u00e0 l\u2019aide d\u2019outils th\u00e9oriques philosophiques, sa propre position philosophique sur une question li\u00e9e \u00e0 l\u2019enseignement, l\u2019\u00e9ducation et \u00e0 la citoyennet\u00e9.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG102", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanmeerhaeghe Sophie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEcxMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : - Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : * Introduction \u00e0 l'\u00e9tude du d\u00e9veloppement humain : les concepts fondamentaux, les influences sur le d\u00e9veloppement, les grandes th\u00e9ories du d\u00e9veloppement. * Les d\u00e9buts de la vie ; * Les deux premi\u00e8res ann\u00e9es : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge pr\u00e9scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'adolescence : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; *(L'\u00e2ge adulte : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9)  Ces savoirs sont utilis\u00e9s pour analyser des situations observables en enseignement dont, par exemple, le d\u00e9veloppement du langage (oral, \u00e9crit, dessin), la r\u00e9solution de probl\u00e8mes, la gestion des espaces, le d\u00e9veloppement de l'identit\u00e9 et de la relation aux autres, des questions vives de la soci\u00e9t\u00e9, ...  Au niveau des aptitudes : * D\u00e9couvrir les concepts ; * R\u00e9-expliquer, reformuler les concepts ; * Mettre les concepts en lien.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG103", "name": "Communication \u00e9crite", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gillain Marie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEcxMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura\nd\u00e9velopp\u00e9 l'objectif suivant : communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue\nd\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n \nL\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \n\u2022 s'approprier les r\u00e8gles d\u2019orthographe et de grammaire de base ; \n\u2022 maitriser des techniques du r\u00e9sum\u00e9 de texte en veillant particuli\u00e8rement au\nrespect de la situation de communication, \u00e0 la coh\u00e9rence textuelle et \u00e0 la\nclart\u00e9 de la langue. \n \nL\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : \n\u2022 prendre conscience de la complexit\u00e9 de la production d'\u00e9crits (planification,\nmise en texte, relecture) \n\u2022 prendre conscience de ses propres difficult\u00e9s orthographiques et/ou\nsyntaxiques \u00e0 l\u2019\u00e9crit et \u00eatre capable d\u2019y rem\u00e9dier, notamment en faisant usage\nd\u2019outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue, ...) \n\u2022 affiner sa capacit\u00e9 \u00e0 rep\u00e9rer des erreurs de langue dans un texte donn\u00e9, \u00e0\nles corriger et \u00e0 les justifier, notamment en faisant usage d'outils pertinents\n\u00a0(dictionnaire, grammaire, carnet de langue, ...) \n\u00a0\u2022\nfaire usage d\u2019un\nlexique vari\u00e9\nau sein de structures de phrases correctes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG104", "name": "P\u00e9dagogie et identit\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Corrillon Sylvain", "Welvaert Sophie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEcxMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG105", "name": "Apprendre \u00e0 apprendre les langues", "year": "2022-2023", "languages": ["fr", "nl", "en"], "teachers": ["Ajroud Nadia", "Henin V\u00e9ronique", "Hancisse Nathalie", "Welvaert Sophie", "Palm Marie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEcxMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG106", "name": "Maitriser le n\u00e9erlandais \u00e9crit et sa didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["nl"], "teachers": ["Soudant David"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEcxMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG107", "name": "Maitriser l'anglais \u00e9crit et didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["en"], "teachers": ["Henin V\u00e9ronique", "Palm Marie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEcxMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG108", "name": "Maitriser la prononciation anglaise et la phon\u00e9tique", "year": "2022-2023", "languages": ["en"], "teachers": ["Henin V\u00e9ronique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEcxMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\r -Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession\r - Langue orale: am\u00e9liorer la production de phon\u00e8mes, d\u00e9velopper l\u2019accentuation, l\u2019intonation et le rythme; rendre l\u2019\u00e9tudiant capable de distinguer des sons proches l\u2019un de l\u2019autre et pourtant diff\u00e9rents.\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs linguistiques suivants : \r -Phonemic alphabet, weak forms, contracted speech, intonation\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r - La conscience des implications culturelles li\u00e9es \u00e0 la prononciation et l\u2019intonation\r - \ufffcL\u2019autonomie\r - \ufffcLa m\u00e9moire auditive li\u00e9e \u00e0 l\u2019apprentissage d\u2019une langue (qui peut \u00eatre aid\u00e9e par l\u2019\u00e9vocation visuelle)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG201", "name": "Maitriser une communication orale", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Amandt Val\u00e9rie", "Gillain Marie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEcyMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG202", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEcyMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n -\tCr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n -\t Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Des connaissances th\u00e9oriques \u00e0 propos :\n 1.\tdes grands courants historiques de la psychologie des apprentissages :\n - Le b\u00e9haviorisme\n - Le n\u00e9o-b\u00e9haviorisme\n - La psychologie de la forme (ou Gestalt)\n - Le cognitivisme\n - Le constructivisme\n - Le socio-constructivisme\n \n \n 2.\tde th\u00e9matiques transversales : \u00a0 - L'apprentissage en \u00e9quipe  - Les m\u00e9canismes cognitifs - Les aspects sociaux influen\u00e7ant l'apprentissage  - la motivation \u00e0 apprendre - ... \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n L\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019expliquer les savoirs (les grands courants et leurs concepts-cl\u00e9s) et leurs impacts sur la pratique du m\u00e9tier. Il pourra porter un regard critique nuanc\u00e9, faire des liens entre les concepts et th\u00e9ories. Il pourra illustrer les concepts par des exemples.  Il pourra proposer et justifier des choix de pratiques p\u00e9dagogiques en lien avec ces savoirs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG203", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEcyMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'apprentissage, l'\u00e9tudiant.e devrait pouvoir : - se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l'\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques, sociaux et \u00e9thiques - s'impliquer en professionnel capable d'analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses \u00e9motions, ses pr\u00e9jug\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes exprim\u00e9es en termes de :  - Savoirs : appropriation des concepts de r\u00e9f\u00e9rence li\u00e9s \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle, \u00e0 la dimension de genre et \u00e0 l'interculturalit\u00e9 - Savoir-faire : rep\u00e9rer et analyser les incidents li\u00e9s \u00e0 ces dimensions culturelles et/ou de genre et mobiliser des outils pour traiter des situations concr\u00e8tes - Savoir-\u00eatre : d\u00e9velopper une attitude de d\u00e9centration, de compr\u00e9hension et de n\u00e9gociation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG205", "name": "Maitriser la composante culturelle dans l'enseignement des langues", "year": "2022-2023", "languages": ["en", "nl"], "teachers": ["Ajroud Nadia", "Henin V\u00e9ronique", "Soudant David"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEcyMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG206", "name": "Maitriser le n\u00e9erlandais \u00e9crit et sa didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["nl"], "teachers": ["Soudant David"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEcyMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG207", "name": "Maitriser l'anglais \u00e9crit et sa didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["en"], "teachers": ["Henin V\u00e9ronique", "Palm Marie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEcyMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG208", "name": "Construire et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr", "nl", "en"], "teachers": ["Ajroud Nadia", "Scheppers Solange", "Enseignant.S Maitre.S De Formation Pratique", "Hancisse Nathalie", "Henin V\u00e9ronique", "Legrain Julie", "Welvaert Sophie", "Palm Marie", "Soudant David"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEcyMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG209", "name": "Maitriser le n\u00e9erlandais et didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["nl"], "teachers": ["Soudant David"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEcyMDk=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant(e) doit \u00eatre capable:    d'expliquer un contenu th\u00e9orique relatif \u00e0 la grammaire ou \u00e0 la prononciation;  de donner des instructions en lien avec un contexte de classe\ufeff;  de cr\u00e9er oralement un contexte permettant \u00e0 un apprenant de comprendre la signification d'un mot;  de d\u00e9crire une photo;\u00a0\u00a0   de pr\u00e9senter une th\u00e9matique abord\u00e9e durant les activit\u00e9s d'apprentissage et d'exprimer une opinion personnelle en l'\u00e9tayant d'une argumentation structur\u00e9e et coh\u00e9rente;  de pr\u00e9senter une th\u00e9matique de son choix devant ses pairs;\u00a0  de pr\u00e9senter le fruit de sa r\u00e9flexion sur les outils et produits num\u00e9riques pouvant \u00eatre utilis\u00e9s dans le cadre de l'\u00e9ducation et de l'enseignement.   Voir cours pour plus de d\u00e9tails.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG210", "name": "Maitriser l'anglais et didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["en"], "teachers": ["Henin V\u00e9ronique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEcyMTA=&ec=2", "content": "", "goal": "-", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG301", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Romainville Anne-Sophie", "Groessens Baudouin", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEczMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG302", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Possible Stagiaire (Sciences De L'\u00c9ducation)", "Vandamme Pierre"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEczMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "1.\tPouvoir utiliser de fa\u00e7on pertinente et correcte les apports th\u00e9oriques du cours pour analyser des situations d\u2019apprentissage et de possibles ruptures 2.\tPouvoir formuler une r\u00e9flexion sur les implications qui peuvent \u00eatre tir\u00e9es de cette analyse pour les pratiques d\u2019enseignement.\n  Le cours aborde la question des possibles ruptures d'apprentissage en fonction de diff\u00e9rentes focales (psychologiques et sociologiques) :   - 1/ Les th\u00e9ories de l'apprentissage :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 ruptures possibles (sur base du cours de B1) ;\u00a0  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 le cas de th\u00e9ories psycho-cognitives\u00a0  - 2/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et syst\u00e8me scolaire :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0m\u00e9tier de l\u2019\u00e9l\u00e8ve et forme scolaire;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0conflits de normes;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0conflits de rapports au savoir;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0violence symbolique  - 3/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et situation d\u2019apprentissage en classe :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 p\u00e9dagogie par situation probl\u00e8me * enseignement explicite;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 erreurs et difficult\u00e9s d\u2019apprentissage ;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 conflits socio-cognitifs (apports mais surtout limites)  - 4/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et apprentissage hors classe :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 devoirs ; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 classe invers\u00e9e ;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Fragilit\u00e9 de la forme scolaire lors des cours \u00e0 distance\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG303", "name": "Maitrise de la langue", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cornil Annick"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEczMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les objectifs suivants :       \n\nLa maitrise suffisante de la langue fran\u00e7aise n\u2019est pas l\u2019apanage exclusif des futurs professeurs de fran\u00e7ais, m\u00eame si, pour eux, elle rev\u00eat un caract\u00e8re encore plus important. L\u2019exp\u00e9rience nous a montr\u00e9 qu\u2019elle n\u2019est pas toujours suffisamment acquise, f\u00fbt-ce apr\u00e8s une ann\u00e9e de cours en BAC 1. Or, en toutes circonstances, le futur enseignant A.E.S.I., dans ses communications \u00e9crites aux \u00e9l\u00e8ves, parents, coll\u00e8gues et intervenants ext\u00e9rieurs est tenu de s'exprimer correctement. On attend aussi de lui qu'il d\u00e9tecte les erreurs et les corrige dans les copies de ses \u00e9l\u00e8ves. La maitrise de ce savoir-faire, mais aussi des savoirs et comp\u00e9tences sur lesquels ils se fondent, sont ici sp\u00e9cialement vis\u00e9s.\u00a0 \n En somme, il s'agira:\n \n - d'\u00eatre capable de s'exprimer par \u00e9crit en fran\u00e7ais correct, dans\ntoutes les circonstances de la communication ;\n - d'adopter une attitude r\u00e9flexive sur la langue. \n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les acquis d\u2019apprentissages suivants :\n - maitriser les connaissances d\u00e9claratives, proc\u00e9durales et conditionnelles de l\u2019orthographe de la langue fran\u00e7aise (notamment la ponctuation, la nouvelle orthographe, l\u2019adjectif verbal/le participe pr\u00e9sent, la concordance des temps); - savoir r\u00e9diger un texte argumentatif en respectant les caract\u00e9ristiques du genre.  L'\u00e9tudiant est \u00e9galement invit\u00e9 \u00e0 revoir certains points orthographiques et grammaticaux en autonomie (l'accord du verbe et du participe pass\u00e9, tout/m\u00eame/quelque, la formation des modes et des temps, les homophones...)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG304", "name": "Maitriser le n\u00e9erlandais et sa didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["nl"], "teachers": ["Soudant David"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEczMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG305", "name": "Maitriser l'anglais et sa didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["en"], "teachers": ["Henin V\u00e9ronique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEczMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG306", "name": "Maitriser la didactique du n\u00e9erlandais dans le fondamental", "year": "2022-2023", "languages": ["nl"], "teachers": ["Soudant David"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEczMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9\nd\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant(e) doit \u00eatre capable de: \n   distinguer et g\u00e9rer les diff\u00e9rentes situations et probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l'apprentissage des langues entre 0 et 12 ans; \u00a0  identifier les particularit\u00e9s de l'enseignement du n\u00e9erlandais aux enfants entre 6 et 12 ans;  d\u00e9terminer des objectifs sur base des programmes de l'enseignement fondamental;  adapter sa p\u00e9dagogie et concevoir des pratiques enseignantes sp\u00e9cifiques pour le fondamental;  \u00e9mettre un avis personnel sur les diff\u00e9rentes m\u00e9thodes d'enseignement du n\u00e9erlandais dans le fondamental.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG401", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEc0MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe des savoirs li\u00e9s aux composantes du d\u00e9veloppement physique, cognitif, social et moral des adolescents dans le but de mobiliser ces connaissances dans des situations scolaires. Nous examinerons \u00e9galement l'influence des contextes familial, technologique, \u00e9conomique et culturel sur le d\u00e9veloppement cognitif et \u00e9motionnel des adolescents.\u00a0\u00a0  Ces connaissances vont effectivement permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant:\n - de mieux comprendre et d'analyser les r\u00e9actions et les comportements des adolescents, \n - d\u2019am\u00e9liorer sa communication avec le jeune\n - d\u2019adapter sa pratique professionnelle \u00e0 ce public particulier.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG402", "name": "Axe psychop\u00e9dagogique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEc0MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG403", "name": "Th\u00e9\u00e2tre", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Les Animateurs De La Compagnie Th\u00e9\u00e2trale 'La Montagne Magique'", "Bernard Marie", "Bouchez Isabelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEc0MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG404", "name": "Maitriser la composante culturelle dans l'enseignement des langues", "year": "2022-2023", "languages": ["en", "nl"], "teachers": ["Ajroud Nadia", "Henin V\u00e9ronique", "Hancisse Nathalie", "Palm Marie", "Soudant David"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEc0MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG405", "name": "Maitriser le n\u00e9erlandais oral et sa didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["nl"], "teachers": ["Soudant David"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEc0MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant(e) doit \u00eatre capable:   de mobiliser rapidement ses connaissances lexicales et grammaticales afin de pouvoir communiquer oralement dans une langue fluide et ma\u00eetris\u00e9e;  de s\u2019exprimer oralement en continu ou en interaction sur les th\u00e9matiques abord\u00e9es durant le quadrimestre dans un langage correct et vari\u00e9;\u00a0  d'exprimer une opinion personnelle et de l'argumenter;\u00a0\u00a0  de corriger sa prononciation et son intonation en \u00e9coutant des m\u00e9dias audio(visuels) n\u00e9erlandophones;  de rechercher des informations pertinentes ou des structures langagi\u00e8res \u00e0 partir d'un support audio(visuel) authentique et de les utiliser dans une production orale;   de s'exprimer sur des probl\u00e8mes soci\u00e9taux en confrontant des opinions divergentes.  Voir cours pour plus de d\u00e9tails.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG406", "name": "Maitriser l'anglais oral et sa didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["en"], "teachers": ["Palm Marie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEc0MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant:\n - communique de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers\u00a0contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n - ma\u00eetrise la langue orale au niveau B2 du Cadre Europ\u00e9en de R\u00e9f\u00e9rence: aisance, d\u00e9bit, prononciation, intonation,  vocabulaire, syntaxe et\u00a0argumentation)\n - d\u00e9veloppe une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la  m\u00e9thodologie\u00a0de leur enseignement.\n - entretient une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au\u00a0monde culturel.\n - cr\u00e9e et d\u00e9veloppe un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions\u00a0sociales et le partage d'exp\u00e9riences communes, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9\n - argumente, structure sa pens\u00e9e, prend la parole en public, d\u00e9veloppe\u00a0l\u2019imagination, synth\u00e9tise des informations, travaille en \u00e9quipe, comprend\u00a0l'information li\u00e9e \u00e0 un sujet sp\u00e9cifique (compare, analyse, contextualise)\n - active le bagage linguistique abord\u00e9 dans les diff\u00e9rents cours de langue\u00a0anglaise.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG407", "name": "Maitriser l'anglais et sa didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["en"], "teachers": ["Henin V\u00e9ronique", "Hancisse Nathalie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEc0MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG408", "name": "Maitriser la didactique du n\u00e9erlandais dans le fondamental", "year": "2022-2023", "languages": ["nl"], "teachers": ["Soudant David"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEc0MDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant(e) sera capable:\n \n - de rep\u00e9rer les pratiques enseignantes sp\u00e9cifiques de l'enseignement fondamental,\u00a0d'analyser leur pertinence et de se positionner par rapport \u00e0 celles-ci;\u00a0 - de les mettre en application dans le cadre d'exercices cibl\u00e9s qui lui permettront d'approfondir sa r\u00e9flexion critique par rapport \u00e0 des choix m\u00e9thodologiques; - de concevoir et organiser diverses activit\u00e9s avec des \u00e9l\u00e8ves du fondamental.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG41T", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr", "nl", "en"], "teachers": ["Ajroud Nadia", "Scheppers Solange", "Enseignant.S Maitre.S De Formation Pratique", "Hancisse Nathalie", "Henin V\u00e9ronique", "Welvaert Sophie", "Palm Marie", "Soudant David"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEc0MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG42T", "name": "AMTICE et recherche", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine", "Henin V\u00e9ronique", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEc0MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG501", "name": "Arts et culture", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hainski Yasna", "Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Delvaulx Tamara"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEc1MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux : \n - Sensibiliser les \u00e9tudiants, futurs enseignants, \u00e0 la culture au sens large.\n - R\u00e9fl\u00e9chir au concept de culture.\n - Approcher des t\u00e9moins de notre culture occidentale.\n - Favoriser l'autonomie et la responsabilit\u00e9 des \u00e9tudiants.\n \n Acquis sp\u00e9cifiques : \n - Appropriation d'une s\u00e9rie de concepts li\u00e9s aux notions de culture /civilisation, ...\n - R\u00e9flexion sur la culture aujourd'hui, celle des jeunes et des adultes.\n - D\u00e9couverte individualis\u00e9e d'un mus\u00e9e et/ou d'une exposition et/ou d'un ensemble architectural bruxellois sur base de propositions offertes aux \u00e9tudiants, sous r\u00e9serve de l'ouverture des mus\u00e9es, possibilit\u00e9 de visites virtuelles. - D\u00e9couverte en autonomie d'un concert de musique classique, sous r\u00e9serve de l'ouverture des lieux culturels, possibilit\u00e9 d'\u00e9coute en virtuel. - Cl\u00e9s pour analyser des oeuvres/traces culturelles.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG502", "name": "Maitriser la p\u00e9dagogie appliqu\u00e9e aux langues", "year": "2022-2023", "languages": ["fr", "nl", "en"], "teachers": ["Hancisse Nathalie", "Soudant David", "Henin V\u00e9ronique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEc1MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG503", "name": "Diff\u00e9renciation", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge", "Invit\u00e9s Ext\u00e9rieurs:", "Ayivor Yaovi", "Richir Cathy", "De Vriendt St\u00e9phanie", "Dondeyne St\u00e9phanie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEc1MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG504", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr", "nl", "en"], "teachers": ["Ajroud Nadia", "Bouchez Isabelle", "Celis Sandrine", "Henin V\u00e9ronique", "Hancisse Nathalie", "Welvaert Sophie", "Marianne Laurencis ( Gestion De Conflits)", "Palm Marie", "Soudant David"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEc1MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG505", "name": "Maitriser le n\u00e9erlandais oral", "year": "2022-2023", "languages": ["nl"], "teachers": ["Soudant David"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEc1MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Cette UE se pr\u00e9sente sous la forme de deux volets.  Le volet I visera des activit\u00e9s de production orale en lien avec l'actualit\u00e9 et diverses th\u00e9matiques \u00e0 caract\u00e8re soci\u00e9tal, culturel ou p\u00e9dagogique.   Le volet II sera consacr\u00e9 \u00e0 des th\u00e9matiques en lien avec un projet pluridisciplinaire et interculturel au cours duquel les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 associer l'EPC et le num\u00e9rique aux langues modernes (anglais-n\u00e9erlandais).\u00a0  Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable:   de s'exprimer dans une langue ma\u00eetris\u00e9e correspondant au niveau C1 du Cadre Europ\u00e9en de R\u00e9f\u00e9rence;  de mobiliser rapidement ses connaissances afin de pouvoir communiquer oralement de fa\u00e7on fluide et compr\u00e9hensible;  de s\u2019exprimer oralement (en continu ou en interaction) sur l'actualit\u00e9 et les th\u00e9matiques abord\u00e9es durant le quadrimestre, dans un langage correct et vari\u00e9;  de construire une d\u00e9marche m\u00e9thodologique coh\u00e9rente lors d\u2019une production orale;   de structurer sa pens\u00e9e, d'argumenter et de prendre la parole en public;   de d\u00e9velopper des strat\u00e9gies afin de promouvoir la confiance en soi et la prise de parole entre pairs;  de d\u00e9velopper une d\u00e9marche interculturelle;   de travailler en \u00e9quipe;   de d\u00e9contextualiser les connaissances acquises lors du traitement d'une probl\u00e9matique afin de pouvoir les utiliser dans une autre probl\u00e9matique;  d'autor\u00e9guler ses apprentissages.   Voir cours pour plus de d\u00e9tails.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG506", "name": "Maitriser les composantes \u00e9crites, culturelles et didactiques du n\u00e9erlandais", "year": "2022-2023", "languages": ["nl"], "teachers": ["Henin V\u00e9ronique", "Jambers Christophe", "Soudant David"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEc1MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Cette UE se pr\u00e9sente sous la forme de deux volets.   Le volet I traitera de th\u00e9matiques culturelles li\u00e9es \u00e0 l'espace linguistique n\u00e9erlandais.   Le volet II sera consacr\u00e9 \u00e0 des th\u00e9matiques en lien avec un projet pluridisciplinaire et interculturel au cours duquel les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 associer l'EPC et le num\u00e9rique aux langues modernes (anglais-n\u00e9erlandais).\ufeff\u00a0  Au terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable:    d'expliquer les enjeux li\u00e9s aux th\u00e9matiques culturelles abord\u00e9es durant les activit\u00e9s d'apprentissage;   de s'exprimer dans une langue ma\u00eetris\u00e9e correspondant au niveau C1 du Cadre Europ\u00e9en de R\u00e9f\u00e9rence (aisance, d\u00e9bit, prononciation, intonation, vocabulaire, syntaxe et argumentation);  de d\u00e9contextualiser les connaissances acquises lors du traitement d'une probl\u00e9matique afin de pouvoir les utiliser dans une autre probl\u00e9matique;   de concevoir des strat\u00e9gies d'apprentissage et du mat\u00e9riel didactique dans une d\u00e9marche interculturelle;   de tisser du lien \u00e0 travers diff\u00e9rentes disciplines, notamment l'EPC, l'anglais et le n\u00e9erlandais;   d'autor\u00e9guler ses apprentissages;  d'int\u00e9grer l'outil num\u00e9rique dans sa p\u00e9dagogie tout en menant une r\u00e9flexion pr\u00e9alable sur sa plus-value.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG509", "name": "Maitriser l\u2019anglais oral et sa didactique ainsi que les composantes culturelles de l'anglais", "year": "2022-2023", "languages": ["en"], "teachers": ["Henin V\u00e9ronique", "Jambers Christophe", "Soudant David"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEc1MDk=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant:\n - communique de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n - ma\u00eetrise la langue orale au niveau C1 du Cadre Europ\u00e9en de R\u00e9f\u00e9rence (aisance, d\u00e9bit, prononciation, intonation, vocabulaire, syntaxe et argumentation)\n - ma\u00eetrise les contenus enseign\u00e9s ainsi que la  m\u00e9thodologie de leur enseignement\n - entretient une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde culturel\n - d\u00e9veloppe la d\u00e9marche interculturelle, - argumente, structure sa pens\u00e9e, prend la parole en public, synth\u00e9tise les informations, travaille en \u00e9quipe, cherche et comprend l'information li\u00e9e \u00e0 un sujet sp\u00e9cifique (compare, analyse, contextualise)- 'Life Skills'", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG510", "name": "Maitriser les composantes \u00e9crites et m\u00e9thodologique de l\u2019anglais", "year": "2022-2023", "languages": ["en"], "teachers": ["Henin V\u00e9ronique", "Palm Marie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEc1MTA=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant :\r - communique de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession\r - ma\u00eetrise la langue \u00e9crite au niveau C1 du Cadre Europ\u00e9en de R\u00e9f\u00e9rence, tant du point de vue normatif que discursif\r - r\u00e9dige diff\u00e9rents types de textes en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s aux cours d'anglais et adapte ses interventions \u00e9crites aux diff\u00e9rentes situations de communication\r - ma\u00eetrise les contenus enseign\u00e9s (grammaire et vocabulaire) ainsi que la m\u00e9thodologie de leur enseignement\r - comprend des articles de journaux, d\u2019internet et des extraits d\u2019interview\r - r\u00e9explique, reformule les concepts linguistiques et les applique dans des exercices \r - structure les apprentissages", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG603", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr", "nl", "en"], "teachers": ["Ajroud Nadia", "Scheppers Solange", "Enseignant.S Maitre.S De Formation Pratique", "Hancisse Nathalie", "Henin V\u00e9ronique", "Welvaert Sophie", "Palm Marie", "Soudant David"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEc2MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG604", "name": "D\u00e9velopper ses comp\u00e9tences professionnelles au travers un stage linguistique", "year": "2022-2023", "languages": ["en", "nl"], "teachers": ["Henin V\u00e9ronique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEc2MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "G\u00e9rer\u00a0les\u00a0apprentissages\u00a0disciplinaires\u00a0et\u00a0interdisciplinaires\u00a0       Maitriser\u00a0les\u00a0savoirs\u00a0enseign\u00e9s\u00a0et \u00e0\u00a0enseigner,\u00a0ainsi\u00a0que la langue\u00a0d\u2019enseignement,\u00a0c\u2019est-\u00e0-dire se les\u00a0approprier, les\u00a0mettre\u00a0en\u00a0lien et y poser\u00a0un regard\u00a0critique.\u00a0    Utiliser\u00a0des\u00a0r\u00e9f\u00e9rents\u00a0didactiques\u00a0et\u00a0p\u00e9dagogiques\u00a0vari\u00e9s\u00a0(prescrits\u00a0et\u00a0choisis) pour\u00a0concevoir\u00a0des situations\u00a0d\u2019apprentissage.\u00a0          Concevoir\u00a0des\u00a0dispositifs\u00a0d\u2019apprentissage\u00a0en\u00a0analysant\u00a0la mati\u00e8re et\u00a0en\u00a0choisissant\u00a0une\u00a0m\u00e9thodologie\u00a0ainsi\u00a0qu\u2019un\u00a0mat\u00e9riel\u00a0adapt\u00e9s,\u00a0en\u00a0ce\u00a0compris\u00a0les\u00a0TICE.-\u00a0      G\u00e9rer\u00a0l'environnement\u00a0relationnel\u00a0au sein de la\u00a0classe\u00a0      Mettre\u00a0en\u00a0place des pratiques\u00a0d\u00e9mocratiques\u00a0de\u00a0citoyennet\u00e9\u00a0et de\u00a0d\u00e9veloppement\u00a0de\u00a0l\u2019autonomie.\u00a0    Favoriser\u00a0le dialogue\u00a0interculturel\u00a0dans le respect des\u00a0diff\u00e9rences.\u00a0      Agir dans la\u00a0communaut\u00e9\u00a0\u00e9ducative\u00a0        Mettre\u00a0en\u00a0\u0153uvre\u00a0en\u00a0\u00e9quipe\u00a0des\u00a0projets\u00a0et des\u00a0dispositifs\u00a0p\u00e9dagogiques\u00a0    Coop\u00e9rer\u00a0avec les\u00a0diff\u00e9rents\u00a0acteurs\u00a0externes\u00a0par le\u00a0biais\u00a0d\u2019une\u00a0communication\u00a0efficace,\u00a0en\u00a0vue\u00a0de\u00a0remplir\u00a0les missions de\u00a0l\u2019\u00e9cole.\u00a0      Se\u00a0d\u00e9velopper\u00a0personnellement\u00a0et\u00a0professionnellement\u00a0      Enrichir\u00a0sa\u00a0culture\u00a0g\u00e9n\u00e9rale\u00a0en\u00a0adoptant\u00a0une\u00a0attitude de recherche et de\u00a0curiosit\u00e9\u00a0intellectuelle.\u00a0    Elaborer\u00a0un\u00a0projet\u00a0professionnel\u00a0en\u00a0lien avec les\u00a0enjeux\u00a0du m\u00e9tier.\u00a0\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG61T", "name": "TFE", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["De Plee Marie", "Fossoul Olivier", "Hancisse Nathalie", "Henin V\u00e9ronique", "Les Promoteurs Et Lecteurs Des Tfe.", "Palm Marie", "Soudant David"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEc2MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG62T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ayivor Yaovi", "Dupont Serge", "Romainville Anne-Sophie", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TEc2MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA101", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUExMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes (Missions de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u2013 R\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences de l\u2019enseignant - Conf\u00e9rence des ministres \n europ\u00e9ens en avril 2009) :\n \u2022 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n \u2022 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover  \u2022 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n \u2022 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9  \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u2022 Comprendre les r\u00e9flexions philosophiques expos\u00e9es dans chacun des extraits propos\u00e9s dans le syllabus et leurs liens avec les programmes d\u2019EPC\ufeff (Education \u00e0 la philosophie et \u00e0 la citoyennet\u00e9).\n \u2022 Remettre en contexte chacun des extraits (courant philosophique, p\u00e9riode historique).\n \u2022 Identifier les caract\u00e9ristiques de chacun des courants de pens\u00e9e \u00e9tudi\u00e9s. \n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe, sur base du syllabus et de la pr\u00e9sence au cours, les aptitudes suivantes :\n \u2022 Aptitude \u00e0 comprendre le message implicite et/ou explicite d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 d\u00e9velopper une attitude r\u00e9flexive et critique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 rep\u00e9rer l\u2019articulation logique d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 argumenter, \u00e0 l\u2019aide d\u2019outils th\u00e9oriques philosophiques, sa propre position philosophique sur une question li\u00e9e \u00e0 l\u2019enseignement, l\u2019\u00e9ducation et \u00e0 la citoyennet\u00e9.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA102", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanmeerhaeghe Sophie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUExMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : - Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : * Introduction \u00e0 l'\u00e9tude du d\u00e9veloppement humain : les concepts fondamentaux, les influences sur le d\u00e9veloppement, les grandes th\u00e9ories du d\u00e9veloppement. * Les d\u00e9buts de la vie ; * Les deux premi\u00e8res ann\u00e9es : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge pr\u00e9scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'adolescence : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; *(L'\u00e2ge adulte : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9)  Ces savoirs sont utilis\u00e9s pour analyser des situations observables en enseignement dont, par exemple, le d\u00e9veloppement du langage (oral, \u00e9crit, dessin), la r\u00e9solution de probl\u00e8mes, la gestion des espaces, le d\u00e9veloppement de l'identit\u00e9 et de la relation aux autres, des questions vives de la soci\u00e9t\u00e9, ...  Au niveau des aptitudes : * D\u00e9couvrir les concepts ; * R\u00e9-expliquer, reformuler les concepts ; * Mettre les concepts en lien.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA103", "name": "Communication \u00e9crite", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bernard Marie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUExMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 l'objectif suivant : communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \n \u2022 s'approprier les r\u00e8gles d\u2019orthographe et de grammaire de base ; \n \u2022 maitriser des techniques du r\u00e9sum\u00e9 de texte en veillant particuli\u00e8rement au respect de la situation de communication, \u00e0 la coh\u00e9rence textuelle et \u00e0 la clart\u00e9 de la langue. \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : \n \u2022 prendre conscience de la complexit\u00e9 de la production d'\u00e9crits (planification, mise en texte, relecture)\n \u2022 prendre conscience de ses propres difficult\u00e9s orthographiques et/ou syntaxiques \u00e0 l\u2019\u00e9crit et \u00eatre capable d\u2019y rem\u00e9dier, notamment en faisant usage d\u2019outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue, ...) \u2022 affiner sa capacit\u00e9 \u00e0 rep\u00e9rer des erreurs de langue dans un texte donn\u00e9, \u00e0 les corriger et \u00e0 les justifier, notamment en faisant usage d'outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue, ...)\u00a0 \u2022 faire usage d\u2019un lexique vari\u00e9 au sein de structures de phrases correctes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA104", "name": "P\u00e9dagogie g\u00e9n\u00e9rale et identit\u00e9 enseignante", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ayivor Yaovi", "Corrillon Sylvain"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUExMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA105", "name": "Arithm\u00e9tique, nombres et m\u00e9thodologie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gilbert Th\u00e9r\u00e8se"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUExMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes. \n    D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.\u00a0    Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique (mettre en question ses connaissances et ses pratiques).\u00a0    Concevoir des situations d\u2019apprentissage (choisir des approches didactiques vari\u00e9es et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation).\u00a0  \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants.\n \n   Arithm\u00e9tique \u00e9l\u00e9mentaire.\u00a0Diviseurs et multiples, PGCD et PPCM, nombres premiers entre eux, nombres premiers, d\u00e9composition en produit de facteurs premiers (existence et unicit\u00e9).\u00a0    Apprentissage des fractions.\u00a0Concept de fractions, divers aspects, op\u00e9rations et comparaison.\u00a0    De la mesure des grandeurs aux irrationnels.\u00a0    Comparaisons de longueurs, mesures et nombres naturels : des pavages vers les communes mesures, l'algorithme d'Euclide.\u00a0  Comparaisons de longueurs et nombres irrationnels : d\u00e9couverte de longueurs incommensurables et red\u00e9couverte des irrationnels, \u00e9critures (d\u00e9cimale ou en fraction continue) des nombres.\u00a0  Histoire de la d\u00e9couverte des irrationnels.\u00a0   Le contenu est susceptible d\u2019\u00eatre adapt\u00e9.  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes (AA)   Approfondir la compr\u00e9hension de concepts et r\u00e9sultats fondamentaux sur les nombres naturels et r\u00e9els.    Progresser dans l'acquisition de la rigueur math\u00e9matique et l'art de d\u00e9montrer. Distinguer entre intuition, conviction et d\u00e9monstration.    Exploiter l\u2019histoire des math\u00e9matiques pour aborder l\u2019\u00e9pist\u00e9mologie des notions et th\u00e9ories li\u00e9es aux nombres.    Analyser des \u00e9l\u00e9ments d\u2019enseignement des nombres avec l\u2019\u00e9clairage de connaissances plus approfondies.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA106", "name": "Initiation \u00e0 la recherche et m\u00e9thodologie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Convent Alexandra", "Groessens Baudouin"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUExMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA107", "name": "Structures math\u00e9matiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Convent Alexandra"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUExMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r \r Le notion centrale de la sym\u00e9trie, de l'indiscernabilit\u00e9. Il nous faudra au pr\u00e9alable d\u00e9finir les notions d\u2019ensembles structur\u00e9s et de relations. Ensuite l\u2019outil qui nous permettra de mesurer la sym\u00e9trie d'un objet est la structure alg\u00e9brique de groupe. L'importance du groupe vient du fait que les automorphismes de n'importe quelle structure forment un groupe. Par exemple, les frises sont conserv\u00e9es par des transformations du plan qui forment un groupe.  \r \r Nous allons principalement travailler sur des ensembles structur\u00e9s 'simples', les graphes. Nous verrons donc quelques \u00e9l\u00e9ments de th\u00e9orie des graphes. \r \r Et puisque nous nous int\u00e9resserons aux permutations qui conservent ces graphes, nous d\u00e9finirons  les concepts de fonctions, d'applications, d'injections, de surjections,...\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r -acqu\u00e9rir de nouvelles connaissances dans les domaines de l\u2019alg\u00e8bre, la logique et la g\u00e9om\u00e9trie\r -utiliser l\u2019alg\u00e8bre pour \u00e9tudier des objets g\u00e9om\u00e9triques\r -organiser ses connaissances et \u00e9tablir des liens \r -ancrer la mati\u00e8re du secondaire inf\u00e9rieur dans un cadre plus large, g\u00e9n\u00e9raliser des concepts vus en secondaire inf\u00e9rieur.\r -r\u00e9soudre des probl\u00e8mes gr\u00e2ce \u00e0 des ensembles math\u00e9matiques simples : les graphes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA109", "name": "Trigonom\u00e9trie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Berlanger Isabelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUExMDk=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants.\n \n Introduction \u00e0 la trigonom\u00e9trie selon un point de vue historique : la th\u00e9orie des cordes de Ptol\u00e9m\u00e9e ; construction d'une table des cordes ; lien avec la trigonom\u00e9trie usuelle.\n La trigonom\u00e9trie comme outil de calcul dans des situations vari\u00e9es ; les nombres trigonom\u00e9triques comme rapports ; mesure de distances inaccessibles.\n \n Par ailleurs, \u00e0 travers le cours, une attention particuli\u00e8re sera port\u00e9e \u00e0 la m\u00e9thodologie des math\u00e9matiques.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA110", "name": "Base de g\u00e9om\u00e9trie et d'alg\u00e8bre", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Berlanger Isabelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUExMTA=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants.\n  Mati\u00e8re de 1\u00e8re secondaire \u00e0 3e secondaire:  Nombres et alg\u00e8bre  Calcul \u00e9l\u00e9mentaire (propri\u00e9t\u00e9s des op\u00e9rations, op\u00e9rations sur les entiers, d\u00e9cimaux, fractions, pourcentages, \u2026), calcul sur les racines carr\u00e9es, proportionnalit\u00e9, fonctions (approche graphique et fonctions du premier degr\u00e9), \u00e9quations et in\u00e9quations (\u00e0 une et deux inconnues), puissances, calcul alg\u00e9brique, polyn\u00f4mes, factorisation et transformation d\u2019expression.   G\u00e9om\u00e9trie  Triangles, quadrilat\u00e8res et polygones r\u00e9guliers (propri\u00e9t\u00e9s, p\u00e9rim\u00e8tre, aire), cercle ; distances et angles (y compris angles dans un cercle) ; solides (aire et volume, repr\u00e9sentation plane) ; isom\u00e9tries du plan et figures isom\u00e9triques, cas d'isom\u00e9trie des triangles ; th\u00e9or\u00e8me de Pythagore ; projection parall\u00e8le, \ufeffth\u00e9or\u00e8me de Thal\u00e8s et figures semblables ; trigonom\u00e9trie dans le triangle rectangle.   Comp\u00e9tences transversales : Argumenter, justifier D\u00e9montrer R\u00e9diger une r\u00e9solution d'exercice, de probl\u00e8me Communiquer en fran\u00e7ais et en langage math\u00e9matique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA201", "name": "Maitriser une communication orale", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bernard Marie", "Amandt Val\u00e9rie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUEyMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA202", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUEyMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n -\tCr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n -\t Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Des connaissances th\u00e9oriques \u00e0 propos :\n 1.\tdes grands courants historiques de la psychologie des apprentissages :\n - Le b\u00e9haviorisme\n - Le n\u00e9o-b\u00e9haviorisme\n - La psychologie de la forme (ou Gestalt)\n - Le cognitivisme\n - Le constructivisme\n - Le socio-constructivisme\n \n \n 2.\tde th\u00e9matiques transversales : \u00a0 - L'apprentissage en \u00e9quipe  - Les m\u00e9canismes cognitifs - Les aspects sociaux influen\u00e7ant l'apprentissage  - la motivation \u00e0 apprendre - ... \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n L\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019expliquer les savoirs (les grands courants et leurs concepts-cl\u00e9s) et leurs impacts sur la pratique du m\u00e9tier. Il pourra porter un regard critique nuanc\u00e9, faire des liens entre les concepts et th\u00e9ories. Il pourra illustrer les concepts par des exemples.  Il pourra proposer et justifier des choix de pratiques p\u00e9dagogiques en lien avec ces savoirs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA203", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUEyMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'apprentissage, l'\u00e9tudiant.e devrait pouvoir : - se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l'\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques, sociaux et \u00e9thiques - s'impliquer en professionnel capable d'analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses \u00e9motions, ses pr\u00e9jug\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes exprim\u00e9es en termes de :  - Savoirs : appropriation des concepts de r\u00e9f\u00e9rence li\u00e9s \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle, \u00e0 la dimension de genre et \u00e0 l'interculturalit\u00e9 - Savoir-faire : rep\u00e9rer et analyser les incidents li\u00e9s \u00e0 ces dimensions culturelles et/ou de genre et mobiliser des outils pour traiter des situations concr\u00e8tes - Savoir-\u00eatre : d\u00e9velopper une attitude de d\u00e9centration, de compr\u00e9hension et de n\u00e9gociation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA205", "name": "Aires et volumes", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Convent Alexandra"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUEyMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les  comp\u00e9tences suivantes .\n - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.\n - Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique. \n - Concevoir des situations d\u2019apprentissage (choisir des approches didactiques vari\u00e9es et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation).\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les  savoirs suivants  : aires et volumes,\u00a0  \n - Notions d\u2019aire et de volume, de mesures de grandeurs. - Formule (de mesure) d\u2019aire du rectangle et difficult\u00e9 \u00e9pist\u00e9mologique li\u00e9e \u00e0 cette formule.\n - Aire des quadrilat\u00e8res classiques, des polygones r\u00e9guliers, du triangle et m\u00e9thodologie.\n - Aire et p\u00e9rim\u00e8tre du disque : apport d'Euclide, d'Archim\u00e8de. Comparaison avec une approche plus intuitive.\n - Volume des prismes, cylindres.\n - Volume de la pyramide et de la sph\u00e8re. Approche intuitive et approche rigoureuse. Histoire de ces probl\u00e9matiques. Apport de Liu Hui et d\u2019Archim\u00e8de.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA206", "name": "Logique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Berlanger Isabelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUEyMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Une connaissance de base en logique formelle, point de vue s\u00e9mantique ;\n la compr\u00e9hension de concepts et m\u00e9thodes fondamentaux des math\u00e9matiques ;\n une structuration des connaissances en un r\u00e9seau coh\u00e9rent, o\u00f9 puisse s\u2019inscrire chaque notion nouvelle ult\u00e9rieurement rencontr\u00e9e.\n \n On travaillera principalement la logique propositionnelle, avec une incursion en logique des pr\u00e9dicats. La notion centrale est celle de raisonnement correct. L'accent est mis sur le lien entre logique et langage, avec une ouverture au monde de la communication (pubs, d\u00e9bats, argumentation), ainsi que sur le lien avec les math\u00e9matiques. \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n Etre capable de communiquer en plusieurs langages, notamment formel et naturel ;\n Acqu\u00e9rir une pr\u00e9cision dans le langage et l'argumentation ;\n Se poser des questions ; se doter d'outils pour y r\u00e9pondre de mani\u00e8re rigoureuse ;\n \n \u00c9tablir un maximum de liens entre les notions rencontr\u00e9es au cours et le monde quotidien, ainsi que les autres cours.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA207", "name": "Physique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ghorbal Sonia"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUEyMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\n \u2022 Ma\u00eetriser les notions de temps, position, vitesse et acc\u00e9l\u00e9ration, MRU, MRUA, MU et MUA ;\n \u2022\tUtiliser les notions vues pour analyser un graphique et r\u00e9soudre un probl\u00e8me num\u00e9rique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA22T", "name": "Nombres et m\u00e9thodologie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ghorbal Sonia"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUEyMlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "En nombres : base et syst\u00e8me de num\u00e9ration, nombre, chiffre, calcul mental et \u00e9crit dans diff\u00e9rentes bases de num\u00e9ration, syst\u00e8mes de num\u00e9ration \u00e9crite appartenant \u00e0 l\u2019Histoire, caract\u00e9ristiques de nos syst\u00e8mes \u00e9crits et oraux actuels, aspects cardinal et ordinal du nombre, construction th\u00e9orique des nombres naturels.  Algorithmes \u00e9crits pour les 4 op\u00e9rations dans n\u2019importe quelle base, algorithme de division euclidienne, diviseurs et multiples, nombres premiers, caract\u00e8res de divisibilit\u00e9 dans n\u2019importe quelle base.\u00a0 \n En m\u00e9thodologie : analyse de moments d\u2019enseignement mis en \u0153uvre pour aborder ces diff\u00e9rentes notions math\u00e9matiques : faire construire une d\u00e9finition, une synth\u00e8se, un cahier de l\u2019\u00e9l\u00e8ve, mener une correction d\u2019exercice, faire construire un savoir par chaque \u00e9l\u00e8ve en lieu et place de lui \u00ab expliquer \u00bb. Utilisation de l\u2019erreur d\u2019un \u00e9l\u00e8ve comme source d\u2019information pour l\u2019enseignant, comme situation d\u2019apprentissage pour une classe. Construction de questions de relance et d\u2019outils d\u2019aide.  R\u00e9flexions autour du travail de groupe( points de vue personnel et m\u00e9thodologique). Construction de diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments d\u2019une pr\u00e9paration \u00e9crite.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA23T", "name": "Stage", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lhoir Herv\u00e9", "Ayivor Yaovi", "Havaux M\u00e9lanie", "Convent Alexandra"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUEyM1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA301", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Romainville Anne-Sophie", "Groessens Baudouin", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUEzMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA302", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanmeerhaeghe Sophie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUEzMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "1.\tPouvoir utiliser de fa\u00e7on pertinente et correcte les apports th\u00e9oriques du cours pour analyser des situations d\u2019apprentissage et de possibles ruptures 2.\tPouvoir formuler une r\u00e9flexion sur les implications qui peuvent \u00eatre tir\u00e9es de cette analyse pour les pratiques d\u2019enseignement.\n  Le cours aborde la question des possibles ruptures d'apprentissage en fonction de diff\u00e9rentes focales (psychologiques et sociologiques) :   - 1/ Les th\u00e9ories de l'apprentissage :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 ruptures possibles (sur base du cours de B1) ;\u00a0  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 le cas de th\u00e9ories psycho-cognitives\u00a0  - 2/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et syst\u00e8me scolaire :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0m\u00e9tier de l\u2019\u00e9l\u00e8ve et forme scolaire;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0conflits de normes;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0conflits de rapports au savoir;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0violence symbolique  - 3/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et situation d\u2019apprentissage en classe :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 p\u00e9dagogie par situation probl\u00e8me * enseignement explicite;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 erreurs et difficult\u00e9s d\u2019apprentissage ;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 conflits socio-cognitifs (apports mais surtout limites)  - 4/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et apprentissage hors classe :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 devoirs ; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 classe invers\u00e9e ;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Fragilit\u00e9 de la forme scolaire lors des cours \u00e0 distance\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA303", "name": "Maitrise de la langue", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Leclercq Daphn\u00e9"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUEzMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "La maitrise suffisante de la langue fran\u00e7aise n\u2019est pas l\u2019apanage exclusif des futurs professeurs de fran\u00e7ais, m\u00eame si, pour eux, elle rev\u00eat un caract\u00e8re encore plus important. L\u2019exp\u00e9rience nous a montr\u00e9 qu\u2019elle n\u2019est pas toujours suffisamment acquise, f\u00fbt-ce apr\u00e8s une ann\u00e9e de cours en BAC 1. Or, en toutes circonstances, le futur enseignant A.E.S.I., dans ses communications \u00e9crites aux \u00e9l\u00e8ves, parents, coll\u00e8gues et intervenants ext\u00e9rieurs est tenu de s'exprimer correctement. On attend aussi de lui qu'il d\u00e9tecte les erreurs et les corrige dans les copies de ses \u00e9l\u00e8ves. La maitrise de ce savoir-faire, mais aussi des savoirs et comp\u00e9tences sur lesquels ils se fondent, sont ici sp\u00e9cialement vis\u00e9s.\u00a0  \n En somme, il s'agira:\n \n - d'\u00eatre capable de s'exprimer par \u00e9crit en fran\u00e7ais correct, dans\ntoutes les circonstances de la communication ;\n - d'adopter une attitude r\u00e9flexive sur la langue. \n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les acquis d\u2019apprentissages suivants :\n - maitriser les connaissances d\u00e9claratives, proc\u00e9durales et conditionnelles de l\u2019orthographe de la langue fran\u00e7aise (notamment la ponctuation, la nouvelle orthographe, l\u2019adjectif verbal/le participe pr\u00e9sent, la concordance des temps); - savoir r\u00e9diger un texte argumentatif en respectant les caract\u00e9ristiques du genre.  L'\u00e9tudiant est \u00e9galement invit\u00e9 \u00e0 revoir certains points orthographiques et grammaticaux en autonomie (l'accord du verbe et du participe pass\u00e9, tout/m\u00eame/quelque, la formation des modes et des temps, les homophones...)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA304", "name": "Nombres et m\u00e9thodologie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Convent Alexandra"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUEzMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Une partie du cours sera consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9pist\u00e9mologie (g\u00e9n\u00e9tique) des quatre op\u00e9rations fondamentales (addition, soustraction, multiplication et division). Elle se prolongera en une \u00e9tude \u00e9pist\u00e9mologique des nombres relatifs. \n \n Quelles interpr\u00e9tations pour comprendre des techniques de calcul, se convaincre des propri\u00e9t\u00e9s ? Quelles sont les images mentales utiles ? Quels obstacles ? Quelles preuves ? \n \n Quels mod\u00e8les pour les nombres relatifs ? \u00c0 quoi servent-ils en math\u00e9matiques ? Dans quels contextes ont-ils \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s ?\n \n Le cours donnera aux \u00e9tudiants l\u2019occasion\n - de se rendre compte de la difficult\u00e9 de mati\u00e8res dites \u00e9l\u00e9mentaires, de comprendre la pens\u00e9e d'autrui, de remettre en question les \u00e9vidences, de s'efforcer de se convaincre et de justifier les r\u00e9sultats les plus \u00e9l\u00e9mentaires ;\n - d'acqu\u00e9rir des comp\u00e9tences qui permettent de comprendre certaines erreurs ou faiblesses d'\u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9 en math\u00e9matiques ;\n - de cr\u00e9er ou retrouver des images mentales sur les quatre op\u00e9rations fondamentales et les liens entre elles, de distinguer celles qui sont particuli\u00e8rement utiles pour les premiers apprentissages, celles qui ne r\u00e9sistent pas aux extensions des ensembles sur lesquels portent les op\u00e9rations, celles qui peuvent \u00eatre adapt\u00e9es lors de ces extensions ;\n - de d\u00e9couvrir dans quelles situations les nombres relatifs sont utiles ;\n - de voir ce que l'on peut exploiter de ces informations pour l'enseignement des nombres relatifs et de leurs op\u00e9rations en d\u00e9but de secondaire \u00e0 l'heure actuelle ;\n - de d\u00e9couvrir des pistes d'enseignement respectueuses du sens de ces nombres pour les introduire aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves ;\n - de faire l\u2019inventaire des ph\u00e9nom\u00e8nes permettant d'illustrer les quatre op\u00e9rations avec les nombres relatifs, les analyser pour les exploiter \u00e0 meilleur escient.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA305", "name": "Alg\u00e8bre", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Berlanger Isabelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUEzMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Elargir ses connaissances en histoire des math\u00e9matiques Exploiter l\u2019histoire des math\u00e9matiques pour aborder l\u2019\u00e9pist\u00e9mologie des notions et th\u00e9ories li\u00e9es aux nombres et \u00e0 l'alg\u00e8bre   Progresser en didactique de l'alg\u00e8bre (approfondir ses connaissances et se constituer un stock d'outils et activit\u00e9s exploitables en classe)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA306", "name": "G\u00e9om\u00e9trie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Havaux M\u00e9lanie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUEzMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "La  premi\u00e8re partie (15h) est consacr\u00e9e aux solides: leurs caract\u00e9ristiques, propri\u00e9t\u00e9s, d\u00e9veloppements, repr\u00e9sentations en perspective...  Apr\u00e8s avoir reconstruit le dod\u00e9ca\u00e8dre rhombique, on se demandera s'il est 'r\u00e9gulier'...? Qu'ont-ils de si 'r\u00e9gulier' les solides dits de Platon? Combien y en a-t-il? On \u00e9tudiera \u00e9galement les autres poly\u00e8dres et on choisira un crit\u00e8re de classification.\n \n La deuxi\u00e8me partie (30h) est l'\u00e9tude et la classification des transformations du plan et de l'espace. On mettra l'accent sur ce qui est conserv\u00e9, transform\u00e9, ce qui d\u00e9termine une transformation. On \u00e9tudiera en particulier les isom\u00e9tries du plan d'abord, et de l'espace ensuite.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA307", "name": "G\u00e9om\u00e9trie dynamique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gilbert Th\u00e9r\u00e8se"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUEzMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Conjecturer en utilisant le logiciel GeoGebra ou en utilisant le papier et le crayon, r\u00e9soudre des probl\u00e8mes g\u00e9om\u00e9triques \u00e0 l\u2019aide du logiciel, r\u00e9soudre des probl\u00e8mes provoqu\u00e9s par l\u2019utilisation de ce logiciel. R\u00e9diger une d\u00e9monstration.\n \n En plus de cela, nous amorcerons une r\u00e9flexion sur ce que peut apporter un tel logiciel \u00e0 l'enseignement des math\u00e9matiques et tenterons de comprendre dans quelles situations ce logiciel est une aide (respectivement un frein) \u00e0 la r\u00e9flexion.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA308", "name": "Physique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUEzMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\n \u2022 Ma\u00eetriser les notions de force, r\u00e9sultante et \u00e9quilibre d'un corps ponctuel, poids et masse, lois de Newton ; \u2022\tUtiliser les notions vues pour d\u00e9crire et expliquer un ph\u00e9nom\u00e8ne et r\u00e9soudre un probl\u00e8me num\u00e9rique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA401", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUE0MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe des savoirs li\u00e9s aux composantes du d\u00e9veloppement physique, cognitif, social et moral des adolescents dans le but de mobiliser ces connaissances dans des situations scolaires. Nous examinerons \u00e9galement l'influence des contextes familial, technologique, \u00e9conomique et culturel sur le d\u00e9veloppement cognitif et \u00e9motionnel des adolescents.\u00a0\u00a0  Ces connaissances vont effectivement permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant:\n - de mieux comprendre et d'analyser les r\u00e9actions et les comportements des adolescents, \n - d\u2019am\u00e9liorer sa communication avec le jeune\n - d\u2019adapter sa pratique professionnelle \u00e0 ce public particulier.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA402", "name": "Axe psychop\u00e9dagogique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Corrillon Sylvain"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUE0MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA403", "name": "Th\u00e9\u00e2tre", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Les Animateurs De La Compagnie Th\u00e9\u00e2trale 'La Montagne Magique'", "Bernard Marie", "Bouchez Isabelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUE0MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA404", "name": "G\u00e9om\u00e9trie \u00e9l\u00e9mentaire et m\u00e9thodologie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gilbert Th\u00e9r\u00e8se"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUE0MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Approfondir la compr\u00e9hension de concepts et r\u00e9sultats fondamentaux de g\u00e9om\u00e9trie plane.\n \n Chercher \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes. Apprendre \u00e0 se poser des questions.\n \n Organiser ses connaissances en un tout coh\u00e9rent. R\u00e9diger une d\u00e9monstration.\n \n Comprendre les liens entre les diff\u00e9rents chapitres de g\u00e9om\u00e9trie du secondaire. Etablir des connexions entre la g\u00e9om\u00e9trie du secondaire et le reste de l'\u00e9difice math\u00e9matique.\u00a0  Progresser dans l'acquisition de la rigueur math\u00e9matique.\n  Conna\u00eetre diff\u00e9rentes d\u00e9marches d'apprentissage de la g\u00e9om\u00e9trie et les appliquer au public vis\u00e9. \n \n Contenu.\n Sur base d'exp\u00e9riences et de r\u00e9solution de probl\u00e8mes, les \u00e9tudiants red\u00e9couvriront des r\u00e9sultats fondamentaux sur le th\u00e9or\u00e8me de Thales et les triangles semblables. Ils seront amen\u00e9s par une suite d'activit\u00e9s \u00e0 \u00e9tablir des liens d\u00e9ductifs entre les propositions conjectur\u00e9es et d'autres propositions g\u00e9om\u00e9triques. \n \n Apr\u00e8s avoir organis\u00e9 ces connaissances en un tout coh\u00e9rent, nous nous int\u00e9resserons \u00e0 son enseignement. Si nous en avons le temps, n \ufeff ous regarderons de quelles mani\u00e8res cette mati\u00e8re est pr\u00e9sent\u00e9e actuellement dans les manuels belges et-ou dans les programmes.\n    Le contenu est susceptible d\u2019\u00eatre adapt\u00e9 en raison de la crise sanitaire.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA405", "name": "Statistique et m\u00e9thodologie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Nieuwenhoven Pierre"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUE0MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Statistique descriptive: valeurs centrales, mesures de dispersion, comparaison de deux s\u00e9ries de donn\u00e9es, \u00e9tude de la correspondance entre les fr\u00e8res Huygens sur les notions de m\u00e9diane et de moyenne, diff\u00e9rentes notions de moyenne \n Le but de la d\u00e9marche est de synth\u00e9tiser des donn\u00e9es \u00e0 l'aide du (ou des) indicateur(s) pertinent(s) et de pouvoir lui (ou leurs) donner un sens. \n \n Lors de certaines s\u00e9ances nous utiliserons le logiciel Excel.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA406", "name": "Analyse", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gilbert Th\u00e9r\u00e8se"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUE0MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au niveau de l'\u00e9largissement des connaissances : \n -\tApprofondir la compr\u00e9hension de concepts et r\u00e9sultats fondamentaux d\u2019analyse. Organiser ses connaissances en un tout coh\u00e9rent. \n -\tProgresser dans la compr\u00e9hension de l\u2019\u00e9volution des math\u00e9matiques au fil des \u00e2ges et des raisons de cette \u00e9volution.\n  Au niveau du d\u00e9veloppement de la pens\u00e9e autonome et de la rigueur :\n -\tChercher \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes. Apprendre \u00e0 se poser des questions. \n -\tDiscuter de math\u00e9matiques et sur les math\u00e9matiques.\n -\tProgresser dans l\u2019acquisition de la rigueur math\u00e9matique.\n -\t\u00c9tablir des connexions entre les math\u00e9matiques du secondaire et le reste de l\u2019\u00e9difice math\u00e9matique.\n \n Contenu\n I. Suites et s\u00e9ries.\n II. Limites et continuit\u00e9 de fonctions d\u2019une variable r\u00e9elle : concepts fondamentaux.\n III. Vers une d\u00e9finition des r\u00e9els : en bref une motivation de la d\u00e9finition, d\u00e9finition axiomatique, \u00e9ventuellement d\u00e9finition constructive, th\u00e9or\u00e8me des valeurs interm\u00e9diaires.  Le contenu est susceptible d\u2019\u00eatre adapt\u00e9 en raison de la crise sanitaire et en fonction de l'avancement du cours.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA43T", "name": "AMTICE et recherche", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine", "Convent Alexandra", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUE0M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA44T", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Berlanger Isabelle", "Pierson Pierre", "Brogniet Thomas"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUE0NFQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA45T", "name": "S\u00e9minaire de math\u00e9matique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Berlanger Isabelle", "Convent Alexandra"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUE0NVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Travailler des notions de g\u00e9om\u00e9trie (usuelle ou plus inhabituelle) dans des contextes significatifs, \nnotamment  - en vivant/faisant vivre des ateliers autour des \"dissections g\u00e9om\u00e9triques\".\ufeff \n- \u00e0 travers la construction de solides et de leur repr\u00e9sentation 2D,  \n- en abordant la notion de g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique et en cr\u00e9ant un pavage hyperbolique du disque de Poincar\u00e9,   Effectuer des recherches personnelles et en groupe sur un sujet math\u00e9matique ; s'exercer \u00e0 communiquer ses d\u00e9couvertes avec clart\u00e9 et en suscitant l'int\u00e9r\u00eat. \n \nEnrichir sa culture math\u00e9matique, alimenter sa curiosit\u00e9, d\u00e9velopper sa cr\u00e9ativit\u00e9 en visitant des expositions, en assistant \u00e0 des conf\u00e9rences, en participant \u00e0 des ateliers transdisciplinaires. \n \nLe cours comporte plusieurs parties : \n 1. Ateliers en lien avec des \"dissections g\u00e9om\u00e9triques\", 2. Perspectives et constructions de solides  impossibles,  3. G\u00e9om\u00e9trie hyperbolique et constructions de pavage du disque de Poincar\u00e9. \u00a0   4. Expositions, conf\u00e9rences, ateliers transdisciplinaires (en commun avec les \u00e9tudiants de B3) (15h).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA501", "name": "Arts et culture", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hainski Yasna", "Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Yasna Hainski", "Delvaulx Tamara"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUE1MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux : \n - Sensibiliser les \u00e9tudiants, futurs enseignants, \u00e0 la culture au sens large.\n - R\u00e9fl\u00e9chir au concept de culture.\n - Approcher des t\u00e9moins de notre culture occidentale.\n - Favoriser l'autonomie et la responsabilit\u00e9 des \u00e9tudiants.\n \n Acquis sp\u00e9cifiques : \n - Appropriation d'une s\u00e9rie de concepts li\u00e9s aux notions de culture /civilisation, ...\n - R\u00e9flexion sur la culture aujourd'hui, celle des jeunes et des adultes.\n - D\u00e9couverte individualis\u00e9e d'un mus\u00e9e et/ou d'une exposition et/ou d'un ensemble architectural bruxellois sur base de propositions offertes aux \u00e9tudiants, sous r\u00e9serve de l'ouverture des mus\u00e9es, possibilit\u00e9 de visites virtuelles. - D\u00e9couverte en autonomie d'un concert de musique classique, sous r\u00e9serve de l'ouverture des lieux culturels, possibilit\u00e9 d'\u00e9coute en virtuel. - Cl\u00e9s pour analyser des oeuvres/traces culturelles.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA502", "name": "Etude critique des grands courants p\u00e9dagogiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUE1MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "a) Mener une r\u00e9flexion personnelle sur des questions actuelles de p\u00e9dagogie en \r o Utilisant l\u2019\u00e9clairage d'une s\u00e9rie d'auteurs cl\u00e9s\r o D\u00e9veloppant un avis personnel illustr\u00e9 par des exemples personnels originaux\r b) Expliciter la pens\u00e9e p\u00e9dagogique d'une s\u00e9lection d'auteurs cl\u00e9s.\r c) Utiliser correctement et distinguer des concepts-cl\u00e9s permettant de r\u00e9fl\u00e9chir aux grands courants de la pens\u00e9e p\u00e9dagogique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA503", "name": "Diff\u00e9renciation", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge", "Ayivor Yaovi", "Invit\u00e9s Ext\u00e9rieurs", "Richir Cathy", "De Vriendt St\u00e9phanie", "Dondeyne St\u00e9phanie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUE1MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA506", "name": "Probabilit\u00e9s", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Nieuwenhoven Pierre"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUE1MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Approfondir ses connaissances des probabilit\u00e9s et de l\u2019analyse combinatoire et les appliquer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes.\r \r Contenu\r Nous aborderons l\u2019analyse combinatoire, la notion de probabilit\u00e9, les probabilit\u00e9s compos\u00e9es, les probabilit\u00e9s conditionnelles et l\u2019ind\u00e9pendance, et, si le temps le permet, les variables al\u00e9atoires et quelques lois de probabilit\u00e9s.\r \r En ce qui concerne la notion de probabilit\u00e9, nous ferons la part entre les id\u00e9es intuitives et le concept th\u00e9orique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA507", "name": "Algorithmique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gilbert Th\u00e9r\u00e8se"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUE1MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "D\u00e9couvrir le langage LOGO, s'initier \u00e0 la programmation (avec Scratch ou Logo). \n R\u00e9soudre certains probl\u00e8mes math\u00e9matiques et informatiques provoqu\u00e9s par l'utilisation du langage LOGO.\n \n Approfondir ses connaissances du logiciel GeoGebra et envisager des pistes pour son utilisation au secondaire. \n Contenu\n Le langage LOGO : proc\u00e9dures, variables, r\u00e9cursivit\u00e9, trac\u00e9 de fractales.\n Le logiciel GeoGebra, exemples de t\u00e2ches : utilisation d'un curseur, int\u00e9gration d'images, construction de figures anim\u00e9es, personnalisation des menus, enregistrement d'outils.\n Le logiciel GeoGebra-3D : initiation.\n   Le contenu est susceptible d\u2019\u00eatre adapt\u00e9 en raison de la crise sanitaire et de l'avancement du cours.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA607", "name": "G\u00e9om\u00e9trie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Convent Alexandra"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUE2MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "L'objectif du cours est la r\u00e9solution de probl\u00e8mes g\u00e9om\u00e9triques \u00e0 l'aide de l'alg\u00e8bre. Pour cela, nous  \u00e9tudierons le plan et l'espace \u00e0 l'aide des vecteurs et de la g\u00e9om\u00e9trie analytique. On travaillera principalement avec un rep\u00e8re orthonorm\u00e9, on appliquera les outils vectoriels (produit scalaire, produit vectoriel) dans des probl\u00e8mes de distance, d'angles, d'orthogonalit\u00e9, ....  Si le temps le permet, nous aborderons la structure d'espace vectoriel. L'accent sera mis sur le concept de base et composantes, et on se posera \u00e9galement la question du changement de base. On d\u00e9crira ensuite certaines transformations \u00e0 l'aide des matrices.  Il se peut qu'une partie du cours soit mise en lien avec le voyage \u00e0 Florence du Q1. En fonction du voyage et des pr\u00e9sentations des \u00e9tudiants \u00e0 Florence, nous verrons les liens pertinents \u00e0 faire !", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA609", "name": "Nombres complexes", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Berlanger Isabelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUE2MDk=&ec=2", "content": "", "goal": "Le cours sera l'occasion de (re)d\u00e9couvrir et approfondir un domaine des math\u00e9matiques en prolongement des mati\u00e8res du secondaire : les nombres complexes.\n \n Les nombres complexes seront abord\u00e9s via l'histoire de la r\u00e9solution des \u00e9quations, montrant la lente \u00e9volution des quantit\u00e9s imaginaires depuis leur apparition comme solution (non r\u00e9elle) d'une \u00e9quation jusqu'\u00e0 la reconnaissance de leur statut de nombre. On abordera \u00e9galement la repr\u00e9sentation g\u00e9om\u00e9trique de ces nombres et leur lien avec les transformations du plan.\n \n L'\u00e9tudiant.e sera amen\u00e9.e, notamment, \u00e0\n - approfondir ses connaissances sur les ensembles de nombres et leur structure,\n - mener un raisonnement \u00e0 son terme, de la question \u00e0 l'exposition de la solution,\n - replacer la g\u00e9om\u00e9trie et l'alg\u00e8bre du secondaire dans un contexte math\u00e9matique plus large, - d\u00e9coder, analyser, commenter des textes,\u00a0 - approfondir la compr\u00e9hension de concepts et r\u00e9sultats fondamentaux de g\u00e9om\u00e9trie et d'alg\u00e8bre,\n - chercher \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes, apprendre \u00e0 se poser des questions,\n - faire des liens entre diverses mati\u00e8res, organiser ses connaissances en un tout coh\u00e9rent.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA61T", "name": "TFE", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Havaux M\u00e9lanie", "Convent Alexandra", "Les Promoteurs Et Lecteurs Des Tfe", "Fossoul Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUE2MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA63T", "name": "Stage", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pierson Pierre", "Brogniet Thomas", "Ghorbal Sonia", "Celis Sandrine", "Gilbert Th\u00e9r\u00e8se", "Marianne Laurencis (Gestion Des Conflits)"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUE2M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA64T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ayivor Yaovi", "Dupont Serge", "Romainville Anne-Sophie", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUE2NFQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA65T", "name": "S\u00e9minaire", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Berlanger Isabelle", "Convent Alexandra"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUE2NVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA66T", "name": "Analyse et didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Berlanger Isabelle", "Gilbert Th\u00e9r\u00e8se"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=TUE2NlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR101", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kuraj File"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIxMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura ma\u00eetris\u00e9 les savoirs suivants :\n 1. Comprendre les positions philosophiques sur diff\u00e9rentes th\u00e9matique comme l\u2019\u00e9ducation , la citoyennet\u00e9 , la libert\u00e9, la mort, le pouvoir,\u00a0 etc. expos\u00e9es dans chacun des extraits propos\u00e9s dans le syllabus.\n 2. Remettre en contexte chacun des extraits (courant philosophique, p\u00e9riode historique).\n 3. Identifier les caract\u00e9ristiques de chacun des courants de pens\u00e9e \u00e9tudi\u00e9s.   L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe, sur base du syllabus et de la pr\u00e9sence au cours, les aptitudes suivantes :\n 1. Aptitude \u00e0 comprendre le message implicite et/ou explicite d\u2019un texte philosophique.\n 2. Aptitude \u00e0 d\u00e9velopper une attitude r\u00e9flexive et critique.\n 3. Aptitude \u00e0 rep\u00e9rer l\u2019articulation logique d\u2019un texte philosophique. 4. Aptitude \u00e0 argumenter et \u00e0 d\u00e9velopper une pens\u00e9e philosophique sur une question/th\u00e9matique donn\u00e9e.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR102", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanmeerhaeghe Sophie", "Bouchez Isabelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIxMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : \r - Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir \r - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s\r \r L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \r * Introduction \u00e0 l'\u00e9tude du d\u00e9veloppement humain : les concepts fondamentaux, les influences sur le d\u00e9veloppement, les grandes th\u00e9ories du d\u00e9veloppement.\r * Les d\u00e9buts de la vie ;\r * Les deux premi\u00e8res ann\u00e9es : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ;\r * L'\u00e2ge pr\u00e9scolaire  : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ;\r * L'\u00e2ge scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ;\r * L'adolescence : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ;\r * L'\u00e2ge adulte : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9.\r \r Au niveau des aptitudes : \r * D\u00e9couvrir les concepts ;\r * R\u00e9-expliquer, reformuler les concepts ;\r * Mettre les concepts en lien.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR105", "name": "Vivre un projet en \u00e9veil", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["De Visscher Anne-Sophie", "Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Amory Brigitte", "Peltier Marie", "Loubris Dominique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIxMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR109", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bernard Marie", "Hanciaux Caroline", "Havaux M\u00e9lanie", "Ma\u00eetres De Stage", "Mattelaer Fr\u00e9d\u00e9ric", "Buscarlet Jonathan", "Brasselle Pierre", "Dieudonn\u00e9 Val\u00e9rie", "Claus Gabriel", "Romainville Anne-Sophie", "Peeters Maxim", "Delmot Fran\u00e7oise", "Dubois Julie", "Van Nieuwenhoven Pierre", "Claus Thomas", "Bouchez Isabelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIxMDk=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR110", "name": "Axe psychop\u00e9dagogique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hanciaux Caroline", "Dewilde Anouchka", "Peeters Maxim", "Dubois Julie", "Bouchez Isabelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIxMTA=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR111", "name": "Math\u00e9matique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Claus Gabriel", "Havaux M\u00e9lanie", "Van Nieuwenhoven Pierre"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIxMTE=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR112", "name": "Fran\u00e7ais", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bernard Marie", "Romainville Anne-Sophie", "Claus Thomas", "Buscarlet Jonathan"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIxMTI=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR113", "name": "Religion", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Forget Etienne"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIxMTM=&ec=2", "content": "", "goal": "- Conna\u00eetre les \u00e9l\u00e9ments fondamentaux concernant la/les religion/s et\nla spiritualit\u00e9. \n\n- Conna\u00eetre les\nbases de la religion chr\u00e9tienne. \n - Pratiquer la lecture de r\u00e9cits du Premier et du Second Testament et les utiliser pour la construction de s\u00e9quences de cours de religion. \u00a0 - Capacit\u00e9 de compr\u00e9hension et de projection d'un cours de religion pertinent en fonction du contexte institutionnel belge et dans le r\u00e9seau libre confessionnel catholique en rapport avec le programme officiel.   \n- \u00catre en mesure d'\u00e9changer avec des adultes en milieu\nprofessionnel sur des sujets li\u00e9s \u00e0 la spiritualit\u00e9 et \u00e0 la religion (parents\nd'\u00e9l\u00e8ves, coll\u00e8gues enseignants, hi\u00e9rarchie).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR201", "name": "Psychologie de la relation et de la communication", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Amandt Val\u00e9rie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIyMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les concepts, les savoirs suivants :\n    \n\n - Le harc\u00e8lement  - La communication \n\n - Les principes de base de la communication \n\n - La communication non-verbale \n\n - La communication dans la relation p\u00e9dagogique \n\n - Les probl\u00e8mes de communication \n\n - Les obstacles \u00e0 la communication et comment\nr\u00e9soudre ces obstacles ? \n\n - Les comp\u00e9tences \u00e9motionnelles \n\n - Les besoins \n\n - La communication non-violente \n\n - Le concept de soi, cl\u00e9 de la communication \n\n - La prox\u00e9mie \n\n - Les liens entre la perception et la\ncommunication", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR202", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIyMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n -\tCr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n -\t Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Des connaissances th\u00e9oriques \u00e0 propos :\n 1.\tdes grands courants historiques de la psychologie des apprentissages :\n - Le b\u00e9haviorisme\n - Le n\u00e9o-b\u00e9haviorisme\n - La psychologie de la forme (ou Gestalt)\n - Le cognitivisme\n - Le constructivisme\n - Le socio-constructivisme\n \n \n 2.\tde th\u00e9matiques transversales : \u00a0 - L'apprentissage en \u00e9quipe  - Les m\u00e9canismes cognitifs - Les aspects sociaux influen\u00e7ant l'apprentissage  - la motivation \u00e0 apprendre - ... \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n L\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019expliquer les savoirs (les grands courants et leurs concepts-cl\u00e9s) et leurs impacts sur la pratique du m\u00e9tier. Il pourra porter un regard critique nuanc\u00e9, faire des liens entre les concepts et th\u00e9ories. Il pourra illustrer les concepts par des exemples.  Il pourra proposer et justifier des choix de pratiques p\u00e9dagogiques en lien avec ces savoirs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR203", "name": "Choisir ou construire une situation d'apprentissage en tenant compte de l'analyse mati\u00e8re", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hanciaux Caroline", "Gauthy Laurent", "De Visscher Anne-Sophie", "Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Mattelaer Fr\u00e9d\u00e9ric", "Amory Brigitte", "Brasselle Pierre", "Dieudonn\u00e9 Val\u00e9rie", "Peeters Maxim", "Peltier Marie", "Dubois Julie", "Delmot Fran\u00e7oise", "Bouchez Isabelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIyMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR204", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hanciaux Caroline", "Mattelaer Fr\u00e9d\u00e9ric", "Dieudonn\u00e9 Val\u00e9rie", "Brasselle Pierre", "Peeters Maxim", "Dubois Julie", "Delmot Fran\u00e7oise", "Bouchez Isabelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIyMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR205", "name": "Math\u00e9matique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Havaux M\u00e9lanie", "Claus Gabriel", "Van Nieuwenhoven Pierre"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIyMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants devront ma\u00eetriser :\n \u2022\tles savoirs li\u00e9s au domaine Solides et Figures : solides, d\u00e9veloppements de solides, perspective ;\n \u2022\tles savoirs li\u00e9s au domaine Grandeurs : volume et masse volumique.\n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\n \u2022\td\u00e9finir les concepts \u00e9tudi\u00e9s ;\n \u2022\tutiliser les savoirs acquis dans des exercices d\u2019application ;\n \u2022\tidentifier les obstacles auxquels les enfants seront confront\u00e9s ; \n \u2022\tmettre en place une d\u00e9marche didactique permettant aux enfants de les d\u00e9passer.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR206", "name": "Fran\u00e7ais", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bernard Marie", "Romainville Anne-Sophie", "Claus Thomas", "Buscarlet Jonathan"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIyMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR207", "name": "Eveil g\u00e9ographique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Loubris Dominique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIyMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "GLOBALEMENT:\n - Conna\u00eetre et utiliser les grands principes g\u00e9ographiques de base pour analyser des paysages belges dans leurs aspects naturels, ruraux, urbains, industriels.(Ainsi seront principalement travaill\u00e9s les domaines du programme du primaire suivants : 1) les rep\u00e8res spatiaux belges, 3) les composantes du paysage, 4) le paragraphe \"relief des 'milieux naturels' \", 5) l'organisation de l'espace).\n - Trouver, critiquer et produire des sc\u00e9narios p\u00e9dagogiques en \u00e9veil g\u00e9ographique sur les paysages : construire des mises en situation originales, formuler les pr\u00e9requis et les objectifs p\u00e9dagogiques, agencer des activit\u00e9s, critiquer et utiliser un exercice d'\u00e9veil g\u00e9ographique figurant dans un manuel destin\u00e9 au primaire.\n \n DE FA\u00c7ON D\u00c9TAILL\u00c9E :\n \n 1)\tAPTITUDES : L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n \n \u2022\tPar rapport aux paysages ruraux et urbains : \n - Analyser des documents photographiques de milieux de vie belges non vus au cours (photo prise au sol, photo a\u00e9rienne verticale, plan photos a\u00e9riennes, ...). - Construire un sch\u00e9ma montrant l\u2019organisation du territoire d\u2019un milieu de vie belge (rural et/ou urbain). \n \u2022\tPar rapport aux \u00e9l\u00e9ments naturels des paysages :\n - D\u00e9terminer la forme de relief d'un paysage \u00e0 partir d'une photo. - Dresser un sch\u00e9ma d\u2019un cours d\u2019eau montrant les endroits de d\u00e9p\u00f4ts et d'\u00e9rosion  \u00e0 partir de l\u2019observation d\u2019une carte ou d\u2019une photo. - D\u00e9terminer le sens de d\u00e9placement des continents \u00e0 partir d'une carte montrant les reliefs terrestres et sous-marins. \n \u2022\tPar rapport \u00e0 la didactique :\n - Proposer des mises en situation originales, formuler les pr\u00e9requis et les objectifs p\u00e9dagogiques, agencer des activit\u00e9s dans le cadre de l'\u00e9tude d'un paysage avec une classe du primaire. - Critiquer et proposer des utilisations de documents de niveau enfant sur ces mati\u00e8res.\n \n 2)\tSAVOIRS : L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \n - D\u00e9finir les mots ou expressions g\u00e9ographiques utilis\u00e9s au cours,  - Restituer les th\u00e9ories expliqu\u00e9es, compl\u00e9ter des sch\u00e9mas th\u00e9oriques proches de ceux analys\u00e9s, r\u00e9pondre \u00e0 un questionnaire de type 'QCM' ou 'vrai-faux' sur les mati\u00e8res suivantes : reliefs, milieu rural, milieu urbain. - D\u00e9crire les r\u00e9gions belges analys\u00e9es au cours. - Localiser sur une carte les \u00e9l\u00e9ments g\u00e9ographiques belges repris dans le syllabus. - Conna\u00eetre les \u00e9tapes d\u2019une le\u00e7on d\u2019\u00e9veil.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR208", "name": "Eveil scientifique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian", "Amory Brigitte"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIyMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n - Identifier et vivre les \u00e9tapes de la d\u00e9marche d\u2019investigation ; - Observer un objet, une situation, se poser des questions et recueillir des indices; - Mesurer une grandeur physique ; - Imaginer puis r\u00e9aliser une exp\u00e9rience et r\u00e9diger un rapport d'exp\u00e9rimentation ; - R\u00e9aliser des dessins ou sch\u00e9mas l\u00e9gend\u00e9s ou des graphiques ;\ufeff - Valider les r\u00e9sultats d'une recherche et construire des nouvelles connaissances; \n - Communiquer les notions construites et la d\u00e9marche \u00e0 la classe.\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n - Le fonctionnement des Plantes et des Myc\u00e8tes : nutrition, respiration, reproduction ;\n - La classification des \u00eatres vivants ;\n - La mati\u00e8re (constitution de la mati\u00e8re, corps pur et m\u00e9langes, \u00e9tats de la mati\u00e8re, temp\u00e9rature et \u00e9nergie thermique, changements d'\u00e9tats, transformations chimiques, cycle naturel de l'eau, cycle anthropique de l'eau).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR210", "name": "Histoire", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Peltier Marie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIyMTA=&ec=2", "content": "", "goal": "Plan g\u00e9n\u00e9ral du cours:\n \n 1) Histoire : rep\u00e8res disciplinaires et m\u00e9thodologiques\n \n 2) Fondamentaux : grandes p\u00e9riodes et caract\u00e9ristiques\n  \n 3) Parcours didactique : Application de la d\u00e9marche d'investigation en \u00e9veil historique \u00e0 une th\u00e9matique choisie avec les \u00e9tudiants \n \n A travers ces contenus, les objectifs du cours d'histoire sont :\n \n *\tEn terme de comp\u00e9tences \u00e9tudiantes : \n \n Les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s d\u2019abord \u00e0 :\n 1. Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l\u2019action p\u00e9dagogique.\n 2. Ma\u00eetriser la didactique disciplinaire qui guide l\u2019action p\u00e9dagogique.\n 3. Faire preuve d\u2019une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde culturel.\n \n *\tEn terme de savoir-faire :\n \n a) Comprendre le nouveau programme de l'\u00e9cole primaire et pouvoir l\u2019utiliser et le mettre en \u0153uvre en ce qui concerne l\u2019\u00e9veil et l\u2019\u00e9veil historique.\n b) R\u00e9aliser une ligne du temps \u00e0 l\u2019\u00e9chelle.\n c) Identifier, d\u00e9crire et analyser un document historique (trace du pass\u00e9).\n d) Choisir et utiliser ces documents dans la construction d\u2019une le\u00e7on.\n e) D\u00e9velopper un questionnement \u00e0 partir de ces documents.\n f) Mettre au point dans la grandes lignes une le\u00e7on d\u2019\u00e9veil historique sur un th\u00e8me au choix qui int\u00e8gre des traces du pass\u00e9 et leur analyse.\n g) Pouvoir appliquer \u00e0 un groupe humain donn\u00e9 la d\u00e9marche critique et heuristique vue en cours.\n \n *\tEn terme de savoir :\n \n a) Conna\u00eetre les objectifs d\u2019une le\u00e7on d\u2019\u00e9veil historique.\n b) Conna\u00eetre et caract\u00e9riser les grandes p\u00e9riodes de l\u2019histoire, les dates charni\u00e8res et leur signification.\n c) Pouvoir caract\u00e9riser le lien entre l'histoire et le pr\u00e9sent.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR21T", "name": "Arts", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Legros Clara", "De Visscher Anne-Sophie", "Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Drici Nicolas", "Tamara Delvaux Pour Une Introduction \u00c0 L'Histoire De L'Art"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIyMVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR22T", "name": "Education corporelle et psychomotricit\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Demanet Bernard"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIyMlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "* Enrichir l'\u00e9tudiant d'un r\u00e9pertoire de jeux, activit\u00e9s sportives et situations psychomotrices \u00e0 travers une multitude de th\u00e8mes (jeux de coop\u00e9ration, jeux d'opposition,jeux de balles, new games, jeux de d\u00e9placement, l'endurance \u00e0 l'\u00e9cole, acro-gym, circuit training \u00e0 l'\u00e9cole,...).\n * P\u00e9dagogie et m\u00e9thodologie sp\u00e9cifiques \u00e0 l'\u00e9ducation corporelle et liens avec le m\u00e9tier d'instituteur.\n * Sensibilisation \u00e0 l'inter(et pluri)disciplinarit\u00e9.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR23T", "name": "Maitrise \u00e9crite de la langue fran\u00e7aise", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bernard Marie", "Romainville Anne-Sophie", "Claus Thomas", "Buscarlet Jonathan"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIyM1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura :\n - revu et int\u00e9gr\u00e9 les difficult\u00e9s courantes en orthographe grammaticale et lexicale, en conjugaison ; - r\u00e9dig\u00e9 des courriers d'information li\u00e9s \u00e0 la profession d'enseignant; - s\u00e9lectionn\u00e9 les informations essentielles d\u2019un texte informatif ou argumentatif et sera capable de les organiser de fa\u00e7on structur\u00e9e dans une production \u00e9crite adapt\u00e9e \u00e0 une situation de communication donn\u00e9e (r\u00e9sum\u00e9, compte rendu) ;\n - am\u00e9lior\u00e9 ses productions \u00e9crites afin de le rendre conformes \u00e0 la norme grammaticale (syntaxique et orthographique) et que leur lexique soit ad\u00e9quat et vari\u00e9. Il sera \u00e9galement capable :\n - de chercher et de trouver de l\u2019information pertinente dans les r\u00e9f\u00e9rentiels de langue ;\n - d'analyser un \u00e9nonc\u00e9 d\u2019un point de vue grammatical.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR24T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kuraj File", "Hanciaux Caroline"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIyNFQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR302", "name": "D\u00e9velopper ses connaissances psychop\u00e9dagogiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ghorbal Sonia", "Kaiser Anita", "Sulaj Nissa", "Gillain Marie", "Minguet Romain", "Dubois Julie", "Delmot Fran\u00e7oise"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIzMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR303", "name": "Construire la pratique artistique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pendville Fran\u00e7oise", "M\u00e9lanie Bendermacker", "De Visscher Anne-Sophie", "Bendermacker M\u00e9lanie", "Drici Nicolas"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIzMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR304", "name": "Construire la pratique en \u00e9tude du milieu", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Peltier Marie", "Amory Brigitte", "Gauthy Laurent"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIzMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR306", "name": "Construire les fondements disciplinaires et m\u00e9thodologiques en math\u00e9matiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Havaux M\u00e9lanie", "Van Nieuwenhoven Pierre", "Ghorbal Sonia"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIzMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les \u00e9tudiants seront capables de r\u00e9fl\u00e9chir au sens des d\u00e9marches qui conduisent \u00e0 l\u2019apprentissage des contenus et au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences propos\u00e9s au cours, de r\u00e9aliser \u00e0 leur sujet une analyse approfondie de la mati\u00e8re et de la ma\u00eetriser.\n Les contenus math\u00e9matiques vis\u00e9s sont :\n - la num\u00e9ration ;\n - l'addition et la soustraction ; - le calcul \u00e9crit ;\n - le calcul mental.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR307", "name": "G\u00e9rer des groupes classes", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kaiser Anita", "Sulaj Nissa", "Minguet Romain", "Dubois Julie", "Delmot Fran\u00e7oise", "Bouchez Isabelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIzMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR308", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kaiser Anita", "Dubois Julie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIzMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura acquis les comp\u00e9tences suivantes : \n * Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique ;\n * D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s (et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement).\n \n L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \n *  Le d\u00e9veloppement moral de l'enfant en \u00e2ge scolaire \n     - Les mod\u00e8les fond\u00e9s sur le cognitif : PIAGET - KOHLBERG - CUSHMAN     - Les mod\u00e8les fond\u00e9s sur les \u00e9motions : FREUD - GILLIGAN - HAIDT\n     - Les mod\u00e8les fond\u00e9s sur les comportements : SKINNER - BANDURA - HOFFMAN  \u00a0 *  Approfondissement du d\u00e9veloppement cognitif de l'enfant en \u00e2ge scolaire  \n     - Les exp\u00e9riences de conservation selon l'analyse de Piaget\u00a0     - Le d\u00e9veloppement du jeu en parall\u00e8le au d\u00e9veloppement intellectuel  - Le syst\u00e8me de classification des jeux : ESAR\n     - Les post-piagetiens : HOUDE - SIEGLER - Les fonctions ex\u00e9cutives\u00a0\u00a0 *  Le d\u00e9veloppement physique de l'enfant : le fonctionnement de la m\u00e9moire \n     - Les diff\u00e9rents types de m\u00e9moires et sch\u00e9ma de l'organisation g\u00e9n\u00e9rale\n     - Les strat\u00e9gies de m\u00e9morisation \n Au niveau des aptitudes : \n * D\u00e9couvrir les concepts ;\n * R\u00e9-expliquer, reformuler les concepts ;\n * Mettre les concepts en lien.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR309", "name": "Construire la pratique en langue fran\u00e7aise", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Zuyderhoff Nathalie", "Gillain Marie", "Claus Thomas"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIzMDk=&ec=2", "content": "", "goal": "Le conte, la didactique de l'oral et du lexique \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques suivants :\n  - identifier les caract\u00e9ristiques du conte et de l\u2019anticonte ;\n - rep\u00e9rer les traces d\u2019interculturalit\u00e9 et d\u2019intertextualit\u00e9 dans les contes ; \n - mobiliser la trame des contes classiques ; \n - construire des s\u00e9quences d\u2019apprentissage s'appuyant sur le genre du conte ; - planifier une s\u00e9quence de l'enseignement de l'oral; - planifier et mettre en oeuvre des activit\u00e9s d'apprentissage du lexique; - porter un regard critique sur des s\u00e9quences d\u2019enseignement (en lien avec les mati\u00e8res enseign\u00e9es).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR310", "name": "Construire la pratique artistique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Drici Nicolas"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFIzMTA=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR401", "name": "Connaissances religieuses", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Biard Marie-Paule"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFI0MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au niveau m\u00e9thodologique, prise de connaissance et ma\u00eetrise de l'utilisation d'un outil d'analyse de mati\u00e8res sp\u00e9cifiques aux contenus religieux et existentiels.\n Au niveau m\u00e9thodologique, projection de l'utilisation d'un outil d'analyse sp\u00e9cifique aux contenus religieux et existentiels en vue de d\u00e9finir des objectifs d'apprentissage pertinents dans le cadre du programme scolaire. Ces objectifs doivent montrer \u00e0 la fois une ma\u00eetrise des contenus et leur int\u00e9gration dans l'actualit\u00e9 des enfants du XXI\u00e8 si\u00e8cle.\n Au niveau m\u00e9thodologique, prise de connaissance, ma\u00eetrise et projection de l'utilisation du Nouveau Testament ainsi que de l'art chr\u00e9tien dans l'enseignement du cours de religion.De m\u00eame, diff\u00e9rentes mati\u00e8res comme les rituels, les sacrements, l'analyse critique des grands r\u00e9cits mythiques et fondateurs de la Bible seront abord\u00e9es. Les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables d'appliquer et critiquer les grilles d'analyse utilis\u00e9es au cours pour aborder ces diff\u00e9rentes mati\u00e8res afin de pouvoir les int\u00e9grer dans des pr\u00e9parations de s\u00e9quences d'\u00e9veil religieux en primaire.  Au niveau didactique, acc\u00e9der \u00e0 la connaissance et au recul critique par rapport \u00e0 la mati\u00e8re \u00e0 enseigner au cours de religion catholique dans l'enseignement primaire.  D\u00e9couverte du nouveau programme de religion: une initiation aux cinq comp\u00e9tences terminales sp\u00e9cifiques sera propos\u00e9e, de m\u00eame qu'une application de celles-ci dans la pr\u00e9paration des le\u00e7ons de religion en primaire.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR402", "name": "D\u00e9velopper ses connaissances psychop\u00e9dagogiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ghorbal Sonia", "Kaiser Anita", "Amory Brigitte", "Sulaj Nissa", "Gillain Marie", "Minguet Romain", "Peltier Marie", "Dubois Julie", "Delmot Fran\u00e7oise"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFI0MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR404", "name": "Construire la pratique en \u00e9tude du milieu", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Peltier Marie", "Amory Brigitte", "Gauthy Laurent"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFI0MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR406", "name": "Construire les fondements disciplinaires et m\u00e9thodologiques en math\u00e9matiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Havaux M\u00e9lanie", "Van Nieuwenhoven Pierre", "Ghorbal Sonia"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFI0MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les \u00e9tudiants seront capables de r\u00e9fl\u00e9chir au sens des d\u00e9marches qui conduisent \u00e0 l\u2019apprentissage des contenus et au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences propos\u00e9s au cours, de r\u00e9aliser \u00e0 leur sujet une analyse approfondie de la mati\u00e8re et de la ma\u00eetriser.\n Les contenus vis\u00e9s sont :\n -le champ multiplicatif (sens, propri\u00e9t\u00e9s, proc\u00e9dures de calcul mental et \u00e9crit,... de la multiplication et de la division des nombres naturels) -les crit\u00e8res de divisibilit\u00e9", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR407", "name": "D\u00e9velopper l'expression", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Plennevaux Elise", "Leclercq Daphn\u00e9", "De Visscher Anne-Sophie", "Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Formateurs Du Th\u00e9\u00e2tre De La Montagne Magique - Maggy Coenen"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFI0MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR408", "name": "S'initier \u00e0 la recherche et aux TICE", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kaiser Anita", "Sautelet Antoine", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFI0MDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR409", "name": "Construire les fondements disciplinaires et m\u00e9thodologiques en fran\u00e7ais", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Zuyderhoff Nathalie", "Gillain Marie", "Claus Thomas"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFI0MDk=&ec=2", "content": "", "goal": "Fran\u00e7ais : po\u00e9sie et didactique de l\u2019\u00e9criture\n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n \n -\tIdentifier les effets visuels, sonores, rythmiques et les effets de sens d\u2019un po\u00e8me ;\n -\tConstruire des s\u00e9quences d\u2019enseignement int\u00e9grant la lecture, l\u2019\u00e9criture et l\u2019oralisation de textes po\u00e9tiques ;\n -\tIdentifier les composantes et les difficult\u00e9s de l\u2019\u00e9criture ;\n -\tMettre en \u0153uvre des ateliers d\u2019\u00e9criture ;\n - interroger l'enseignement de l'orthographe et mettre en oeuvre des dispositifs d'enseignement de l'orthographe.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR411", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hanciaux Caroline", "El Guenouni Anissa", "Collaboration Avec Divers Intervenants Ext\u00e9rieurs.", "Dubois Julie", "Bregentzer Laurence"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFI0MTE=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR41T", "name": "Education corporelle et psychomotricit\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Demanet Bernard"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFI0MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "* Partie th\u00e9orique : Dans le cadre de sa future fonction \u00e9ducative, un dossier exhaustif sur les lombalgies (rappel anatomique, r\u00e8gles de manutention, pr\u00e9vention, les bons gestes au quotidien,...) ainsi que, de mani\u00e8re plus succincte, sur quelques points de sant\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale (comment bien s'assoir, le cartable, l'alimentation, pourquoi faire du sport,...) sera dispens\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tudiant.\n * Sauvetage : Il sera propos\u00e9 (et exig\u00e9 ) \u00e0 l'\u00e9tudiant de vivre une situation de sauvetage \u00e9l\u00e9mentaire ainsi que ses sp\u00e9cificit\u00e9s ; 3 niveaux d'\u00e9valuation seront au choix.\n LA REUSSITE DE L'UNITE PASSE OBLIGATOIREMENT PAR LA PRESENTATION DE CETTE EPREUVE ! L'\u00e9tudiant ne pouvant avoir une cote globale sup\u00e9rieure \u00e0 6/20 en cas de non pr\u00e9sentation !\n * Micro-enseignements : L'\u00e9tudiant aura l'opportunit\u00e9 d'exp\u00e9rimenter l'enseignement d'une s\u00e9ance (15-20min.) d'\u00e9ducation corporelle ; cette exp\u00e9rience sera analys\u00e9e et critiqu\u00e9e afin d'aider l'\u00e9tudiant dans sa construction professionnelle. De plus, des liens et concordances entre les sp\u00e9cificit\u00e9s m\u00e9thodologiques  de l'\u00e9ducation corporelle et des mati\u00e8res propres \u00e0 l'instituteur seront d\u00e9battus. Cette exp\u00e9rience sera essentiellement exp\u00e9rimentale. Elle devra cependant faire l'objet d'une trace (pr\u00e9paration) \u00e9crite particuli\u00e8rement qualitative !", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR42T", "name": "Stage", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Wawrzyniak Sandrine"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFI0MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L'UE 42T est une unit\u00e9 transversale qui regroupe les deux stages du Bloc 2.\n Lors de ces deux stages, l\u2019\u00e9tudiant(e) veillera \u00e0 rendre les enfants intellectuellement actifs. \n Cela suppose l\u2019\u00e9laboration d\u2019activit\u00e9s constructivistes qui entra\u00eenent l\u2019exercice de proc\u00e9dures mentales diversifi\u00e9es. Les d\u00e9fis propos\u00e9s auront du sens au niveau des enfants. Il s\u2019agit donc de permettre \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve de construire son propre cheminement intellectuel pour lever l\u2019obstacle. \n \n    Pour le premier stage, chaque \u00e9tudiant s\u2019appliquera \u00e0\npratiquer la d\u00e9marche de conceptualisation de B.-M. Barth travaill\u00e9e au cours\net ce, au minimum pour une activit\u00e9 \u00e9l\u00e9mentaire. Il devra \u00e9galement concevoir\net mettre en \u0153uvre un jeu en lien avec un des sujets du stage et une activit\u00e9\nde mise en lien.    L'\u00e9tudiant devra \u00e9galement construire un mod\u00e8le de gestion de classe en lien avec les AFP.     Pour le deuxi\u00e8me stage, l'\u00e9tudiant devra construire et mettre en \u0153uvre une situation probl\u00e8me ou\nune activit\u00e9 selon B.M. Barth ou une activit\u00e9 de mise en lien et veillera \u00e0\nrendre les enfants intellectuellement actifs. Il devra aussi construire\net mener une \u00e9valuation en 3 phases en lien avec des apprentissages r\u00e9alis\u00e9s\nlors du stage.   Pour les 2 stages, l'\u00e9tudiant devra organiser son horaire de stage en tenant compte des 3 axes et des 3 temps.     Des\ndemandes sp\u00e9cifiques pour divers cours sont formul\u00e9es dans le classeur du\nstagiaire et seront explicit\u00e9es par les enseignants de ces disciplines.\ufeff      Les \u00e9tudiants se r\u00e9f\u00e9reront \u00e0 leur classeur du stagiaire\nmais \u00e9galement aux diff\u00e9rents cours pour davantage de pr\u00e9cisions.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR43T", "name": "Maitrise \u00e9crite de la langue fran\u00e7aise", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Claus Thomas", "Gillain Marie", "Zuyderhoff Nathalie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFI0M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les acquis d\u2019apprentissages suivants :\n - comprendre finement une s\u00e9lection de textes d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral issus de la presse sp\u00e9cialis\u00e9e et r\u00e9unis dans un portefeuille de documents (intention, id\u00e9es principales, paratexte, structure, enchainement logique ...) ;\n - enrichir et r\u00e9utiliser le vocabulaire li\u00e9 au contenu des textes travaill\u00e9s ;\n - r\u00e9fl\u00e9chir sur la langue (orthographe, \u00e9tymologie, syntaxe, grammaire ...) ; - produire un texte argumentatif (sans erreur de langue) en lien avec un article d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR501", "name": "Arts et culture", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hainski Yasna", "Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Delvaulx Tamara"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFI1MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux : \n - Sensibiliser les \u00e9tudiants, futurs enseignants, \u00e0 la culture au sens large.\n - R\u00e9fl\u00e9chir au concept de culture.\n - Approcher des t\u00e9moins de notre culture occidentale.\n - Favoriser l'autonomie et la responsabilit\u00e9 des \u00e9tudiants.\n \n Acquis sp\u00e9cifiques : \n - Appropriation d'une s\u00e9rie de concepts li\u00e9s aux notions de culture /civilisation, ...\n - R\u00e9flexion sur la culture aujourd'hui, celle des jeunes et des adultes.\n - D\u00e9couverte individualis\u00e9e d'un mus\u00e9e et/ou d'une exposition et/ou d'un ensemble architectural bruxellois sur base de propositions offertes aux \u00e9tudiants, sous r\u00e9serve de l'ouverture des mus\u00e9es, possibilit\u00e9 de visites virtuelles. - D\u00e9couverte en autonomie d'un concert de musique classique, sous r\u00e9serve de l'ouverture des lieux culturels, possibilit\u00e9 d'\u00e9coute en virtuel. - Cl\u00e9s pour analyser des oeuvres/traces culturelles.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR503", "name": "Concevoir et exploiter une approche pour la 1\u00e8re primaire", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Havaux M\u00e9lanie", "Convent Alexandra", "Leclercq Daphn\u00e9", "Al-Khaizi Tarik", "Lors Des Afp\nMfp :\nScoriels Muriel\nPena Vanessa\n+ Deux Enseignantes De L'Ispg: \nCaroline Hanciaux\nIsabelle Bouchez", "Zuyderhoff Nathalie", "De Hoe Val\u00e9rie", "Bothy Eric", "Demanet Bernard", "Claus Thomas"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFI1MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR504", "name": "Construire les fondements disciplinaires et m\u00e9thodologiques en \u00e9veil", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Peltier Marie", "Payen Florian", "Amory Brigitte", "Gauthy Laurent"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFI1MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR505", "name": "Religion", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Biard Marie-Paule"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFI1MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "-D\u00e9couvrir le nouveau programme de religion et l'adopter.\u00a0 -G\u00e9rer les questions sp\u00e9cifiques relevant des comp\u00e9tences disciplinaires et interdisciplinaires d'un enseignement du cours de religion catholique \u00e0 l'\u00e9cole primaire (r\u00e9cits d'\u00e9vangiles, historicit\u00e9 de J\u00e9sus de Nazareth et le calendrier liturgique).\n -Anticipation\u00a0 des contenus sp\u00e9cifiques des sujets de stage pour le cours de religion.\u00a0 -Capacit\u00e9 d'animation, de dialogue entre pairs afin d'y d\u00e9velopper les capacit\u00e9s intellectuelles des \u00e9l\u00e8ves en termes de conceptualisation, de pens\u00e9e critique, cr\u00e9ative, attentive et th\u00e9ologique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR506", "name": "Arts", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Scarito Francesca", "Plennevaux Elise", "Vanwelkenhuyzen Anne-Marie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFI1MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR507", "name": "Construire les fondements disciplinaires et m\u00e9thodologiques en math\u00e9matiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Nieuwenhoven Pierre", "Ghorbal Sonia"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFI1MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Les \u00e9tudiants seront capables de r\u00e9fl\u00e9chir au sens des d\u00e9marches qui conduisent \u00e0 l\u2019apprentissage des contenus. Ils pourront r\u00e9aliser une analyse approfondie de la mati\u00e8re et la ma\u00eetriser. Ils seront capables de r\u00e9aliser des s\u00e9quences d'apprentissage concernant les nombres d\u00e9cimaux, les notions de rapport et de proportionnalit\u00e9, les nombres rationnels et les fractions.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR508", "name": "Stage", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bothy Eric"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFI1MDg=&ec=2", "content": "", "goal": "L'UE 508 comprend le stage sp\u00e9cifique en premi\u00e8re primaire. Les UE 508 et 503 sont mutuellement corequises. Cette derni\u00e8re vise \u00e0 pr\u00e9parer l'\u00e9tudiant stagiaire \u00e0 exercer dans une classe de premi\u00e8re primaire.\r Le stage comprend 3 semaines de pratiques (en novembre) et 1 semaine d'observation active la 1\u00e8re semaine de septembre (semaine de rentr\u00e9e).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR603", "name": "Stage", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lambert Fran\u00e7ois"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFI2MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR61T", "name": "Construire son approche p\u00e9dagogique par la diff\u00e9renciation", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pena Villarraso Vanessa", "Hanciaux Caroline", "Fossoul Olivier", "Ghorbal Sonia", "Doidinho Vicoso Marie-H\u00e9l\u00e8ne", "Brasselle Pierre", "Autres Intervenants Externes Ponctuels", "Romainville Anne-Sophie", "De Hoe Val\u00e9rie", "Van Mosnenck Sabine", "Scoriels Muriel", "Dondeyne St\u00e9phanie", "Claus Thomas", "Bouchez Isabelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFI2MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR62T", "name": "D\u00e9finir son projet professionnel et \u00e9laborer son TFE", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hanciaux Caroline", "Kaiser Anita", "Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Bernard Van Keirsbilck", "Sautelet Antoine", "Dubois Julie", "Bouchez Isabelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFI2MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR63T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge", "Hanciaux Caroline", "Romainville Anne-Sophie", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFI2M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS101", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["..", "Kuraj File"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMxMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura ma\u00eetris\u00e9 les savoirs suivants :\n 1. Comprendre les positions philosophiques sur diff\u00e9rentes th\u00e9matique comme l\u2019\u00e9ducation , la citoyennet\u00e9 , la libert\u00e9, la mort, le pouvoir,\u00a0 etc. expos\u00e9es dans chacun des extraits propos\u00e9s dans le syllabus.\n 2. Remettre en contexte chacun des extraits (courant philosophique, p\u00e9riode historique).\n 3. Identifier les caract\u00e9ristiques de chacun des courants de pens\u00e9e \u00e9tudi\u00e9s.   L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe, sur base du syllabus et de la pr\u00e9sence au cours, les aptitudes suivantes :\n 1. Aptitude \u00e0 comprendre le message implicite et/ou explicite d\u2019un texte philosophique.\n 2. Aptitude \u00e0 d\u00e9velopper une attitude r\u00e9flexive et critique.\n 3. Aptitude \u00e0 rep\u00e9rer l\u2019articulation logique d\u2019un texte philosophique. 4. Aptitude \u00e0 argumenter et \u00e0 d\u00e9velopper une pens\u00e9e philosophique sur une question/th\u00e9matique donn\u00e9e.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS102", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bouchez Isabelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMxMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : \r - Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir \r - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s\r \r L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \r * Introduction \u00e0 l'\u00e9tude du d\u00e9veloppement humain : les concepts fondamentaux, les influences sur le d\u00e9veloppement, les grandes th\u00e9ories du d\u00e9veloppement.\r * Les d\u00e9buts de la vie ;\r * Les deux premi\u00e8res ann\u00e9es : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ;\r * L'\u00e2ge pr\u00e9scolaire  : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ;\r * L'\u00e2ge scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ;\r * L'adolescence : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ;\r * L'\u00e2ge adulte : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9.\r \r Au niveau des aptitudes : \r * D\u00e9couvrir les concepts ;\r * R\u00e9-expliquer, reformuler les concepts ;\r * Mettre les concepts en lien.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS105", "name": "Construire la mati\u00e9re d'\u00e9veil scientifique dans une vis\u00e9e p\u00e9dagogique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Herbert B\u00e9atrice", "Poncelet Jean-Fran\u00e7ois"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMxMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "S'approprier des savoirs: les connaitre, les comprendre et pouvoir en appliquer certains.\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r Notions de biologie v\u00e9g\u00e9tale :\r \u2022 Le vivant ;\r \u2022 la classification ;\r \u2022 les fonctions vitales ;\r \u2022 les feuilles des arbres ;\r \u2022 la reproduction ;\r \u2022 la croissance.\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r \u2022 r\u00e9-expliquer, reformuler les concepts en sciences ;\r \u2022 les appliquer dans des exercices ;\r \u2022 les mettre en lien.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS106", "name": "Construire la mati\u00e8re de math\u00e9matique dans une vis\u00e9e p\u00e9dagogique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Claus Gabriel"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMxMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \n 1) \u00c9l\u00e9ments de logique et traitement de l'information :\n - th\u00e9orie des ensembles ;\n - op\u00e9rateurs logiques ;\n - relations ;\n - tableaux \u00e0 simple entr\u00e9e et double entr\u00e9e ;\n  - structure en arbre, conception de mat\u00e9riel structur\u00e9 ;  - utilisation des algorithmes en classe de maternelle ; \n - jeux logico-math\u00e9matiques.\n \n 2) Les grandeurs :\n  - concevoir chaque grandeur isol\u00e9ment des autres caract\u00e9ristiques d'un objet donn\u00e9 ;   - \u00e9talons naturels et conventionnels ;  - fractionnement. \n \n L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n \n - Produire une d\u00e9marche coh\u00e9rente tant au niveau math\u00e9matique que m\u00e9thodologique en se basant sur les r\u00e9f\u00e9rents officiels et sur les documents p\u00e9dagogiques. - Approfondir les comp\u00e9tences 'traitement de donn\u00e9es' et 'grandeurs' au niveau adulte. - Transposer ces comp\u00e9tences au niveau des enfants de l\u2019\u00e9cole maternelle par une analyse des activit\u00e9s autour des savoirs pr\u00e9cit\u00e9s. - Comprendre le caract\u00e8re fonctionnel des math\u00e9matiques en maternelle et construire les premi\u00e8res notions de m\u00e9thodologie.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS107", "name": "Se d\u00e9velopper personnellement et professionnellement par l'\u00e9ducation plastique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pendville Fran\u00e7oise", "Scarito Francesca"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMxMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \n notions du langage plastique\u00a0 - la ligne\n - la forme\n - la couleur\n - la mati\u00e8re\n - la composition\n - les rythmes\n - le volume\n  \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n    A /\nIdentifier et d\u00e9crire une image ou une \u0153uvre \u00a0\n \n\n Le\npremier objectif est d'analyser des \u0153uvres d\u2019art ou d\u2019image, la prise de\nconscience des diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments plastiques s\u2019y retrouvant, et de saisir la\nd\u00e9marche de l\u2019artiste, ses intentions et la mani\u00e8re dont il a construit l\u2019image.\n\u00a0Cela permettra \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019\u00e9largir sa\nculture artistique et de concevoir des activit\u00e9s d\u2019AP li\u00e9es \u00e0 des \u0153uvres\nd\u2019artistes pour une classe de maternelle. \n\n  B/\nExp\u00e9rimenter et produire (cr\u00e9er)  \n\n Le\ndeuxi\u00e8me objectif est l\u2019exploitation des notions plastiques dans un projet\npersonnel d\u2019arts plastiques par un processus d\u2019exp\u00e9rimentations. L\u2019\u00e9tudiant\ndevra ainsi ma\u00eetriser les notions plastiques, les moyens d\u2019expression et des\ntechniques d\u2019AP adapt\u00e9s \u00e0 son projet.\u00a0   \n\n  C/\nAnalyser son travail, expliquer sa d\u00e9marche et justifier ses diff\u00e9rents choix.  \n\n L\u2019\u00e9tudiant\ndoit pouvoir s\u2019auto-\u00e9valuer, faire des liens, mettre des mots sur ses actions et\nvoir des pistes d\u2019am\u00e9lioration pour son projet. \n\n  D /\nTransposer les apprentissages vus au cours pour des enfants de maternelle.   \n\n L\u2019\u00e9tudiant\ndevra pouvoir \u00e9mettre des id\u00e9es d\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage pour une classe de\nmaternelle qui d\u00e9veloppent les trois points pr\u00e9c\u00e9dents adapt\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e2ge des\nenfants. -", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS108", "name": "Construire les bases d'une \u00e9ducation psychomotrice dans une vis\u00e9e p\u00e9dagogique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Wawrzyniak Sandrine", "Bar Alan", "Stercq No\u00e9mie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMxMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n \u2022 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. (C.5)\n \u2022 Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions. (C.6)\n \u2022 Cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences communes o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9. (C.7)\n \u3000\n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u2022 concepts de bases de la psychomotricit\u00e9 : les trois versants, les 18 facteurs, les comp\u00e9tences de d\u00e9veloppement corporel, la psychomotricit\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la vie quotidienne ;\n \u2022 trois m\u00e9thodes de travail en psychomotricit\u00e9 : le circuit, les ateliers et l'exploitation de petit mat\u00e9riel ; \n \u2022 les \u00e9tapes d'une s\u00e9ance.\n \u3000\n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : capacit\u00e9 \u00e0 allier th\u00e9orie, pratique et didactique pour...\n \u2022 concevoir, animer et analyser une s\u00e9ance en salle ;", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS109", "name": "Comprendre les bases de la linguistique dans une vis\u00e9e p\u00e9dagogique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Cangh Agn\u00e8s", "Van Puyenbroeck Julie", "Leclercq Daphn\u00e9"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMxMDk=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants:\r - la langue: syst\u00e8me phonologique, lexical et syntaxique;\r - la communication: th\u00e9ories de Saussure et de Jakobson;\r - le savoir parler: qu'est-ce que parler, apprendre \u00e0 parler.\r \r L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes:\r - Maitriser les concepts de la linguistique, les reformuler et s'y r\u00e9f\u00e9rer pour\r     &gt; observer et analyser le potentiel linguistique des enfants;\r     &gt; concevoir des activit\u00e9s d\u00e9veloppant les comp\u00e9tences langagi\u00e8res des\r       enfants en maternelle sur les plans phonologique, lexical et \r       syntaxique;\r - Identifier les obstacles \u00e0 la communication et y rem\u00e9dier.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS112", "name": "Vivre une situation d'apprentissage", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pena Villarraso Vanessa", "Fossoul Olivier", "Leclercq Daphn\u00e9", "Herbert B\u00e9atrice", "Wawrzyniak Sandrine", "Pallemans M\u00e9lany", "Amandt Val\u00e9rie", "Lemye Nadine", "Delchambre Val\u00e9rie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMxMTI=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS201", "name": "D\u00e9velopper une communication orale", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Puyenbroeck Julie", "Van Cangh Agn\u00e8s", "De Le Court Genevi\u00e8ve", "Amandt Val\u00e9rie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMyMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS202", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMyMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n -\tCr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n -\t Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Des connaissances th\u00e9oriques \u00e0 propos :\n 1.\tdes grands courants historiques de la psychologie des apprentissages :\n - Le b\u00e9haviorisme\n - Le n\u00e9o-b\u00e9haviorisme\n - La psychologie de la forme (ou Gestalt)\n - Le cognitivisme\n - Le constructivisme\n - Le socio-constructivisme\n \n \n 2.\tde th\u00e9matiques transversales : \u00a0 - L'apprentissage en \u00e9quipe  - Les m\u00e9canismes cognitifs - Les aspects sociaux influen\u00e7ant l'apprentissage  - la motivation \u00e0 apprendre - ... \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n L\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019expliquer les savoirs (les grands courants et leurs concepts-cl\u00e9s) et leurs impacts sur la pratique du m\u00e9tier. Il pourra porter un regard critique nuanc\u00e9, faire des liens entre les concepts et th\u00e9ories. Il pourra illustrer les concepts par des exemples.  Il pourra proposer et justifier des choix de pratiques p\u00e9dagogiques en lien avec ces savoirs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS203", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pena Villarraso Vanessa", "Fossoul Olivier", "Leclercq Daphn\u00e9", "Herbert B\u00e9atrice", "Wawrzyniak Sandrine", "Pallemans M\u00e9lany", "Amandt Val\u00e9rie", "Poncelet Jean-Fran\u00e7ois", "Lemye Nadine", "Delchambre Val\u00e9rie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMyMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS205", "name": "Pr\u00e9parer et exploiter les classes de d\u00e9paysement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Legros Clara", "Wawrzyniak Sandrine", "Herbert B\u00e9atrice", "Scarito Francesca", "Poncelet Jean-Fran\u00e7ois", "Amandt Val\u00e9rie", "Animateurs Du Crie De Villers-La-Ville"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMyMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS208", "name": "Concevoir et exploiter des outils p\u00e9dagogiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Menier Barbara", "Plennevaux Elise", "Legros Clara", "Leclercq Daphn\u00e9", "Van Cangh Agn\u00e8s", "Capata Oana", "Stercq No\u00e9mie", "Van Puyenbroeck Julie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMyMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS209", "name": "Religion", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Forget Etienne"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMyMDk=&ec=2", "content": "", "goal": "- Conna\u00eetre les \u00e9l\u00e9ments fondamentaux concernant la religion et la spiritualit\u00e9.  - Conna\u00eetre les bases de la religion chr\u00e9tienne. - Conna\u00eetre les notions \u00e9l\u00e9mentaires concernant la fa\u00e7on dont l'enfant vit les dimensions spirituelle et religieuse. - Conna\u00eetre les principales sp\u00e9cificit\u00e9s de la fa\u00e7on d'aborder une th\u00e9matique d'ordre spirituel et/ou religieux avec des enfants de l'enseignement pr\u00e9scolaire. \n- \u00catre en mesure d'\u00e9changer avec des adultes en milieu professionnel sur\n des sujets li\u00e9s \u00e0 la spiritualit\u00e9 et \u00e0 la religion (parents d'\u00e9l\u00e8ves, \ncoll\u00e8gues enseignants, hi\u00e9rarchie). - \u00catre en mesure de travailler en petit groupe en favorisant la coop\u00e9ration.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS210", "name": "Concevoir un r\u00e9cit sonoris\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Menier Barbara", "Pendville Fran\u00e7oise", "Plennevaux Elise", "Legros Clara", "Leclercq Daphn\u00e9", "Van Cangh Agn\u00e8s", "Van Puyenbroeck Julie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMyMTA=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS21T", "name": "Maitrise \u00e9crite de la langue fran\u00e7aise", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Cangh Agn\u00e8s", "De Le Court Genevi\u00e8ve", "Van Puyenbroeck Julie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMyMVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 l'objectif suivant: communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession.   L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :  \u2022 s'approprier les r\u00e8gles d\u2019orthographe et de grammaire de base ;  \u2022 maitriser les techniques du texte narratif en veillant particuli\u00e8rement \u00e0 la coh\u00e9rence textuelle et \u00e0 la clart\u00e9 de la langue.   L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :  \u2022 prendre conscience de la complexit\u00e9 de la production d'\u00e9crits (planification, mise en texte, relecture) \u2022 prendre conscience de ses propres difficult\u00e9s orthographiques et/ou syntaxiques \u00e0 l\u2019\u00e9crit et \u00eatre capable d\u2019y rem\u00e9dier, notamment en faisant usage d\u2019outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue...)  \u2022 affiner sa capacit\u00e9 \u00e0 rep\u00e9rer des erreurs de langue dans un texte donn\u00e9, \u00e0 les corriger et \u00e0 les justifier, notamment en faisant usage d'outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue, ...) \ufeff \u2022 faire usage d\u2019un lexique vari\u00e9 au sein de structures de phrases correctes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS22T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kuraj File"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMyMlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS23T", "name": "Comprendre et construire la mati\u00e8re d'\u00e9ducation musicale dans une vis\u00e9e p\u00e9dagogique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Menier Barbara", "Plennevaux Elise", "Legros Clara"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMyM1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "-Int\u00e9grer des notions musicales de base afin de se les\napproprier (Pulsation, \nrythmes simples, pratique instrumentale, placement de la voix).  -Familiarisation et prise de confiance avec sa propre pratique musicale. \n\n -\u00c9laboration d\u2019un lexique comprenant les notions\nth\u00e9oriques de base (Port\u00e9e, cl\u00e9 de sol, ostinato, param\u00e8tres du son,\u2026) \n\n -S\u2019impliquer personnellement dans le groupe afin\nd\u2019\u00e9laborer un projet musical commun.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS302", "name": "D\u00e9velopper l'axe psychop\u00e9dagogique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Paul Alexandra", "Van Mosnenck Sabine"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMzMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS303", "name": "Construire des outils p\u00e9dagogiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vink Aur\u00e9lie", "Plennevaux Elise"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMzMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS306", "name": "D\u00e9velopper les comp\u00e9tences psychomotrices", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Wawrzyniak Sandrine", "Bar Alan"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMzMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "En plus d'approfondir les objectifs de B1, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable : \n - de d\u00e9velopper sa capacit\u00e9 \u00e0 effectuer des applications et des transferts de la\n   mati\u00e8re abord\u00e9e en B1 (pr\u00e9paration de s\u00e9quences \u00e0 mettre en pratique lors des\n   stages) et ainsi de proposer des activit\u00e9s dans les versants perceptivo-moteur\n   et relationnel;\n - d'effectuer une collecte, une s\u00e9lection d'informations et une application \n   didactique concernant la pr\u00e9 initiation sportive au sein de l'\u00e9ducation \n   psychomotrice;\n - d'int\u00e9grer les \u00e9tapes temporelles d'une s\u00e9ance de piscine, ainsi que les \n   fondements de l'accoutumance aquatique en maternelle;\n  Les acquis d'apprentissage vis\u00e9s plus sp\u00e9cifiquement sont:\n - s\u2019approprier de nouveaux savoirs :  les connaitre, les comprendre et pouvoir \n   tous les appliquer en stage;\n - poser un regard critique : s\u00e9lectionner, analyser et structurer la mati\u00e8re en\n   vue de l\u2019appliquer en stage;\n - se r\u00e9f\u00e9rer aux mati\u00e8res et didactiques vues aux cours et les mettre en lien \n   avec les situations d\u2019apprentissage;\n - articuler comp\u00e9tences, savoirs et m\u00e9thodologies en fonction des situations \n   d\u2019apprentissage;\n - donner du sens aux apprentissages propos\u00e9s; \n - concevoir un dispositif en analysant la mati\u00e8re;\n - d\u00e9velopper la cr\u00e9ativit\u00e9 et l\u2019imagination au niveau des contenus et des \n   supports p\u00e9dagogiques (outils, mat\u00e9riaux...);\n - d\u00e9velopper l\u2019estime de soi;\n - adapter sa formulation de consignes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS307", "name": "D\u00e9velopper les comp\u00e9tences en \u00e9ducation musicale", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Menier Barbara"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMzMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Objectifs : Apprendre \u00e0 pr\u00e9parer une activit\u00e9 d'apprentissage comprenant la transmission d'un chant et son exploitation dans toutes ses dimensions et en pr\u00e9senter la mise en oeuvre programm\u00e9e.  Acqu\u00e9rir de l'aisance dans la pratique personnelle de la musique (Chant, rythme, jeux musicaux), connaitre les contenus, les objectifs sp\u00e9cifiques et les enjeux propres aux activit\u00e9s musicales repris dans le programme de l'\u00e9cole maternelle de l'enseignement catholique, volume 2 : ECA. Le cours conscientisera \u00e9galement l'\u00e9tudiant aux liens transversaux qui peuvent \u00eatre mis en oeuvre avec la musique tant au niveau disciplinaire qu'au niveau de la gestion de classe et particuli\u00e8rement concernant l'\u00e9veil aux langues.   Les activit\u00e9s d\u2019apprentissage\u00a0sont centr\u00e9es sur l\u2019apprentissage et l\u2019exploitation de chansons en passant par:  -\u00a0 \u00a0 \u00a0   La d\u00e9couverte du programme  : appropriation, clarification des concepts et du vocabulaire disciplinaire sp\u00e9cifique. Utilisation de ces outils pour  pr\u00e9parer des le\u00e7ons  et d\u00e9finir les comp\u00e9tences vis\u00e9es et sollicit\u00e9es dans diverses activit\u00e9s ainsi que les attendus...  -\u00a0 \u00a0 \u00a0   La  transmission \u00a0orale d\u2019un chant \u00a0: Comment choisir une chanson adapt\u00e9e aux enfants de l\u2019enseignement pr\u00e9scolaire\u2009? Comment se pr\u00e9parer \u00e0 l\u2019apprentissage d\u2019un chant ? Comment conduire une activit\u00e9 comprenant l\u2019apprentissage d\u2019un chant, avec quels attendus au terme de \u00ab\u2009l\u2019exploitation\u2009\u00bb du chant\u2009? Chansons vs comptines : quelles diff\u00e9rences dans la transmission et l\u2019exploitation p\u00e9dagogique\u2009?  -\u00a0 \u00a0 \u00a0   Le code musical \u00a0: son origine, son utilit\u00e9. En quoi peut-il servir la pratique d\u2019un enseignant pr\u00e9scolaire\u2009? Comment coder et jouer avec les param\u00e8tres du son en classe\u2009? Rappels des principes vus en B.1 dans le cadre du r\u00e9cit sonoris\u00e9 : partitions graphiques. Identifier hauteur et dur\u00e9e sur une partition \u201cnormale\u201c.  -\u00a0 \u00a0 \u00a0   La voix (parl\u00e9e et chant\u00e9e) outil d\u2019enseignement :  explorations vocales, d\u00e9couvertes physiologiques, la voix de l\u2019enfant et sa tessiture, pr\u00e9vention des troubles vocaux, les param\u00e8tres du son.  -\u00a0 \u00a0 \u00a0   Les instruments de l\u2019orchestre \u00a0: d\u00e9couverte, nomenclature des familles instrumentales, les param\u00e8tres du son et les parall\u00e8les avec la voix (mobilisation des acquis).  -\u00a0 \u00a0 \u00a0   Le bruit, le silence, le son :  pr\u00e9vention des effets n\u00e9gatifs du bruit sur la sant\u00e9 et les comportements. Qu\u2019est-ce que le bruit\u2009? Comment agir sur le bruit dans le cadre d\u2019une classe\u2009? Outils de gestion de classe, mobilisation des acquis.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS308", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Amandt Val\u00e9rie", "Fossoul Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMzMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe des savoirs li\u00e9s aux composantes du d\u00e9veloppement physique, cognitif, social et identitaire de l'enfant d'\u00e2ge pr\u00e9scolaire dans le but de mobiliser ces connaissances dans des situations pratiques de stage.\r \r Ces connaissances vont permettre aux \u00e9tudiants:\r - de mieux comprendre et d'analyser les r\u00e9actions et les comportements des enfants d'\u00e2ge pr\u00e9scolaire, \r - d\u2019am\u00e9liorer leur communication avec les enfants,\r - d\u2019adapter leur pratique professionnelle \u00e0 ce public particulier.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS309", "name": "D\u00e9velopper les comp\u00e9tences en \u00e9veil religieux", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMzMDk=&ec=2", "content": "", "goal": "- Conna\u00eetre les sp\u00e9cificit\u00e9s d'un \u00e9veil spirituel et religieux en pr\u00e9scolaire.\n - Pouvoir concevoir, animer et \u00e9valuer une s\u00e9quence d'activit\u00e9.\n - \u00catre en mesure de trouver les ressources appropri\u00e9es pour cr\u00e9er une s\u00e9quence d'animation.\n - \u00catre \u00e0 m\u00eame de prendre en compte la dimension interculturelle ou interreligieuse dans l'\u00e9veil spirituel et religieux en pr\u00e9scolaire.\n \n- Ma\u00eetriser les notions de base concernant la spiritualit\u00e9 et la religion.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS310", "name": "Construire les fondements disciplinaires et m\u00e9thodologiques en  math\u00e9matique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Capata Oana"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFMzMTA=&ec=2", "content": "", "goal": "-L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les acquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques suivants: - S'approprier de nouveaux savoirs : les conna\u00eetre , les comprendre et pouvoir tous les appliquer en stage. - Poser un regard critique : s\u00e9lectionner, analyser et structurer la mati\u00e8re en vue de l'appliquer en stage. - Ma\u00eetriser la langue d'enseignement \u00e0 l'\u00e9crit et \u00e0 l'oral. - S'approprier les r\u00e9f\u00e9rents prescrits (programmes, r\u00e9f\u00e9rentiels ...). - Se r\u00e9f\u00e9rer aux mati\u00e8res et didactiques vues au cours et les mettre en lien avec les situations d'apprentissage. - D\u00e9velopper la cr\u00e9ativit\u00e9 et l'imagination au niveau des contenus et des supports p\u00e9dagogiques(outils, mat\u00e9riaux ...).   L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : - Les solides et les figures - Les nombres  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : - Approfondir les comp\u00e9tences math\u00e9matiques au niveau des solides et des figures et des nombres au niveau adulte et transposer ces comp\u00e9tences au niveau des enfants de l\u2019\u00e9cole maternelle par une analyse des activit\u00e9s autour des savoirs pr\u00e9cit\u00e9s.  - Produire une d\u00e9marche coh\u00e9rente tant au niveau math\u00e9matique que m\u00e9thodologique en se basant sur les r\u00e9f\u00e9rents officiels et sur les documents p\u00e9dagogiques. - Comprendre le caract\u00e8re fonctionnel des math\u00e9matiques en maternelle et  construire les premi\u00e8res notions de m\u00e9thodologie.\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS401", "name": "S'initier \u00e0 la recherche et aux m\u00e9dias", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["El Guenouni Anissa", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM0MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS403", "name": "Construire des outils p\u00e9dagogiques en interdisciplinarit\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vink Aur\u00e9lie", "Capata Oana"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM0MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS404", "name": "Construire des outils p\u00e9dagogiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kuraj File", "Legros Clara"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM0MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS407", "name": "D\u00e9velopper les comp\u00e9tences psychomotrices", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bar Alan", "Wertz Genevi\u00e8ve"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM0MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "En plus d'approfondir les objectifs de premi\u00e8re ann\u00e9e, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable :\n  - de prendre conscience de l'importance de s\u00e9ances de psychomotricit\u00e9 en classe \n    maternelle;\n - d'effectuer des pr\u00e9parations sur la m\u00e9thode de relaxation et de d\u00e9tente dans les trois versants ;\n - de construire des outils li\u00e9s \u00e0 sa pratique future :  des brevets d'accoutumance dans l'eau\u00a0 - de d\u00e9velopper sa capacit\u00e9 \u00e0 effectuer des applications et des transferts \u00e0 travers le versant int\u00e9gr\u00e9 en lien \u00e0 la discipline des math\u00e9matiques ; - de faire preuve de cr\u00e9ativit\u00e9 pour composer des s\u00e9ances progressives et adapt\u00e9es\n   qu'il appliquera en stage, \u00e0 travers les fiches d'exploitation du petit mat\u00e9riel cr\u00e9\u00e9es en B1 - d'int\u00e9grer les \u00e9tapes temporelles d'une s\u00e9ance de piscine, ainsi que les fondements de l'accoutumance aquatique en maternelle. - d'apprendre et de mettre en pratique les gestes qui sauvent en milieu aquatique et d'ainsi r\u00e9aliser les \u00e9preuves d'un des brevets de sauvetage aquatique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS408", "name": "D\u00e9velopper l'expression par l\u2019audiovisuel et les TICES", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["De Visscher Anne-Sophie", "Van Cangh Agn\u00e8s", "Plennevaux Elise", "Milleville Sabine"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM0MDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS410", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["El Guenouni Anissa", "Hanciaux Caroline"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM0MTA=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS411", "name": "D\u00e9velopper l'axe psychop\u00e9dagogique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Paul Alexandra", "Capata Oana", "Herbert B\u00e9atrice", "Van Mosnenck Sabine"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM0MTE=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS41T", "name": "G\u00e9rer une classe maternelle", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier", "Legros Clara", "Paul Alexandra", "De Visscher Anne-Sophie", "Herbert B\u00e9atrice", "Stercq No\u00e9mie", "Capata Oana", "Pallemans M\u00e9lany", "Van Mosnenck Sabine", "Lemye Nadine"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM0MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS42T", "name": "Fran\u00e7ais", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["De Le Court Genevi\u00e8ve"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM0MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS43T", "name": "Maitrise \u00e9crite de la langue fran\u00e7aise", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Bellingen Estelle", "Gillain Marie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM0M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 l'objectif suivant : communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \n \u2022 s'approprier les r\u00e8gles d\u2019orthographe et de grammaire de base ; \n \u2022 maitriser les techniques du texte argumentatif en veillant particuli\u00e8rement au respect de la situation de communication, \u00e0 la coh\u00e9rence textuelle et \u00e0 la clart\u00e9 de la langue. \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : \n \u2022 prendre conscience de la complexit\u00e9 de la production d'\u00e9crits (planification, mise en texte, relecture);\n \u2022 prendre conscience de ses propres difficult\u00e9s orthographiques et/ou syntaxiques \u00e0 l\u2019\u00e9crit et \u00eatre capable d\u2019y rem\u00e9dier, notamment en faisant usage d\u2019outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue...); \n \u2022 faire usage d\u2019un lexique vari\u00e9 au sein de structures de phrases correctes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS44T", "name": "Construire les fondements disciplinaires et m\u00e9thodologiques en \u00e9tude du milieu", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Herbert B\u00e9atrice", "Poncelet Jean-Fran\u00e7ois"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM0NFQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019UE d\u00e9veloppe les AAS suivants : \n\n - S\u2019approprier\nde nouveaux savoirs : les conna\u00eetre, les comprendre et pouvoir tous les\nappliquer en stage. - Poser\nun regard critique : s\u00e9lectionner, analyser et structurer la mati\u00e8re en\nvue de l\u2019appliquer en stage. - Ma\u00eetriser\nla langue d\u2019enseignement \u00e0 l\u2019\u00e9crit et \u00e0 l\u2019oral. - S\u2019approprier\nles r\u00e9f\u00e9rents prescrits (programmes, Socles\u2026) - Se\nr\u00e9f\u00e9rer aux mati\u00e8res et didactiques vues au cours et les mettre en lien avec\nles situations d\u2019apprentissage. - D\u00e9velopper\nla cr\u00e9ativit\u00e9 et l\u2019imagination au niveau des contenus et des supports p\u00e9dagogiques\n(outils, mat\u00e9riaux\u2026) - Concevoir un dispositif en analysant la\nmati\u00e8re.  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :  - Rappel de la d\u00e9marche d\u2019\u00e9veil  - Le monde animal : la classification phylog\u00e9n\u00e9tique, les fonctions vitales - le d\u00e9veloppement de l'\u0153uf de poule        - les relations alimentaires        - le milieu marin - L'homme et l'environnement - L\u2019alimentation \u00e9quilibr\u00e9e - Les \u00e9tats de la mati\u00e8re  -\u00a0L'air et l'eau  - La m\u00e9t\u00e9o  - Le temps - L'\u00e9tude du mode de vie des gens \u00e0 une \u00e9poque d\u00e9termin\u00e9e  - L\u2019exploitation de la mati\u00e8re premi\u00e8re  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :  - faire des recherches, se constituer des fiches de contenu-mati\u00e8re et concevoir    \u2003une activit\u00e9 sur un sujet pr\u00e9cis, adapt\u00e9e \u00e0 des enfants de maternelle - mettre en oeuvre les \u00e9tapes de la d\u00e9marche d'\u00e9veil;  - pr\u00e9parer une activit\u00e9 d'\u00e9veil utilisant cette d\u00e9marche ;  - r\u00e9expliquer, reformuler les concepts en sciences ;  - les appliquer dans des exercices ;  - les mettre en lien.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS501", "name": "S'initier aux arts et \u00e0 la culture", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Delvaulx Tamara"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM1MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux : \n - sensibiliser les \u00e9tudiants, futurs enseignants \u00e0 la culture au sens large\n - r\u00e9fl\u00e9chir au concept de culture\n - approcher des t\u00e9moins de notre culture occidentale \n - favoriser l'autonomie et la responsabilit\u00e9 des \u00e9tudiants\n \n Acquis sp\u00e9cifiques : \n - appropriation d'une s\u00e9rie de concepts li\u00e9s aux notions de culture /civilisation\u2026\n - r\u00e9flexion sur la culture aujourd'hui, celle des jeunes et des adultes\n - d\u00e9couverte individualis\u00e9e d'un mus\u00e9e et/ou d'une exposition et/ou d'un ensemble architectural sur base de propositions offertes aux \u00e9tudiants, sous r\u00e9serve de l'ouverture des mus\u00e9es, possibilit\u00e9 de visites virtuelles. - cl\u00e9s pour analyser des oeuvres/traces culturelles    -\"d\u00e9couverte d'un concert de musique classique en autonomie\", sous r\u00e9serve de l'ouverture des lieux culturels, possibilit\u00e9 d'\u00e9coute virtuelle.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS502", "name": "S'initier \u00e0 l'\u00e9tude critique des grands courants p\u00e9dagogiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM1MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "a) Mener une r\u00e9flexion personnelle sur des questions actuelles de p\u00e9dagogie en \r   o utilisant l\u2019\u00e9clairage d'une s\u00e9rie d'auteurs cl\u00e9s\r   o d\u00e9veloppant un avis personnel illustr\u00e9 par des exemples personnels originaux\r b) Expliciter la pens\u00e9e p\u00e9dagogique d'une s\u00e9lection d'auteurs cl\u00e9s.\r c) Utiliser correctement et distinguer des concepts-cl\u00e9s permettant de r\u00e9fl\u00e9chir \r    aux grands courants de la pens\u00e9e p\u00e9dagogique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS503", "name": "Affiner sa m\u00e9thodologie dans les fondements disciplinaires", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Leclercq Daphn\u00e9", "Wawrzyniak Sandrine", "Herbert B\u00e9atrice", "Capata Oana", "Stercq No\u00e9mie", "Zuyderhoff Nathalie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM1MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS504", "name": "Construire des outils d'expression", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Mfp", "Kuraj File", "Plennevaux Elise", "Bendermacker M\u00e9lanie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM1MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS505", "name": "Concevoir et exploiter l'enseignement pour les tout-petits", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Menier Barbara", "Delchambre Val\u00e9rie", "Fossoul Olivier", "Legros Clara", "Leclercq Daphn\u00e9", "Wawrzyniak Sandrine", "Bendermacker M\u00e9lanie", "Capata Oana", "Pallemans M\u00e9lany", "Amandt Val\u00e9rie", "Lemye Nadine", "Zuyderhoff Nathalie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM1MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS507", "name": "Analyser la philosophie dans une vis\u00e9e d'enseignement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Forget Etienne"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM1MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "- Conna\u00eetre les sp\u00e9cificit\u00e9s d'un \u00e9veil spirituel et religieux en maternelle.\n - Pouvoir concevoir des activit\u00e9s d'\u00e9veil spirituel et/ou religieux pertinentes et adapt\u00e9es aux enfants d'\u00e2ge pr\u00e9scolaire. - Pouvoir concevoir du mat\u00e9riel en fonction des objectifs sp\u00e9cifiques des activit\u00e9s d'\u00e9veil spirituel et religieux.\n - \u00catre en mesure de trouver les ressources appropri\u00e9es pour cr\u00e9er des outils et des s\u00e9quences d'animation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS508", "name": "D\u00e9velopper sa pratique en classe d'accueil", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier", "Wawrzyniak Sandrine", "Lemye Nadine", "Superviseurs Et Visiteurs.\r\nMfp", "Delchambre Val\u00e9rie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM1MDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS603", "name": "G\u00e9rer la diff\u00e9renciation au sein de sa pratique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier", "Wawrzyniak Sandrine", "Les Superviseurs Et Visiteurs De Stage", "Amandt Val\u00e9rie", "Lemye Nadine", "Delchambre Val\u00e9rie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM2MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS604", "name": "D\u00e9velopper sa pratique en psychomotricit\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bar Alan", "Wawrzyniak Sandrine", "Wertz Genevi\u00e8ve", "Stercq No\u00e9mie", "Beps : Al Khaizi Tarik"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM2MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS61T", "name": "D\u00e9finir son projet professionnel et \u00e9laborer son TFE", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kuraj File", "El Guenouni Anissa", "Lecteurs", "+ Tous Les Enseignants: Promoteurs", "Amandt Val\u00e9rie", "Auditeurs De Tfe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM2MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS62T", "name": "Construire son approche p\u00e9dagogique en diff\u00e9renciation", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier", "Doidinho Vicoso Marie-H\u00e9l\u00e8ne", "Autres Intervenants Externes", "Van Cangh Agn\u00e8s", "Herbert B\u00e9atrice", "Capata Oana", "Lemye Nadine", "Pallemans M\u00e9lany", "Amandt Val\u00e9rie", "Poncelet Jean-Fran\u00e7ois", "Van Mosnenck Sabine", "Gillain Marie", "De Hoe Val\u00e9rie", "Dondeyne St\u00e9phanie", "Delchambre Val\u00e9rie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM2MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS63T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge", "Romainville Anne-Sophie", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=UFM2M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE101", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0UxMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes (Missions de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u2013 R\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences de l\u2019enseignant - Conf\u00e9rence des ministres \n europ\u00e9ens en avril 2009) :\n \u2022 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n \u2022 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover  \u2022 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n \u2022 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9  \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u2022 Comprendre les r\u00e9flexions philosophiques expos\u00e9es dans chacun des extraits propos\u00e9s dans le syllabus et leurs liens avec les programmes d\u2019EPC\ufeff (Education \u00e0 la philosophie et \u00e0 la citoyennet\u00e9).\n \u2022 Remettre en contexte chacun des extraits (courant philosophique, p\u00e9riode historique).\n \u2022 Identifier les caract\u00e9ristiques de chacun des courants de pens\u00e9e \u00e9tudi\u00e9s. \n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe, sur base du syllabus et de la pr\u00e9sence au cours, les aptitudes suivantes :\n \u2022 Aptitude \u00e0 comprendre le message implicite et/ou explicite d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 d\u00e9velopper une attitude r\u00e9flexive et critique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 rep\u00e9rer l\u2019articulation logique d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 argumenter, \u00e0 l\u2019aide d\u2019outils th\u00e9oriques philosophiques, sa propre position philosophique sur une question li\u00e9e \u00e0 l\u2019enseignement, l\u2019\u00e9ducation et \u00e0 la citoyennet\u00e9.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE102", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanmeerhaeghe Sophie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0UxMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : - Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : * Introduction \u00e0 l'\u00e9tude du d\u00e9veloppement humain : les concepts fondamentaux, les influences sur le d\u00e9veloppement, les grandes th\u00e9ories du d\u00e9veloppement. * Les d\u00e9buts de la vie ; * Les deux premi\u00e8res ann\u00e9es : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge pr\u00e9scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'adolescence : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; *(L'\u00e2ge adulte : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9)  Ces savoirs sont utilis\u00e9s pour analyser des situations observables en enseignement dont, par exemple, le d\u00e9veloppement du langage (oral, \u00e9crit, dessin), la r\u00e9solution de probl\u00e8mes, la gestion des espaces, le d\u00e9veloppement de l'identit\u00e9 et de la relation aux autres, des questions vives de la soci\u00e9t\u00e9, ...  Au niveau des aptitudes : * D\u00e9couvrir les concepts ; * R\u00e9-expliquer, reformuler les concepts ; * Mettre les concepts en lien.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE103", "name": "Communication \u00e9crite", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Buscarlet Jonathan"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0UxMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 l'objectif suivant : communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \n \u2022 s'approprier les r\u00e8gles d\u2019orthographe et de grammaire de base ; \n \u2022 maitriser des techniques du r\u00e9sum\u00e9 de texte en veillant particuli\u00e8rement au respect de la situation de communication, \u00e0 la coh\u00e9rence textuelle et \u00e0 la clart\u00e9 de la langue. \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : \n \u2022 prendre conscience de la complexit\u00e9 de la production d'\u00e9crits (planification, mise en texte, relecture)\n \u2022 prendre conscience de ses propres difficult\u00e9s orthographiques et/ou syntaxiques \u00e0 l\u2019\u00e9crit et \u00eatre capable d\u2019y rem\u00e9dier, notamment en faisant usage d\u2019outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue...) \u2022 affiner sa capacit\u00e9 \u00e0 rep\u00e9rer des erreurs de langue dans un texte donn\u00e9, \u00e0 les corriger et \u00e0 les justifier, notamment en faisant usage d'outils pertinents \u00a0(dictionnaire, grammaire, carnet de langue...) \u00a0\u2022 faire usage d\u2019un lexique vari\u00e9 au sein de structures de phrases correctes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE104", "name": "P\u00e9dagogie g\u00e9n\u00e9rale et identit\u00e9 enseignante", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Corrillon Sylvain"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0UxMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE105", "name": "Economie et statistiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["De L'Echo", "Obeid St\u00e9phane", "Plusieurs Journalistes:  Du Soir", "De La Rtbf Ou Encore De La Libre Belgique Seront Invit\u00e9s Fin Du 1Er Quadrimestre Afin Qu'Ils Abordent Avec Les \u00c9tudiants Le Traitement De L'Actualit\u00e9 Socio-\u00c9conomique.", "Kahnes Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0UxMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE107", "name": "Management", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Leblanc Paul"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0UxMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :\r -\tComprendre, ma\u00eetriser et appliquer les fondements de la discipline \r -\tEtablir ou reconna\u00eetre un profil entrepreneurial en fonction d\u2019une mod\u00e9lisation \u00e9conomique de base et de la diversit\u00e9 des entreprises ; \r -\tMa\u00eetriser et diff\u00e9rencier les caract\u00e9ristiques et enjeux li\u00e9s au statut juridique de l\u2019entrepreneur ;\r -\tAppr\u00e9hender les divers aspects li\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation de l\u2019entreprise (en distinguant les formes juridiques, statuts et structures d\u2019entreprise \u2026) \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes exprim\u00e9es et \u00e9valu\u00e9es en termes de:\r -\tsavoirs : d\u00e9couvrir et ma\u00eetriser les sources et principes \u00e9l\u00e9mentaires du droit ; conna\u00eetre les d\u00e9finitions, concepts, notions et donn\u00e9es de base propres \u00e0 la discipline\r -\tsavoir-faire : \u00e9tablir des liens entre des situations concr\u00e8tes et des donn\u00e9es de base, identifier et analyser des situations concr\u00e8tes, projeter et simuler des hypoth\u00e8ses nouvelles au d\u00e9part d\u2019exemples concrets ; \r -\tsavoir-\u00eatre : s\u2019interroger sur le sens de l\u2019\u00e9volution des entreprises, sur le r\u00f4le et la fonction socio-\u00e9conomique de celle-ci ainsi que de la personne de l\u2019entrepreneur ; sortir de l\u2019anecdotique et de l\u2019information de masse pour se mettre progressivement dans un esprit de \u00ab culture socio-\u00e9conomique \u00bb, de sp\u00e9cialisation et d\u2019analyse rigoureuse.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE108", "name": "Techniques de secr\u00e9tariat", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Catren Ann-Carol"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0UxMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Utiliser le clavier alphanum\u00e9rique par la m\u00e9thode '\u00e0 l'aveugle et des dix doigts'.\n \n Maitriser les r\u00e8gles de pr\u00e9sentation et d'\u00e9dition des documents.\n \n Utiliser les fonctions principales et essentielles du logiciel   de  traitement de texte (Microsoft Office Word).\n \n Conna\u00eetre le fonctionnement et utiliser les syst\u00e8mes courants de classement: alphab\u00e9tique, num\u00e9rique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE109", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ben Ghanem Nordine", "Rata Zana", "Vandamme Pierre"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0UxMDk=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE201", "name": "Ma\u00eetriser une communication orale", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Amandt Val\u00e9rie", "Leclercq Daphn\u00e9"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0UyMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE202", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0UyMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n -\tCr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n -\t Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Des connaissances th\u00e9oriques \u00e0 propos :\n 1.\tdes grands courants historiques de la psychologie des apprentissages :\n - Le b\u00e9haviorisme\n - Le n\u00e9o-b\u00e9haviorisme\n - La psychologie de la forme (ou Gestalt)\n - Le cognitivisme\n - Le constructivisme\n - Le socio-constructivisme\n \n \n 2.\tde th\u00e9matiques transversales : \u00a0 - L'apprentissage en \u00e9quipe  - Les m\u00e9canismes cognitifs - Les aspects sociaux influen\u00e7ant l'apprentissage  - la motivation \u00e0 apprendre - ... \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n L\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019expliquer les savoirs (les grands courants et leurs concepts-cl\u00e9s) et leurs impacts sur la pratique du m\u00e9tier. Il pourra porter un regard critique nuanc\u00e9, faire des liens entre les concepts et th\u00e9ories. Il pourra illustrer les concepts par des exemples.  Il pourra proposer et justifier des choix de pratiques p\u00e9dagogiques en lien avec ces savoirs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE203", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0UyMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'apprentissage, l'\u00e9tudiant.e devrait pouvoir : - se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l'\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques, sociaux et \u00e9thiques - s'impliquer en professionnel capable d'analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses \u00e9motions, ses pr\u00e9jug\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes exprim\u00e9es en termes de :  - Savoirs : appropriation des concepts de r\u00e9f\u00e9rence li\u00e9s \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle, \u00e0 la dimension de genre et \u00e0 l'interculturalit\u00e9 - Savoir-faire : rep\u00e9rer et analyser les incidents li\u00e9s \u00e0 ces dimensions culturelles et/ou de genre et mobiliser des outils pour traiter des situations concr\u00e8tes - Savoir-\u00eatre : d\u00e9velopper une attitude de d\u00e9centration, de compr\u00e9hension et de n\u00e9gociation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE204", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ben Ghanem Nordine", "Corrillon Sylvain", "Rata Zana"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0UyMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les SF suivants :\r \uf0e0 R\u00e9diger des fiches de pr\u00e9parations compl\u00e8tes\r \u2022\tutiliser les programmes et socles de comp\u00e9tences\r \u2022\tr\u00e9diger les objectifs d\u2019une le\u00e7on\r \u2022\tcibler les comp\u00e9tences relatives \u00e0 une le\u00e7on\r \u2022\tchoisir ad\u00e9quatement des ressources en fonction du niveau des \u00e9l\u00e8ves et de l\u2019ann\u00e9e d\u2019\u00e9tude concern\u00e9e\r \u2022\tr\u00e9diger un d\u00e9roulement m\u00e9thodologique (mati\u00e8re/m\u00e9thode/timing)\r \u2022\t\u00e9laborer des consignes\r \u2022\tconcevoir le cahier de l'\u00e9l\u00e8ve\r \u2022\tcibler les exercices d\u2019application\r \u2022\tconcevoir une disposition tabulaire\r \uf0e0D\u00e9velopper sa propre expression vocale et gestuelle\r \u2022\texploiter et d\u00e9velopper diff\u00e9rents modes d\u2019expression (verbaux et non-verbaux)\r \u2022\tadopter une attitude chaleureuse, dynamique et enthousiaste\r Ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise\r Ma\u00eetrise de la mati\u00e8re enseign\u00e9e\r \r \r La participation active aux ateliers de formations professionnelles et aux cours de didactique est obligatoire. Conditions d'acc\u00e8s au stage et de r\u00e9ussite \u00e0 l'examen: 80 % de pr\u00e9sence active. \r Les travaux et documents administratifs doivent \u00eatre rendus \u00e0 temps.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE206", "name": "Management", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Leblanc Paul", "El Guenouni Anissa"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0UyMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE207", "name": "Maitriser des outils de bureautique et de secr\u00e9tariat", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Catren Ann-Carol", "Rata Zana"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0UyMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE208", "name": "Didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ben Ghanem Nordine", "Corrillon Sylvain", "Rata Zana"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0UyMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE21T", "name": "Comptabilit\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Obeid St\u00e9phane"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0UyMVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "La comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, obligatoire pour toutes les entreprises, est principalement une technique de classement et d\u2019enregistrements conventionnels de documents financiers (factures, fiches de r\u00e9mun\u00e9rations, extraits de banque, \u2026). Elle a notamment pour objectif de fournir des informations fiables aux dirigeants, aux actionnaires, aux tiers, \u2026\n Ce cours vise principalement \u00e0 d\u00e9velopper le raisonnement comptable en partant des principes et des conventions de notations et de pr\u00e9sentation, afin de ma\u00eetriser la collecte des informations, leur enregistrement, et la pr\u00e9paration des \u00e9tats financiers (essentiellement le bilan et le compte de r\u00e9sultats).\n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n \u2022\tCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession (C.1.)\n \u2022\tEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover (C.4.)\n \u2022\tD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement (C.5.)\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n o\tLes comptes annuels (le bilan et le compte de r\u00e9sultats)\n o\tL\u2019enregistrement des op\u00e9rations dans le livre journal et le grand livre des comptes et la pr\u00e9sentation des comptes annuels\n \u2022\tLe plan comptable\n \u2022\tLe grand livre des comptes\n \u2022\tLe fonctionnement des comptes de bilan\n \u2022\tL\u2019enregistrement des op\u00e9rations au livre journal\n \u2022\tLa balance des comptes\n \u2022\tLa chronologie des op\u00e9rations neutres\n \u2022\tLe fonctionnement des comptes de r\u00e9sultats\n \u2022\tLa chronologie des op\u00e9rations avec r\u00e9sultat \u00a0  o\tL\u2019enregistrement des op\u00e9rations courantes :  \u2022\tLes principaux documents commerciaux \u2022\tLes principales transactions commerciales entre deux assujettis \u00e0 la T.V.A.  \u2022 Les relations entre l\u2019assujetti \u00e0 la T.V.A. et l\u2019administration de la T.V.A. \u2022\tL\u2019enregistrement des r\u00e9mun\u00e9rations et charges sociales \u2022 Introduction aux \u00e9critures de fin d'exercices\u00a0   A l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables : \u2022\td\u2019abord et surtout de produire un raisonnement identifiable de mani\u00e8re pr\u00e9cise \u2022\td\u2019enregistrer les documents comptables et financiers dans le livre journal et le grand livre des comptes \u2022\td\u2019appliquer les notions th\u00e9oriques et les dispositions l\u00e9gales \u00e9tudi\u00e9es \u00e0 tous les cas pratiques qui peuvent se pr\u00e9senter \u2022\td\u2019enregistrer les pi\u00e8ces justificatives en respectant l\u2019ordre (la chronologie) des op\u00e9rations \u2022\tde pr\u00e9senter les balances des comptes \u2022\tde calculer le r\u00e9sultat r\u00e9alis\u00e9 \u2022\tde pr\u00e9senter le bilan et le compte de r\u00e9sultats de fin d\u2019exercice \u2022\td\u2019appliquer un raisonnement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 tous les aspects pratiques qui peuvent survenir en entreprise  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :  \u2022\tRecueillir et traiter des informations comptables en fonction d\u2019une recherche \u2022\tAnalyser et synth\u00e9tiser des informations comptables \u2022\tAppliquer des concepts, des mod\u00e8les, des proc\u00e9dures (appris) \u2022\tR\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour lesquels les savoirs, concepts et proc\u00e9dures appris sont ma\u00eetris\u00e9s \u2022\tR\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour lesquels des savoirs, concepts et proc\u00e9dures suppl\u00e9mentaires doivent \u00eatre \u00e9labor\u00e9s", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE301", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Romainville Anne-Sophie", "Groessens Baudouin", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0UzMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE302", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vandamme Pierre"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0UzMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "1.\tPouvoir utiliser de fa\u00e7on pertinente et correcte les apports th\u00e9oriques du cours pour analyser des situations d\u2019apprentissage et de possibles ruptures 2.\tPouvoir formuler une r\u00e9flexion sur les implications qui peuvent \u00eatre tir\u00e9es de cette analyse pour les pratiques d\u2019enseignement.\n  Le cours aborde la question des possibles ruptures d'apprentissage en fonction de diff\u00e9rentes focales (psychologiques et sociologiques) :   - 1/ Les th\u00e9ories de l'apprentissage :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 ruptures possibles (sur base du cours de B1) ;\u00a0  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 le cas de th\u00e9ories psycho-cognitives\u00a0  - 2/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et syst\u00e8me scolaire :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0m\u00e9tier de l\u2019\u00e9l\u00e8ve et forme scolaire;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0conflits de normes;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0conflits de rapports au savoir;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0violence symbolique  - 3/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et situation d\u2019apprentissage en classe :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 p\u00e9dagogie par situation probl\u00e8me * enseignement explicite;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 erreurs et difficult\u00e9s d\u2019apprentissage ;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 conflits socio-cognitifs (apports mais surtout limites)  - 4/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et apprentissage hors classe :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 devoirs ; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 classe invers\u00e9e ;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Fragilit\u00e9 de la forme scolaire lors des cours \u00e0 distance\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE303", "name": "Maitrise \u00e9crite de la langue fran\u00e7aise", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cornil Annick"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0UzMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "La ma\u00eetrise suffisante de la langue fran\u00e7aise n\u2019est pas l\u2019apanage exclusif des futurs professeurs de fran\u00e7ais, m\u00eame si, pour eux, elle rev\u00eat un caract\u00e8re encore plus important. L\u2019exp\u00e9rience nous a montr\u00e9 qu\u2019elle n\u2019est pas toujours suffisamment acquise, f\u00fbt-ce apr\u00e8s une ann\u00e9e de cours en BAC 1. Or, dans ses cours comme en toute circonstance, le futur enseignant A.E.S.I., dans ses communications \u00e9crites aux \u00e9l\u00e8ves, parents et coll\u00e8gues, est tenu de s'exprimer correctement par \u00e9crit. On attend aussi de lui qu'il d\u00e9tecte les erreurs et les corrige dans les \u00e9crits de ses \u00e9l\u00e8ves. La ma\u00eetrise de ce savoir-faire, mais aussi des savoirs et comp\u00e9tences sur lesquels ils se fondent, sont ici sp\u00e9cialement vis\u00e9s. On visera donc un transfert m\u00e9thodologique.\n \n En somme, il s'agira:\n \n - d'\u00eatre capable de s'exprimer par \u00e9crit en fran\u00e7ais correct, dans\n  toutes les circonstances de la communication ;\n - d'adopter une attitude r\u00e9flexive sur la langue. \n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les acquis d\u2019apprentissages suivants :\n \n 1) r\u00e9visions grammaticales et orthographiques: \n  - maitriser les connaissances d\u00e9claratives, proc\u00e9durales et conditionnelles de l\u2019orthographe de la langue fran\u00e7aise (notamment la ponctuation, la nouvelle orthographe, l\u2019adjectif verbal/le participe pr\u00e9sent, la concordance des temps). \n  2) production d'un texte argumentatif:\n \n - caract\u00e9ristiques du texte argumentatif (th\u00e8me, th\u00e8se, probl\u00e9matique, arguments, types d'arguments, \u00e9nonciation en 'je', interpellation du destinataire, structures argumentatives...);\n - notion de paragraphe argumentatif ;\n - organisateurs textuels ;\n - analyse de la situation de communication et ad\u00e9quation des arguments au contexte et au destinataire ;\n - outils linguistiques pour marquer l'accord, le d\u00e9saccord (expression des modalit\u00e9s).\n  Les \u00e9tudiants sont \u00e9galement invit\u00e9s \u00e0 revoir certains points orthographiques et grammaticaux en autonomie (l'accord du verbe et du participe pass\u00e9, tout/m\u00eame/quelque, l'emploi de l'indicatif pr\u00e9sent et du subjonctif pr\u00e9sent, les homophones\u2026)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE304", "name": "S'initier aux sources et principes de droit social", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Navez V\u00e9ronique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0UzMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE305", "name": "Mettre en \u0153uvre les aspects comptables li\u00e9s \u00e0 la vie de l'entreprise", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Rata Zana"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0UzMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "La comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, obligatoire pour toutes les entreprises, est principalement une technique de classement et d\u2019enregistrements conventionnels de documents financiers (factures, fiches de r\u00e9mun\u00e9rations, extraits de banque, \u2026). Elle a notamment pour objectif de fournir des informations fiables aux dirigeants, aux actionnaires, aux tiers, \u2026\n \n Ce cours vise principalement \u00e0 d\u00e9velopper le raisonnement comptable en partant des principes et des conventions de notations et de pr\u00e9sentation, afin de ma\u00eetriser la collecte des informations, leur enregistrement, et la pr\u00e9paration des \u00e9tats financiers (essentiellement le bilan et le compte de r\u00e9sultats).\n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n \u2022\tCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession (C.1.)\n \u2022\tEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover (C.4.)\n \u2022\tD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement (C.5.)\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n o\tLes comptes annuels (le bilan et le compte de r\u00e9sultats)\n o\tL\u2019enregistrement des op\u00e9rations dans le livre journal et le grand livre des comptes et la pr\u00e9sentation des comptes annuels\n \u2022\tLe plan comptable\n \u2022\tLe grand livre des comptes\n \u2022\tLe fonctionnement des comptes de bilan\n \u2022\tL\u2019enregistrement des op\u00e9rations au livre journal\n \u2022\tLa balance des comptes\n \u2022\tLa chronologie des op\u00e9rations neutres\n \u2022\tLe fonctionnement des comptes de r\u00e9sultats\n \u2022\tLa chronologie des op\u00e9rations avec r\u00e9sultat\n \u2022\tL\u2019utilit\u00e9 et le fonctionnement des comptes de droits et engagements hors bilan\n \u2022\tLa tenue et la conservation des livres l\u00e9gaux\n \u2022  o\tL\u2019enregistrement des op\u00e9rations courantes : leur lien avec le code T.V.A., le code de commerce, le droit social et le code des imp\u00f4ts sur les revenus \u2022\tLes principaux documents commerciaux, les relations entre l\u2019assujetti \u00e0 la T.V.A. et l\u2019administration de la T.V.A. \u2022\tLes principales transactions commerciales entre deux assujettis \u00e0 la T.V.A. \u00e9tablis en Belgique ainsi qu'entre un assujetti \u00e9tabli en Belgique et un autre \u00e9tabli au sein de l'UE (dans et hors zone euro) \u2022\tL\u2019enregistrement des r\u00e9mun\u00e9rations et charges sociales \u2022\tLes \u00e9critures de fin d\u2019exercices comptables  A l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables : \u2022\td\u2019abord et surtout de produire un raisonnement identifiable de mani\u00e8re pr\u00e9cise, \u2022\td\u2019enregistrer les documents comptables et financiers dans le livre journal et le grand livre des comptes, \u2022\td\u2019appliquer les notions th\u00e9oriques et les dispositions l\u00e9gales \u00e9tudi\u00e9es \u00e0 tous les cas pratiques qui peuvent se pr\u00e9senter, \u2022\td\u2019enregistrer les pi\u00e8ces justificatives en respectant l\u2019ordre (la chronologie) des op\u00e9rations, \u2022\tde pr\u00e9senter les balances des comptes, \u2022\tde calculer le r\u00e9sultat r\u00e9alis\u00e9, \u2022\tde pr\u00e9senter le bilan et le compte de r\u00e9sultats de fin d\u2019exercice, \u2022\td\u2019appliquer un raisonnement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 tous les aspects pratiques qui peuvent survenir en entreprise  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\u00a0 \u2022\tRecueillir et traiter des informations comptables en fonction d\u2019une recherche \u2022\tAnalyser et synth\u00e9tiser des informations comptables \u2022\tAppliquer des concepts, des mod\u00e8les, des proc\u00e9dures (appris) \u2022\tR\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour lesquels les savoirs, concepts et proc\u00e9dures appris sont ma\u00eetris\u00e9s \u2022\tR\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour lesquels des savoirs, concepts et proc\u00e9dures suppl\u00e9mentaires doivent \u00eatre \u00e9labor\u00e9s\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE306", "name": "Maitriser et appliquer les techniques de secr\u00e9tariat et bureautique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Catren Ann-Carol"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0UzMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019UE d\u00e9veloppe:\n \n - Utiliser les fonctions avanc\u00e9es du logiciel de traitement de texte (Microsoft Office: Word)\n \n - Utiliser le clavier alphanum\u00e9rique par la m\u00e9thode '\u00e0 l'aveugle des dix doigts', saisir un texte, \u00e0 la vitesse de 30 mots/minute, pendant 10 minutes, avec une tol\u00e9rance d'erreurs de 0,5 %.\n \n - Conna\u00eetre et ma\u00eetriser les r\u00e8gles de pr\u00e9sentation et d'\u00e9dition des documents.\n \n - Saisir et disposer avec dext\u00e9rit\u00e9 et rapidit\u00e9 professionnelles un texte/une lettre (banque de paragraphes, lettre-suite, mod\u00e8le, mise au net, ...) selon les r\u00e8gles d'\u00e9dition en vigueur et dans un temps d\u00e9termin\u00e9.\n  - Assurer des travaux administratifs de premier niveau (archivage, codification, mobilier et mat\u00e9riel de classement, classement alphanum\u00e9rique, id\u00e9ologique, chronologique, d\u00e9cimal, g\u00e9ographique).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE401", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0U0MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe des savoirs li\u00e9s aux composantes du d\u00e9veloppement physique, cognitif, social et moral des adolescents dans le but de mobiliser ces connaissances dans des situations scolaires. Nous examinerons \u00e9galement l'influence des contextes familial, technologique, \u00e9conomique et culturel sur le d\u00e9veloppement cognitif et \u00e9motionnel des adolescents.\u00a0\u00a0  Ces connaissances vont effectivement permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant:\n - de mieux comprendre et d'analyser les r\u00e9actions et les comportements des adolescents, \n - d\u2019am\u00e9liorer sa communication avec le jeune\n - d\u2019adapter sa pratique professionnelle \u00e0 ce public particulier.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE402", "name": "Axe psychop\u00e9dagogique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ayivor Yaovi", "Richir Cathy"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0U0MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE403", "name": "Th\u00e9\u00e2tre", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Les Animateurs De La Compagnie Th\u00e9\u00e2trale 'La Montagne Magique'", "Bernard Marie", "Bouchez Isabelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0U0MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE404", "name": "Maitriser les principes de strat\u00e9gie commerciale", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kahnes Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0U0MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants:\r \r Les fondements du marketing.\r Le syst\u00e8me marketing et son environnement.\r Les march\u00e9s de la consommation et le comportement d'achat.\r La segmentation des march\u00e9s et la d\u00e9finition des cibles.\r Les instruments du marketing-mix.\r \r L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes:\r \r R\u00e9soudre des probl\u00e8mes li\u00e9 \u00e0 la gestion commerciale d'une entreprise\r Analyser la segmentation des march\u00e9s d'une entreprise\r Analyser la strat\u00e9gie marketing d'une entreprise.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE405", "name": "Maitriser les aspects \u00e9conomiques, financiers et statistiques de notre environnement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kahnes Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0U0MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE406", "name": "Maitriser et appliquer les techniques de secr\u00e9tariat et bureautique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Catren Ann-Carol"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0U0MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE41T", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ayivor Yaovi", "Collignon Philippe", "Rata Zana"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0U0MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les SF suivants :\r \uf0e0 R\u00e9diger des fiches de pr\u00e9parations compl\u00e8tes\r \u2022\tutiliser les programmes et socles de comp\u00e9tences\r \u2022\tr\u00e9diger les objectifs d\u2019une le\u00e7on\r \u2022\tcibler les comp\u00e9tences relatives \u00e0 une le\u00e7on\r \u2022\tchoisir ad\u00e9quatement des ressources en fonction du niveau des \u00e9l\u00e8ves et de l\u2019ann\u00e9e d\u2019\u00e9tude concern\u00e9e\r \u2022\tr\u00e9diger un d\u00e9roulement m\u00e9thodologique (mati\u00e8re/m\u00e9thode/timing)\r \u2022\t\u00e9laborer des consignes\r \u2022\tconcevoir le cahier de l'\u00e9l\u00e8ve\r \u2022\tcibler les exercices d\u2019application\r \u2022\tconcevoir une disposition tabulaire\r \uf0e0D\u00e9velopper sa propre expression vocale et gestuelle\r \u2022\texploiter et d\u00e9velopper diff\u00e9rents modes d\u2019expression (verbaux et non-verbaux)\r \u2022\tadopter une attitude chaleureuse, dynamique et enthousiaste\r Ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise\r Ma\u00eetrise de la mati\u00e8re enseign\u00e9e\r \r Pr\u00e9sence active obligatoire \u00e0 minimum 80% des cours d'AFP et de didactique (r\u00e9partis dans les diff\u00e9rentes UE): condition d'acc\u00e8s au stage et de r\u00e9ussite \u00e0 l'\u00e9preuve.\r Les travaux et documents administratifs doivent \u00eatre rendus \u00e0 temps.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE42T", "name": "AMTICE et recherche", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine", "Groessens Baudouin", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0U0MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE43T", "name": "Apprendre \u00e0 apprendre", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ayivor Yaovi", "Collignon Philippe", "Rata Zana"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0U0M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE501", "name": "Arts et culture", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hainski Yasna", "Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Delvaulx Tamara"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0U1MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux : \n - Sensibiliser les \u00e9tudiants, futurs enseignants, \u00e0 la culture au sens large.\n - R\u00e9fl\u00e9chir au concept de culture.\n - Approcher des t\u00e9moins de notre culture occidentale.\n - Favoriser l'autonomie et la responsabilit\u00e9 des \u00e9tudiants.\n \n Acquis sp\u00e9cifiques : \n - Appropriation d'une s\u00e9rie de concepts li\u00e9s aux notions de culture /civilisation, ...\n - R\u00e9flexion sur la culture aujourd'hui, celle des jeunes et des adultes.\n - D\u00e9couverte individualis\u00e9e d'un mus\u00e9e et/ou d'une exposition et/ou d'un ensemble architectural bruxellois sur base de propositions offertes aux \u00e9tudiants, sous r\u00e9serve de l'ouverture des mus\u00e9es, possibilit\u00e9 de visites virtuelles. - D\u00e9couverte en autonomie d'un concert de musique classique, sous r\u00e9serve de l'ouverture des lieux culturels, possibilit\u00e9 d'\u00e9coute en virtuel. - Cl\u00e9s pour analyser des oeuvres/traces culturelles.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE502", "name": "Etude critique des grands courants p\u00e9dagogiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0U1MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "a) Mener une r\u00e9flexion personnelle sur des questions actuelles de p\u00e9dagogie en \r o Utilisant l\u2019\u00e9clairage d'une s\u00e9rie d'auteurs cl\u00e9s\r o D\u00e9veloppant un avis personnel illustr\u00e9 par des exemples personnels originaux\r b) Expliciter la pens\u00e9e p\u00e9dagogique d'une s\u00e9lection d'auteurs cl\u00e9s.\r c) Utiliser correctement et distinguer des concepts-cl\u00e9s permettant de r\u00e9fl\u00e9chir aux grands courants de la pens\u00e9e p\u00e9dagogique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE503", "name": "Diff\u00e9renciation", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge", "Ayivor Yaovi", "Invit\u00e9s Ext\u00e9rieurs", "De Vriendt St\u00e9phanie", "Richir Cathy", "Corrillon Sylvain", "Dondeyne St\u00e9phanie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0U1MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE505", "name": "Maitriser les aspects \u00e9conomiques et financiers de notre environnement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kahnes Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0U1MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE506", "name": "S'approprier les outils informatiques et les adapter aux \u00e9tudes de cas", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Rata Zana"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0U1MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE507", "name": "Apprendre \u00e0 apprendre", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Collignon Philippe", "Corrillon Sylvain", "Rata Zana"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0U1MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE604", "name": "S'initier aux sources et principes de droit civil", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Navez V\u00e9ronique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0U2MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE605", "name": "Appliquer les strat\u00e9gies commerciales \u00e0 des \u00e9tudes de cas", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kahnes Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0U2MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants:\r \r La strat\u00e9gie relative au mix des produits et \u00e0 la marque.\r L'organisation de l'activit\u00e9 marketing.\r Les \u00e9tudes et les recherches concernant le syst\u00e8me d'information marketing(SIM).\r Le marketing international.\r \r L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes:\r \r Elaborer le marketing-mix d'une entreprise.\r Analyser la situation marketing d'un produit ou d'une marque au travers d'une \u00e9tude de cas.\r Elaborer la strat\u00e9gie marketing d'une entreprise dans le cadre d'une \u00e9tude de cas.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE606", "name": "Apprendre \u00e0 apprendre", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Collignon Philippe", "Corrillon Sylvain", "Rata Zana"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0U2MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE61T", "name": "TFE", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kahnes Olivier", "Les Promoteurs Et Lecteurs Des Tfe", "Groessens Baudouin", "Fossoul Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0U2MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE62T", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Catren Ann-Carol", "Celis Sandrine", "Rata Zana", "Collignon Philippe", "Corrillon Sylvain"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0U2MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE63T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ayivor Yaovi", "Dupont Serge", "Romainville Anne-Sophie", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0U2M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH101", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0gxMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes (Missions de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u2013 R\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences de l\u2019enseignant - Conf\u00e9rence des ministres \n europ\u00e9ens en avril 2009) :\n \u2022 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n \u2022 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover  \u2022 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n \u2022 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9  \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u2022 Comprendre les r\u00e9flexions philosophiques expos\u00e9es dans chacun des extraits propos\u00e9s dans le syllabus et leurs liens avec les programmes d\u2019EPC\ufeff (Education \u00e0 la philosophie et \u00e0 la citoyennet\u00e9).\n \u2022 Remettre en contexte chacun des extraits (courant philosophique, p\u00e9riode historique).\n \u2022 Identifier les caract\u00e9ristiques de chacun des courants de pens\u00e9e \u00e9tudi\u00e9s. \n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe, sur base du syllabus et de la pr\u00e9sence au cours, les aptitudes suivantes :\n \u2022 Aptitude \u00e0 comprendre le message implicite et/ou explicite d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 d\u00e9velopper une attitude r\u00e9flexive et critique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 rep\u00e9rer l\u2019articulation logique d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 argumenter, \u00e0 l\u2019aide d\u2019outils th\u00e9oriques philosophiques, sa propre position philosophique sur une question li\u00e9e \u00e0 l\u2019enseignement, l\u2019\u00e9ducation et \u00e0 la citoyennet\u00e9.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH102", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanmeerhaeghe Sophie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0gxMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : - Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : * Introduction \u00e0 l'\u00e9tude du d\u00e9veloppement humain : les concepts fondamentaux, les influences sur le d\u00e9veloppement, les grandes th\u00e9ories du d\u00e9veloppement. * Les d\u00e9buts de la vie ; * Les deux premi\u00e8res ann\u00e9es : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge pr\u00e9scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'adolescence : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; *(L'\u00e2ge adulte : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9)  Ces savoirs sont utilis\u00e9s pour analyser des situations observables en enseignement dont, par exemple, le d\u00e9veloppement du langage (oral, \u00e9crit, dessin), la r\u00e9solution de probl\u00e8mes, la gestion des espaces, le d\u00e9veloppement de l'identit\u00e9 et de la relation aux autres, des questions vives de la soci\u00e9t\u00e9, ...  Au niveau des aptitudes : * D\u00e9couvrir les concepts ; * R\u00e9-expliquer, reformuler les concepts ; * Mettre les concepts en lien.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH103", "name": "Communication \u00e9crite", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dubois Martine"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0gxMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 l'objectif suivant : communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession.  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \u2022 s'approprier les r\u00e8gles d\u2019orthographe et de grammaire de base ; \u2022 maitriser des techniques du r\u00e9sum\u00e9 de texte en veillant particuli\u00e8rement au respect de la situation de communication, \u00e0 la coh\u00e9rence textuelle et \u00e0 la clart\u00e9 de la langue.  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : \u2022 prendre conscience de la complexit\u00e9 de la production d'\u00e9crits (planification, mise en texte, relecture) \u2022 prendre conscience de ses propres difficult\u00e9s orthographiques et/ou syntaxiques \u00e0 l\u2019\u00e9crit et \u00eatre capable d\u2019y rem\u00e9dier, notamment en faisant usage d\u2019outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue, ...) \u2022 affiner sa capacit\u00e9 \u00e0 rep\u00e9rer des erreurs de langue dans un texte donn\u00e9, \u00e0 les corriger et \u00e0 les justifier, notamment en faisant usage d'outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue, ...)  \u2022 faire usage d\u2019un lexique vari\u00e9 au sein de structures de phrases correctes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH104", "name": "P\u00e9dagogie g\u00e9n\u00e9rale et identit\u00e9 enseignante", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ayivor Yaovi", "Corrillon Sylvain"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0gxMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH105", "name": "Conna\u00eetre et appliquer les fondements des sciences sociales, s\u2019initier \u00e0 la recherche documentaire", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lambert G\u00e9raldine", "Navez V\u00e9ronique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0gxMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH108", "name": "Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en g\u00e9ographie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Carnat Gauthier", "Thonet Claude"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0gxMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH109", "name": "Concevoir un dispositif d\u2019apprentissage en histoire", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lambert G\u00e9raldine", "Van Laere Sophie", "Ayivor Yaovi"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0gxMDk=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH201", "name": "Ma\u00eetriser une communication orale", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dubois Martine", "Amandt Val\u00e9rie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0gyMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH202", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0gyMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n -\tCr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n -\t Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Des connaissances th\u00e9oriques \u00e0 propos :\n 1.\tdes grands courants historiques de la psychologie des apprentissages :\n - Le b\u00e9haviorisme\n - Le n\u00e9o-b\u00e9haviorisme\n - La psychologie de la forme (ou Gestalt)\n - Le cognitivisme\n - Le constructivisme\n - Le socio-constructivisme\n \n \n 2.\tde th\u00e9matiques transversales : \u00a0 - L'apprentissage en \u00e9quipe  - Les m\u00e9canismes cognitifs - Les aspects sociaux influen\u00e7ant l'apprentissage  - la motivation \u00e0 apprendre - ... \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n L\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019expliquer les savoirs (les grands courants et leurs concepts-cl\u00e9s) et leurs impacts sur la pratique du m\u00e9tier. Il pourra porter un regard critique nuanc\u00e9, faire des liens entre les concepts et th\u00e9ories. Il pourra illustrer les concepts par des exemples.  Il pourra proposer et justifier des choix de pratiques p\u00e9dagogiques en lien avec ces savoirs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH203", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0gyMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'apprentissage, l'\u00e9tudiant.e devrait pouvoir : - se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l'\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques, sociaux et \u00e9thiques - s'impliquer en professionnel capable d'analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses \u00e9motions, ses pr\u00e9jug\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes exprim\u00e9es en termes de :  - Savoirs : appropriation des concepts de r\u00e9f\u00e9rence li\u00e9s \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle, \u00e0 la dimension de genre et \u00e0 l'interculturalit\u00e9 - Savoir-faire : rep\u00e9rer et analyser les incidents li\u00e9s \u00e0 ces dimensions culturelles et/ou de genre et mobiliser des outils pour traiter des situations concr\u00e8tes - Savoir-\u00eatre : d\u00e9velopper une attitude de d\u00e9centration, de compr\u00e9hension et de n\u00e9gociation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH204", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lambert G\u00e9raldine", "Ayivor Yaovi", "Van Laere Sophie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0gyMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH205", "name": "Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en histoire", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Groessens Baudouin"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0gyMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH206", "name": "Concevoir un dispositif d\u2019apprentissage en EDM", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gauthy Laurent", "Ayivor Yaovi", "Groessens Baudouin", "Lambert G\u00e9raldine", "Van Laere Sophie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0gyMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH207", "name": "Conna\u00eetre, analyser et synth\u00e9tiser un savoir disciplinaire en sciences sociales (Politique et organisation)", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Navez V\u00e9ronique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0gyMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'activit\u00e9 d'apprentissage, l'\u00e9tudiant sera capable de ma\u00eetriser les notions, terminologies sp\u00e9cifiques et d'appr\u00e9hender la multiplicit\u00e9 des th\u00e9ories relatives \u00e0 l'ordre social, l'\u00e9tude des rapports sociaux et les in\u00e9galit\u00e9s (approche des rapports de classe, rapports de genre, rapports ethniques, de g\u00e9n\u00e9ration,...)ainsi qu'\u00e0 la notion de justice et l'organisation judiciaire.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH208", "name": "Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en g\u00e9ographie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gauthy Laurent"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0gyMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH301", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Romainville Anne-Sophie", "Groessens Baudouin", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0gzMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH302", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Possible Stagiaire (Sciences De L'\u00c9ducation)", "Vandamme Pierre"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0gzMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "1.\tPouvoir utiliser de fa\u00e7on pertinente et correcte les apports th\u00e9oriques du cours pour analyser des situations d\u2019apprentissage et de possibles ruptures 2.\tPouvoir formuler une r\u00e9flexion sur les implications qui peuvent \u00eatre tir\u00e9es de cette analyse pour les pratiques d\u2019enseignement.\n  Le cours aborde la question des possibles ruptures d'apprentissage en fonction de diff\u00e9rentes focales (psychologiques et sociologiques) :   - 1/ Les th\u00e9ories de l'apprentissage :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 ruptures possibles (sur base du cours de B1) ;\u00a0  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 le cas de th\u00e9ories psycho-cognitives\u00a0  - 2/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et syst\u00e8me scolaire :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0m\u00e9tier de l\u2019\u00e9l\u00e8ve et forme scolaire;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0conflits de normes;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0conflits de rapports au savoir;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0violence symbolique  - 3/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et situation d\u2019apprentissage en classe :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 p\u00e9dagogie par situation probl\u00e8me * enseignement explicite;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 erreurs et difficult\u00e9s d\u2019apprentissage ;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 conflits socio-cognitifs (apports mais surtout limites)  - 4/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et apprentissage hors classe :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 devoirs ; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 classe invers\u00e9e ;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Fragilit\u00e9 de la forme scolaire lors des cours \u00e0 distance\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH303", "name": "Maitrise de la langue", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ledur Dominique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0gzMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "La ma\u00eetrise suffisante de la langue fran\u00e7aise n\u2019est pas l\u2019apanage exclusif des futurs professeurs de fran\u00e7ais, m\u00eame si, pour eux, elle rev\u00eat un caract\u00e8re encore plus important. L\u2019exp\u00e9rience nous a montr\u00e9 qu\u2019elle n\u2019est pas toujours suffisamment acquise, f\u00fbt-ce apr\u00e8s une ann\u00e9e de cours en BAC 1. Or, dans ses cours comme en toute circonstance, le futur enseignant A.E.S.I., dans ses communications \u00e9crites aux \u00e9l\u00e8ves, parents et coll\u00e8gues, est tenu de s'exprimer correctement par \u00e9crit. On attend aussi de lui qu'il d\u00e9tecte les erreurs et les corrige dans les \u00e9crits de ses \u00e9l\u00e8ves. La ma\u00eetrise de ce savoir-faire, mais aussi des savoirs et comp\u00e9tences sur lesquels ils se fondent, sont ici sp\u00e9cialement vis\u00e9s. On visera donc un transfert m\u00e9thodologique.\n \n En somme, il s'agira:\n \n - d'\u00eatre capable de s'exprimer par \u00e9crit en fran\u00e7ais correct, dans\n  toutes les circonstances de la communication ;\n - d'adopter une attitude r\u00e9flexive sur la langue. \n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les acquis d\u2019apprentissages suivants :\n \n 1) r\u00e9visions grammaticales et orthographiques: \n  - maitriser les connaissances d\u00e9claratives, proc\u00e9durales et conditionnelles de l\u2019orthographe de la langue fran\u00e7aise (notamment la ponctuation, la nouvelle orthographe, l\u2019adjectif verbal/le participe pr\u00e9sent, la concordance des temps). \n 2) le texte argumentatif :  - caract\u00e9ristiques du texte argumentatif (th\u00e8me, th\u00e8se, probl\u00e9matique, arguments, types d'arguments, \u00e9nonciation en 'je', interpellation du destinataire, structures argumentatives...); - notion de paragraphe argumentatif ; - organisateurs textuels ; - analyse de la situation de communication et ad\u00e9quation des arguments au contexte et au destinataire ; - outils linguistiques pour marquer l'accord, le d\u00e9saccord (expression des modalit\u00e9s).  Les \u00e9tudiants sont \u00e9galement invit\u00e9s \u00e0 revoir certains points orthographiques et grammaticaux en autonomie (l'accord du verbe et du participe pass\u00e9, tout/m\u00eame/quelque, l'emploi de l'indicatif pr\u00e9sent et du subjonctif pr\u00e9sent, les homophones...)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH304", "name": "Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en sciences sociales (Int\u00e9gration sociale)", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Navez V\u00e9ronique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0gzMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH306", "name": "Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en g\u00e9ographie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Carnat Gauthier", "Thonet Claude"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0gzMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH307", "name": "Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en Histoire", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Groessens Baudouin"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0gzMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH401", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g0MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe des savoirs li\u00e9s aux composantes du d\u00e9veloppement physique, cognitif, social et moral des adolescents dans le but de mobiliser ces connaissances dans des situations scolaires. Nous examinerons \u00e9galement l'influence des contextes familial, technologique, \u00e9conomique et culturel sur le d\u00e9veloppement cognitif et \u00e9motionnel des adolescents.\u00a0\u00a0  Ces connaissances vont effectivement permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant:\n - de mieux comprendre et d'analyser les r\u00e9actions et les comportements des adolescents, \n - d\u2019am\u00e9liorer sa communication avec le jeune\n - d\u2019adapter sa pratique professionnelle \u00e0 ce public particulier.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH402", "name": "Axe psychop\u00e9dagogique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g0MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH403", "name": "Th\u00e9\u00e2tre", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Les Animateurs De La Compagnie Th\u00e9\u00e2trale 'La Montagne Magique'", "Bernard Marie", "Bouchez Isabelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g0MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH405", "name": "Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en g\u00e9ographie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gauthy Laurent"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g0MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH407", "name": "Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en sciences sociales", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Navez V\u00e9ronique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g0MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH408", "name": "Appliquer, analyser et int\u00e9grer un dispositif d\u2019apprentissage pluridisciplinaire", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge", "Groessens Baudouin", "Gauthy Laurent"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g0MDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH41T", "name": "Concevoir et g\u00e9rer un dispositif d\u2019apprentissage", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge", "Laurent Gauthy", "Groessens Baudouin", "Gauthier Carnat Pour Les Visites De Stage.", "Van Laere Sophie", "G\u00e9raldine Lambert", "V\u00e9ronique Navez"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g0MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH42T", "name": "AMTICE et recherche", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine", "Groessens Baudouin", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g0MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH43T", "name": "Concevoir et planifier un dispositif d\u2019apprentissage disciplinaire (G\u00e9ographie, Histoire, Sciences Sociales)", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Groessens Baudouin", "Dupont Serge", "Van Laere Sophie", "Gauthy Laurent"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g0M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Cette unit\u00e9 se compose de 3 activit\u00e9s diff\u00e9rentes :\n \n -quadrimestre 1 : la conception, la r\u00e9alisation, la planification et la justification d'une s\u00e9quence d'apprentissage compl\u00e8te en FHG.\n \n -quadrimestre 2 : conception, r\u00e9alisation et justification d'une activit\u00e9 ludique au sein de sa s\u00e9quence.\n \n -quadrimestre 2 : analyse r\u00e9flexive portant sur la justification des pratiques mises en \u0153uvre dans la s\u00e9quence d'apprentissage.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH44T", "name": "Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en Histoire + didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Groessens Baudouin"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g0NFQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH501", "name": "Arts et culture", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Yasna Hainski", "Delvaulx Tamara"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g1MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux : \n - Sensibiliser les \u00e9tudiants, futurs enseignants, \u00e0 la culture au sens large.\n - R\u00e9fl\u00e9chir au concept de culture.\n - Approcher des t\u00e9moins de notre culture occidentale.\n - Favoriser l'autonomie et la responsabilit\u00e9 des \u00e9tudiants.\n \n Acquis sp\u00e9cifiques : \n - Appropriation d'une s\u00e9rie de concepts li\u00e9s aux notions de culture /civilisation, ...\n - R\u00e9flexion sur la culture aujourd'hui, celle des jeunes et des adultes.\n - D\u00e9couverte individualis\u00e9e d'un mus\u00e9e et/ou d'une exposition et/ou d'un ensemble architectural bruxellois sur base de propositions offertes aux \u00e9tudiants, sous r\u00e9serve de l'ouverture des mus\u00e9es, possibilit\u00e9 de visites virtuelles. - D\u00e9couverte en autonomie d'un concert de musique classique, sous r\u00e9serve de l'ouverture des lieux culturels, possibilit\u00e9 d'\u00e9coute en virtuel. - Cl\u00e9s pour analyser des oeuvres/traces culturelles.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH502", "name": "Etude critique des grands courants p\u00e9dagogiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g1MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "a) Mener une r\u00e9flexion personnelle sur des questions actuelles de p\u00e9dagogie en \r o Utilisant l\u2019\u00e9clairage d'une s\u00e9rie d'auteurs cl\u00e9s\r o D\u00e9veloppant un avis personnel illustr\u00e9 par des exemples personnels originaux\r b) Expliciter la pens\u00e9e p\u00e9dagogique d'une s\u00e9lection d'auteurs cl\u00e9s.\r c) Utiliser correctement et distinguer des concepts-cl\u00e9s permettant de r\u00e9fl\u00e9chir aux grands courants de la pens\u00e9e p\u00e9dagogique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH503", "name": "Diff\u00e9renciation", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge", "Ayivor Yaovi", "Invit\u00e9s Ext\u00e9rieurs", "Richir Cathy", "De Vriendt St\u00e9phanie", "Dondeyne St\u00e9phanie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g1MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH505", "name": "Conna\u00eetre, actualiser et int\u00e9grer un savoir disciplinaire en sciences sociales (gouvernance mondiale)", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Navez V\u00e9ronique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g1MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Ma\u00eetriser des notions et des terminologies sp\u00e9cifiques en sciences sociales \u00e0 propos de   - la \u00ab crise de civilisation \u00bb (E. Morin),   - la gouvernance mondiale,\u00a0   - la dette des PED,  - l'\u00e9conomie standard et l'\u00e9conomie circulaire  - l\u2019immigration  - les ONG  Int\u00e9grer ces notions \u00e0 des situations concr\u00e8tes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH506", "name": "Conna\u00eetre, actualiser et int\u00e9grer un savoir disciplinaire en Histoire", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Groessens Baudouin"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g1MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "a) Conna\u00eetre le savoir disciplinaire li\u00e9 au monde contemporain (XIX-XX\u00e8me si\u00e8cle), l\u2019int\u00e9grer aux autres mati\u00e8res enseign\u00e9es, y apporter un regarder critique, l\u2019actualiser \u00e0 la lumi\u00e8re des enjeux du monde pr\u00e9sent et l\u2019appliquer en classe d\u2019Histoire : a) La colonisation/d\u00e9colonisation, un devoir de m\u00e9moire/histoire ? ;\u00a0 b) La Grande Guerre, entre consentement et contrainte?;\u00a0 \n b) Ma\u00eetriser les savoir-faire de la d\u00e9marche historienne dans une perspective didactique : interroger le pass\u00e9 pour d\u00e9gager des probl\u00e9matiques de recherche ; s\u00e9lectionner, critiquer, exploiter, confronter un ensemble de documents pertinents; organiser, structurer et communiquer les donn\u00e9es sous diff\u00e9rentes formes.\n \n c) R\u00e9fl\u00e9chir aux implications citoyennes et interculturelles du programme d\u2019Histoire et de Sciences Humaines \u00e0 partir de cas li\u00e9s au \u00ab devoir de m\u00e9moire \u00bb.\n \n d) Concevoir, justifier et \u00e9valuer des dispositifs d\u2019enseignement susceptibles de concilier le devoir de M\u00e9moire et le devoir d'Histoire", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH507", "name": "Concevoir, planifier et justifier un dispositif d\u2019apprentissage en EDM", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge", "Groessens Baudouin", "Van Laere Sophie", "Gauthy Laurent"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g1MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH508", "name": "Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en g\u00e9ographie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Carnat Gauthier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g1MDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :  - Se mobiliser \u00e0 propos d'une situation et se poser des questions. - D\u00e9gager des pistes de recherche et en mettre en oeuvre en suivant une d\u00e9marche d'investigation. - Acqu\u00e9rir des concepts en \u00e9tude du milieu et en g\u00e9ographie afin de pouvoir les aborder dans ses stages et sa future profession. - Traduire des informations litt\u00e9raires en un langage scientifique (graphique, tableau, \u00e9chelle du temps,...). - Appliquer et transf\u00e9rer la m\u00e9thode g\u00e9ographique \u00e0 des cas nouveaux. - Appliquer les savoirs dans le traitement de situations entrain\u00e9es. - Transf\u00e9rer les acquis dans le traitement de situations nouvelles et complexes.      La d\u00e9marche d'apprentissage g\u00e9ographique reprend le sch\u00e9ma suivant :  - Appr\u00e9hender une situation-probl\u00e8me ou  percevoir un paysage, faire des constats et se questionner. - Mise en \u00e9vidence d'un probl\u00e8me, formulation d'hypoth\u00e8ses, de mod\u00e8les sp\u00e9cifiques explicatifs du probl\u00e8me pos\u00e9, analyse de validit\u00e9 d'hypoth\u00e8ses. - Investigation: v\u00e9rification par application \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de d\u00e9part, observations, exp\u00e9riences, mod\u00e9lisations, recherches documentaires, consultation de personnes ressources,\u2026 et \u00e9laboration de solutions. - Th\u00e9orisation, conclusion: confrontation au savoir \u00e9tabli et g\u00e9n\u00e9ralisation par extension.    \n Le cours s'articule autour de l'\u00e9tude de deux secteurs d'activit\u00e9 en lien avec l'industrie et le transport:  -le secteur de l'\u00e9nergie et de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 -le secteur du transport maritime   Au terme de l\u2019unit\u00e9, au niveau des savoirs, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  -Conna\u00eetre les caract\u00e9ristiques techniques de diff\u00e9rentes sources d'\u00e9nergie et de leur exploitation. -Conna\u00eetre les dimensions g\u00e9ographiques et g\u00e9opolitiques de la production d'\u00e9nergie et de ses \u00e9changes \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale. -Conna\u00eetre le fonctionnement g\u00e9n\u00e9ral des principaux types de centrales \u00e9lectriques et leurs facteurs de localisation \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles. -Conna\u00eetre les implications environnementales de l'exploitation des sources d'\u00e9nergie et le concept de transition \u00e9nerg\u00e9tique. -Conna\u00eetre les concepts de base de l'am\u00e9nagement du territoire et leur nomenclature, avec une application \u00e0 l'industrie et aux transports.\u00a0   -Conna\u00eetre les principaux facteurs de localisation d'une activit\u00e9 industrielle et d'une activit\u00e9 portuaire en particulier \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles. -Conna\u00eetre les infrastructures et am\u00e9nagements principaux du port d'Anvers en lien avec les contraintes du milieu. -Conna\u00eetre les principaux p\u00f4les et voies d'\u00e9change de mati\u00e8res premi\u00e8res et de marchandises au niveau mondial et le concept de mondialisation.     Au terme de l\u2019unit\u00e9, au niveau des savoir-faire, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  -Op\u00e9rer une s\u00e9lection, une analyse et une exploitation pertinente de documents (texte, cartes, graphiques) en lien avec des am\u00e9nagements du territoire pour l'\u00e9laboration de le\u00e7ons.   -Mener une comparaison (avantages/inconv\u00e9nients) entre deux choix d'implantation d'un secteur d'activit\u00e9. -Mener une analyse SWOT d'un choix d'am\u00e9nagement du territoire vu au cours. -Mener une analyse SWOT d'un choix d'am\u00e9nagement nouveau et complexe (transfert des acquis). -Construire des cartes th\u00e9matiques, des cartes synth\u00e9tiques, des graphiques, des sch\u00e9mas fl\u00e9ch\u00e9s \u00e0 partir de textes et de donn\u00e9es num\u00e9riques et tabulaires. -Analyser les diff\u00e9rents outils de la g\u00e9ographie et conna\u00eetre les pi\u00e8ges qui peuvent \u00eatre li\u00e9s \u00e0 leur mauvaise utilisation sur base de plusieurs cas concrets.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH604", "name": "Se pr\u00e9parer aux aspects administratifs de la profession", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Groessens Baudouin", "Dupont Serge", "Van Laere Sophie", "Gauthy Laurent"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g2MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH605", "name": "Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en g\u00e9ographie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Carnat Gauthier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g2MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH606", "name": "Conna\u00eetre, actualiser et int\u00e9grer un savoir disciplinaire en Histoire", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Groessens Baudouin"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g2MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH607", "name": "Conna\u00eetre, actualiser et int\u00e9grer un savoir disciplinaire en sciences sociales (projet)", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Navez V\u00e9ronique"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g2MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "L'\u00e9tudiant sera capable \r - d'actualiser, de mani\u00e8re autonome, les savoirs en sciences sociales, de poser un regard critique, de justifier son analyse, l'argumenter et \u00e9valuer la didactique adapt\u00e9e. \r - d'identifier en quoi il se positionne en e-CRACS (enseignant Citoyen, Responsable, Actif, Critique, Solidaire)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH61T", "name": "TFE", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lambert G\u00e9raldine", "Les Promoteurs Et Lecteurs Des Tfe", "Groessens Baudouin", "Fossoul Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g2MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH62T", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Carnat Gauthier", "Dupont Serge", "Marianne Laurencis", "Gauthy Laurent", "Groessens Baudouin", "Navez V\u00e9ronique", "Celis Sandrine", "Lambert G\u00e9raldine"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g2MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH63T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ayivor Yaovi", "Dupont Serge", "Romainville Anne-Sophie", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U0g2M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN101", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 I", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U04xMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes (Missions de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u2013 R\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences de l\u2019enseignant - Conf\u00e9rence des ministres \n europ\u00e9ens en avril 2009) :\n \u2022 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n \u2022 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover  \u2022 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n \u2022 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9  \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u2022 Comprendre les r\u00e9flexions philosophiques expos\u00e9es dans chacun des extraits propos\u00e9s dans le syllabus et leurs liens avec les programmes d\u2019EPC\ufeff (Education \u00e0 la philosophie et \u00e0 la citoyennet\u00e9).\n \u2022 Remettre en contexte chacun des extraits (courant philosophique, p\u00e9riode historique).\n \u2022 Identifier les caract\u00e9ristiques de chacun des courants de pens\u00e9e \u00e9tudi\u00e9s. \n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe, sur base du syllabus et de la pr\u00e9sence au cours, les aptitudes suivantes :\n \u2022 Aptitude \u00e0 comprendre le message implicite et/ou explicite d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 d\u00e9velopper une attitude r\u00e9flexive et critique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 rep\u00e9rer l\u2019articulation logique d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 argumenter, \u00e0 l\u2019aide d\u2019outils th\u00e9oriques philosophiques, sa propre position philosophique sur une question li\u00e9e \u00e0 l\u2019enseignement, l\u2019\u00e9ducation et \u00e0 la citoyennet\u00e9.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN102", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanmeerhaeghe Sophie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U04xMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : - Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : * Introduction \u00e0 l'\u00e9tude du d\u00e9veloppement humain : les concepts fondamentaux, les influences sur le d\u00e9veloppement, les grandes th\u00e9ories du d\u00e9veloppement. * Les d\u00e9buts de la vie ; * Les deux premi\u00e8res ann\u00e9es : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge pr\u00e9scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'adolescence : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; *(L'\u00e2ge adulte : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9)  Ces savoirs sont utilis\u00e9s pour analyser des situations observables en enseignement dont, par exemple, le d\u00e9veloppement du langage (oral, \u00e9crit, dessin), la r\u00e9solution de probl\u00e8mes, la gestion des espaces, le d\u00e9veloppement de l'identit\u00e9 et de la relation aux autres, des questions vives de la soci\u00e9t\u00e9, ...  Au niveau des aptitudes : * D\u00e9couvrir les concepts ; * R\u00e9-expliquer, reformuler les concepts ; * Mettre les concepts en lien.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN103", "name": "Communication \u00e9crite", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Leclercq Daphn\u00e9"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U04xMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 l'objectif suivant: communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \n \u2022 s'approprier les r\u00e8gles d\u2019orthographe et de grammaire de base ; \n \u2022 maitriser des techniques du r\u00e9sum\u00e9 de texte en veillant particuli\u00e8rement au respect de la situation de communication, \u00e0 la coh\u00e9rence textuelle et \u00e0 la clart\u00e9 de la langue. \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : \n \u2022 prendre conscience de la complexit\u00e9 de la production d'\u00e9crits (planification, mise en texte, relecture)\n \u2022 prendre conscience de ses propres difficult\u00e9s orthographiques et/ou syntaxiques \u00e0 l\u2019\u00e9crit et \u00eatre capable d\u2019y rem\u00e9dier, notamment en faisant usage d\u2019outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue...) \u2022 affiner sa capacit\u00e9 \u00e0 rep\u00e9rer des erreurs de langue dans un texte donn\u00e9, \u00e0 les corriger et \u00e0 les justifier, notamment en faisant usage d'outils pertinents \u00a0(dictionnaire, grammaire, carnet de langue...)\ufeff \u00a0\u2022 faire usage d\u2019un lexique vari\u00e9 au sein de structures de phrases correctes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN104", "name": "P\u00e9dagogie g\u00e9n\u00e9rale et identit\u00e9 enseignante", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Corrillon Sylvain"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U04xMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN105", "name": "Physique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U04xMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\n \u2022 Ma\u00eetriser les notions de temps, position, vitesse, acc\u00e9l\u00e9ration, vitesse angulaire, MRU, MRUA, MU, MUA et MCU ;\n \u2022\tUtiliser les notions vues pour analyser un graphique et r\u00e9soudre un probl\u00e8me num\u00e9rique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN106", "name": "Biologie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vercruyssen Julie", "Galland Nathalie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U04xMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "CHAP1 : Vivant/non-vivants\n \n A. Origine de la terre et de la vie\n B. Caract\u00e9ristiques de la vie\n C. Les limites du vivant\n \n CHAP2 : Organisation du vivant\n A. Organisation du vivant\n B. Les propri\u00e9t\u00e9s \u00e9mergentes des syst\u00e8mes\n C. La classification du vivant\n \n CHAP 3: La chimie du vivant\n \n A.Introduction : les liaisons chimiques\n B.La singularit\u00e9 vitale de l\u2019eau\n C.Le carbone et la diversit\u00e9 mol\u00e9culaire de la vie\n D.Structure et fonction des macromol\u00e9cules\n \n Chap.4 : La respiration\n \n A.Echanges gazeux\n B.Respiration en milieu aquatique\n   \u2003a.Milieu respiratoire aquatique\n   \u2003b.Les branchies\n   \u2003c.Les branchies des poissons\n C.Respiration chez les mammif\u00e8res\n   \u20031.La composition de l\u2019air atmosph\u00e9rique\n   \u20032.Les \u00e9changes gazeux\n   \u20033.L\u2019anatomie du syst\u00e8me respiratoire\n   \u20034.Ventilation pulmonaire \n   \u20035.Syst\u00e8me respiratoire/circulatoire\n   \u20036.Les volumes respiratoires\n D.Les pathologies de l\u2019appareil respiratoire\n E.Les adaptations des mammif\u00e8res marins \u00e0 la plong\u00e9e\n F.La respiration de la grenouille\n \n CHAP 5: La circulation\n  \u2003A.La circulation chez les \u00ab invert\u00e9br\u00e9s \u00bb\n  \u2003B.La circulation chez vert\u00e9br\u00e9s (hors mammif\u00e8res)\n  \u2003C.La circulation chez les vert\u00e9br\u00e9s \n  \u2003D.Le syst\u00e8me cardiovasculaire des mammif\u00e8res\n  \u2003E.La composition du sang\n  \u2003F.La coagulation et la cicatrisation\n  \u2003G.Les pathologies de l\u2019appareil circulatoire\n  \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoir-faire et aptitudes suivantes :\n -Observer et varier les outils d\u2019observation \n -R\u00e9aliser des exp\u00e9riences et des mod\u00e9lisations et interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats obtenus \n -R\u00e9aliser des dessins, des sch\u00e9mas et les l\u00e9gender \n -Distinguer vocabulaire courant et vocabulaire scientifique dans la communication orale et \u00e9crite\n -Orthographier correctement les mots scientifiques  -D\u00e9coder des sch\u00e9mas, des textes,\u2026 argumenter, comparer, relier -Identifier les difficult\u00e9s des \u00e9l\u00e8ves du secondaire et proposer des pistes didactiques pour les diff\u00e9rents chapitres.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN107", "name": "Chimie", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Timmermans Beno\u00eet"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U04xMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\r \u2022 D\u00e9finir et expliquer les diff\u00e9rents mod\u00e8les atomiques. Expliquer l\u2019\u00e9volution de ces mod\u00e8les dans leur contexte historique et exp\u00e9rimental ;\r \u2022 Exploiter un tableau p\u00e9riodique et expliquer sa gen\u00e8se ;\r \u2022 Classer la mati\u00e8re : m\u00e9langes, corps purs, \u2026 ;\r \u2022 Construire et nommer des mol\u00e9cules inorganiques \u00e0 l\u2019aide de la valence ;\r \u2022 Distinguer un ph\u00e9nom\u00e8ne chimique d\u2019un ph\u00e9nom\u00e8ne physique ;\r \u2022 Utiliser l\u2019\u00e9criture conventionnelle d\u2019une r\u00e9action chimique notamment pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes st\u0153chiom\u00e9triques.\r \u2022 R\u00e9aliser, concevoir et interpr\u00e9ter une exp\u00e9rience sur les notions abord\u00e9es ;\r \u2022 Transcrire ses connaissances au niveau du secondaire inf\u00e9rieur.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN108", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian", "Galland Nathalie", "Timmermans Beno\u00eet", "Corrillon Sylvain", "Ajram Chaza"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U04xMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN201", "name": "Ma\u00eetriser une communication orale", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Amandt Val\u00e9rie", "Leclercq Daphn\u00e9"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U04yMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN202", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U04yMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n -\tCr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n -\t Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Des connaissances th\u00e9oriques \u00e0 propos :\n 1.\tdes grands courants historiques de la psychologie des apprentissages :\n - Le b\u00e9haviorisme\n - Le n\u00e9o-b\u00e9haviorisme\n - La psychologie de la forme (ou Gestalt)\n - Le cognitivisme\n - Le constructivisme\n - Le socio-constructivisme\n \n \n 2.\tde th\u00e9matiques transversales : \u00a0 - L'apprentissage en \u00e9quipe  - Les m\u00e9canismes cognitifs - Les aspects sociaux influen\u00e7ant l'apprentissage  - la motivation \u00e0 apprendre - ... \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n L\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019expliquer les savoirs (les grands courants et leurs concepts-cl\u00e9s) et leurs impacts sur la pratique du m\u00e9tier. Il pourra porter un regard critique nuanc\u00e9, faire des liens entre les concepts et th\u00e9ories. Il pourra illustrer les concepts par des exemples.  Il pourra proposer et justifier des choix de pratiques p\u00e9dagogiques en lien avec ces savoirs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN203", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 II", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U04yMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'apprentissage, l'\u00e9tudiant.e devrait pouvoir : - se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l'\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques, sociaux et \u00e9thiques - s'impliquer en professionnel capable d'analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses \u00e9motions, ses pr\u00e9jug\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes exprim\u00e9es en termes de :  - Savoirs : appropriation des concepts de r\u00e9f\u00e9rence li\u00e9s \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle, \u00e0 la dimension de genre et \u00e0 l'interculturalit\u00e9 - Savoir-faire : rep\u00e9rer et analyser les incidents li\u00e9s \u00e0 ces dimensions culturelles et/ou de genre et mobiliser des outils pour traiter des situations concr\u00e8tes - Savoir-\u00eatre : d\u00e9velopper une attitude de d\u00e9centration, de compr\u00e9hension et de n\u00e9gociation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN204", "name": "Concevoir et g\u00e9rer un dispositif d\u2019apprentissage", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian", "Galland Nathalie", "Poncelet Jean-Fran\u00e7ois", "Timmermans Beno\u00eet", "Corrillon Sylvain", "Ajram Chaza"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U04yMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN205", "name": "Physique et didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U04yMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN206", "name": "Biologie et didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vercruyssen Julie", "Poncelet Jean-Fran\u00e7ois"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U04yMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN207", "name": "Chimie et didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Timmermans Beno\u00eet"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U04yMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN21T", "name": "D\u00e9velopper la d\u00e9marche d'investigation scientifique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian", "Galland Nathalie", "Vercruyssen Julie", "Groessens Baudouin", "Amory Brigitte", "Timmermans Beno\u00eet", "Ajram Chaza"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U04yMVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN301", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Romainville Anne-Sophie", "Groessens Baudouin", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U04zMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN302", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanmeerhaeghe Sophie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U04zMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "1.\tPouvoir utiliser de fa\u00e7on pertinente et correcte les apports th\u00e9oriques du cours pour analyser des situations d\u2019apprentissage et de possibles ruptures 2.\tPouvoir formuler une r\u00e9flexion sur les implications qui peuvent \u00eatre tir\u00e9es de cette analyse pour les pratiques d\u2019enseignement.\n  Le cours aborde la question des possibles ruptures d'apprentissage en fonction de diff\u00e9rentes focales (psychologiques et sociologiques) :   - 1/ Les th\u00e9ories de l'apprentissage :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 ruptures possibles (sur base du cours de B1) ;\u00a0  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 le cas de th\u00e9ories psycho-cognitives\u00a0  - 2/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et syst\u00e8me scolaire :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0m\u00e9tier de l\u2019\u00e9l\u00e8ve et forme scolaire;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0conflits de normes;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0conflits de rapports au savoir;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0violence symbolique  - 3/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et situation d\u2019apprentissage en classe :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 p\u00e9dagogie par situation probl\u00e8me * enseignement explicite;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 erreurs et difficult\u00e9s d\u2019apprentissage ;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 conflits socio-cognitifs (apports mais surtout limites)  - 4/ rupture.s entre \u00e9l\u00e8ve et apprentissage hors classe :  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 devoirs ; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 classe invers\u00e9e ;  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Fragilit\u00e9 de la forme scolaire lors des cours \u00e0 distance\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN303", "name": "Maitrise de la langue", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Leclercq Daphn\u00e9"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U04zMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "La ma\u00eetrise suffisante de la langue fran\u00e7aise n\u2019est pas l\u2019apanage exclusif des futurs professeurs de fran\u00e7ais, m\u00eame si, pour eux, elle rev\u00eat un caract\u00e8re encore plus important. L\u2019exp\u00e9rience nous a montr\u00e9 qu\u2019elle n\u2019est pas toujours suffisamment acquise, f\u00fbt-ce apr\u00e8s une ann\u00e9e de cours en BAC 1. Or, dans ses cours comme en toute circonstance, le futur enseignant A.E.S.I., dans ses communications \u00e9crites aux \u00e9l\u00e8ves, parents et coll\u00e8gues, est tenu de s'exprimer correctement par \u00e9crit. On attend aussi de lui qu'il d\u00e9tecte les erreurs et les corrige dans les \u00e9crits de ses \u00e9l\u00e8ves. La ma\u00eetrise de ce savoir-faire, mais aussi des savoirs et comp\u00e9tences sur lesquels ils se fondent, sont ici sp\u00e9cialement vis\u00e9s. On visera donc un transfert m\u00e9thodologique.\n \n En somme, il s'agira:\n \n - d'\u00eatre capable de s'exprimer par \u00e9crit en fran\u00e7ais correct, dans\n  toutes les circonstances de la communication ;\n - d'adopter une attitude r\u00e9flexive sur la langue. \n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les acquis d\u2019apprentissages suivants :\n \n 1) r\u00e9visions grammaticales et orthographiques: \n - maitriser les connaissances d\u00e9claratives, proc\u00e9durales et conditionnelles de l\u2019orthographe de la langue fran\u00e7aise (notamment la ponctuation, la nouvelle orthographe, l\u2019adjectif verbal/le participe pr\u00e9sent, la concordance des temps). \n Objectifs \n \n - caract\u00e9ristiques du texte argumentatif (th\u00e8me, th\u00e8se, probl\u00e9matique, arguments, types d'arguments, \u00e9nonciation en 'je', interpellation du destinataire, structures argumentatives...); - notion de paragraphe argumentatif ; - organisateurs textuels ; - analyse de la situation de communication et ad\u00e9quation des arguments au contexte et au destinataire ; - outils linguistiques pour marquer l'accord, le d\u00e9saccord (expression des modalit\u00e9s).  Les \u00e9tudiants sont \u00e9galement invit\u00e9s \u00e0 revoir certains points orthographiques et grammaticaux en autonomie (l'accord du verbe et du participe pass\u00e9, tout/m\u00eame/quelque, l'emploi de l'indicatif pr\u00e9sent et du subjonctif pr\u00e9sent, les homophones...)\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN304", "name": "Physique et didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U04zMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\n \u2022 Ma\u00eetriser les notions de moment de force, r\u00e9sultante et \u00e9quilibre d\u2019un solide, pression atmosph\u00e9rique, pression hydrostatique, pouss\u00e9e d\u2019Archim\u00e8de, lois de continuit\u00e9 et de Bernouilli ;\n \u2022\tUtiliser les notions vues pour concevoir et interpr\u00e9ter une exp\u00e9rience, d\u00e9crire et expliquer un ph\u00e9nom\u00e8ne, r\u00e9soudre un probl\u00e8me num\u00e9rique ;\n \u2022\tConstruire une s\u00e9quence d\u2019apprentissage impliquant les notions vues ;\n \u2022\tUtiliser le mat\u00e9riel exp\u00e9rimental li\u00e9 aux notions vues.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN305", "name": "Biologie et didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Poncelet Jean-Fran\u00e7ois"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U04zMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019utiliser \u00e0 bon escient et expliquer les savoirs suivants :\n \n Cytologie\n -Historique de la microscopie\n -Structure et fonction des diff\u00e9rents organites de la cellule animale et v\u00e9g\u00e9tale\n \n Morphologie et physiologie des plantes:\n \n -Nutrition des autotrophes\n -Morphologie v\u00e9g\u00e9tale\n -Les besoins nutritifs des v\u00e9g\u00e9taux\n  -Le transport chez les v\u00e9g\u00e9taux       Ecologie :     - Biomes  - El\u00e9ments de dynamique des populations  - Cycles biog\u00e9ochimiques      \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n \u27a2\tObserver et varier les outils d\u2019observation \n \u27a2\tR\u00e9aliser des exp\u00e9riences et des mod\u00e9lisations et interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats obtenus \n \u27a2\tR\u00e9aliser des dessins, des sch\u00e9mas et les l\u00e9gender \n \u27a2\tDistinguer vocabulaire courant et vocabulaire scientifique dans la communication orale et \u00e9crite\n \u27a2\tOrthographier correctement les mots scientifiques\n \u27a2\tD\u00e9coder des sch\u00e9mas, des textes,\u2026 argumenter, comparer, relier, \n \u27a2\tSynth\u00e9tiser un texte scientifique en mettant en \u00e9vidence les \u00e9l\u00e9ments essentiels\u2026", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN306", "name": "Chimie et didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Timmermans Beno\u00eet"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U04zMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Dans cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, nous explorons des savoirs qui d\u00e9passent le cadre strict du programme du d\u00e9but du secondaire pour aller vers une compr\u00e9hension construite et structur\u00e9e des grandes transformations chimiques. Ils doivent permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019\u00e9tablir des liens entre la chimie et les autres disciplines. Le futur enseignant doit \u00eatre en mesure de r\u00e9pondre aux questionnements de ses \u00e9l\u00e8ves en relations avec la soci\u00e9t\u00e9 et l\u2019actualit\u00e9 pour ancrer ses apprentissages dans la r\u00e9alit\u00e9.\r \r Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\r \u2022 Identifier et pr\u00e9voir une r\u00e9action acido-basique. Produire et exploiter son \u00e9criture en \u00e9quation chimique. Calculer un pH ;\r \u2022 Identifier et pr\u00e9voir une r\u00e9action de pr\u00e9cipitation. Produire et exploiter son \u00e9criture en \u00e9quation chimique ;\r \u2022 Identifier une r\u00e9action d\u2019oxydo-r\u00e9duction. Produire son \u00e9criture en \u00e9quation chimique ;\r \u2022 R\u00e9aliser, concevoir et interpr\u00e9ter une exp\u00e9rience  sur les notions abord\u00e9es ;\r \u2022 Transcrire ses connaissances au niveau du secondaire inf\u00e9rieur ;\r \u2022 Construire une situation d\u2019apprentissage impliquant les notions vues.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN401", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U040MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe des savoirs li\u00e9s aux composantes du d\u00e9veloppement physique, cognitif, social et moral des adolescents dans le but de mobiliser ces connaissances dans des situations scolaires. Nous examinerons \u00e9galement l'influence des contextes familial, technologique, \u00e9conomique et culturel sur le d\u00e9veloppement cognitif et \u00e9motionnel des adolescents.\u00a0\u00a0  Ces connaissances vont effectivement permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant:\n - de mieux comprendre et d'analyser les r\u00e9actions et les comportements des adolescents, \n - d\u2019am\u00e9liorer sa communication avec le jeune\n - d\u2019adapter sa pratique professionnelle \u00e0 ce public particulier.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN402", "name": "Axe psychop\u00e9dagogique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Corrillon Sylvain"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U040MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN403", "name": "Th\u00e9\u00e2tre", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Les Animateurs De La Compagnie Th\u00e9\u00e2trale 'La Montagne Magique'", "Bernard Marie", "Bouchez Isabelle"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U040MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN404", "name": "Physique et didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U040MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\n \u2022 Ma\u00eetriser les notions de forme, transformation, transfert, stockage et ressource d\u2019\u00e9nergie, puissance, travail et \u00e9nergie m\u00e9canique, transfert et transport d'\u00e9nergie thermique, dilatation et contraction thermique, temp\u00e9rature, changement d\u2019\u00e9tat, agitation mol\u00e9culaire, lois des gaz ; \u2022 D\u00e9crire et expliquer les causes et cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique ; d\u00e9crire et justifier quelques solutions \u00e0 celui-ci ;\ufeff \u2022\tUtiliser les notions vues pour concevoir et interpr\u00e9ter une exp\u00e9rience, d\u00e9crire et expliquer un ph\u00e9nom\u00e8ne (notamment en le mod\u00e9lisant sous forme de cha\u00eene \u00e9nerg\u00e9tique), r\u00e9soudre un probl\u00e8me num\u00e9rique ;\n \u2022\tConstruire une s\u00e9quence d\u2019apprentissage impliquant les notions vues ;\n \u2022\tUtiliser le mat\u00e9riel exp\u00e9rimental li\u00e9 aux notions vues.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN405", "name": "Biologie et didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Amory Brigitte"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U040MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019utiliser \u00e0 bon escient et expliquer les savoirs suivants :\n Morphologie et physiologie chez les animaux dont l'homme\n &gt; Nutrition et transfert d'\u00e9nergie chez les h\u00e9t\u00e9rotrophes, l'humain en particulier\n &gt; Digestion, respiration et circulation (compl\u00e9ments)\n &gt; L'hom\u00e9ostasie et les syst\u00e8mes urinaires  &gt; Les Myc\u00e8tes : aper\u00e7u \n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n \u27a2\tObserver et varier les outils d\u2019observation \u27a2\u00a0Utiliser des cl\u00e9s de d\u00e9termination pour identifier des plantes \u27a2\tR\u00e9aliser des exp\u00e9riences et des mod\u00e9lisations et interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats obtenus \n \u27a2\tR\u00e9aliser des dessins, des sch\u00e9mas et les l\u00e9gender \n \u27a2\tDistinguer vocabulaire courant et vocabulaire scientifique dans la communication orale et \u00e9crite\n \u27a2\tOrthographier correctement les mots scientifiques\n \u27a2\tD\u00e9coder des sch\u00e9mas, des textes,\u2026 argumenter, comparer, relier, \n \u27a2\tSynth\u00e9tiser un texte scientifique en mettant en \u00e9vidence les \u00e9l\u00e9ments essentiels\u2026", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN406", "name": "Chimie et didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Timmermans Beno\u00eet"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U040MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\r \r \u2022 Pr\u00e9voir une r\u00e9action d\u2019oxydo-r\u00e9duction. Exploiter son \u00e9criture en \u00e9quation chimique. Relier cette r\u00e9action chimique \u00e0 la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ;\r \u2022 Identifier et nommer un complexe. Utiliser des mod\u00e8les pour le d\u00e9crire et pr\u00e9voir ses propri\u00e9t\u00e9s ;\r \u2022 Identifier et caract\u00e9riser les grandes cat\u00e9gories de compos\u00e9s biochimiques : les lipides, les sucres, les prot\u00e9ines et les acides nucl\u00e9iques. \r \u2022 R\u00e9aliser, concevoir et interpr\u00e9ter une exp\u00e9rience  sur les notions abord\u00e9es ;\r \u2022 Construire une situation d\u2019apprentissage impliquant les notions vues.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN41T", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian", "Galland Nathalie", "Vercruyssen Julie", "Amory Brigitte", "El Jarmouni Yamina", "Jannes Elodie", "Poncelet Jean-Fran\u00e7ois", "Timmermans Beno\u00eet", "Vanmeerhaeghe Sophie", "Corrillon Sylvain", "Ajram Chaza"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U040MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN42T", "name": "AMTICE et recherche", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine", "Groessens Baudouin", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U040MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN43T", "name": "D\u00e9velopper la d\u00e9marche d'investigation scientifique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian", "Vercruyssen Julie", "Amory Brigitte", "Jannes Elodie", "Poncelet Jean-Fran\u00e7ois", "Timmermans Beno\u00eet", "Corrillon Sylvain", "Ajram Chaza"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U040M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN501", "name": "Arts et culture", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hainski Yasna", "Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Delvaulx Tamara"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U041MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux : \n - Sensibiliser les \u00e9tudiants, futurs enseignants, \u00e0 la culture au sens large.\n - R\u00e9fl\u00e9chir au concept de culture.\n - Approcher des t\u00e9moins de notre culture occidentale.\n - Favoriser l'autonomie et la responsabilit\u00e9 des \u00e9tudiants.\n \n Acquis sp\u00e9cifiques : \n - Appropriation d'une s\u00e9rie de concepts li\u00e9s aux notions de culture /civilisation, ...\n - R\u00e9flexion sur la culture aujourd'hui, celle des jeunes et des adultes.\n - D\u00e9couverte individualis\u00e9e d'un mus\u00e9e et/ou d'une exposition et/ou d'un ensemble architectural bruxellois sur base de propositions offertes aux \u00e9tudiants, sous r\u00e9serve de l'ouverture des mus\u00e9es, possibilit\u00e9 de visites virtuelles. - D\u00e9couverte en autonomie d'un concert de musique classique, sous r\u00e9serve de l'ouverture des lieux culturels, possibilit\u00e9 d'\u00e9coute en virtuel. - Cl\u00e9s pour analyser des oeuvres/traces culturelles.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN502", "name": "Etude critique des grands courants p\u00e9dagogiques", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U041MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "a) Mener une r\u00e9flexion personnelle sur des questions actuelles de p\u00e9dagogie en \r o Utilisant l\u2019\u00e9clairage d'une s\u00e9rie d'auteurs cl\u00e9s\r o D\u00e9veloppant un avis personnel illustr\u00e9 par des exemples personnels originaux\r b) Expliciter la pens\u00e9e p\u00e9dagogique d'une s\u00e9lection d'auteurs cl\u00e9s.\r c) Utiliser correctement et distinguer des concepts-cl\u00e9s permettant de r\u00e9fl\u00e9chir aux grands courants de la pens\u00e9e p\u00e9dagogique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN503", "name": "Diff\u00e9renciation", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge", "Ayivor Yaovi", "Invit\u00e9s Ext\u00e9rieurs", "Richir Cathy", "De Vriendt St\u00e9phanie", "Dondeyne St\u00e9phanie"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U041MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN505", "name": "Physique et didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U041MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\n \u2022 Ma\u00eetriser les notions de source et r\u00e9cepteur de lumi\u00e8re, flux \u00e9nerg\u00e9tique et lumineux, couleur, propagation rectiligne, r\u00e9flexion, miroir, r\u00e9fraction, lentille, charge, force et champ \u00e9lectriques, circuit et courant \u00e9lectriques. \u2022\tUtiliser les notions vues pour concevoir et interpr\u00e9ter une exp\u00e9rience, d\u00e9crire et expliquer un ph\u00e9nom\u00e8ne, r\u00e9soudre un probl\u00e8me num\u00e9rique ;\n \u2022\tConstruire une s\u00e9quence d\u2019apprentissage impliquant les notions vues ;\n \u2022\tUtiliser le mat\u00e9riel exp\u00e9rimental li\u00e9 aux notions vues.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN506", "name": "Biologie et didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Poncelet Jean-Fran\u00e7ois"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U041MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019utiliser \u00e0 bon escient et expliquer les savoirs suivants :\n \n  - Reproduction et d\u00e9veloppement  - Evolution et classification  \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n \u27a2\tObserver et varier les outils d\u2019observation \n \u27a2\tR\u00e9aliser des exp\u00e9riences et des mod\u00e9lisations et interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats obtenus \n \u27a2\tR\u00e9aliser des dessins, des sch\u00e9mas et les l\u00e9gender \n \u27a2\tDistinguer vocabulaire courant et vocabulaire scientifique dans la communication orale et \u00e9crite\n \u27a2\tOrthographier correctement les mots scientifiques\n \u27a2\tD\u00e9coder des sch\u00e9mas, des textes,\u2026 argumenter, comparer, relier, \n \u27a2\tSynth\u00e9tiser un texte scientifique en mettant en \u00e9vidence les \u00e9l\u00e9ments essentiels\u2026", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN507", "name": "Chimie et didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Timmermans Beno\u00eet"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U041MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Dans cette unit\u00e9, nous abordons les principes thermodynamiques moteurs des ph\u00e9nom\u00e8nes chimiques. Ils doivent permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019approfondir ses liens entre la chimie et la vie courante et de d\u00e9passer le contenu de ce qu\u2019il enseigne pour avoir un regard \u00e9clair\u00e9 sur la transcription didactique des savoirs scientifiques des chimistes en savoirs \u00e0 enseigner.\r \r Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\r \u2022 D\u00e9terminer l\u2019\u00e9nergie consomm\u00e9e ou lib\u00e9r\u00e9e par un processus chimique ;\r \u2022 Pr\u00e9voir la spontan\u00e9it\u00e9 d\u2019une r\u00e9action notamment \u00e0 l\u2019aide de sa constante d\u2019\u00e9quilibre ;\r \u2022 Discuter des param\u00e8tres susceptibles de modifier un \u00e9quilibre ;\r \u2022 R\u00e9aliser, concevoir et interpr\u00e9ter une exp\u00e9rience  sur les notions abord\u00e9es ;\r \u2022 Construire une situation d\u2019apprentissage impliquant les notions vues.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN604", "name": "Physique et didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U042MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\n \u2022 Ma\u00eetriser les notions de circuit et courant \u00e9lectriques, intensit\u00e9, tension et r\u00e9sistance \u00e9lectriques, lois de Kirkhoff, d'Ohm et de Pouillet, \u00e9nergie et puissance \u00e9lectriques, aimant, force et\nchamp magn\u00e9tique, lois de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme ;\n \u2022\tUtiliser les notions vues pour concevoir et interpr\u00e9ter une exp\u00e9rience, d\u00e9crire et expliquer un ph\u00e9nom\u00e8ne, r\u00e9soudre un probl\u00e8me num\u00e9rique ;\n \u2022\tConstruire une s\u00e9quence d\u2019apprentissage impliquant les notions vues ;\n \u2022\tUtiliser le mat\u00e9riel exp\u00e9rimental li\u00e9 aux notions vues.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN605", "name": "Biologie et didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Poncelet Jean-Fran\u00e7ois"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U042MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019utiliser \u00e0 bon escient et expliquer les savoirs suivants :       - Le syst\u00e8me immunitaire.   - Les principes de la vision et de l'audition\ufeff.  - Le syst\u00e8me nerveux : structure et fonctionnement.  - Notion de locomotion et d'histologie animale.  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n &gt;      Utiliser une d\u00e9marche d'investigation pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me\n \u27a2\tObserver et varier les outils d\u2019observation \n \u27a2\tR\u00e9aliser des exp\u00e9riences et des mod\u00e9lisations et interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats obtenus \n \u27a2\tR\u00e9aliser des dessins, des sch\u00e9mas et les l\u00e9gender \n \u27a2\tDistinguer vocabulaire courant et vocabulaire scientifique dans la communication orale et \u00e9crite\n \u27a2\tOrthographier correctement les mots scientifiques\n \u27a2\tD\u00e9coder des sch\u00e9mas, des textes,\u2026 argumenter, comparer, relier, \n \u27a2\tSynth\u00e9tiser un texte scientifique en mettant en \u00e9vidence les \u00e9l\u00e9ments essentiels\u2026", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN606", "name": "Chimie et didactique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Timmermans Beno\u00eet"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U042MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\r \r \u2022 D\u00e9terminer l\u2019expression de la loi des vitesses associ\u00e9e \u00e0 un processus chimique ;\r \u2022 Discuter des param\u00e8tres susceptibles de modifier la cin\u00e9tique d\u2019une r\u00e9action \u00e0 l\u2019aide du mod\u00e8le d\u2019Arrhenius ;\r \u2022 Expliquer, pour les principaux polym\u00e8res, les voies de synth\u00e8se, les propri\u00e9t\u00e9s et la gestion des d\u00e9chets ;\r \u2022 Pr\u00e9senter les m\u00e9thodes modernes de visualisation \u00e0 l\u2019\u00e9chelle atomique ;\r \u2022 R\u00e9aliser, concevoir et interpr\u00e9ter une exp\u00e9rience  sur les notions abord\u00e9es ;\r \u2022 Construire une situation d\u2019apprentissage impliquant les notions vues.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN607", "name": "D\u00e9marche d'investigation scientifique", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian", "Vercruyssen Julie", "Amory Brigitte", "Jannes Elodie", "Poncelet Jean-Fran\u00e7ois", "Timmermans Beno\u00eet", "Ajram Chaza"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U042MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "\u2022\tMettre en \u0153uvre divers savoir-faire scientifiques (observer, mesurer, exp\u00e9rimenter, effectuer une recherche documentaire, dessiner/sch\u00e9matiser, r\u00e9diger un rapport d\u2019observation/d\u2019exp\u00e9rimentation, construire et analyser un graphique, trier/classer/ranger, comparer, mod\u00e9liser, \u2026)  ;\n \u2022\tMettre en \u0153uvre une d\u00e9marche d\u2019investigation scientifique (probl\u00e9matisation, investigation, synth\u00e8se et communication) ;\n \u2022\tExploiter une visite \u00e0 caract\u00e8re scientifique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN61T", "name": "TFE", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Les Promoteurs Et Lecteurs Des Tfe", "Groessens Baudouin", "Timmermans Beno\u00eet", "Fossoul Olivier"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U042MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN62T", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Galland Nathalie", "Vercruyssen Julie", "Amory Brigitte", "El Jarmouni Yamina", "Jannes Elodie", "Celis Sandrine", "Poncelet Jean-Fran\u00e7ois", "Timmermans Beno\u00eet", "Vanmeerhaeghe Sophie", "Corrillon Sylvain", "Ajram Chaza"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U042MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN63T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2022-2023", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ayivor Yaovi", "Dupont Serge", "Romainville Anne-Sophie", "Jambers Christophe"], "url": "https://www.galileonet.be/extranet/index.php?controller=DescriptifsDeCours&action=getViewGestionUE&id=&cue=U042M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Les diff\u00e9rentes AA pr\u00e9sentes dans cette UE visent les m\u00eames acquis d\u2019apprentissages sp\u00e9cifiques de la formation.", "activity": "", "other": ""}
]