[
{"id": "AP104", "name": "P\u00e9dagogie g\u00e9n\u00e9rale et identit\u00e9 enseignante", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy", "Corrillon Sylvain"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVAxMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r -\tMod\u00e8les d\u2019enseignement\r -\tNotion d'apprentissage \r -\tNotion de comp\u00e9tence\r -\tLes comp\u00e9tences professionnelles de l\u2019enseignant\r -\tL\u2019interdisciplinarit\u00e9\r -\tLe d\u00e9cret Mission\r -\tMod\u00e8les de professionnalit\u00e9 de L\u00e9opold Paquay\r -\tTaxonomie de Tirtiaux et de Bloom\r -\tD\u00e9marche de d\u00e9lib\u00e9ration \u00e9thique\r -\tTensions en p\u00e9dagogie\r -\tLa structure de l\u2019enseignement francophone belge\r -\tLes diff\u00e9rents mod\u00e8les d\u2019enseignement-apprentissage\r -\tL\u2019observation : de l\u2019\u00e9l\u00e8ve, du groupe d\u2019\u00e9l\u00e8ves, de la p\u00e9dagogie utilis\u00e9e dans l\u2019institution, par le professeur et  l\u2019adaptation possible dans la pr\u00e9sentation d\u2019une s\u00e9quence de cours\r -\tLes comp\u00e9tences individuelles des \u00e9tudiants au service des comp\u00e9tences du futur enseignant\r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r -Analyse r\u00e9flexive : allers et retours continuels entre th\u00e9orie, pratique et v\u00e9cu", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP102", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanmeerhaeghe Sophie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVAxMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : - Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : * Introduction \u00e0 l'\u00e9tude du d\u00e9veloppement humain : les concepts fondamentaux, les influences sur le d\u00e9veloppement, les grandes th\u00e9ories du d\u00e9veloppement. * Les d\u00e9buts de la vie ; * Les deux premi\u00e8res ann\u00e9es : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge pr\u00e9scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'adolescence : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge adulte : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9.  Ces savoirs sont utilis\u00e9s pour analyser des situations observables en enseignement dont, par exemple, le d\u00e9veloppement du langage (oral, \u00e9crit, dessin), la r\u00e9solution de probl\u00e8mes, la gestion des espaces, le d\u00e9veloppement de l'identit\u00e9 et de la relation aux autres, des questions vives de la soci\u00e9t\u00e9, ...  Au niveau des aptitudes : * D\u00e9couvrir les concepts ; * R\u00e9-expliquer, reformuler les concepts ; * Mettre les concepts en lien.\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP101", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 I", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVAxMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes (Missions de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u2013 R\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences de l\u2019enseignant - Conf\u00e9rence des ministres \n europ\u00e9ens en avril 2009) :\n \u2022 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n \u2022 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover  \u2022 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n \u2022 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9  \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u2022 Comprendre les r\u00e9flexions philosophiques expos\u00e9es dans chacun des extraits propos\u00e9s dans le syllabus et leurs liens avec les programmes d\u2019EPC\ufeff (Education \u00e0 la philosophie et \u00e0 la citoyennet\u00e9).\n \u2022 Remettre en contexte chacun des extraits (courant philosophique, p\u00e9riode historique).\n \u2022 Identifier les caract\u00e9ristiques de chacun des courants de pens\u00e9e \u00e9tudi\u00e9s. \n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe, sur base du syllabus et de la pr\u00e9sence au cours, les aptitudes suivantes :\n \u2022 Aptitude \u00e0 comprendre le message implicite et/ou explicite d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 d\u00e9velopper une attitude r\u00e9flexive et critique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 rep\u00e9rer l\u2019articulation logique d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 argumenter, \u00e0 l\u2019aide d\u2019outils th\u00e9oriques philosophiques, sa propre position philosophique sur une question li\u00e9e \u00e0 l\u2019enseignement, l\u2019\u00e9ducation et \u00e0 la citoyennet\u00e9.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP103", "name": "Communication \u00e9crite", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Bellingen Estelle"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVAxMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 l'objectif suivant : communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \n \u2022 s'approprier les r\u00e8gles d\u2019orthographe et de grammaire de base ; \n \u2022 maitriser les techniques du r\u00e9sum\u00e9 de texte en veillant particuli\u00e8rement au respect de la situation de communication, \u00e0 la coh\u00e9rence textuelle et \u00e0 la clart\u00e9 de la langue. \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : \n \u2022 prendre conscience de la complexit\u00e9 de la production d'\u00e9crits (planification, mise en texte, r\u00e9vision) ; \u2022 prendre conscience de ses propres difficult\u00e9s orthographiques et/ou syntaxiques \u00e0 l\u2019\u00e9crit et \u00eatre capable d\u2019y rem\u00e9dier, notamment en faisant usage d\u2019outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue individuel...) ; \u2022 affiner sa capacit\u00e9 \u00e0 rep\u00e9rer des erreurs de langue dans un texte donn\u00e9, \u00e0 les corriger et \u00e0 justifier sa correction, notamment en faisant usage d\u2019outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue...) ; \u2022 faire usage d\u2019un lexique vari\u00e9 au sein de structures de phrases correctes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP105", "name": "S'approprier les notions disciplinaires de base et construire les fondements de l'observation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Crutzen Denis", "Spinewine Olivier", "Baetmans Fran\u00e7oise"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVAxMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r Perception de la relativit\u00e9, des rapports. \r S\u2019adapter au sujet, d\u00e9velopper une d\u00e9marche intuitive ou construite.\r S\u2019adapter aux supports (mati\u00e8re, m\u00e9dium,format)\r D\u00e9velopper une aptitude critique par rapport \u00e0 une d\u00e9marche de repr\u00e9sentation.\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r - Les notions de base de l\u2019observation (forme, mati\u00e8re, couleur, lumi\u00e8re)\r - Savoirs pratiques et op\u00e9ratoires li\u00e9s aux techniques utilis\u00e9es\r - Savoirs m\u00e9thodologiques et didactiques li\u00e9s aux techniques utilis\u00e9es et  au processus d'observation\r \r Plus sp\u00e9cifiquement en\r -peinture : travail d'apr\u00e8s natures mortes,...\r -dessin : espace (principes de base d'observation, exp\u00e9rimenter une diversit\u00e9 d'approches), mod\u00e8le vivant\r -couleur-mati\u00e8re : notions de base, les grands courants didactiques de la couleur, d\u00e9gager des crit\u00e8res de perception, m\u00e9lange de la couleur, fabrication de m\u00e9diums, ...", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP107", "name": "Ma\u00eetriser les outils du dessin technique et s'approprier les fondements de la composition", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Baetmans Fran\u00e7oise"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVAxMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n -Ma\u00eetrise des instruments du dessin technique\n -D\u00e9couvrir et comprendre des proc\u00e9d\u00e9s de composition dans les \u0153uvres de l\u2019Art Ancien\n -Approcher la convergence et les interactions entre les mod\u00e8les scientifiques et artistiques (dans le domaine de la g\u00e9om\u00e9trie et d\u2019un point de vue culturel)\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n -D\u00e9velopper le processus d\u2019interaction entre la rigueur du dessin et la rigueur du raisonnement (l\u2019\u0153il et l\u2019esprit)\n -D\u00e9velopper une d\u00e9marche d\u2019investigation culturelle sur des questions de codification\n -D\u00e9velopper une d\u00e9marche cr\u00e9ative et plastique \u00e0 partir des notions abord\u00e9es", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP108", "name": "D\u00e9velopper et s'approprier des r\u00e9f\u00e9rences plastiques et culturelles", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dustin Martine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVAxMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u00b0 Aux origines de la cr\u00e9ation plastique : la Pr\u00e9histoire\n \u00b0 Notions d'histoire des civilisations de l'Antiquit\u00e9 \n \u00b0 Concepts esth\u00e9tiques des diff\u00e9rents courants des Arts de l\u2019Antiquit\u00e9 \n \u00b0 Vocabulaire sp\u00e9cifique li\u00e9 \u00e0 \u00cc l\u2019analyse d\u2019une \u0153uvre d\u2019art\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n \u00b0 Comprendre le message implicite et/ou explicite d\u2019une \u0153uvre d\u2019art \n \u00b0 Situer une oeuvre d\u2019art dans son contexte\n \u00b0 Synth\u00e9tiser les conceptions esth\u00e9tiques des civilisations de l\u2019Antiquit\u00e9\n \u00b0 D\u00e9velopper une attitude r\u00e9flexive et critique afin d\u2019argumenter, a\u00cc l\u2019aide d\u2019un vocabulaire sp\u00e9cifique, sa propre vision dans une position li\u00e9e a\u00cc l\u2019enseignement de l\u2019art, \u00e0 l\u2019\u00e9ducation plastique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP109", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lanneau V\u00e9ronique", "Baetmans Fran\u00e7oise", "Richir Cathy", "Gemis Murielle"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVAxMDk=&ec=2", "content": "", "goal": "L'\u00e9tudiant d\u00e9veloppe les savoirs vus en cours.\r L'\u00e9tudiant observe activement des s\u00e9ances de cours pour identifier et \u00e9noncer les notions, le sens, les techniques.\r L'\u00e9tudiant est amen\u00e9 \u00e0 observer pour s'exercer \u00e0 mettre en oeuvre des processus cr\u00e9atifs. Il imagine des questions pour faire d\u00e9couvrir les oeuvres.\r L'\u00e9tudiant porte un regard r\u00e9flexif sur son apprentissage, son observation et sa mise en pratique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP201", "name": "Ma\u00eetriser une communication orale", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bernard Marie", "Amandt Val\u00e9rie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVAyMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n - Le harc\u00e8lement - La communication - Les principes de base de la communication - La communication non-verbale - La communication dans la relation p\u00e9dagogique - Les probl\u00e8mes de communication - Les obstacles \u00e0 la communication et comment r\u00e9soudre ces obstacles ? - Les comp\u00e9tences \u00e9motionnelles - Les besoins - La communication non-violente - Le concept de soi, cl\u00e9 de la communication - La prox\u00e9mie - Les liens entre la perception et la communication  -\tLa ma\u00eetrise orale de la langue fran\u00e7aise    -\nLa pr\u00e9paration d'un expos\u00e9 \n- La structure d'un expos\u00e9, y compris les connecteurs logiques \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n - D\u00e9veloppement de l\u2019aisance\ncorporelle, de l\u2019imagination, de la concentration et de la confiance en soi. - Pr\u00e9senter un expos\u00e9 oral personnel. -\tFaire usage d\u2019un lexique adapt\u00e9 \u00e0 la situation de communication dans des structures de phrases correctes.  -\tAnalyse r\u00e9flexive de sa communication en situation p\u00e9dagogique afin d\u2019\u00eatre en mesure de la r\u00e9guler.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP202", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVAyMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n -\tCr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n -\t Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Des connaissances th\u00e9oriques \u00e0 propos :\n 1.\tdes grands courants historiques de la psychologie des apprentissages :\n - Le b\u00e9haviorisme\n - Le n\u00e9o-b\u00e9haviorisme\n - La psychologie de la forme (ou Gestalt)\n - Le cognitivisme\n - Le constructivisme\n - Le socio-constructivisme\n \n \n 2.\tde th\u00e9matiques transversales : \u00a0 - L'apprentissage en \u00e9quipe  - Les m\u00e9canismes cognitifs - Les aspects sociaux influen\u00e7ant l'apprentissage  - la motivation \u00e0 apprendre - ... \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n L\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019expliquer les savoirs (les grands courants et leurs concepts-cl\u00e9s) et leurs impacts sur la pratique du m\u00e9tier. Il pourra porter un regard critique nuanc\u00e9, faire des liens entre les concepts et th\u00e9ories. Il pourra illustrer les concepts par des exemples.  Il pourra proposer et justifier des choix de pratiques p\u00e9dagogiques en lien avec ces savoirs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP203", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 II", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVAyMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour le volet Identit\u00e9:\n Pour Prendre en compte les devoirs de l'enseignant dans les diff\u00e9rents aspects de sa fonction et de ses relations professionnelles en r\u00e9f\u00e9rence aux d\u00e9crets et au r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral du personnel de l'enseignement catholique.\n - Amorcer la r\u00e9flexion sur les responsabilit\u00e9s individuelles et collectives de l'enseignant.\n - Exprimer en termes clairs sa philosophie de l'enseignement.\n - Avoir une r\u00e9flexion critique sur les finalit\u00e9s et valeurs de l'\u00e9ducation et de la profession enseignante.\n - Avoir une approche de ce qu'est la d\u00e9ontologie et construire des \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9ontologie enseignante, en phase avec l'Ecole d'aujourd'hui et la soci\u00e9t\u00e9.\n - Mener un travail r\u00e9flexif autour du Serment de Socrate.\n \n Pour le volet Formation \u00e0 la neutralit\u00e9, la formation vise \u00e0 :\n - conna\u00eetre et comprendre les enjeux des d\u00e9crets neutralit\u00e9 en vigueur dans l'enseignement\n - pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant aux missions, devoirs et savoir-\u00eatre n\u00e9cessaires pour postuler \u00e0 un emploi \u00e0 titre d\u00e9finitif dans l\u2019enseignement li\u00e9 aux d\u00e9crets neutralit\u00e9.\n Attention, pour ce volet (qui n'entre pas dans la certification globale de l'\u00e9tudiant), une attestation est d\u00e9livr\u00e9e apr\u00e8s l'obtention du dipl\u00f4me (les d\u00e9tails pratiques de cette attestation seront d\u00e9livr\u00e9s au cours). Cette attestation peut \u00eatre demand\u00e9e \u00e0 un.e enseignante.e dans le cadre de son engagement \u00e0 titre d\u00e9finitif dans les r\u00e9seaux li\u00e9s aux d\u00e9crets neutralit\u00e9.\ufeff \n Pour le volet Sociologie et Politique de l'Education, les objectifs de l\u2019activit\u00e9 d\u2019enseignement et les comp\u00e9tences \u00e0 d\u00e9velopper en r\u00e9f\u00e9rence au D\u00e9cret du 12/12/2000 sont :\n - mobiliser des connaissances en sciences humaines pour une juste interpr\u00e9tation des situations v\u00e9cues en classe et autour de la classe ainsi que pour une meilleure adaptation aux publics scolaires\n - entretenir des relations de partenariat efficace avec l\u2019institution, les coll\u00e8gues et les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves\n - \u00eatre inform\u00e9 sur son r\u00f4le au sein de l\u2019institution scolaire et exercer la profession d\u2019enseignant telle qu\u2019elle est d\u00e9finie dans les textes l\u00e9gaux de r\u00e9f\u00e9rence\n - mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 sa pratique quotidienne.   Plus particuli\u00e8rement, ce cours vise \u00e0 susciter et \u00e0 d\u00e9velopper chez le futur enseignant une prise de conscience de son insertion politique, sociale et \u00e9conomique dans la soci\u00e9t\u00e9. Dans cette perspective, l\u2019\u00e9tudiant doit pouvoir analyser l\u2019impact des d\u00e9terminants socioculturels sur la trajectoire scolaire et sociale de l\u2019apprenant et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des pistes d\u2019action qui permettraient d\u2019\u00e9chapper \u00e0 ces d\u00e9terminismes sociaux. Pour ce faire, le cours demande une r\u00e9flexion en profondeur sur les m\u00e9canismes et les choix politiques qui sous-tendent l\u2019organisation de notre enseignement en Belgique. \nUne place importante sera accord\u00e9e \u00e0 la d\u00e9mocratie et \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.  \n \nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le cours pr\u00e9sentera \n- quelques enjeux de la sociologie de l\u2019\u00e9ducation (in\u00e9galit\u00e9s sociales, habitus,reproduction,r\u00e9flexivit\u00e9\u2026) \n- le concept de citoyennet\u00e9 et sa mise en place dans une pratique enseignante \n- une approche de la politique de l\u2019enseignement en Belgique et en Europe \n- l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances dans l\u2019enseignement en Belgique en comparaison avec d\u2019autres pays \n- quelques probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l\u2019enseignement (redoublement, tronc commun, formation, enseignement diff\u00e9renci\u00e9\u2026)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP204", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lanneau V\u00e9ronique", "Baetmans Fran\u00e7oise", "Richir Cathy", "Crutzen Denis", "Gemis Murielle", "Spinewine Olivier", "Mortiaux Anne-Fran\u00e7oise"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVAyMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L'\u00e9tudiant d\u00e9veloppe les savoirs vus en cours.\r L'\u00e9tudiant observe activement des s\u00e9ances de cours pour identifier et \u00e9noncer les notions, le sens, les techniques.\r L'\u00e9tudiant est amen\u00e9 \u00e0 observer pour s'exercer \u00e0 mettre en oeuvre des processus cr\u00e9atifs. Suite \u00e0 ses observations et mises en pratique, il r\u00e9dige une pr\u00e9paration de le\u00e7on.Il imagine des questions pour faire d\u00e9couvrir les oeuvres.\r \r L'\u00e9tudiant s'approprie les r\u00e9f\u00e9rents l\u00e9gaux et leur d\u00e9marche.\r \r L'\u00e9tudiant porte un regard r\u00e9flexif sur son apprentissage, son observation et sa mise en pratique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP206", "name": "D\u00e9velopper et s'approprier des r\u00e9f\u00e9rences plastiques et culturelles", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Delvaulx Tamara"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVAyMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes:\n - communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession\n - respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9\n - entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et innover\n - d\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement\n  Pour l'histoire de l'art, le dispositif d\u00e9veloppe les savoir suivants:\n - Grands artistes, chefs-d'oeuvre et mouvements artistiques plastiques du 19\u00e8me si\u00e8cle occidental: de David \u00e0 C\u00e9zanne\n - vocabulaire technique et esth\u00e9tique des \u0153uvres d'art du 19\u00e8me si\u00e8cle occidental\n - d\u00e9finitions de la philosophie de l'art et analyse de textes\u00a0 - philosophies de l'art de l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours en fonction des th\u00e9matiques propos\u00e9es\n et d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes:\n - comprendre le message implicite et/ou explicite d'une oeuvre d'art, d'un mouvement artistique, d'un artiste au 19\u00e8me si\u00e8cle\n - situer une oeuvre d'art du 19\u00e8me si\u00e8cle dans son contexte culturel, historique, social et esth\u00e9tique\n - s'approprier une analyse d'oeuvre d'art sensible et pertinente \n Pour le cours d'initiation \u00e0 la recherche :\n  Acqu\u00e9rir une d\u00e9marche de recherche documentaire en vue d\u2019un transfert en situation d\u2019enseignement:\n - formuler une probl\u00e9matique de recherche en coh\u00e9rence avec la discipline enseign\u00e9e \n - s\u00e9lectionner des ressources pertinentes et fiables\n - produire une synth\u00e8se personnelle respectant les r\u00e8gles scientifiques.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP207", "name": "Ma\u00eetriser les fondements de la repr\u00e9sentation codifi\u00e9e", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Baetmans Fran\u00e7oise"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVAyMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants\u00a0:\n -Ma\u00eetriser les notions de base de la g\u00e9om\u00e9trie descriptive (vocabulaire, principes et proc\u00e9d\u00e9s)\n -Ma\u00eetriser les codes graphiques de la g\u00e9om\u00e9trie descriptive\n -Ma\u00eetriser les techniques utilis\u00e9es dans le projet personnel \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes\u00a0:\n -Appr\u00e9hender l\u2019espace de mani\u00e8re rationnelle en d\u00e9veloppant l\u2019interaction de la rigueur du dessin et du raisonnement (r\u00e9solution d\u2019\u00e9pures)\n -D\u00e9velopper un processus d\u2019abstraction, d\u00e9velopper le lien entre th\u00e9orie et pratique\u00a0: formaliser ou appliquer un r\u00e8gle, soutenir et  expliquer un raisonnement. -D\u00e9velopper un projet plastiques en exploitant les notions techniques travaill\u00e9es au cours", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP21T", "name": "Construire les fondements disciplinaires plastiques et s'initier aux aspects m\u00e9thodologiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Crutzen Denis", "Vink Aur\u00e9lie", "Mortiaux Anne-Fran\u00e7oise", "Spinewine Olivier"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVAyMVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r Savoirs pratiques li\u00e9s aux techniques utilis\u00e9es et savoirs m\u00e9thodologiques\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes (AA) :\r Mener un projet plastique : l\u2019initier, le contr\u00f4ler, le terminer\r Proc\u00e9der par essais/erreurs, tirer parti de ce processus dans un dialogue constructif avec l\u2019enseignant et avec ses pairs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP301", "name": "Citoyennet\u00e9 et diversit\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Ait Iftene Thiziri", "Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVAzMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage , l\u2019\u00e9tudiant  \r \r - aura r\u00e9fl\u00e9chi, par-del\u00e0 et \u00e0 travers les diff\u00e9rentes disciplines de la formation, \u00e0 la mise en \u0153uvre de projets/moyens p\u00e9dagogiques susceptibles d\u2019aborder en classes les th\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle (interculturalit\u00e9)et \u00e0 la dimension de genre ;\r \r - sera sensibilis\u00e9 \u00e0 une d\u00e9marche sp\u00e9cifique pour l\u2019aider \u00e0 enseigner en milieux multiculturels et d\u00e9velopper dans ceux-ci des pratiques de citoyennet\u00e9 et de \u00ab vivre ensemble \u00bb.\r \r L\u2019activit\u00e9 d\u00e9veloppe des informations via diverses visites et rencontres  dans des secteurs associatifs (ou autres), permettant des approches th\u00e9matiques telles que notamment: les migrations, la pr\u00e9carit\u00e9 socio-\u00e9conomique, le dialogue interreligieux, les discriminations de genre, la citoyennet\u00e9\u2026\r A l\u2019aide de ces informations et au d\u00e9part d\u2019une probl\u00e9matique choisie ou impos\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019appliquer une d\u00e9marche interculturelle favorisant la d\u00e9centration, l\u2019ouverture et la  n\u00e9gociation \r \r   Sur la d\u00e9marche interculturelle, voir notamment COHEN-EMRIQUE M., La formation des enseignants : pour une approche interculturelle, dans La pluralit\u00e9 culturelle dans les syst\u00e8mes \u00e9ducatifs europ\u00e9ens, PUF, Nancy, 1993, p. 10-37.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP302", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVAzMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "1.\tPouvoir utiliser de fa\u00e7on pertinente et correcte les apports th\u00e9oriques du cours pour analyser des situations d\u2019apprentissage\r 2.\tPouvoir formuler une r\u00e9flexion sur les implications qui peuvent \u00eatre tir\u00e9es de cette analyse pour les pratiques d\u2019enseignement ou de formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP304", "name": "D\u00e9velopper et s'approprier des r\u00e9f\u00e9rences plastiques et culturelles", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dustin Martine", "Delvaulx Tamara"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVAzMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes:  - communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession  - respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9  - entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et innover  - d\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement   L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants:  - l' 'Ars Nova' des 'Primitifs flamands' au 15\u00e8me si\u00e8cle\u00a0 - grands mouvements artistiques, chefs-d'oeuvre, vocabulaire technique et esth\u00e9tique et grandes personnalit\u00e9s de l'art moderne occidental de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle: du symbolisme au surr\u00e9alisme - philosophies et th\u00e9ories de l'art (Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours) en r\u00e9ponse aux questions 'L'art imite la nature?' et 'Qu'est-ce que le Beau ou le laid ?'   L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes:  - comprendre le message implicite et/ou explicite d'une oeuvre d'art, d'un mouvement artistique, d'un artiste au 20\u00e8me si\u00e8cle et au 15\u00e8me si\u00e8cle - situer une oeuvre d'art du 19\u00e8me si\u00e8cle dans son contexte culturel, historique, social et esth\u00e9tique  - s'approprier une analyse d'oeuvre d'art sensible et pertinente", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP307", "name": "Exploiter les fondements  de la repr\u00e9sentation codifi\u00e9e et les int\u00e9grer dans une pens\u00e9e plastique et cr\u00e9ative", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Baetmans Fran\u00e7oise"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVAzMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r \u2022\tMa\u00eetriser les fondements de la repr\u00e9sentation en plans, coupes et \u00e9l\u00e9vations\r \u2022\tExplorer des notions spatiales (au sens plastique)\r \u2022\tMa\u00eetriser les techniques utilis\u00e9es (l\u2019\u00e9tudiant r\u00e9alise un projet personnel)\r \u2022\tCerner les aspects m\u00e9thodologiques : cerner les fonctions du dessin  (conception/repr\u00e9sentation), cerner la notion de projet  plastique (processus/finalit\u00e9)\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r \u2022\tConcevoir et r\u00e9aliser un espace en miniature, en croisant les aspects techniques et plastiques (formes et mati\u00e8res)\r \u2022\tRepr\u00e9senter un volume complexe en plans, coupes et \u00e9l\u00e9vations \u00e0 l\u2019\u00e9chelle\r \u2022\tTraduire la complexit\u00e9 du projet  de mani\u00e8re synth\u00e9tique (r\u00e9alisation d\u2019un carnet)\r \u2022\tImaginer des pistes didactiques pour l'enseignement", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP401", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVA0MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe des savoirs li\u00e9s aux composantes du d\u00e9veloppement physique, cognitif, social et moral des adolescents dans le but de mobiliser ces connaissances dans des situations scolaires. Nous examinerons \u00e9galement l'influence des contextes familial, technologique, \u00e9conomique et culturel sur le d\u00e9veloppement cognitif et \u00e9motionnel des adolescents.\u00a0\u00a0  Ces connaissances vont effectivement permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant:\n - de mieux comprendre et d'analyser les r\u00e9actions et les comportements des adolescents, \n - d\u2019am\u00e9liorer sa communication avec le jeune\n - d\u2019adapter sa pratique professionnelle \u00e0 ce public particulier.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP402", "name": "Axe psychop\u00e9dagogique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVA0MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\r -\td\u00e9velopper des connaissances, une r\u00e9flexion et un questionnement \u00e0 propos de l\u2019\u00e9valuation.\r -\ts\u2019interroger sur ses propres exp\u00e9riences et modifier ses repr\u00e9sentations\r - comprendre la probl\u00e9matique dans sa complexit\u00e9 et les difficult\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer au quotidien de la classe\r - identifier les enjeux des divers acteurs\r - clarifier les concepts-cl\u00e9s\r - prendre connaissance des \u00e9tapes d\u2019une d\u00e9marche d\u2019\u00e9valuation\r - d\u00e9couvrir des outils, en tester et en analyser, plus particuli\u00e8rement en \u00e9valuation formative \r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r -\tanalyse de ses propres repr\u00e9sentations de l'\u00e9valuation\r - mise en perspective de l'\u00e9valuation avec les m\u00e9thodes d'apprentissages et avec la question 'quelle \u00e9valuation pour quelle \u00e9cole ?'\r - r\u00e9flexion sur l'aspect \u00e9thique de l'\u00e9valuation et de la place que joue celle-ci dans la construction de l'estime de soi et des st\u00e9r\u00e9otypes.\r - cadre th\u00e9orique de ce qu'est l'\u00e9valuation aujourd'hui.\r - construction d'outils d'\u00e9valuations (grilles) des savoirs et comp\u00e9tences.\r - \u00e9valuation et bulletins, docimologie, conseils de classe, rencontres avec les parents.\r - la place de l'auto\u00e9valuation\r - les \u00e9valuations de disciplines particuli\u00e8res.\r - d'autres formes d'\u00e9valuation (le chef d'\u0153uvre, le portfolio...).\r - la place des \u00e9valuations externes et comment les utiliser \u00e0 bon escient.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP403", "name": "Th\u00e9\u00e2tre", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Les Animateurs Du Th\u00e9\u00e2tre De 'La Montagne Magique'", "Bouchez Isabelle", "Bernard Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVA0MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019UE d\u00e9veloppe \u2026 :\n 1.1\tMa\u00eetriser les savoirs enseign\u00e9s, ainsi que la langue d\u2019enseignement\n 2.1 Assurer un climat positif favorisant le d\u00e9veloppement de la confiance en soi et l\u2019\u00e9panouissement de l\u2019\u00e9l\u00e8ve\n 2.2 Mettre en place des pratiques d\u00e9mocratiques de citoyennet\u00e9 et de d\u00e9veloppement de l\u2019autonomie\n 2.3 Favoriser le dialogue interculturel dans le respect des diff\u00e9rences\n 3.1 Mettre en \u0153uvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques\n 3.2 Coop\u00e9rer avec les diff\u00e9rents acteurs externes par le biais d\u2019une communication efficace, en vue de remplir les missions de l\u2019\u00e9cole\n \n Comp\u00e9tences\n ________________________________________\n - les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 analyser leur propre fonctionnement dans un groupe de travail  de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir analyser, par la suite, le fonctionnement d'un groupe- classe avec les outils \u00e0 la fois th\u00e9oriques et pratiques qu'ils auront re\u00e7us.\n - ils auront \u00e0 d\u00e9velopper des comp\u00e9tences intra et inter relationnelles dans l'objectif de l'article 6 et 8 du D\u00e9cret Mission\n \n \n Au sein m\u00eame du projet th\u00e9\u00e2tre et,  par le cours de TGG :\n L\u2019\u00e9tudiant sera amen\u00e9 \u00e0 co cr\u00e9er un projet dans la ma\u00eetrise de la langue d\u2019enseignement\n L\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de mettre en place des dispositifs qui favorisent l\u2019implication de chacun au sein d\u2019un groupe\n  L\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable d\u2019expliquer les savoirs et pratiques\ntravaill\u00e9s, et d\u2019envisager quelques impacts sur le m\u00e9tier, de porter un regard\ncritique, nuanc\u00e9 sur des pratiques et de faire des liens entre les pratiques,\nles choix p\u00e9dagogiques et les concepts. Il pourra faire des choix et proposer\ndes pratiques en sachant les justifier par des liens avec les observations de\nstages, les pratiques et savoirs. Il sera \u00e9galement capable d\u2019\u00e9voquer ses\nforces et difficult\u00e9s, et d\u2019imaginer des pistes de d\u00e9veloppement professionnel\nqui favorisent la cr\u00e9ation d'un climat propice \u00e0 l'apprentissage, qui\npermettent \u00e0 chacun de prendre sa place dans un groupe, qui favorisent\nl'efficacit\u00e9 des travaux en sous-groupes de mani\u00e8re \u00e0 mettre en place des\nconditions plus citoyennes d'un savoir-vivre. \n Contenu\n ________________________________________\n   -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nL'unit\u00e9\nd\u00e9veloppe des savoirs th\u00e9oriques et de la pratique portant sur des concepts de\nla psychologie et de la gestion de classe. Les points suivants seront\ntravaill\u00e9s : \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nL\u2019\nautorit\u00e9 et le pouvoir, l\u2019autorit\u00e9 \u00e9ducative ;  \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\nconfiance en soi, la valorisation et l\u2019estime de soi ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ngestion du stress ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ncommunication et la gestion des conflits ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nl\u2019autonomie\n; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ndynamique des groupes ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\np\u00e9dagogie participative, la coop\u00e9ration ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\nmaltraitance ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nle\nharc\u00e8lement \n\n\u2026 \n\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP404", "name": "D\u00e9velopper et s'approprier des r\u00e9f\u00e9rences plastiques et culturelles", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dustin Martine", "Delvaulx Tamara"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVA0MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : \n -\tCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession.\n -\tEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et innover.\n -\tRespecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9.\n -\tD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Courants artistiques , chefs-d\u2019\u0153uvre, vocabulaire sp\u00e9cifique li\u00e9 \u00e0 l\u2019esth\u00e9tique et personnalit\u00e9s de l\u2019Art de la Renaissance (15e et 16e si\u00e8cles) et de l\u2019Art Baroque (17e si\u00e8cle) en Italie.\n \n Philosophies et th\u00e9ories de l\u2019art (Temps moderne et \u00e9poque contemporaine) pour les\u00a0th\u00e9matiques: identit\u00e9(s) et les vanit\u00e9s.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP407", "name": "Maitriser les fondements disciplinaires de la perspective", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Baetmans Fran\u00e7oise"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVA0MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r \u2022\tMa\u00eetriser les fondements de la perspective axonom\u00e9trique (isom\u00e9trie, dim\u00e9trie et trim\u00e9trie)\r \u2022\tMa\u00eetriser les fondements de la perspective conique\r \u2022\tCerner la notion de perspective dans une approche historique et culturelle\r \u2022\tCerner le processus du dessin d\u2019observation (savoirs m\u00e9thodologiques)\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r \u2022\tTracer une perspective aux instruments \u00e0 partir de donn\u00e9es objectives (plans, coupes et \u00e9l\u00e9vations)\r \u2022\tRepr\u00e9senter un espace en perspective \u00e0 main lev\u00e9e (travail d\u2019observation soutenu par une logique constructive)\r \u2022\tD\u00e9velopper une attitude critique par rapport \u00e0 la technique (remise en question du code culturel et pistes cr\u00e9atives)\r \u2022\tImaginer des pistes didactiques pour l'enseignement", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP41T", "name": "Stages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lanneau V\u00e9ronique", "Baetmans Fran\u00e7oise", "Vink Aur\u00e9lie", "Richir Cathy", "Crutzen Denis", "Gemis Murielle"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVA0MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les stages impliquent la mise en oeuvre de toutes les comp\u00e9tences li\u00e9es au m\u00e9tier d'enseignant.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP42T", "name": "AMTICE et recherche", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine", "Richir Cathy", "Tous Les Promoteurs De Tfe De 2Ap"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVA0MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour  le cours de notions d\u2019\u00e9pist\u00e9mologie des disciplines: \n A partir de la d\u00e9finition d\u2019\u00e9pist\u00e9mologie essayer de fonder les notions d\u2019une \u00e9tude critique des principes propres aux arts plastiques. Expos\u00e9 et questionnement pratique de notions telles que \"cr\u00e9ativit\u00e9\" ou \"images toutes faites\" Pour le jury TFE:\n L'\u00e9tudiant r\u00e9gule le processus de cr\u00e9ation de son TFE, et en formule la question sous la forme d'une cartographie. \n Apport des m\u00e9dias et des TICE:\n L'\u00e9tudiant s'approprie les outils num\u00e9riques pour r\u00e9aliser l'\u00e9dition papier et num\u00e9rique d'un catalogue/livre d'artiste en lien avec son travail d'atelier.\n \n \n Pour le volet : AMTICE (utilisation des TICE):\n - Utiliser de fa\u00e7on efficace et pertinente des logiciels, des applications et d'autre ressources technologiques utiles \u00e0 l'enseignement.\n - Envisager les plus-values \u00e9ventuelles des technologies\n  - Mesurer les risques et les limites des technologies\n \n Pour le volet : AMITICE (Education aux m\u00e9dias)\n \u2022\tR\u00e9fl\u00e9chir et comprendre les enjeux de la culture m\u00e9diatique au sein\n         de l\u2019environnement scolaire.\n \u2022\tConstruire des grilles d\u2019analyse pour d\u00e9coder les messages \n         publicitaires destin\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves.\n \u2022\tFormuler une proposition p\u00e9dagogique qui vise \u00e0 initier au d\u00e9codage\n         d\u2019un message publicitaire destin\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP43T", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lanneau V\u00e9ronique", "Baetmans Fran\u00e7oise", "Richir Cathy", "Crutzen Denis", "Gemis Murielle", "Mortiaux Anne-Fran\u00e7oise"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVA0M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "L'\u00e9tudiant d\u00e9veloppe les savoirs vus en cours.\n L'\u00e9tudiant observe activement des s\u00e9ances de cours pour identifier et \u00e9noncer les notions, le sens, les techniques.\n L'\u00e9tudiant est amen\u00e9 \u00e0 observer pour s'exercer \u00e0 mettre en oeuvre des processus cr\u00e9atifs.\u00a0 Sur base de ses observations et de son action, l'\u00e9tudiant d\u00e9veloppe des capacit\u00e9s d'analyse et de distanciation critique.\n L'\u00e9tudiant porte un regard r\u00e9flexif sur son apprentissage, son observation et sa mise en pratique.\n L'AFP est le lieu d'intersection entre les 2 aspects de la formation: les ateliers o\u00f9 se d\u00e9veloppent une recherche personnelle et la pr\u00e9paration pour les stages.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP44T", "name": "Approfondir un processus cr\u00e9atif et d\u00e9velopper des liens entre les disciplines plastiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Baetmans Fran\u00e7oise", "Vink Aur\u00e9lie", "Crutzen Denis", "Spinewine Olivier", "Mortiaux Anne-Fran\u00e7oise"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVA0NFQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r - Les savoirs pratiques et op\u00e9ratoires li\u00e9s aux techniques utilis\u00e9es, \r - Les savoirs m\u00e9thodologiques li\u00e9s aux techniques utilis\u00e9es, \r - Le vocabulaire sp\u00e9cifique li\u00e9 aux pratiques techniques\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r - La maitrise des outils et des modes op\u00e9ratoires propres aux techniques abord\u00e9es par une exp\u00e9rimentation judicieuse des diff\u00e9rents m\u00e9diums.\r - Appropriation d\u2019une d\u00e9marche personnelle.\r - Mener un projet plastique : l\u2019initier, le contr\u00f4ler. Proc\u00e9der par essais erreurs, tirer parti de ce processus dans un dialogue constructif avec l\u2019enseignant et avec ses pairs.\r - La compr\u00e9hension de la peinture, du dessin, de la trois dimension, de la gravure, de la composition, de la mati\u00e8re, de la couleur dans leurs manifestations les plus diverses. \r - La capacit\u00e9 de s\u2019engager dans une recherche personnelle inscrite dans le contexte pictural.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP502", "name": "Etude critique des grands courants p\u00e9dagogiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVA1MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "a) Mener une r\u00e9flexion personnelle sur des questions actuelles de p\u00e9dagogie en \r o Utilisant l\u2019\u00e9clairage d'une s\u00e9rie d'auteurs cl\u00e9s\r o D\u00e9veloppant un avis personnel illustr\u00e9 par des exemples personnels originaux\r b) Expliciter la pens\u00e9e p\u00e9dagogique d'une s\u00e9lection d'auteurs cl\u00e9s.\r c) Utiliser correctement et distinguer des concepts-cl\u00e9s permettant de r\u00e9fl\u00e9chir aux grands courants de la pens\u00e9e p\u00e9dagogique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP503", "name": "Diff\u00e9renciation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy", "De Vriendt St\u00e9phanie", "Ayivor Yaovi", "Dondeyne St\u00e9phanie", "Corrillon Sylvain", "Invit\u00e9s Ext\u00e9rieurs:", "Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVA1MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 vise \u00e0 d\u00e9velopper les comp\u00e9tences suivantes:\n \n\n   \u00a0Concevoir, mettre en place, analyser (quant aux formes, moments, raisons\net mani\u00e8res de diff\u00e9rencier) et r\u00e9guler un dispositif de diff\u00e9renciation adapt\u00e9\nau contexte notamment gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9valuations diagnostiques et formatives.    Conna\u00eetre et identifier\nles principaux signes de troubles d'apprentissage et proposer des adaptations\ndans son enseignement, y compris pour les \u00e9l\u00e8ves int\u00e9gr\u00e9s.     Utiliser des\noutils annex\u00e9s dans ses pratiques de diff\u00e9renciation, puis comme grille de lecture\nde ses pratiques enseignantes.    Mettre en \u0153uvre des outils\nau service d\u2019une p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e (par exemple : outil de m\u00e9tacognition,\nanalyse d\u2019erreurs, intelligences multiples, ateliers, \u00e9valuations \u2026)      Se familiariser\navec les textes l\u00e9gaux traitant des dispositifs pr\u00e9vus pour des situations de troubles\nd\u2019apprentissages.    Clarifier son r\u00f4le d\u2019enseignant face \u00e0 un enfant\nqui pourrait relever de l\u2019enseignement sp\u00e9cialis\u00e9.    \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants:\n - Historique de l'\u00e9ducation centr\u00e9e sur l'enfant;  Formes, moments, raisons, objets et mani\u00e8res de diff\u00e9rencier;\n - Troubles de l'apprentissage (dyslexie, dysorthographie, dyscalculie, troubles de l'attention, ...);\n -\u00a0Limites de la diff\u00e9renciation\n   L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoir-faire suivants: \n - Outils au service d'une p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e \n - D\u00e9marche d'observation (ex: questionnaire, PIA, ...)\n - Dispositifs d'intervention et outils (ex : ateliers, tutorat, classe de besoin, rem\u00e9diation, ...)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP505", "name": "Construire des relations interdisciplinaires complexes", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Baetmans Fran\u00e7oise"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVA1MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \u2022 Les savoirs pratiques et op\u00e9ratoires li\u00e9s aux techniques \u2022 Le vocabulaire sp\u00e9cifique li\u00e9 aux pratiques utilis\u00e9es \u2022 Les savoirs m\u00e9thodologiques li\u00e9s aux techniques utilis\u00e9es \u2022 Le savoir m\u00e9thodologique li\u00e9 \u00e0 la notion de processus et de d\u00e9marche  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : \u2022 Mener une d\u00e9marche plastique personnelle et coh\u00e9rente (anticiper, g\u00e9rer, r\u00e9guler) \u2022 D\u00e9velopper une attitude critique par rapport \u00e0 sa propre production plastique et par rapport \u00e0 la production d\u2019autrui (argumenter) \u2022 D\u00e9velopper un regard transversal entre les diff\u00e9rentes disciplines plastiques travaill\u00e9es \u2022 Imaginer des pistes didactiques pour l'enseignement  \ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP507", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lanneau V\u00e9ronique", "Baetmans Fran\u00e7oise", "Richir Cathy"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVA1MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "L'\u00e9tudiant d\u00e9veloppe les savoirs vus en cours.\n L'\u00e9tudiant observe activement des s\u00e9ances de cours pour identifier et \u00e9noncer les notions, le sens, les techniques.\n L'\u00e9tudiant est amen\u00e9 \u00e0 observer pour s'exercer \u00e0 mettre en oeuvre des processus cr\u00e9atifs.\u00a0 Sur base de ses observations et de son action, l'\u00e9tudiant d\u00e9veloppe des capacit\u00e9s d'analyse et de distanciation critique.\n L'\u00e9tudiant porte un regard r\u00e9flexif sur son apprentissage, son observation et sa mise en pratique.\n L'AFP est le lieu d'intersection entre les 2 aspects de la formation: les ateliers o\u00f9 se d\u00e9veloppent une recherche personnelle et la pr\u00e9paration pour les stages.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP508", "name": "Construire une d\u00e9marche artistique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vink Aur\u00e9lie", "Mortiaux Anne-Fran\u00e7oise", "Spinewine Olivier"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVA1MDg=&ec=2", "content": "", "goal": "l'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants:\r - les savoirs pratiques et op\u00e9ratoires li\u00e9s aux techniques utilis\u00e9es,\r - les savoirs m\u00e9thodologiques li\u00e9s aux techniques utilis\u00e9es,\r - le vocabulaire sp\u00e9cifique li\u00e9 aux pratiques techniques\r L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes:\r - la maitrise des outils et des modes op\u00e9ratoires propres aux techniques abord\u00e9es par une exp\u00e9rimentation judicieuse des diff\u00e9rents m\u00e9diums,\r - mener \u00e0 bien un projet plastique: l'initier, le contr\u00f4ler, proc\u00e9der par essais erreurs, tirer parti de ce processus dans un dialogue constructif avec l'enseignant et ses pairs.\r - l'\u00e9tudiant exploite un maximum l'outil informatique.\r - l'ordinateur devient un outil de cr\u00e9ation que l'\u00e9tudiant s'approprie.\r - l'\u00e9tudiant cr\u00e9e un projet personnel qui allie image et texte et qui se d\u00e9cline sur le support internet et sur le papier.\r - la compr\u00e9hension de la peinture dans ses manifestations les plus diverses\r - la capacit\u00e9 de s'engager dans une recherche personnelle inscrite dans le contexte pictural.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP605", "name": "Exploiter une d\u00e9marche artistique autonome et d\u00e9velopper un rapport critique avec celle-ci", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Baetmans Fran\u00e7oise", "Vink Aur\u00e9lie", "Crutzen Denis", "Spinewine Olivier", "Mortiaux Anne-Fran\u00e7oise"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVA2MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r \u2022\tLes savoirs pratiques et op\u00e9ratoires li\u00e9s aux techniques \r \u2022\tLe vocabulaire sp\u00e9cifique li\u00e9 aux pratiques utilis\u00e9es\r \u2022\tLes savoirs m\u00e9thodologiques li\u00e9s aux techniques utilis\u00e9es\r \u2022\tLe savoir m\u00e9thodologique li\u00e9 \u00e0 la notion de processus et de d\u00e9marche\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r \u2022\tMener une d\u00e9marche plastique personnelle et coh\u00e9rente (anticiper, g\u00e9rer, r\u00e9guler)\r \u2022\tD\u00e9velopper une attitude critique par rapport \u00e0 sa propre production plastique et par rapport \u00e0 la production d\u2019autrui (argumenter)\r \u2022\tD\u00e9velopper un regard transversal entre les diff\u00e9rentes disciplines plastiques travaill\u00e9es\r \u2022\tImaginer des pistes didactiques pour l'enseignement", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP606", "name": "D\u00e9marche pluridisciplinaire et transfert", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vink Aur\u00e9lie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVA2MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les\nsavoirs suivants : \n\u2022 Les savoirs pratiques et op\u00e9ratoires li\u00e9s aux\ntechniques \n\u2022 Le vocabulaire sp\u00e9cifique li\u00e9 aux pratiques\nutilis\u00e9es \n\u2022 Les savoirs m\u00e9thodologiques li\u00e9s aux techniques\nutilis\u00e9es \n\u2022 Le savoir m\u00e9thodologique li\u00e9 \u00e0 la notion de\nprocessus et de d\u00e9marche \n \nL\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : \n\u2022 Mener une d\u00e9marche plastique personnelle et\ncoh\u00e9rente (anticiper, g\u00e9rer, r\u00e9guler) \n\u2022 D\u00e9velopper une attitude critique par rapport \u00e0\nsa propre production plastique et par rapport \u00e0 la production d\u2019autrui\n(argumenter) \n\u2022 D\u00e9velopper un regard transversal entre les\ndiff\u00e9rentes disciplines plastiques travaill\u00e9es \n\u2022 Imaginer des pistes didactiques pour\nl'enseignement\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP61T", "name": "TFE", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Crutzen Denis", "Richir Cathy", "Les Promoteurs Et Lecteurs Des Tfe", "Bouchez Isabelle", "Ayivor Yaovi", "Groessens Baudouin", "Celis Sandrine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVA2MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour Travail de fin d\u2019\u00e9tude (T.F.E.)\n \n Le TFE permet de mener \u00e0 bien une recherche de longue haleine qui s\u2019appuie sur une d\u00e9marche rigoureuse int\u00e9grant plusieurs facettes de la formation. Il est caract\u00e9ristique  de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Il s\u2019inscrit dans une perspective de recherche et de professionnalisation du m\u00e9tier.  \n  Il constitue un outil privil\u00e9gi\u00e9 de formation car, pour son \u00e9laboration, l\u2019\u00e9tudiant est oblig\u00e9 de se mettre en situation de recherche, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019entreprendre un processus  de r\u00e9flexion et de questionnement sur les apports th\u00e9oriques et pratiques de sa propre formation.  \n  Les objectifs g\u00e9n\u00e9raux du TFE sont d\u2019amener l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 : - choisir un sujet d\u2019\u00e9tude coh\u00e9rent avec l\u2019orientation professionnelle, - effectuer une recherche documentaire,  - mener \u00e0 bien une r\u00e9flexion personnelle approfondie, - formuler ses id\u00e9es par \u00e9crit de mani\u00e8re structur\u00e9e, - mettre en \u0153uvre une d\u00e9marche pratique, - pr\u00e9senter correctement son travail sans erreur de style ni faute d\u2019orthographe, - d\u00e9fendre ses id\u00e9es.  \n  A ces objectifs tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9raux s\u2019ajoutent des objectifs plus sp\u00e9cifiques. Le TFE intervient dans la formation des \u00e9tudiants \u00e0 plus d\u2019un titre : outre qu\u2019il donne l\u2019occasion de  travailler en autonomie, il permet \u00e9galement d\u2019exercer un certain nombre de comp\u00e9tences transversales entrant dans le cadre d\u2019une formation intellectuelle d\u2019un niveau  d\u2019enseignement sup\u00e9rieur.\n \n Pour le projet professionnel :\n  -pouvoir choisir, d\u00e9finir et d\u00e9crire (formaliser, \u00e9crire et pr\u00e9senter) un projet p\u00e9dagogique personnel de formation en relation avec un endroit de stages libre en Belgique ou \u00e0 l'\u00e9tranger. - pouvoir g\u00e9rer de fa\u00e7on autonome la r\u00e9alisation de ce projet . - Pouvoir \u00e9valuer la qualit\u00e9 et la pertinence de son projet en lien avec l'ensemble de la formation - prendre connaissance de tous les espaces professionnels possibles pour un enseignant - construire la d\u00e9marche de r\u00e9alisation et \u00e9tablir les liens avec son propre projet professionnel. - r\u00e9pondre aux questionnements des \u00e9tudiants pour leur entr\u00e9e dans le m\u00e9tier (vis\u00e9e pratique en lien avec le cours identit\u00e9 enseignante)  Acquis li\u00e9s \u00e0 l\u2019initiation \u00e0 la p\u00e9dagogie Freinet : - Cette initiation \u00e0 la p\u00e9dagogie Freinet aura comme objectif principal de mettre les \u00e9tudiants dans une posture de r\u00e9flexion sur sa pratique, sa posture et son projet professionnel.  - Le projet se construit autour de la p\u00e9dagogie Freinet, ses valeurs, la m\u00e9thode naturelle, le t\u00e2tonnement exp\u00e9rimental.  - Mise en place d\u2019un processus de dialogue constructif avec les enseignants et leurs pairs  - D\u00e9velopper un regard critique sur la scolastique. La pr\u00e9sence des \u00e9tudiants est obligatoire \u00e0 tous les cours.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP62T", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lanneau V\u00e9ronique", "Baetmans Fran\u00e7oise", "Richir Cathy", "Vink Aur\u00e9lie", "Crutzen Denis", "Gemis Murielle", "Celis Sandrine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVA2MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les stages impliquent la mise en oeuvre de l'ensemble des comp\u00e9tences li\u00e9es au m\u00e9tier d'enseignant.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP63T", "name": "D\u00e9velopper et s'approprier des r\u00e9f\u00e9rences plastiques et culturelles : aspects didactiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dustin Martine", "Delvaulx Tamara"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVA2M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "- grands mouvements artistiques, chefs-d'oeuvre, vocabulaire technique et esth\u00e9tique et grandes personnalit\u00e9s de l'art moderne occidental de 1945 \u00e0 aujourd'hui.\n - courants artistiques, chefs-d'oeuvre, vocabulaire sp\u00e9cifique li\u00e9 \u00e0 l'esth\u00e9tique et personnalit\u00e9s de l'Art belge d'Ensor \u00e0 aujourd'hui.\n - Introduction aux traditions culturelles li\u00e9es \u00e0 l'art de civilisations non-europ\u00e9ennes : art africain,\u00a0 art pr\u00e9colombien, art musulman, art oc\u00e9anien.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP64T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Dupont Serge", "Henin V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVA2NFQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour le volet Identit\u00e9:\n Pour Prendre en compte les devoirs de l'enseignant dans les diff\u00e9rents aspects de sa fonction et de ses relations professionnelles en r\u00e9f\u00e9rence aux d\u00e9crets et au r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral du personnel de l'enseignement catholique.\n - Amorcer la r\u00e9flexion sur les responsabilit\u00e9s individuelles et collectives de l'enseignant.\n - Exprimer en termes clairs sa philosophie de l'enseignement.\n - Avoir une r\u00e9flexion critique sur les finalit\u00e9s et valeurs de l'\u00e9ducation et de la profession enseignante.\n - Avoir une approche de ce qu'est la d\u00e9ontologie et construire des \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9ontologie enseignante, en phase avec l'Ecole d'aujourd'hui et la soci\u00e9t\u00e9.\n - Mener un travail r\u00e9flexif autour du Serment de Socrate.\n \n Pour le volet Formation \u00e0 la neutralit\u00e9, la formation vise \u00e0 :\n - conna\u00eetre et comprendre les enjeux des d\u00e9crets neutralit\u00e9 en vigueur dans l'enseignement\n - pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant aux missions, devoirs et savoir-\u00eatre n\u00e9cessaires pour postuler \u00e0 un emploi \u00e0 titre d\u00e9finitif dans l\u2019enseignement li\u00e9 aux d\u00e9crets neutralit\u00e9.\n Attention, pour ce volet (qui n'entre pas dans la certification globale de l'\u00e9tudiant), une attestation est d\u00e9livr\u00e9e apr\u00e8s l'obtention du dipl\u00f4me (les d\u00e9tails pratiques de cette attestation seront d\u00e9livr\u00e9s au cours). Cette attestation peut \u00eatre demand\u00e9e \u00e0 un.e enseignante.e dans le cadre de son engagement \u00e0 titre d\u00e9finitif dans les r\u00e9seaux li\u00e9s aux d\u00e9crets neutralit\u00e9.\ufeff \n Pour le volet Sociologie et Politique de l'Education, les objectifs de l\u2019activit\u00e9 d\u2019enseignement et les comp\u00e9tences \u00e0 d\u00e9velopper en r\u00e9f\u00e9rence au D\u00e9cret du 12/12/2000 sont :\n - mobiliser des connaissances en sciences humaines pour une juste interpr\u00e9tation des situations v\u00e9cues en classe et autour de la classe ainsi que pour une meilleure adaptation aux publics scolaires\n - entretenir des relations de partenariat efficace avec l\u2019institution, les coll\u00e8gues et les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves\n - \u00eatre inform\u00e9 sur son r\u00f4le au sein de l\u2019institution scolaire et exercer la profession d\u2019enseignant telle qu\u2019elle est d\u00e9finie dans les textes l\u00e9gaux de r\u00e9f\u00e9rence\n - mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 sa pratique quotidienne.   Plus particuli\u00e8rement, ce cours vise \u00e0 susciter et \u00e0 d\u00e9velopper chez le futur enseignant une prise de conscience de son insertion politique, sociale et \u00e9conomique dans la soci\u00e9t\u00e9. Dans cette perspective, l\u2019\u00e9tudiant doit pouvoir analyser l\u2019impact des d\u00e9terminants socioculturels sur la trajectoire scolaire et sociale de l\u2019apprenant et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des pistes d\u2019action qui permettraient d\u2019\u00e9chapper \u00e0 ces d\u00e9terminismes sociaux. Pour ce faire, le cours demande une r\u00e9flexion en profondeur sur les m\u00e9canismes et les choix politiques qui sous-tendent l\u2019organisation de notre enseignement en Belgique. \nUne place importante sera accord\u00e9e \u00e0 la d\u00e9mocratie et \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.  \n \nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le cours pr\u00e9sentera \n- quelques enjeux de la sociologie de l\u2019\u00e9ducation (in\u00e9galit\u00e9s sociales, habitus,reproduction,r\u00e9flexivit\u00e9\u2026) \n- le concept de citoyennet\u00e9 et sa mise en place dans une pratique enseignante \n- une approche de la politique de l\u2019enseignement en Belgique et en Europe \n- l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances dans l\u2019enseignement en Belgique en comparaison avec d\u2019autres pays \n- quelques probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l\u2019enseignement (redoublement, tronc commun, formation, enseignement diff\u00e9renci\u00e9\u2026)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF101", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 I", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkYxMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes (Missions de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u2013 R\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences de l\u2019enseignant - Conf\u00e9rence des ministres \n europ\u00e9ens en avril 2009) :\n \u2022 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n \u2022 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover  \u2022 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n \u2022 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9  \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u2022 Comprendre les r\u00e9flexions philosophiques expos\u00e9es dans chacun des extraits propos\u00e9s dans le syllabus et leurs liens avec les programmes d\u2019EPC\ufeff (Education \u00e0 la philosophie et \u00e0 la citoyennet\u00e9).\n \u2022 Remettre en contexte chacun des extraits (courant philosophique, p\u00e9riode historique).\n \u2022 Identifier les caract\u00e9ristiques de chacun des courants de pens\u00e9e \u00e9tudi\u00e9s. \n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe, sur base du syllabus et de la pr\u00e9sence au cours, les aptitudes suivantes :\n \u2022 Aptitude \u00e0 comprendre le message implicite et/ou explicite d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 d\u00e9velopper une attitude r\u00e9flexive et critique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 rep\u00e9rer l\u2019articulation logique d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 argumenter, \u00e0 l\u2019aide d\u2019outils th\u00e9oriques philosophiques, sa propre position philosophique sur une question li\u00e9e \u00e0 l\u2019enseignement, l\u2019\u00e9ducation et \u00e0 la citoyennet\u00e9.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF102", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanmeerhaeghe Sophie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkYxMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : - Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : * Introduction \u00e0 l'\u00e9tude du d\u00e9veloppement humain : les concepts fondamentaux, les influences sur le d\u00e9veloppement, les grandes th\u00e9ories du d\u00e9veloppement. * Les d\u00e9buts de la vie ; * Les deux premi\u00e8res ann\u00e9es : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge pr\u00e9scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'adolescence : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge adulte : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9.  Ces savoirs sont utilis\u00e9s pour analyser des situations observables en enseignement dont, par exemple, le d\u00e9veloppement du langage (oral, \u00e9crit, dessin), la r\u00e9solution de probl\u00e8mes, la gestion des espaces, le d\u00e9veloppement de l'identit\u00e9 et de la relation aux autres, des questions vives de la soci\u00e9t\u00e9, ...  Au niveau des aptitudes : * D\u00e9couvrir les concepts ; * R\u00e9-expliquer, reformuler les concepts ; * Mettre les concepts en lien.\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF103", "name": "Maitriser les connaissances linguistiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Maun S\u00e9verine", "Dupont Serge", "Van Cangh Agn\u00e8s", "Vande Putte Laurent"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkYxMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 l'objectif suivant : communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \n \u2022 analyser une phrase simple (natures et fonctions des mots/groupes de mots + manipulations syntaxiques) \u2022 reconnaitre les types de phrases et les modifications de la phrase de base \u2022 s'approprier les r\u00e8gles d\u2019orthographe et de grammaire de base ; \n \u2022 maitriser des techniques du r\u00e9sum\u00e9 de texte en veillant particuli\u00e8rement au respect de la situation de communication, \u00e0 la coh\u00e9rence textuelle et \u00e0 la clart\u00e9 de la langue. \n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :  \u2022 prendre conscience de la complexit\u00e9 de la production d'\u00e9crits (planification, mise en texte, relecture)  \u2022 prendre conscience de ses propres difficult\u00e9s orthographiques et/ou syntaxiques \u00e0 l\u2019\u00e9crit et \u00eatre capable d\u2019y rem\u00e9dier, notamment en faisant usage d\u2019outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue...) \u2022 affiner sa capacit\u00e9 \u00e0 rep\u00e9rer des erreurs de langue dans un texte donn\u00e9, \u00e0 les corriger et \u00e0 les justifier, notamment en faisant usage d'outils pertinents \u00a0(dictionnaire, grammaire, carnet de langue...) \u2022 Expliquer un point de grammaire : cr\u00e9er un corpus d'exemples et l'utiliser pour synth\u00e9tiser ; nommer les ph\u00e9nom\u00e8nes linguistiques avec le m\u00e9talangage ad\u00e9quat (= le \"quoi ?\"), savoir les d\u00e9crire (= le \"comment ?\") et expliquer leurs utilisations (= le \"pour quoi ?\"). \u00a0\u2022 faire usage d\u2019un lexique vari\u00e9 au sein de structures de phrases correctes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF104", "name": "Apprendre \u00e0 apprendre", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Celis Sandrine", "Dupont Serge", "Vande Putte Laurent", "Corrillon Sylvain"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkYxMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \n -\tNotion d'apprentissage (en r\u00e9f\u00e9rence aux mod\u00e8les de Rey, Morissette et Stordeur).\n -\tNotions de le\u00e7on, s\u00e9quence, parcours \n -\tNotion des trois temps de l\u2019apprentissage : pratiquer, analyser et r\u00e9investir.\n -\tNotions de comp\u00e9tence en r\u00e9f\u00e9rence aux programmes, objectifs, synth\u00e8se th\u00e9orique, pr\u00e9requis/pr\u00e9acquis.\n -\t\u00c9tapes-types d'une s\u00e9quence d'apprentissage (Bissonnette et Richard); notions de repr\u00e9sentations initiales, situation mobilisatrice, mise en commun, structuration, entra\u00eenement, transfert et m\u00e9tacognition, (d\u00e9-/re-) contextualisation.\n -       Notion d'identit\u00e9 professionnelle \u00e0 travers les repr\u00e9sentations et les motivations.\n -\tMod\u00e8les de professionnalit\u00e9 de L\u00e9opold Paquay\n -\tTaxonomie de Tirtiaux et de Bloom\n -       Notion de triangle p\u00e9dagogique\n -       Notions de p\u00e9dagogie, didactique, m\u00e9thodes, strat\u00e9gies, ...\n -       Notions de mod\u00e8les p\u00e9dagogiques\n -       historique des r\u00e9formes de l'enseignement en Belgique, ...\n \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes:\n \n Capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9diger deux synth\u00e8ses th\u00e9oriques: l'une pour l'enseignant, l'autre pour les \u00e9l\u00e8ves ( avec une bibliographie) + produire une pr\u00e9paration de le\u00e7on de 50 minutes qui rende l'\u00e9l\u00e8ve intellectuellement actif. Celle-ci devra r\u00e9pondre \u00e0 la fois aux attendus transversaux de toute pr\u00e9paration (apports psychop\u00e9dagogiques) et aux attendus sp\u00e9cifiques \u00e0 la discipline (apports didactiques). A cette fin l'\u00e9tudiant sera entre autre capable de:\n - s\u00e9lectionner des sources pertinentes\n - identifier des savoirs n\u00e9cessaires \u00e0 l'apprentissage en fonction d'un sujet donn\u00e9\n - cr\u00e9er des documents \u00e9l\u00e8ves soign\u00e9, clairs et attirants\n - justifier ses choix en faisant des liens avec les apports th\u00e9oriques\n - d\u00e9finir comp\u00e9tences, objectifs et apprentissages vis\u00e9s\n - \u00e9tablir une progression et une articulation logiques de la le\u00e7on (3 temps)\n - expliquer le sens des apprentissages vis\u00e9s - pr\u00e9voir un mode de travail ad\u00e9quat  Pour la partie ' identit\u00e9', les aptitudes d\u00e9velopp\u00e9es sont la capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9crire ses repr\u00e9sentations de m\u00e9tier et \u00e0 les analyser \u00e0 la lumi\u00e8re de textes scientifiques ou non \u00e0 travers un travail \u00e9crit r\u00e9pondant aux exigences acad\u00e9miques.     \n                                     \ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF105", "name": "Maitriser les connaissances litt\u00e9raires", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cornil Annick", "Bernard Marie", "Lambert G\u00e9raldine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkYxMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "-\tD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s\n o\tEntretenir, \u00e9largir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante\n o\tS\u2019approprier les contenus, concepts, d\u00e9marches, notions et m\u00e9thodes des champs disciplinaires\n o\t\u00c9tablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie\n -\tEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover\n o\tAdopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle\n o\tActualiser ses connaissances et les mettre en question\n -\tCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate\n o\tMa\u00eetriser la langue \u00e9crite et orale  tant du point de vue normatif que discursif\n o\tAdapter son langage aux diff\u00e9rentes situations\n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant(e) aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : -\tcomprendre et analyser de nombreux textes et extraits de textes. Pour cela, l\u2019\u00e9tudiant(e) sera capable de: o\tidentifier les diff\u00e9rents types et genres de textes abord\u00e9s o\ten rep\u00e9rer avec pr\u00e9cision les composantes, les notions, les sp\u00e9cificit\u00e9s\u00a0 o\tles situer historiquement et les mettre en lien avec un champ de savoir (anthropologique, sociologique etc.) o\ten distinguer les fonctions o\tconstruire et \u00e9laborer du sens \u00e0 partir de ces rep\u00e9rages et des connaissances th\u00e9oriques qu\u2019ils auront engrang\u00e9es o\tanalyser un r\u00e9cit \u00e0 partir de ses \u00e9l\u00e9ments narratifs (d\u00e9coupage en s\u00e9quences, rep\u00e9rage du sch\u00e9ma narratif, du sch\u00e9ma actantiel, identification de la focalisation\u2026) o\targumenter son analyse d\u2019un texte ambivalent (dont le genre n\u2019est pas clair)\u00a0 o\tidentifier diff\u00e9rents courants litt\u00e9raires, les situer historiquement et en rep\u00e9rer les caract\u00e9ristiques o\texpliciter les liens existant entre des \u0153uvres de diff\u00e9rentes \u00e9poques\u00a0 -\ts\u2019exprimer correctement et avec aisance (efficacit\u00e9, coh\u00e9rence, pertinence, profondeur, cr\u00e9ativit\u00e9) dans des genres vari\u00e9s en lien avec le cours de Types et genres de textes et ce, en se frottant \u00e0 des textes d\u2019auteur simples ou complexes, denses ou l\u00e9gers, courts ou plus \u00e9labor\u00e9s ; -\tpratiquer la r\u00e9flexivit\u00e9 par l\u2019observation et l\u2019\u00e9valuation de ses propres textes, de mani\u00e8re \u00e0 d\u00e9velopper ses comp\u00e9tences de futur enseignant ;  -\tse documenter dans des sources vari\u00e9es (scientifiques, didactiques, historiques \u2026) \u00e0 partir d\u2019une question de recherche et d\u2019une th\u00e9matique pr\u00e9cise et rendre compte de cette recherche. Pour cela, l\u2019\u00e9tudiant(e) sera capable de : o\tdiversifier lieux et sources de recherche o\ten v\u00e9rifier la fiabilit\u00e9, la pertinence et l\u2019ad\u00e9quation \u00e0 la question de recherche o\ttraiter l\u2019ensemble des donn\u00e9es collect\u00e9es avec coh\u00e9rence profondeur et structure o\targumenter ses choix o\tconstruire une r\u00e9ponse coh\u00e9rente, profonde et articul\u00e9e \u00e0 la question de recherche o\tpr\u00e9senter tout cela dans une forme ad\u00e9quate et correspondant aux attentes de l\u2019Enseignement sup\u00e9rieur  L\u2019unit\u00e9 vise donc l\u2019acquisition des savoirs suivants : Les notions d\u2019histoire de la litt\u00e9rature, de types et de genres litt\u00e9raires Les structures du r\u00e9cit : sch\u00e9ma narratif et sch\u00e9ma actantiel\u00a0 Les genres litt\u00e9raires abord\u00e9s : les textes fondateurs -\tLe mythe : identification et g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, fonctions, domaines d\u2019exploitation, composantes, types de mythes. Analyse d\u2019un mythe litt\u00e9raire et non litt\u00e9raire \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9poques et dans diff\u00e9rents genres de textes -\tLe mythe du h\u00e9ros dans la tradition et dans sa construction actuelle -\tL\u2019\u00e9pop\u00e9e : identification et g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s (selon la m\u00eame structure que pour le mythe) ; \u00e9pop\u00e9e ancienne et moderne ; registre \u00e9pique -\tLa l\u00e9gende : identification et g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s (idem) ; l\u00e9gende ancienne et l\u00e9gende moderne.  La litt\u00e9rature du Moyen-Age :\u00a0 -\tLa chanson de geste -\tLa po\u00e9sie lyrique -\tLa po\u00e9sie courtoise - Le cycle arthurien\u00a0 -\tLe roman satirique, les fabliaux -\tLe th\u00e9\u00e2tre", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF106", "name": "Enseigner le FLES", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Veyckemans Marie-Ange", "Van Bellingen Estelle"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkYxMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les apprentissages suivants :\n  - s\u2019approprier la terminologie propre\n\u00e0 la didactique du fran\u00e7ais langue \u00e9trang\u00e8re ; - d\u00e9finir les sp\u00e9cificit\u00e9s de la\nclasse de FLE (profil des apprenants, conditions d'acc\u00e8s aux formations, centres de formation) ; - comprendre l\u2019\u00e9volution de l\u2019enseignement\ndu fran\u00e7ais langue \u00e9trang\u00e8re des premi\u00e8res m\u00e9thodes \u00e0 aujourd\u2019hui ; - connaitre et comprendre les composantes d\u2019un\ncours de FLE bas\u00e9 sur la perspective actionnelle (apprentissages, objectifs,\ncomp\u00e9tences, axes communicationnels, consignes, supports de cours) - observer et analyser les composantes\ndu cours de FLE dans des manuels de FLE r\u00e9cents.\ufeff - s\u2019interroger sur les liens entre la culture et l\u2019apprentissage d\u2019une langue \u00e9trang\u00e8re ; - s\u2019approprier des notions li\u00e9es \u00e0 la p\u00e9dagogie interculturelle ; - identifier les obstacles \u00e0 la communication interculturelle ; - analyser et mettre au point des outils didactiques portant sur la culture et l'interculturel ; - cr\u00e9er des activit\u00e9s, notamment au d\u00e9part de documents authentiques et de supports culturels, en justifiant ses choix didactiques ; - d\u00e9velopper une r\u00e9flexion argument\u00e9e sur la p\u00e9dagogie de l\u2019interculturel;  \n\n\n\n\n\n\n\n- concevoir et animer des activit\u00e9s brise-glace.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF201", "name": "Maitriser une communication orale", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Cangh Agn\u00e8s", "Amandt Val\u00e9rie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkYyMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r -\tQu\u2019est-ce que la communication ?\r -\tLa communication non violente\r -\tLa relation p\u00e9dagogique\r -\tLe concept de soi\r -\tLes probl\u00e8mes de communication \r -\tLa communication non-verbale \r -\tPerception et communication \r -\tLes \u00e9motions et les sentiments \r -\tLa ma\u00eetrise orale de la langue fran\u00e7aise \r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r \r -\tPr\u00e9senter un expos\u00e9 personnel\r -\tFaire usage d\u2019un lexique adapt\u00e9 \u00e0 la situation de communication dans   des structures de phrases correctes\r -\tAnalyse r\u00e9flexive de sa communication en situation p\u00e9dagogique afin d\u2019\u00eatre en mesure de la r\u00e9guler", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF202", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkYyMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n -\tCr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n -\t Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Des connaissances th\u00e9oriques \u00e0 propos :\n 1.\tdes grands courants historiques de la psychologie des apprentissages :\n - Le b\u00e9haviorisme\n - Le n\u00e9o-b\u00e9haviorisme\n - La psychologie de la forme (ou Gestalt)\n - Le cognitivisme\n - Le constructivisme\n - Le socio-constructivisme\n \n \n 2.\tde th\u00e9matiques transversales : \u00a0 - L'apprentissage en \u00e9quipe  - Les m\u00e9canismes cognitifs - Les aspects sociaux influen\u00e7ant l'apprentissage  - la motivation \u00e0 apprendre - ... \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n L\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019expliquer les savoirs (les grands courants et leurs concepts-cl\u00e9s) et leurs impacts sur la pratique du m\u00e9tier. Il pourra porter un regard critique nuanc\u00e9, faire des liens entre les concepts et th\u00e9ories. Il pourra illustrer les concepts par des exemples.  Il pourra proposer et justifier des choix de pratiques p\u00e9dagogiques en lien avec ces savoirs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF203", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 II", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkYyMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'apprentissage, l'\u00e9tudiant.e devrait pouvoir : - se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l'\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques, sociaux et \u00e9thiques - s'impliquer en professionnel capable d'analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses \u00e9motions, ses pr\u00e9jug\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes exprim\u00e9es en termes de :  - Savoirs : appropriation des concepts de r\u00e9f\u00e9rence li\u00e9s \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle, \u00e0 la dimension de genre et \u00e0 l'interculturalit\u00e9 - Savoir-faire : rep\u00e9rer et analyser les incidents li\u00e9s \u00e0 ces dimensions culturelles et/ou de genre et mobiliser des outils pour traiter des situations concr\u00e8tes - Savoir-\u00eatre : d\u00e9velopper une attitude de d\u00e9centration, de compr\u00e9hension et de n\u00e9gociation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF204", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Celis Sandrine", "Dupont Serge", "Vande Putte Laurent"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkYyMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r - D\u00e9marche de d\u00e9lib\u00e9ration \u00e9thique\r - Notions de d\u00e9veloppement professionnel, de comp\u00e9tences, de motivation \u00e0 l\u2019entr\u00e9e en formation (Bednarz, Carr\u00e9), mod\u00e8les de professionnalit\u00e9 (Paquay)\r - Taxonomies de Tirtiaux et Bloom pour la phase de r\u00e9investissement.\r - Notion de consignes et \u00e9tapes de communication de celles-ci.\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r - Capacit\u00e9 \u00e0 produire une pr\u00e9paration d'activit\u00e9 qui rende l\u2019\u00e9l\u00e8ve intellectuellement actif; cette pr\u00e9paration devra r\u00e9pondre \u00e0 la fois aux attendus transversaux de toute pr\u00e9paration (apports psychop\u00e9dagogiques) et aux attendus sp\u00e9cifiques \u00e0 la discipline (apports didactiques). Mise en pratique des savoirs acquis dans l'UE 104.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF205", "name": "Connaissances litt\u00e9raires", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ledur Dominique", "Bernard Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkYyMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "1. Les ateliers d'expression \u00e9crite et orale visent les apprentissages suivants :  - d\u00e9velopper ses comp\u00e9tences scripturales ; - exp\u00e9rimenter des situations d'\u00e9criture contrainte stimulantes ; - produire des \u00e9crits interm\u00e9diaires et r\u00e9viser ses propres textes ; - planifier une progression d'ateliers d'\u00e9criture.  2. Le cours de types et genres de textes vise les apprentissages suivants :   - entretenir, \u00e9largir sa culture g\u00e9n\u00e9rale ;  - s\u2019approprier les contenus, concepts, d\u00e9marches, notions et m\u00e9thodes enseign\u00e9s ; - identifier les caract\u00e9ristiques des genres de textes abord\u00e9s : le th\u00e9\u00e2tre ; les dimensions intertextuelle et interculturelle des contes ; l'exploration des diff\u00e9rentes formes d\u2019intervention dans une \u0153uvre culturelle (amplification, transposition,\u00a0 recomposition). - concevoir des dispositifs d'apprentissage int\u00e9grant ces genres et objets.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF206", "name": "Enseigner le FLM", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Celis Sandrine", "Cornil Annick"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkYyMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les AAS suivants:\n \n 1. Pour le cours d'histoire de la litt\u00e9rature\n - identifier les grands courants de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise du XVI\u00e8me au XVIII\u00e8me si\u00e8cle: l'humanisme, le classicisme et les Lumi\u00e8res, les situer historiquement et en rep\u00e9rer les caract\u00e9ristiques dans un texte donn\u00e9;\n - comprendre, analyser et appr\u00e9cier des textes et des extraits de textes en fonction de crit\u00e8res vari\u00e9s;\n - expliciter les liens existant entre des \u0153uvres litt\u00e9raires de diff\u00e9rentes \u00e9poques;\n - adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle, \u00e9largir ses connaissances et les mettre en question dans une perspective didactique.\n \n 2. Pour le cours de didactique de fran\u00e7ais\n - analyser, cr\u00e9er et/ou critiquer une le\u00e7on, une s\u00e9quence ou un parcours (ou un extrait) qui rende l'\u00e9l\u00e8ve intellectuellement actif en justifiant ses choix et en se r\u00e9f\u00e9rant aux notions d\u00e9velopp\u00e9es au cours (3 temps de l'apprentissage, prescrit, objectif, consigne, situation motivante...)\n \n 3. Pour les deux cours\n - ma\u00eetriser la langue \u00e9crite et orale tant du point de vue normatif que discursif;\n - adapter son langage aux diff\u00e9rentes situations de communication.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF207", "name": "Enseigner le FLES", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Muanda Pierre", "Van Bellingen Estelle"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkYyMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les aptitudes suivantes: \n - s\u2019interroger sur les difficult\u00e9s d\u2019un apprenant FLE dont la langue maternelle n\u2019est pas une langue romane;\n - d\u00e9velopper des strat\u00e9gies pour enseigner exclusivement dans la langue cible;\n - d\u00e9velopper une r\u00e9flexion argument\u00e9e sur l\u2019importance d\u2019un apprentissage centr\u00e9 sur l\u2019oral;\n - pratiquer une d\u00e9marche inductive;\n -  concevoir et mettre en \u0153uvre des activit\u00e9s de compr\u00e9hension orale, de compr\u00e9hension \u00e9crite et d'expression orale, notamment au d\u00e9part de documents authentiques et justifier ses choix didactiques;\n - anticiper le d\u00e9roulement concret d\u2019une s\u00e9quence FLE d\u00e9di\u00e9e \u00e0 des apprenants d\u00e9butants (structurer une pr\u00e9paration, r\u00e9diger des consignes, pr\u00e9voir la gestion des interactions, organiser la disposition tabulaire et les notes de l\u2019apprenant);\n - mobiliser des concepts utiles dans la construction de s\u00e9quences d\u2019apprentissage en FLE.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF301", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Ait Iftene Thiziri", "Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkYzMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant  \n - aura r\u00e9fl\u00e9chi, par-del\u00e0 et \u00e0 travers les diff\u00e9rentes disciplines de la formation, \u00e0 la mise en \u0153uvre d'un dispositif p\u00e9dagogique susceptible d\u2019aborder en classes les th\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle (interculturalit\u00e9) ;\n - sera sensibilis\u00e9 \u00e0 une d\u00e9marche sp\u00e9cifique pour l\u2019aider \u00e0 enseigner en milieux multiculturels et d\u00e9velopper dans ceux-ci des pratiques de citoyennet\u00e9 et de \u00ab vivre ensemble \u00bb.\n \n L\u2019activit\u00e9 d\u00e9veloppe des informations via diverses visites et rencontres  dans des secteurs associatifs (ou autres), permettant des approches th\u00e9matiques telles que notamment: les migrations, la pr\u00e9carit\u00e9 socio-\u00e9conomique, le dialogue interreligieux, les discriminaitions de genre, la citoyennet\u00e9\u2026\n \n A l\u2019aide de ces informations et au d\u00e9part d\u2019une probl\u00e9matique choisie, l\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019appliquer une d\u00e9marche interculturelle favorisant la d\u00e9centration, l\u2019ouverture et la  n\u00e9gociation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF302", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Possible Stagiaire (Sciences De L'\u00c9ducation)", "Vanmeerhaeghe Sophie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkYzMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "1. D\u00e9velopper des connaissances, une r\u00e9flexion et un questionnement \u00e0 propos de l'apprentissage  2. Clarifier les concepts-cl\u00e9s li\u00e9s aux apprentissages  3. Analyser des situations d'apprentissage et argumenter des pratiques en les croisant avec les cadres th\u00e9oriques d\u00e9velopp\u00e9s aux cours.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF303", "name": "Maitrise de la langue", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bernard Marie", "Van Bellingen Estelle"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkYzMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les objectifs suivants :  \n\n     \n\n Pour le cours de \u00ab grammaire du texte et de la phrase \u00bb :  - S\u2019interroger au sujet des  finalit\u00e9s  de l\u2019enseignement de la grammaire ;  - D\u00e9velopper des comp\u00e9tences linguistiques et\nm\u00e9talinguistiques relatives \u00e0 la\n jonction de phrases;   - D\u00e9velopper\ndes comp\u00e9tences linguistiques et m\u00e9talinguistiques relatives au  discours\nrapport\u00e9 \u00a0;  - D\u00e9velopper\ndes comp\u00e9tences linguistiques et m\u00e9talinguistiques relatives \u00e0 la  concordance\ndes temps .  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  N. B. L'\u00e9tudiant est invit\u00e9 \u00e0 revoir certains points grammaticaux  en autonomie \n(la conjugaison, les classes de mots, la phrase simple et les constituants de\nla phrase). \n\n     \n\n Pour le cours de \u00ab maitrise \u00e9crite de la langue fran\u00e7aise \u00bb :  La maitrise suffisante de la langue fran\u00e7aise n\u2019est pas l\u2019apanage exclusif des futurs professeurs de fran\u00e7ais, m\u00eame si, pour eux, elle rev\u00eat un caract\u00e8re encore plus important. L\u2019exp\u00e9rience nous a montr\u00e9 qu\u2019elle n\u2019est pas toujours suffisamment acquise, f\u00fbt-ce apr\u00e8s une ann\u00e9e de cours en BAC 1. Or, en toutes circonstances, le futur enseignant A.E.S.I., dans ses communications \u00e9crites aux \u00e9l\u00e8ves, parents, coll\u00e8gues et intervenants ext\u00e9rieurs est tenu de s'exprimer correctement. On attend aussi de lui qu'il d\u00e9tecte les erreurs et les corrige dans les copies de ses \u00e9l\u00e8ves. La maitrise de ce savoir-faire, mais aussi des savoirs et comp\u00e9tences sur lesquels ils se fondent, sont ici sp\u00e9cialement vis\u00e9s.  \n En somme, il s'agira:\n \n - d'\u00eatre capable de s'exprimer par \u00e9crit en fran\u00e7ais correct, dans\ntoutes les circonstances de la communication ;\n - d'adopter une attitude r\u00e9flexive sur la langue. \n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les acquis d\u2019apprentissages suivants :\n - maitriser les connaissances d\u00e9claratives, proc\u00e9durales et conditionnelles de l\u2019orthographe de la langue fran\u00e7aise (notamment la ponctuation, la nouvelle orthographe, l\u2019adjectif verbal/le participe pr\u00e9sent, la concordance des temps); - savoir r\u00e9diger un texte argumentatif en respectant les caract\u00e9ristiques du genre.  L'\u00e9tudiant est \u00e9galement invit\u00e9 \u00e0 revoir certains points orthographiques et grammaticaux en autonomie (l'accord du verbe et du participe pass\u00e9, tout/m\u00eame/quelque, la formation des modes et des temps, les homophones...)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF304", "name": "Enseigner le FLM", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cornil Annick", "Ledur Dominique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkYzMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les AAS suivants : \n Pour le cours de didactique du FLM :\n -s\u2019interroger sur ses pratiques de lecture et son profil de lecteur ;\n -s\u2019approprier les composantes de la lecture comme construction de sens\n -identifier les difficult\u00e9s de lecture ;\n -construire et appr\u00e9cier des s\u00e9quences d\u2019enseignement destin\u00e9es \u00e0 entra\u00eener les processus de lecture ;\n -\u00e9valuer la compr\u00e9hension de textes.  \n Pour le cours d\u2019histoire de la litt\u00e9rature :\n -identifier les grands courants de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise du XIX\u00e8me si\u00e8cle, les situer dans le contexte historique et en rep\u00e9rer les caract\u00e9ristiques dans un texte donn\u00e9 ;\n -comprendre, analyser et appr\u00e9cier des textes et des extraits de textes en fonction de crit\u00e8res vari\u00e9s ;\n -adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle, \u00e9largir ses connaissances et sa culture g\u00e9n\u00e9rale et les mettre en question dans une perspective didactique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF305", "name": "Enseigner le FLES", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bernard Marie", "Veyckemans Marie-Ange"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkYzMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - s\u2019interroger sur les diverses composantes du lexique et sur la probl\u00e9matique de son enseignement en FLES ;\u00a0 - analyser et critiquer des activit\u00e9s et des outils didactiques ax\u00e9s sur le lexique en vue de les perfectionner ;\u00a0 - pratiquer une d\u00e9marche inductive ;\u00a0 - cr\u00e9er des activit\u00e9s lexicales notamment au d\u00e9part de documents authentiques en justifiant ses choix m\u00e9thodologiques ;\u00a0 - s\u2019entra\u00eener \u00e0 pr\u00e9parer le d\u00e9roulement concret d\u2019une s\u00e9quence d\u2019apprentissage centr\u00e9e sur l\u2019apprenant (structurer une pr\u00e9paration, r\u00e9diger des consignes, pr\u00e9voir la gestion des interactions, organiser la disposition tabulaire, les notes de l\u2019apprenant et les corrig\u00e9s) ;\u00a0 - justifier explicitement les choix didactiques op\u00e9r\u00e9s \u00e0 la lumi\u00e8re des concepts et principes abord\u00e9s au cours de didactique du lexique.\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants pour la partie \u00abdidactique du lexique\u00bb : \n \n 1. L\u2019importance du lexique en FLES\n 2. Quel lexique enseigner en FLES ?\n 3. La diff\u00e9rence entre lexique et vocabulaire \n 4. La s\u00e9mantique et la formation des mots \n 5. Les difficult\u00e9s de l\u2019apprenant FLES au niveau lexical\n 6. L\u2019enseignement du vocabulaire en fil des m\u00e9thodes \n 7. Comment comprendre et expliquer un mot, une expression ? \n 8. Principes didactiques pour l\u2019enseignement du vocabulaire\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants pour les AFP :\n \n L'objectif g\u00e9n\u00e9ral des Ateliers de Formation Professionnelle est de mettre en relation th\u00e9orie et pratique au moyen :\u00a0 \n - d\u2019un travail sur des th\u00e9matiques li\u00e9es aux didactiques et aux diff\u00e9rents aspects du m\u00e9tier ;  \n - de mises en situation concr\u00e8tes (le\u00e7on devant les pairs, jeux de r\u00f4le,\u2026) afin de se pr\u00e9parer aux situations de terrain.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF401", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkY0MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe des savoirs li\u00e9s aux composantes du d\u00e9veloppement physique, cognitif, social et moral des adolescents dans le but de mobiliser ces connaissances dans des situations scolaires. Nous examinerons \u00e9galement l'influence des contextes familial, technologique, \u00e9conomique et culturel sur le d\u00e9veloppement cognitif et \u00e9motionnel des adolescents.\u00a0\u00a0  Ces connaissances vont effectivement permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant:\n - de mieux comprendre et d'analyser les r\u00e9actions et les comportements des adolescents, \n - d\u2019am\u00e9liorer sa communication avec le jeune\n - d\u2019adapter sa pratique professionnelle \u00e0 ce public particulier.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF402", "name": "Axe psychop\u00e9dagogique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Celis Sandrine", "Corrillon Sylvain"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkY0MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\r -\td\u00e9velopper des connaissances, une r\u00e9flexion et un questionnement \u00e0 propos de l\u2019\u00e9valuation.\r -\ts\u2019interroger sur ses propres exp\u00e9riences et modifier ses repr\u00e9sentations\r - comprendre la probl\u00e9matique dans sa complexit\u00e9 et les difficult\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer au quotidien de la classe\r - identifier les enjeux des divers acteurs\r - clarifier les concepts-cl\u00e9s\r - prendre connaissance des \u00e9tapes d\u2019une d\u00e9marche d\u2019\u00e9valuation\r - d\u00e9couvrir des outils, en tester et en analyser, plus particuli\u00e8rement en \u00e9valuation formative \r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r -\tanalyse de ses propres repr\u00e9sentations de l'\u00e9valuation\r - mise en perspective de l'\u00e9valuation avec les m\u00e9thodes d'apprentissages et avec la question 'quelle \u00e9valuation pour quelle \u00e9cole ?'\r - r\u00e9flexion sur l'aspect \u00e9thique de l'\u00e9valuation et de la place que joue celle-ci dans la construction de l'estime de soi et des st\u00e9r\u00e9otypes.\r - cadre th\u00e9orique de ce qu'est l'\u00e9valuation aujourd'hui.\r - construction d'outils d'\u00e9valuations (grilles) des savoirs et comp\u00e9tences.\r - \u00e9valuation et bulletins, docimologie, conseils de classe, rencontres avec les parents.\r - la place de l'auto\u00e9valuation\r - les \u00e9valuations de disciplines particuli\u00e8res.\r - d'autres formes d'\u00e9valuation (le chef d'\u0153uvre, le portfolio...).\r - la place des \u00e9valuations externes et comment les utiliser \u00e0 bon escient.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF403", "name": "Th\u00e9\u00e2tre", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Les Animateurs De La Compagnie Th\u00e9\u00e2trale 'La Montagne Magique'", "Bouchez Isabelle", "Bernard Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkY0MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019UE d\u00e9veloppe \u2026 :\n 1.1\tMa\u00eetriser les savoirs enseign\u00e9s, ainsi que la langue d\u2019enseignement\n 2.1 Assurer un climat positif favorisant le d\u00e9veloppement de la confiance en soi et l\u2019\u00e9panouissement de l\u2019\u00e9l\u00e8ve\n 2.2 Mettre en place des pratiques d\u00e9mocratiques de citoyennet\u00e9 et de d\u00e9veloppement de l\u2019autonomie\n 2.3 Favoriser le dialogue interculturel dans le respect des diff\u00e9rences\n 3.1 Mettre en \u0153uvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques\n 3.2 Coop\u00e9rer avec les diff\u00e9rents acteurs externes par le biais d\u2019une communication efficace, en vue de remplir les missions de l\u2019\u00e9cole\n \n Comp\u00e9tences\n ________________________________________\n - les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 analyser leur propre fonctionnement dans un groupe de travail  de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir analyser, par la suite, le fonctionnement d'un groupe- classe avec les outils \u00e0 la fois th\u00e9oriques et pratiques qu'ils auront re\u00e7us.\n - ils auront \u00e0 d\u00e9velopper des comp\u00e9tences intra et inter relationnelles dans l'objectif de l'article 6 et 8 du D\u00e9cret Mission\n \n \n Au sein m\u00eame du projet th\u00e9\u00e2tre et,  par le cours de TGG :\n L\u2019\u00e9tudiant sera amen\u00e9 \u00e0 co cr\u00e9er un projet dans la ma\u00eetrise de la langue d\u2019enseignement\n L\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de mettre en place des dispositifs qui favorisent l\u2019implication de chacun au sein d\u2019un groupe\n  L\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable d\u2019expliquer les savoirs et pratiques\ntravaill\u00e9s, et d\u2019envisager quelques impacts sur le m\u00e9tier, de porter un regard\ncritique, nuanc\u00e9 sur des pratiques et de faire des liens entre les pratiques,\nles choix p\u00e9dagogiques et les concepts. Il pourra faire des choix et proposer\ndes pratiques en sachant les justifier par des liens avec les observations de\nstages, les pratiques et savoirs. Il sera \u00e9galement capable d\u2019\u00e9voquer ses\nforces et difficult\u00e9s, et d\u2019imaginer des pistes de d\u00e9veloppement professionnel\nqui favorisent la cr\u00e9ation d'un climat propice \u00e0 l'apprentissage, qui\npermettent \u00e0 chacun de prendre sa place dans un groupe, qui favorisent\nl'efficacit\u00e9 des travaux en sous-groupes de mani\u00e8re \u00e0 mettre en place des\nconditions plus citoyennes d'un savoir-vivre. \n Contenu\n ________________________________________\n   -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nL'unit\u00e9\nd\u00e9veloppe des savoirs th\u00e9oriques et de la pratique portant sur des concepts de\nla psychologie et de la gestion de classe. Les points suivants seront\ntravaill\u00e9s : \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nL\u2019\nautorit\u00e9 et le pouvoir, l\u2019autorit\u00e9 \u00e9ducative ;  \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\nconfiance en soi, la valorisation et l\u2019estime de soi ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ngestion du stress ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ncommunication et la gestion des conflits ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nl\u2019autonomie\n; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ndynamique des groupes ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\np\u00e9dagogie participative, la coop\u00e9ration ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\nmaltraitance ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nle\nharc\u00e8lement \n\n\u2026 \n\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF404", "name": "Connaissances litt\u00e9raires", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Celis Sandrine", "Cornil Annick"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkY0MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019UE d\u00e9veloppe \n \u2022\t1.1 la ma\u00eetrise des savoirs enseign\u00e9s et \u00e0 enseigner, ainsi que la langue d\u2019enseignement, c\u2019est-\u00e0-dire se les approprier, les mettre en lien et y poser un regard critique ;\n \u2022\t1. 2 l\u2019utilisation des r\u00e9f\u00e9rents scientifiques, didactiques et p\u00e9dagogiques vari\u00e9s pour concevoir des situations d\u2019apprentissage\n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n\u00a0rep\u00e9rer, caract\u00e9riser, analyser les diff\u00e9rentes composantes et strat\u00e9gies d'\u00e9criture des types et genres de textes vus au cours. Il en conna\u00eetra les sp\u00e9cificit\u00e9s (types, langages, techniques et fonctions propres au texte abord\u00e9) tant du point de vue th\u00e9orique que du point de vue pratique. Il sera ainsi capable d\u2019observer, de d\u00e9coder et d\u2019analyser de mani\u00e8re pr\u00e9cise, pertinente, coh\u00e9rente, profonde, autonome et cr\u00e9ative chaque texte  abord\u00e9. Il rendra compte de ses lecture \u00e0 travers la r\u00e9daction de r\u00e9cits d'exp\u00e9riences culturelles, en lien avec la fiche UAA 6 du programme de fran\u00e7ais.  L\u2019\u00e9tudiant  d\u00e9veloppera encore ses comp\u00e9tences\nde lecture et d\u2019\u00e9criture par l\u2019autocorrection et la correction collective. \n  CONTENU\n         Types et genres de textes:\n         Deux modules sont travaill\u00e9s en lien avec la fiche UAA6 du programme de fran\u00e7ais : relater des exp\u00e9riences culturelles.  \" Dans l\u2019unit\u00e9 6, l\u2019\u00e9l\u00e8ve fait \u00e9tat de sa lecture, la met \u00e0 distance et l\u2019enrichit par la confrontation avec celles des autres. Il exp\u00e9rimente ainsi la pluralit\u00e9 des interpr\u00e9tations et des appr\u00e9ciations mais aussi leur validit\u00e9. Dans ce contexte, la lecture devient le lieu d\u2019un dialogue \u00e0 la fois avec l\u2019\u0153uvre, avec soi et avec les autres, et elle forge un sentiment d\u2019appartenance \u00e0 une communaut\u00e9 de lecteurs.\"    Module 1 : le r\u00e9cit policier\n  - Premi\u00e8re d\u00e9finition du genre\n - Sch\u00e9ma du r\u00e9cit d'\u00e9nigmes\n - Origine du r\u00e9cit policier\n - Particularit\u00e9s du r\u00e9cit policier dans la litt\u00e9rature de jeunesse\n - D\u00e9couvertes de quelques sous-genres\n - Analyse d'une nouvelle et d\u00e9couvertes de quelques exploitations possibles de ce texte\n \n  Module 2 : Les litt\u00e9ratures de l'\u00e9trange\n  - Bain de textes : fantastique, science-fiction et fantasy  - Origine de ces genres\n - Caract\u00e9ristiques de ces genres\n - Simulation et construction d'activit\u00e9s autour de ces genres.\n      Atelier d'expression \u00e9crite (et orale):    Les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0:  - (re)d\u00e9couvrir les caract\u00e9ristiques du genre de la nouvelle;   - produire diff\u00e9rents types et genres de textes fonctionnels et fictionnels (dont le portrait et la description);    - r\u00e9diger une nouvelle ; cette production sera l\u2019occasion de voir ou revoir les ingr\u00e9dients du r\u00e9cit (narrateur, espace-temps, personnages\u2026)  - exp\u00e9rimenter diff\u00e9rentes modalit\u00e9s d'\u00e9criture et de r\u00e9\u00e9criture d'un texte narratif.    Les heures d\u2019atelier \u00e9tant compt\u00e9es, les \u00e9tudiants devront \u00e9laborer, \u00e9crire, corriger, confronter et construire ensemble \u00e9galement en dehors des heures de cours.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF405", "name": "Enseigner le FLM", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Cangh Agn\u00e8s"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkY0MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les AAS suivants : \n \n -s\u2019approprier les composantes du mod\u00e8le de l\u2019oral ;\n -rep\u00e9rer les obstacles \u00e0 son enseignement ; \n -d\u00e9couvrir et pratiquer deux genres : la lecture \u00e0 haute voix et la d\u00e9fense orale d'une opinion ;\n -construire des s\u00e9quences d\u2019apprentissages et des grilles d\u2019\u00e9valuation \n  -\u00e9valuer des productions orales ;    \u00a0 -s\u2019approprier les programmes de fran\u00e7ais de l\u2019enseignement de qualification.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF406", "name": "Enseigner le FLES", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Maun S\u00e9verine", "Van Bellingen Estelle"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkY0MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - s\u2019interroger sur la probl\u00e9matique de l\u2019enseignement de la grammaire et de la phon\u00e9tique en FLES.\n - analyser et critiquer des outils didactiques et des activit\u00e9s en vue de les perfectionner.\n - anticiper les difficult\u00e9s de compr\u00e9hension, de perception auditive et de prononciation des apprenants.\n - s\u2019interroger sur les difficult\u00e9s des apprenants FLES (en particulier chez ceux dont la langue maternelle n\u2019est pas une langue romane).\n - pratiquer une d\u00e9marche inductive (en particulier quant \u00e0 la conceptualisation grammaticale).\n - d\u00e9velopper des strat\u00e9gies pour donner cours exclusivement dans la langue cible.\n - cr\u00e9er des activit\u00e9s grammaticales et phon\u00e9tiques notamment au d\u00e9part de documents authentiques en justifiant ses choix m\u00e9thodologiques.\n - s\u2019entra\u00eener \u00e0 pr\u00e9parer le d\u00e9roulement concret d\u2019une s\u00e9quence d\u2019apprentissage centr\u00e9e sur l\u2019apprenant (structurer une pr\u00e9paration, r\u00e9diger des consignes, pr\u00e9voir la gestion des interactions, organiser la disposition tabulaire, les notes de l\u2019apprenant et les corrig\u00e9s).\n - justifier explicitement les choix didactiques op\u00e9r\u00e9s \u00e0 la lumi\u00e8re des concepts et principes abord\u00e9s dans les deux cours.\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants pour la partie \u00ab didactique de la grammaire\u00bb : \n \n - les diff\u00e9rentes sortes de grammaire\n - la grammaire en L1 et L2\n - l\u2019enseignement de la grammaire au fil des m\u00e9thodes\n - les caract\u00e9ristiques d'un bon document \"d\u00e9clencheur\" - la conceptualisation en grammaire du FLES\n - construction d\u2019un r\u00e9f\u00e9rentiel grammatical\n - typologie, observation et construction d\u2019exercices \ufeff- la grammaire contrastive\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants pour la partie \u00abphon\u00e9tique corrective\u00bb :\n \n - l\u2019alphabet phon\u00e9tique international - le syst\u00e8me phon\u00e9tique du fran\u00e7ais actuel (syst\u00e8mes prosodique, vocalique et consonantique) - les causes de l\u2019erreur phon\u00e9tique chez l\u2019apprenant - les m\u00e9thodes de correction phon\u00e9tique  - la m\u00e9thode verbo-tonale", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF41T", "name": "Stages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cornil Annick", "Ledur Dominique", "Vande Putte Laurent", "Verbist Barbara", "Celis Sandrine", "Caroline Joway ( Visites De Stage)", "Biard Marie-Paule", "Van Bellingen Estelle"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkY0MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les stages et les AFP impliquent la mise en oeuvre de l'ensemble des comp\u00e9tences li\u00e9es au m\u00e9tier d'enseignant\r Pour les AFP :\r L\u2019objectif g\u00e9n\u00e9ral des Ateliers de Formation Professionnelle est de mettre en relation th\u00e9orie et pratique.\r Dans ce but, des cours de structuration favorisent l\u2019\u00e9laboration de le\u00e7ons et de s\u00e9quences \u00e0 partir de mod\u00e8les ou d\u2019outils particuliers.\r Les A.F.P. se construisent \u00e0 partir des questionnements des \u00e9tudiants et d'incidents critiques v\u00e9cus en stage ou en exercices.\r ________________________________________\r Il s'agit:\r - d'allers-retours entre des questionnements des \u00e9tudiants, des situations v\u00e9cues en stage,...\r -\tD\u2019un travail autour de th\u00e9matiques comme la gestion des groupes, les questions de discipline, la gestion des outils de travail...\r - \u00e9laboration et construction progressive du portfolio et pr\u00e9paration \u00e0 l'\u00e9preuve int\u00e9gr\u00e9e\r - construction et pr\u00e9sentation de micros enseignements\r - \u00e9laboration de s\u00e9quences de cours li\u00e9es aux disciplines enseign\u00e9es\r - organisation pratique des stages, des temps de pr\u00e9paration, des retours et de l'\u00e9valuation de ceux-ci...\r - construction d'une analyse r\u00e9flexive de sa pratique\r - Travail sp\u00e9cifique de ce qu\u2019est l\u2019enseignement qualifiant.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF42T", "name": "AMTICE et recherche", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkY0MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour le cours d\u2019accompagnement TFE :\r -\u00e9laborer une probl\u00e9matique en relation avec l\u2019orientation professionnelle ;\r -s\u00e9lectionner, exploiter et traiter des ressources vari\u00e9es ;\r -mener une recherche th\u00e9orique (concepts cl\u00e9s,..)\r -concevoir une d\u00e9marche pratique ;\r -r\u00e9diger un \u00e9tat de la question en respectant les r\u00e8gles conventionnelles (plagiat, citations, \u2026).\r -justifier l\u2019int\u00e9r\u00eat de la probl\u00e9matique pour soi personnellement et dans le cadre de la future profession ;\r \r \r Apport des m\u00e9dias et des TICE:\r L'\u00e9tudiant s'approprie les outils num\u00e9riques pour r\u00e9aliser l'\u00e9dition papier et num\u00e9rique d'un catalogue/livre d'artiste en lien avec son travail d'atelier.\r \r \r Pour le volet : AMTICE (utilisation des TICE):\r - Utiliser de fa\u00e7on efficace et pertinente des logiciels, des applications et d'autre ressources technologiques utiles \u00e0 l'enseignement.\r - Envisager les plus-values \u00e9ventuelles des technologies\r  - Mesurer les risques et les limites des technologies\r \r Pour le volet : AMITICE (Education aux m\u00e9dias)\r \u2022\tR\u00e9fl\u00e9chir et comprendre les enjeux de la culture m\u00e9diatique au sein\r         de l\u2019environnement scolaire.\r \u2022\tConstruire des grilles d\u2019analyse pour d\u00e9coder les messages \r         publicitaires destin\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves.\r \u2022\tFormuler une proposition p\u00e9dagogique qui vise \u00e0 initier au d\u00e9codage\r         d\u2019un message publicitaire destin\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF501", "name": "Arts et culture", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Hainski Yasna", "Delvaulx Tamara", "Yasna Hainski"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkY1MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux : \n - Sensibiliser les \u00e9tudiants, futurs enseignants, \u00e0 la culture au sens large.\n - R\u00e9fl\u00e9chir au concept de culture.\n - Approcher des t\u00e9moins de notre culture occidentale.\n - Favoriser l'autonomie et la responsabilit\u00e9 des \u00e9tudiants.\n \n Acquis sp\u00e9cifiques : \n - Appropriation d'une s\u00e9rie de concepts li\u00e9s aux notions de culture /civilisation, ...\n - R\u00e9flexion sur la culture aujourd'hui, celle des jeunes et des adultes.\n - D\u00e9couverte individualis\u00e9e d'un mus\u00e9e et/ou d'une exposition et/ou d'un ensemble architectural bruxellois sur base de propositions offertes aux \u00e9tudiants, sous r\u00e9serve de l'ouverture des mus\u00e9es, possibilit\u00e9 de visites virtuelles. - D\u00e9couverte en autonomie d'un concert de musique classique, sous r\u00e9serve de l'ouverture des lieux culturels, possibilit\u00e9 d'\u00e9coute en virtuel. - Cl\u00e9s pour analyser des oeuvres/traces culturelles.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF502", "name": "Etude critique des grands courants p\u00e9dagogiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkY1MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "a) Mener une r\u00e9flexion personnelle sur des questions actuelles de p\u00e9dagogie en \r o Utilisant l\u2019\u00e9clairage d'une s\u00e9rie d'auteurs cl\u00e9s\r o D\u00e9veloppant un avis personnel illustr\u00e9 par des exemples personnels originaux\r b) Expliciter la pens\u00e9e p\u00e9dagogique d'une s\u00e9lection d'auteurs cl\u00e9s.\r c) Utiliser correctement et distinguer des concepts-cl\u00e9s permettant de r\u00e9fl\u00e9chir aux grands courants de la pens\u00e9e p\u00e9dagogique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF503", "name": "Diff\u00e9renciation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy", "De Vriendt St\u00e9phanie", "Ayivor Yaovi", "Dondeyne St\u00e9phanie", "Corrillon Sylvain", "Invit\u00e9s Ext\u00e9rieurs:", "Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkY1MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 vise \u00e0 d\u00e9velopper les comp\u00e9tences suivantes:\n \n\n   \u00a0Concevoir, mettre en place, analyser (quant aux formes, moments, raisons\net mani\u00e8res de diff\u00e9rencier) et r\u00e9guler un dispositif de diff\u00e9renciation adapt\u00e9\nau contexte notamment gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9valuations diagnostiques et formatives.    Conna\u00eetre et identifier\nles principaux signes de troubles d'apprentissage et proposer des adaptations\ndans son enseignement, y compris pour les \u00e9l\u00e8ves int\u00e9gr\u00e9s.     Utiliser des\noutils annex\u00e9s dans ses pratiques de diff\u00e9renciation, puis comme grille de lecture\nde ses pratiques enseignantes.    Mettre en \u0153uvre des outils\nau service d\u2019une p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e (par exemple : outil de m\u00e9tacognition,\nanalyse d\u2019erreurs, intelligences multiples, ateliers, \u00e9valuations \u2026)      Se familiariser\navec les textes l\u00e9gaux traitant des dispositifs pr\u00e9vus pour des situations de troubles\nd\u2019apprentissages.    Clarifier son r\u00f4le d\u2019enseignant face \u00e0 un enfant\nqui pourrait relever de l\u2019enseignement sp\u00e9cialis\u00e9.    \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants:\n - Historique de l'\u00e9ducation centr\u00e9e sur l'enfant;  Formes, moments, raisons, objets et mani\u00e8res de diff\u00e9rencier;\n - Troubles de l'apprentissage (dyslexie, dysorthographie, dyscalculie, troubles de l'attention, ...);\n -\u00a0Limites de la diff\u00e9renciation\n   L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoir-faire suivants: \n - Outils au service d'une p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e \n - D\u00e9marche d'observation (ex: questionnaire, PIA, ...)\n - Dispositifs d'intervention et outils (ex : ateliers, tutorat, classe de besoin, rem\u00e9diation, ...)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF507", "name": "Enseigner le FLES", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Bellingen Estelle"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkY1MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant.e aura d\u00e9velopp\u00e9 les aptitudes suivantes :\n - mettre en place diverses strat\u00e9gies d\u2019entr\u00e9e dans l\u2019\u00e9crit destin\u00e9es \u00e0 des adolescents/des adultes non alphab\u00e9tis\u00e9s. \n - concevoir des t\u00e2ches de production \u00e9crite visant \u00e0 d\u00e9velopper l\u2019autonomie des apprenants en FLES .\n \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n - la probl\u00e9matique de l\u2019alphab\u00e9tisation;\n - l\u2019illettrisme;\n - la litt\u00e9ratie;\n - les profils de lecteurs en difficult\u00e9;\n - les m\u00e9thodes d\u2019apprentissage initial de la lecture (synth\u00e9tiques, analytiques et mixtes);\n - les m\u00e9thodes d\u2019alpha destin\u00e9es aux apprenants issus de l\u2019immigration;\n - le processus d\u2019alphab\u00e9tisation (pr\u00e9-alphab\u00e9tisation, alphab\u00e9tisation, post-alphab\u00e9tisation);\n - la m\u00e9thode naturelle de lecture\u2013\u00e9criture (MNLE);\n - la production \u00e9crite en FLES;\n - les strat\u00e9gies d\u2019\u00e9criture;\n - les difficult\u00e9s d\u2019un scripteur en LE;\n - le mod\u00e8le de la production \u00e9crite (planification \u2013 ex\u00e9cution \u2013 \u00e9valuation \u2013 rem\u00e9diation).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF508", "name": "Connaissances litt\u00e9raires", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Romainville Anne-Sophie", "Cornil Annick"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkY1MDg=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019UE d\u00e9veloppe \n \u2022\t1.1 la ma\u00eetrise des savoirs enseign\u00e9s et \u00e0 enseigner, ainsi que la langue d\u2019enseignement, c\u2019est-\u00e0-dire se les approprier, les mettre en lien et y poser un regard critique ;\n \u2022\t1. 2 l\u2019utilisation des r\u00e9f\u00e9rents scientifiques, didactiques et p\u00e9dagogiques vari\u00e9s pour concevoir des situations d\u2019apprentissage\n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\nrep\u00e9rer, caract\u00e9riser, analyser les diff\u00e9rentes composantes et strat\u00e9gies d'\u00e9criture des types et genres de textes vus au cours.\n  Il en conna\u00eetra les sp\u00e9cificit\u00e9s (types, langages, techniques et fonctions propres au texte abord\u00e9) tant du point de vue th\u00e9orique que du point de vue pratique. Il sera ainsi capable d\u2019observer, de d\u00e9coder et d\u2019analyser de mani\u00e8re pr\u00e9cise, pertinente, coh\u00e9rente, profonde, autonome et cr\u00e9ative chaque texte abord\u00e9.    L'\u00e9tudiant d\u00e9veloppera \u00e9galement ces comp\u00e9tences par l'auto-correction et les corrections collectives.  \n Contenu\n ________________________________________\n L\u2019\u00e9tudiant abordera les types et genres\u00a0de textes  suivants :\n \u2022 Le texte informatif  \u2022 Le r\u00e9cit de vie : journal intime, biographie, autobiographie et m\u00e9moires   L'\u00e9tudiant  \u2022 participera \u00e0 un \u00e9change \u00e0 deux (et/ou \u00e0 plusieurs) sur une th\u00e9matique donn\u00e9e", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF509", "name": "Enseigner le FLM", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cornil Annick", "Van Bellingen Estelle"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkY1MDk=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour la partie \u00ab Didactique du FLM \u00bb :\n - s\u2019approprier les composantes du mod\u00e8le de l\u2019\u00e9criture ;\n - identifier les difficult\u00e9s de l\u2019\u00e9criture ;\n - construire et analyser des s\u00e9quences d\u2019apprentissage en lien avec la comp\u00e9tence scripturale ;\n - accompagner des \u00e9l\u00e8ves dans la production et la r\u00e9\u00e9criture de textes ;  - \u00e9valuer des productions \u00e9crites.\n \n \n Pour la partie \u00ab Grammaire \u00bb :\n  - d\u00e9velopper des comp\u00e9tences linguistiques et\nm\u00e9talinguistiques relatives \u00e0 la progression textuelle, aux anaphores, \u00e0 l\u2019\u00e9nonc\u00e9,\n\u00e0 l\u2019\u00e9nonciation, au r\u00e9cit, au discours, \u00e0 l\u2019emploi des temps et aux fonctions\ndu langage ; \n\n - s\u2019approprier des outils didactiques pour\nenseigner la grammaire pendant la phase de r\u00e9vision-correction de textes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF604", "name": "Enseigner le FLM", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cornil Annick", "Ledur Dominique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkY2MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme du cours d\u2019histoire de la litt\u00e9rature, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques suivants : \n \n -se familiariser avec diverses formes d\u2019expression de la culture contemporaine (litt\u00e9rature, arts, musique, th\u00e9\u00e2tre, cin\u00e9ma); -d\u00e9couvrir quelques institutions culturelles importantes \u00e0 Bruxelles ;\n -enrichir sa culture g\u00e9n\u00e9rale en adoptant une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle. \n \n \n \n Au terme du cours de didactique du FLM, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques suivants :   -s\u2019approprier quelques principes fondamentaux qui guident la planification des apprentissages d'une ann\u00e9e scolaire. \n -construire une planification des comp\u00e9tences et des apprentissages sur une ann\u00e9e.\n -vivre un cercle de lecture et conceptualiser la d\u00e9marche.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF605", "name": "Enseigner le FLES", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dubois Martine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkY2MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n    Construire des s\u00e9quences d'apprentissage pertinentes et coh\u00e9rentes en vue du stage FLE(S) en mettant en \u0153uvre les principes de la didactiques du FLE (int\u00e9gration des apprentissages, d\u00e9marche inductive, exploitation de documents authentiques  Mettre en \u0153uvre le d\u00e9roulement la s\u00e9quence et des activit\u00e9s de mani\u00e8re pertinente en variant les dispositifs  Anticiper et pr\u00e9parer le d\u00e9roulement de la s\u00e9quence: structurer une pr\u00e9paration, r\u00e9diger les consignes, g\u00e9rer les interactions, organiser la disposition tabulaire, g\u00e9rer l'organisation temporelle, concevoir des documents apprenants et des corrig\u00e9s)  Comprendre les principes de l'approche actionnelle et le concept de t\u00e2che, mettre en perspective historique, proposer des projets pertinents pour les publics concern\u00e9s  R\u00e9fl\u00e9chir sur l'\u00e9valuation en FLE(S) et construire des grilles d'\u00e9valuation  R\u00e9fl\u00e9chir sur la progression des apprentissages et l'exploitation de manuels  Int\u00e9grer les apprentissages mis en place au cours des 3 ann\u00e9es de bachelier  Justifier explicitement les choix didactiques op\u00e9r\u00e9s \u00e0 la lumi\u00e8re des concepts et principes abord\u00e9s au cours de didactique du FLES", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF61T", "name": "TFE", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Crutzen Denis", "Richir Cathy", "Bouchez Isabelle", "Ayivor Yaovi", "Les Promoteurs Et Lecteurs Des Tfe Et Membres Du Jury ( Enseignants De La Section)", "Groessens Baudouin", "Celis Sandrine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkY2MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour Travail de fin d\u2019\u00e9tude (T.F.E.)\n \n Le TFE permet de mener \u00e0 bien une recherche de longue haleine qui s\u2019appuie sur une d\u00e9marche rigoureuse int\u00e9grant plusieurs facettes de la formation. Il est caract\u00e9ristique  de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Il s\u2019inscrit dans une perspective de recherche et de professionnalisation du m\u00e9tier.  \n  Il constitue un outil privil\u00e9gi\u00e9 de formation car, pour son \u00e9laboration, l\u2019\u00e9tudiant est oblig\u00e9 de se mettre en situation de recherche, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019entreprendre un processus  de r\u00e9flexion et de questionnement sur les apports th\u00e9oriques et pratiques de sa propre formation.  \n  Les objectifs g\u00e9n\u00e9raux du TFE sont d\u2019amener l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 : - choisir un sujet d\u2019\u00e9tude coh\u00e9rent avec l\u2019orientation professionnelle, - effectuer une recherche documentaire,  - mener \u00e0 bien une r\u00e9flexion personnelle approfondie, - formuler ses id\u00e9es par \u00e9crit de mani\u00e8re structur\u00e9e, - mettre en \u0153uvre une d\u00e9marche pratique, - pr\u00e9senter correctement son travail sans erreur de style ni faute d\u2019orthographe, - d\u00e9fendre ses id\u00e9es.  \n  A ces objectifs tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9raux s\u2019ajoutent des objectifs plus sp\u00e9cifiques. Le TFE intervient dans la formation des \u00e9tudiants \u00e0 plus d\u2019un titre : outre qu\u2019il donne l\u2019occasion de  travailler en autonomie, il permet \u00e9galement d\u2019exercer un certain nombre de comp\u00e9tences transversales entrant dans le cadre d\u2019une formation intellectuelle d\u2019un niveau  d\u2019enseignement sup\u00e9rieur.\n \n Pour le projet professionnel :\n  -pouvoir choisir, d\u00e9finir et d\u00e9crire (formaliser, \u00e9crire et pr\u00e9senter) un projet p\u00e9dagogique personnel de formation en relation avec un endroit de stages libre en Belgique ou \u00e0 l'\u00e9tranger. - pouvoir g\u00e9rer de fa\u00e7on autonome la r\u00e9alisation de ce projet . - Pouvoir \u00e9valuer la qualit\u00e9 et la pertinence de son projet en lien avec l'ensemble de la formation - prendre connaissance de tous les espaces professionnels possibles pour un enseignant - construire la d\u00e9marche de r\u00e9alisation et \u00e9tablir les liens avec son propre projet professionnel. - r\u00e9pondre aux questionnements des \u00e9tudiants pour leur entr\u00e9e dans le m\u00e9tier (vis\u00e9e pratique en lien avec le cours identit\u00e9 enseignante)  Acquis li\u00e9s \u00e0 l\u2019initiation \u00e0 la p\u00e9dagogie Freinet : - Cette initiation \u00e0 la p\u00e9dagogie Freinet aura comme objectif principal de mettre les \u00e9tudiants dans une posture de r\u00e9flexion sur sa pratique, sa posture et son projet professionnel.  - Le projet se construit autour de la p\u00e9dagogie Freinet, ses valeurs, la m\u00e9thode naturelle, le t\u00e2tonnement exp\u00e9rimental.  - Mise en place d\u2019un processus de dialogue constructif avec les enseignants et leurs pairs  - D\u00e9velopper un regard critique sur la scolastique. - La pr\u00e9sence des \u00e9tudiants est obligatoire \u00e0 tous les cours.\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF62T", "name": "Stage", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cornil Annick", "Vande Putte Laurent", "Bernard Marie", "Veyckemans Marie-Ange", "Dubois Martine", "Verbist Barbara", "Vanmeerhaeghe Sophie", "Celis Sandrine", "Dupont Serge", "Caroline Joway ( Visites De Stage)", "Biard Marie-Paule", "Van Bellingen Estelle"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkY2MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les stages requi\u00e8rent de :  \r -mettre en \u0153uvre l'ensemble des comp\u00e9tences requises pour un enseignant novice (notamment, la maitrise fine des contenus \u00e0 enseigner, un rapport critique et autonome avec les savoirs scientifiques, la gestion du groupe et du travail, une relation p\u00e9dagogique positive, une organisation personnelle efficace, la conception de dispositifs d\u2019apprentissage et d\u2019\u00e9valuation pertinents, l\u2019insertion au sein de l\u2019institution et la collaboration avec les acteurs de la communaut\u00e9 \u00e9ducative).\r Les Ateliers de Formation Professionnelle d\u00e9veloppent les acquis d\u2019apprentissage suivants :\r -poursuivre l\u2019\u00e9laboration de s\u00e9quences d\u2019enseignement ;\r -d\u00e9couvrir et s\u2019approprier de nouveaux outils d\u2019apprentissage, d\u2019\u00e9valuation, de gestion des incidents ;\r -sensibiliser aux questions des in\u00e9galit\u00e9s scolaires, du travail \u00e0 domicile, du redoublement, de la rem\u00e9diation ;\r -accompagner la d\u00e9marche r\u00e9flexive, le bilan de comp\u00e9tences.\r Le cours de TIC d\u00e9veloppe les acquis d\u2019apprentissage suivants : \r -maitriser l\u2019usage des TIC et des m\u00e9dias ;\r -exploiter les TIC et les m\u00e9dias \u00e0 des fins \u00e9ducatives : identifier les situations d\u2019apprentissage propices \u00e0 l\u2019utilisation des TIC et concevoir des dispositifs d'apprentissage \u00e0 l'aide des TIC et des m\u00e9dias ;\r -porter un regard critique sur les m\u00e9dias et les TIC.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FF63T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Navez V\u00e9ronique", "Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RkY2M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour le volet Identit\u00e9:\n Pour Prendre en compte les devoirs de l'enseignant dans les diff\u00e9rents aspects de sa fonction et de ses relations professionnelles en r\u00e9f\u00e9rence aux d\u00e9crets et au r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral du personnel de l'enseignement catholique.\n - Amorcer la r\u00e9flexion sur les responsabilit\u00e9s individuelles et collectives de l'enseignant.\n - Exprimer en termes clairs sa philosophie de l'enseignement.\n - Avoir une r\u00e9flexion critique sur les finalit\u00e9s et valeurs de l'\u00e9ducation et de la profession enseignante.\n - Avoir une approche de ce qu'est la d\u00e9ontologie et construire des \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9ontologie enseignante, en phase avec l'Ecole d'aujourd'hui et la soci\u00e9t\u00e9.\n - Mener un travail r\u00e9flexif autour du Serment de Socrate.\n \n Pour le volet Formation \u00e0 la neutralit\u00e9, la formation vise \u00e0 :\n - conna\u00eetre et comprendre les enjeux des d\u00e9crets neutralit\u00e9 en vigueur dans l'enseignement\n - pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant aux missions, devoirs et savoir-\u00eatre n\u00e9cessaires pour postuler \u00e0 un emploi \u00e0 titre d\u00e9finitif dans l\u2019enseignement li\u00e9 aux d\u00e9crets neutralit\u00e9.\n Attention, pour ce volet (qui n'entre pas dans la certification globale de l'\u00e9tudiant), une attestation est d\u00e9livr\u00e9e apr\u00e8s l'obtention du dipl\u00f4me (les d\u00e9tails pratiques de cette attestation seront d\u00e9livr\u00e9s au cours). Cette attestation peut \u00eatre demand\u00e9e \u00e0 un.e enseignante.e dans le cadre de son engagement \u00e0 titre d\u00e9finitif dans les r\u00e9seaux li\u00e9s aux d\u00e9crets neutralit\u00e9.\ufeff \n Pour le volet Sociologie et Politique de l'Education, les objectifs de l\u2019activit\u00e9 d\u2019enseignement et les comp\u00e9tences \u00e0 d\u00e9velopper en r\u00e9f\u00e9rence au D\u00e9cret du 12/12/2000 sont :\n - mobiliser des connaissances en sciences humaines pour une juste interpr\u00e9tation des situations v\u00e9cues en classe et autour de la classe ainsi que pour une meilleure adaptation aux publics scolaires\n - entretenir des relations de partenariat efficace avec l\u2019institution, les coll\u00e8gues et les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves\n - \u00eatre inform\u00e9 sur son r\u00f4le au sein de l\u2019institution scolaire et exercer la profession d\u2019enseignant telle qu\u2019elle est d\u00e9finie dans les textes l\u00e9gaux de r\u00e9f\u00e9rence\n - mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 sa pratique quotidienne.   Plus particuli\u00e8rement, ce cours vise \u00e0 susciter et \u00e0 d\u00e9velopper chez le futur enseignant une prise de conscience de son insertion politique, sociale et \u00e9conomique dans la soci\u00e9t\u00e9. Dans cette perspective, l\u2019\u00e9tudiant doit pouvoir analyser l\u2019impact des d\u00e9terminants socioculturels sur la trajectoire scolaire et sociale de l\u2019apprenant et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des pistes d\u2019action qui permettraient d\u2019\u00e9chapper \u00e0 ces d\u00e9terminismes sociaux. Pour ce faire, le cours demande une r\u00e9flexion en profondeur sur les m\u00e9canismes et les choix politiques qui sous-tendent l\u2019organisation de notre enseignement en Belgique. \nUne place importante sera accord\u00e9e \u00e0 la d\u00e9mocratie et \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.  \n \nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le cours pr\u00e9sentera \n- quelques enjeux de la sociologie de l\u2019\u00e9ducation (in\u00e9galit\u00e9s sociales, habitus,reproduction,r\u00e9flexivit\u00e9\u2026) \n- le concept de citoyennet\u00e9 et sa mise en place dans une pratique enseignante \n- une approche de la politique de l\u2019enseignement en Belgique et en Europe \n- l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances dans l\u2019enseignement en Belgique en comparaison avec d\u2019autres pays \n- quelques probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l\u2019enseignement (redoublement, tronc commun, formation, enseignement diff\u00e9renci\u00e9\u2026)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR101", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 I", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlIxMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes (Missions de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u2013 R\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences de l\u2019enseignant - Conf\u00e9rence des ministres \n europ\u00e9ens en avril 2009) :\n \u2022 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n \u2022 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover  \u2022 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n \u2022 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9  \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u2022 Comprendre les r\u00e9flexions philosophiques expos\u00e9es dans chacun des extraits propos\u00e9s dans le syllabus et leurs liens avec les programmes d\u2019EPC\ufeff (Education \u00e0 la philosophie et \u00e0 la citoyennet\u00e9).\n \u2022 Remettre en contexte chacun des extraits (courant philosophique, p\u00e9riode historique).\n \u2022 Identifier les caract\u00e9ristiques de chacun des courants de pens\u00e9e \u00e9tudi\u00e9s. \n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe, sur base du syllabus et de la pr\u00e9sence au cours, les aptitudes suivantes :\n \u2022 Aptitude \u00e0 comprendre le message implicite et/ou explicite d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 d\u00e9velopper une attitude r\u00e9flexive et critique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 rep\u00e9rer l\u2019articulation logique d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 argumenter, \u00e0 l\u2019aide d\u2019outils th\u00e9oriques philosophiques, sa propre position philosophique sur une question li\u00e9e \u00e0 l\u2019enseignement, l\u2019\u00e9ducation et \u00e0 la citoyennet\u00e9.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR102", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanmeerhaeghe Sophie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlIxMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : - Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : * Introduction \u00e0 l'\u00e9tude du d\u00e9veloppement humain : les concepts fondamentaux, les influences sur le d\u00e9veloppement, les grandes th\u00e9ories du d\u00e9veloppement. * Les d\u00e9buts de la vie ; * Les deux premi\u00e8res ann\u00e9es : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge pr\u00e9scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'adolescence : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge adulte : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9.  Ces savoirs sont utilis\u00e9s pour analyser des situations observables en enseignement dont, par exemple, le d\u00e9veloppement du langage (oral, \u00e9crit, dessin), la r\u00e9solution de probl\u00e8mes, la gestion des espaces, le d\u00e9veloppement de l'identit\u00e9 et de la relation aux autres, des questions vives de la soci\u00e9t\u00e9, ...  Au niveau des aptitudes : * D\u00e9couvrir les concepts ; * R\u00e9-expliquer, reformuler les concepts ; * Mettre les concepts en lien.\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR103", "name": "Maitriser les connaissances linguistiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Maun S\u00e9verine", "Van Cangh Agn\u00e8s", "Dupont Serge", "Vande Putte Laurent"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlIxMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 l'objectif suivant : communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \n \u2022 analyser une phrase simple (natures et fonctions des mots/groupes de mots + manipulations syntaxiques) \u2022 reconnaitre les types de phrases et les modifications de la phrase de base \u2022 s'approprier les r\u00e8gles d\u2019orthographe et de grammaire de base ; \n \u2022 maitriser des techniques du r\u00e9sum\u00e9 de texte en veillant particuli\u00e8rement au respect de la situation de communication, \u00e0 la coh\u00e9rence textuelle et \u00e0 la clart\u00e9 de la langue. \n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :  \u2022 prendre conscience de la complexit\u00e9 de la production d'\u00e9crits (planification, mise en texte, relecture)  \u2022 prendre conscience de ses propres difficult\u00e9s orthographiques et/ou syntaxiques \u00e0 l\u2019\u00e9crit et \u00eatre capable d\u2019y rem\u00e9dier, notamment en faisant usage d\u2019outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue...) \u2022 affiner sa capacit\u00e9 \u00e0 rep\u00e9rer des erreurs de langue dans un texte donn\u00e9, \u00e0 les corriger et \u00e0 les justifier, notamment en faisant usage d'outils pertinents \u00a0(dictionnaire, grammaire, carnet de langue...) \u2022 Expliquer un point de grammaire : cr\u00e9er un corpus d'exemples et l'utiliser pour synth\u00e9tiser ; nommer les ph\u00e9nom\u00e8nes linguistiques avec le m\u00e9talangage ad\u00e9quat (= le \"quoi ?\"), savoir les d\u00e9crire (= le \"comment ?\") et expliquer leurs utilisations (= le \"pour quoi ?\"). \u00a0\u2022 faire usage d\u2019un lexique vari\u00e9 au sein de structures de phrases correctes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR104", "name": "Apprendre \u00e0 apprendre", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Celis Sandrine", "Dupont Serge", "Vande Putte Laurent", "Corrillon Sylvain"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlIxMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \n -\tNotion d'apprentissage (en r\u00e9f\u00e9rence aux mod\u00e8les de Rey, Morissette et Stordeur).\n -\tNotions de le\u00e7on, s\u00e9quence, parcours \n -\tNotion des trois temps de l\u2019apprentissage : pratiquer, analyser et r\u00e9investir.\n -\tNotions de comp\u00e9tence en r\u00e9f\u00e9rence aux programmes, objectifs, synth\u00e8se th\u00e9orique, pr\u00e9requis/pr\u00e9acquis.\n -\t\u00c9tapes-types d'une s\u00e9quence d'apprentissage (Bissonnette et Richard); notions de repr\u00e9sentations initiales, situation mobilisatrice, mise en commun, structuration, entra\u00eenement, transfert et m\u00e9tacognition, (d\u00e9-/re-) contextualisation.\n -       Notion d'identit\u00e9 professionnelle \u00e0 travers les repr\u00e9sentations et les motivations.\n -\tMod\u00e8les de professionnalit\u00e9 de L\u00e9opold Paquay\n -\tTaxonomie de Tirtiaux et de Bloom\n -       Notion de triangle p\u00e9dagogique\n -       Notions de p\u00e9dagogie, didactique, m\u00e9thodes, strat\u00e9gies, ...\n -       Notions de mod\u00e8les p\u00e9dagogiques\n -       historique des r\u00e9formes de l'enseignement en Belgique, ...\n \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes:\n \n Capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9diger deux synth\u00e8ses th\u00e9oriques: l'une pour l'enseignant, l'autre pour les \u00e9l\u00e8ves ( avec une bibliographie) + produire une pr\u00e9paration de le\u00e7on de 50 minutes qui rende l'\u00e9l\u00e8ve intellectuellement actif. Celle-ci devra r\u00e9pondre \u00e0 la fois aux attendus transversaux de toute pr\u00e9paration (apports psychop\u00e9dagogiques) et aux attendus sp\u00e9cifiques \u00e0 la discipline (apports didactiques). A cette fin l'\u00e9tudiant sera entre autre capable de:\n - s\u00e9lectionner des sources pertinentes\n - identifier des savoirs n\u00e9cessaires \u00e0 l'apprentissage en fonction d'un sujet donn\u00e9\n - cr\u00e9er des documents \u00e9l\u00e8ves soign\u00e9, clairs et attirants\n - justifier ses choix en faisant des liens avec les apports th\u00e9oriques\n - d\u00e9finir comp\u00e9tences, objectifs et apprentissages vis\u00e9s\n - \u00e9tablir une progression et une articulation logiques de la le\u00e7on (3 temps)\n - expliquer le sens des apprentissages vis\u00e9s - pr\u00e9voir un mode de travail ad\u00e9quat  Pour la partie ' identit\u00e9', les aptitudes d\u00e9velopp\u00e9es sont la capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9crire ses repr\u00e9sentations de m\u00e9tier et \u00e0 les analyser \u00e0 la lumi\u00e8re de textes scientifiques ou non \u00e0 travers un travail \u00e9crit r\u00e9pondant aux exigences acad\u00e9miques.     \n                                     \ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR105", "name": "Maitriser les connaissances litt\u00e9raires", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cornil Annick", "Bernard Marie", "Lambert G\u00e9raldine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlIxMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "-\tD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s\n o\tEntretenir, \u00e9largir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante\n o\tS\u2019approprier les contenus, concepts, d\u00e9marches, notions et m\u00e9thodes des champs disciplinaires\n o\t\u00c9tablir des liens entre les diff\u00e9rents savoirs pour construire une action r\u00e9fl\u00e9chie\n -\tEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover\n o\tAdopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle\n o\tActualiser ses connaissances et les mettre en question\n -\tCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate\n o\tMa\u00eetriser la langue \u00e9crite et orale  tant du point de vue normatif que discursif\n o\tAdapter son langage aux diff\u00e9rentes situations\n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant(e) aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : -\tcomprendre et analyser de nombreux textes et extraits de textes. Pour cela, l\u2019\u00e9tudiant(e) sera capable de: o\tidentifier les diff\u00e9rents types et genres de textes abord\u00e9s o\ten rep\u00e9rer avec pr\u00e9cision les composantes, les notions, les sp\u00e9cificit\u00e9s\u00a0 o\tles situer historiquement et les mettre en lien avec un champ de savoir (anthropologique, sociologique etc.) o\ten distinguer les fonctions o\tconstruire et \u00e9laborer du sens \u00e0 partir de ces rep\u00e9rages et des connaissances th\u00e9oriques qu\u2019ils auront engrang\u00e9es o\tanalyser un r\u00e9cit \u00e0 partir de ses \u00e9l\u00e9ments narratifs (d\u00e9coupage en s\u00e9quences, rep\u00e9rage du sch\u00e9ma narratif, du sch\u00e9ma actantiel, identification de la focalisation\u2026) o\targumenter son analyse d\u2019un texte ambivalent (dont le genre n\u2019est pas clair)\u00a0 o\tidentifier diff\u00e9rents courants litt\u00e9raires, les situer historiquement et en rep\u00e9rer les caract\u00e9ristiques o\texpliciter les liens existant entre des \u0153uvres de diff\u00e9rentes \u00e9poques\u00a0 -\ts\u2019exprimer correctement et avec aisance (efficacit\u00e9, coh\u00e9rence, pertinence, profondeur, cr\u00e9ativit\u00e9) dans des genres vari\u00e9s en lien avec le cours de Types et genres de textes et ce, en se frottant \u00e0 des textes d\u2019auteur simples ou complexes, denses ou l\u00e9gers, courts ou plus \u00e9labor\u00e9s ; -\tpratiquer la r\u00e9flexivit\u00e9 par l\u2019observation et l\u2019\u00e9valuation de ses propres textes, de mani\u00e8re \u00e0 d\u00e9velopper ses comp\u00e9tences de futur enseignant ;  -\tse documenter dans des sources vari\u00e9es (scientifiques, didactiques, historiques \u2026) \u00e0 partir d\u2019une question de recherche et d\u2019une th\u00e9matique pr\u00e9cise et rendre compte de cette recherche. Pour cela, l\u2019\u00e9tudiant(e) sera capable de : o\tdiversifier lieux et sources de recherche o\ten v\u00e9rifier la fiabilit\u00e9, la pertinence et l\u2019ad\u00e9quation \u00e0 la question de recherche o\ttraiter l\u2019ensemble des donn\u00e9es collect\u00e9es avec coh\u00e9rence profondeur et structure o\targumenter ses choix o\tconstruire une r\u00e9ponse coh\u00e9rente, profonde et articul\u00e9e \u00e0 la question de recherche o\tpr\u00e9senter tout cela dans une forme ad\u00e9quate et correspondant aux attentes de l\u2019Enseignement sup\u00e9rieur  L\u2019unit\u00e9 vise donc l\u2019acquisition des savoirs suivants : Les notions d\u2019histoire de la litt\u00e9rature, de types et de genres litt\u00e9raires Les structures du r\u00e9cit : sch\u00e9ma narratif et sch\u00e9ma actantiel\u00a0 Les genres litt\u00e9raires abord\u00e9s : les textes fondateurs -\tLe mythe : identification et g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, fonctions, domaines d\u2019exploitation, composantes, types de mythes. Analyse d\u2019un mythe litt\u00e9raire et non litt\u00e9raire \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9poques et dans diff\u00e9rents genres de textes -\tLe mythe du h\u00e9ros dans la tradition et dans sa construction actuelle -\tL\u2019\u00e9pop\u00e9e : identification et g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s (selon la m\u00eame structure que pour le mythe) ; \u00e9pop\u00e9e ancienne et moderne ; registre \u00e9pique -\tLa l\u00e9gende : identification et g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s (idem) ; l\u00e9gende ancienne et l\u00e9gende moderne.  La litt\u00e9rature du Moyen-Age :\u00a0 -\tLa chanson de geste -\tLa po\u00e9sie lyrique -\tLa po\u00e9sie courtoise - Le cycle arthurien\u00a0 -\tLe roman satirique, les fabliaux -\tLe th\u00e9\u00e2tre", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR106", "name": "Ancien et Nouveau Testament", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Biard Marie-Paule"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlIxMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Introduction \u00e0 l'Ancien Testament: les r\u00e9cits mythiques, les r\u00e9cits fondateurs. Acquisition d'outils sp\u00e9cifiques \u00e0 l'analyse des r\u00e9cits bibliques.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR107", "name": "Foi chr\u00e9tienne", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Biard Marie-Paule"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlIxMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 une meilleure compr\u00e9hension herm\u00e9neutique de la foi chr\u00e9tienne dans un contexte post-moderne \u00e0 la lumi\u00e8re de la critique ath\u00e9e et autre. \n Il sera donc capable :\n 1)\tDe comprendre et de d\u00e9velopper le bien-fond\u00e9 de la foi adulte \u00e0 partir de textes d\u2019auteurs.\n 2)\tDe d\u00e9velopper de fa\u00e7on critique des concepts th\u00e9ologiques.\u00a0 3) De d\u00e9coder le mode de relation au religieux. \n L\u2019\u00e9tudiant d\u00e9veloppera donc des aptitudes de lecture critique de textes philosophiques, th\u00e9ologique et bibliques. Il sera en outre invit\u00e9 \u00e0 oser une culture du dialogue interconvictionnel qui assume les remises en questions et explicite les fondements de sa position.\n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover (C.4) \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. (C.5)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR201", "name": "Maitriser une communication orale", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Cangh Agn\u00e8s", "Amandt Val\u00e9rie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlIyMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r -\tQu\u2019est-ce que la communication ?\r -\tLa communication non violente\r -\tLa relation p\u00e9dagogique\r -\tLe concept de soi\r -\tLes probl\u00e8mes de communication \r -\tLa communication non-verbale \r -\tPerception et communication \r -\tLes \u00e9motions et les sentiments \r -\tLa ma\u00eetrise orale de la langue fran\u00e7aise \r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r \r -\tPr\u00e9senter un expos\u00e9 personnel\r -\tFaire usage d\u2019un lexique adapt\u00e9 \u00e0 la situation de communication dans   des structures de phrases correctes\r -\tAnalyse r\u00e9flexive de sa communication en situation p\u00e9dagogique afin d\u2019\u00eatre en mesure de la r\u00e9guler", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR202", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlIyMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n -\tCr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n -\t Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Des connaissances th\u00e9oriques \u00e0 propos :\n 1.\tdes grands courants historiques de la psychologie des apprentissages :\n - Le b\u00e9haviorisme\n - Le n\u00e9o-b\u00e9haviorisme\n - La psychologie de la forme (ou Gestalt)\n - Le cognitivisme\n - Le constructivisme\n - Le socio-constructivisme\n \n \n 2.\tde th\u00e9matiques transversales : \u00a0 - L'apprentissage en \u00e9quipe  - Les m\u00e9canismes cognitifs - Les aspects sociaux influen\u00e7ant l'apprentissage  - la motivation \u00e0 apprendre - ... \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n L\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019expliquer les savoirs (les grands courants et leurs concepts-cl\u00e9s) et leurs impacts sur la pratique du m\u00e9tier. Il pourra porter un regard critique nuanc\u00e9, faire des liens entre les concepts et th\u00e9ories. Il pourra illustrer les concepts par des exemples.  Il pourra proposer et justifier des choix de pratiques p\u00e9dagogiques en lien avec ces savoirs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR203", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 II", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlIyMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'apprentissage, l'\u00e9tudiant.e devrait pouvoir : - se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l'\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques, sociaux et \u00e9thiques - s'impliquer en professionnel capable d'analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses \u00e9motions, ses pr\u00e9jug\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes exprim\u00e9es en termes de :  - Savoirs : appropriation des concepts de r\u00e9f\u00e9rence li\u00e9s \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle, \u00e0 la dimension de genre et \u00e0 l'interculturalit\u00e9 - Savoir-faire : rep\u00e9rer et analyser les incidents li\u00e9s \u00e0 ces dimensions culturelles et/ou de genre et mobiliser des outils pour traiter des situations concr\u00e8tes - Savoir-\u00eatre : d\u00e9velopper une attitude de d\u00e9centration, de compr\u00e9hension et de n\u00e9gociation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR204", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Celis Sandrine", "Dupont Serge", "Vande Putte Laurent"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlIyMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r - D\u00e9marche de d\u00e9lib\u00e9ration \u00e9thique\r - Notions de d\u00e9veloppement professionnel, de comp\u00e9tences, de motivation \u00e0 l\u2019entr\u00e9e en formation (Bednarz, Carr\u00e9), mod\u00e8les de professionnalit\u00e9 (Paquay)\r - Taxonomies de Tirtiaux et Bloom pour la phase de r\u00e9investissement.\r - Notion de consignes et \u00e9tapes de communication de celles-ci.\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r - Capacit\u00e9 \u00e0 produire une pr\u00e9paration d'activit\u00e9 qui rende l\u2019\u00e9l\u00e8ve intellectuellement actif; cette pr\u00e9paration devra r\u00e9pondre \u00e0 la fois aux attendus transversaux de toute pr\u00e9paration (apports psychop\u00e9dagogiques) et aux attendus sp\u00e9cifiques \u00e0 la discipline (apports didactiques). Mise en pratique des savoirs acquis dans l'UE 104.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR205", "name": "Connaissances litt\u00e9raires", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ledur Dominique", "Bernard Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlIyMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "1. Les ateliers d'expression \u00e9crite et orale visent les apprentissages suivants :  - d\u00e9velopper ses comp\u00e9tences scripturales ; - exp\u00e9rimenter des situations d'\u00e9criture contrainte stimulantes ; - produire des \u00e9crits interm\u00e9diaires et r\u00e9viser ses propres textes ; - planifier une progression d'ateliers d'\u00e9criture.  2. Le cours de types et genres de textes vise les apprentissages suivants :   - entretenir, \u00e9largir sa culture g\u00e9n\u00e9rale ;  - s\u2019approprier les contenus, concepts, d\u00e9marches, notions et m\u00e9thodes enseign\u00e9s ; - identifier les caract\u00e9ristiques des genres de textes abord\u00e9s : le th\u00e9\u00e2tre ; les dimensions intertextuelle et interculturelle des contes ; l'exploration des diff\u00e9rentes formes d\u2019intervention dans une \u0153uvre culturelle (amplification, transposition,\u00a0 recomposition). - concevoir des dispositifs d'apprentissage int\u00e9grant ces genres et objets.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR206", "name": "Enseigner le FLM", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Celis Sandrine", "Cornil Annick"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlIyMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les AAS suivants:\n \n 1. Pour le cours d'histoire de la litt\u00e9rature\n - identifier les grands courants de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise du XVI\u00e8me au XVIII\u00e8me si\u00e8cle: l'humanisme, le classicisme et les Lumi\u00e8res, les situer historiquement et en rep\u00e9rer les caract\u00e9ristiques dans un texte donn\u00e9;\n - comprendre, analyser et appr\u00e9cier des textes et des extraits de textes en fonction de crit\u00e8res vari\u00e9s;\n - expliciter les liens existant entre des \u0153uvres litt\u00e9raires de diff\u00e9rentes \u00e9poques;\n - adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle, \u00e9largir ses connaissances et les mettre en question dans une perspective didactique.\n \n 2. Pour le cours de didactique de fran\u00e7ais\n - analyser, cr\u00e9er et/ou critiquer une le\u00e7on, une s\u00e9quence ou un parcours (ou un extrait) qui rende l'\u00e9l\u00e8ve intellectuellement actif en justifiant ses choix et en se r\u00e9f\u00e9rant aux notions d\u00e9velopp\u00e9es au cours (3 temps de l'apprentissage, prescrit, objectif, consigne, situation motivante...)\n \n 3. Pour les deux cours\n - ma\u00eetriser la langue \u00e9crite et orale tant du point de vue normatif que discursif;\n - adapter son langage aux diff\u00e9rentes situations de communication.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR207", "name": "Ancien et Nouveau Testament", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Biard Marie-Paule"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlIyMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Introduction \u00e0 l'Ancien Testament: les r\u00e9cits mythiques, les r\u00e9cits fondateurs. Acquisition d'outils sp\u00e9cifiques \u00e0 l'analyse des r\u00e9cits bibliques.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR208", "name": "Enseigner la religion", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Verbist Barbara", "Biard Marie-Paule"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlIyMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "- Donn\u00e9es de base sur les fondements de la foi chr\u00e9tienne - D\u00e9couverte et compr\u00e9hension du programme de religion catholique.\n - Construction de s\u00e9quences de cours \n - Usage d'outils didactiques", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR301", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Ait Iftene Thiziri", "Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlIzMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant  \n - aura r\u00e9fl\u00e9chi, par-del\u00e0 et \u00e0 travers les diff\u00e9rentes disciplines de la formation, \u00e0 la mise en \u0153uvre d'un dispositif p\u00e9dagogique susceptible d\u2019aborder en classes les th\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle (interculturalit\u00e9) ;\n - sera sensibilis\u00e9 \u00e0 une d\u00e9marche sp\u00e9cifique pour l\u2019aider \u00e0 enseigner en milieux multiculturels et d\u00e9velopper dans ceux-ci des pratiques de citoyennet\u00e9 et de \u00ab vivre ensemble \u00bb.\n \n L\u2019activit\u00e9 d\u00e9veloppe des informations via diverses visites et rencontres  dans des secteurs associatifs (ou autres), permettant des approches th\u00e9matiques telles que notamment: les migrations, la pr\u00e9carit\u00e9 socio-\u00e9conomique, le dialogue interreligieux, les discriminaitions de genre, la citoyennet\u00e9\u2026\n \n A l\u2019aide de ces informations et au d\u00e9part d\u2019une probl\u00e9matique choisie, l\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019appliquer une d\u00e9marche interculturelle favorisant la d\u00e9centration, l\u2019ouverture et la  n\u00e9gociation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR302", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Possible Stagiaire (Sciences De L'\u00c9ducation)", "Vanmeerhaeghe Sophie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlIzMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "1. D\u00e9velopper des connaissances, une r\u00e9flexion et un questionnement \u00e0 propos de l'apprentissage  2. Clarifier les concepts-cl\u00e9s li\u00e9s aux apprentissages  3. Analyser des situations d'apprentissage et argumenter des pratiques en les recroisant avec les cadres th\u00e9oriques d\u00e9velopp\u00e9s aux cours.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR303", "name": "Maitriser les connaissances linguistiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bernard Marie", "Van Bellingen Estelle"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlIzMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les objectifs suivants :        Pour le cours de \u00ab grammaire du texte et de la phrase \u00bb :  - S\u2019interroger au sujet des\u00a0 finalit\u00e9s \u00a0de l\u2019enseignement de la grammaire ;  - D\u00e9velopper des comp\u00e9tences linguistiques et m\u00e9talinguistiques relatives \u00e0 la\u00a0 jonction de phrases;   - D\u00e9velopper des comp\u00e9tences linguistiques et m\u00e9talinguistiques relatives au\u00a0 discours rapport\u00e9 \u00a0;  - D\u00e9velopper des comp\u00e9tences linguistiques et m\u00e9talinguistiques relatives \u00e0 la\u00a0 concordance des temps .    N. B. L'\u00e9tudiant est invit\u00e9 \u00e0 revoir certains points grammaticaux\u00a0 en autonomie \u00a0(la conjugaison, les classes de mots, la phrase simple et les constituants de la phrase).       Pour le cours de \u00ab maitrise \u00e9crite de la langue fran\u00e7aise \u00bb :  La maitrise suffisante de la langue fran\u00e7aise n\u2019est pas l\u2019apanage exclusif des futurs professeurs de fran\u00e7ais, m\u00eame si, pour eux, elle rev\u00eat un caract\u00e8re encore plus important. L\u2019exp\u00e9rience nous a montr\u00e9 qu\u2019elle n\u2019est pas toujours suffisamment acquise, f\u00fbt-ce apr\u00e8s une ann\u00e9e de cours en BAC 1. Or, en toutes circonstances, le futur enseignant A.E.S.I., dans ses communications \u00e9crites aux \u00e9l\u00e8ves, parents, coll\u00e8gues et intervenants ext\u00e9rieurs est tenu de s'exprimer correctement. On attend aussi de lui qu'il d\u00e9tecte les erreurs et les corrige dans les copies de ses \u00e9l\u00e8ves. La maitrise de ce savoir-faire, mais aussi des savoirs et comp\u00e9tences sur lesquels ils se fondent, sont ici sp\u00e9cialement vis\u00e9s.  En somme, il s'agira:  - d'\u00eatre capable de s'exprimer par \u00e9crit en fran\u00e7ais correct, dans toutes les circonstances de la communication ; - d'adopter une attitude r\u00e9flexive sur la langue.  Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les acquis d\u2019apprentissages suivants : - maitriser les connaissances d\u00e9claratives, proc\u00e9durales et conditionnelles de l\u2019orthographe de la langue fran\u00e7aise (notamment la ponctuation, la nouvelle orthographe, l\u2019adjectif verbal/le participe pr\u00e9sent, la concordance des temps); - savoir r\u00e9diger un texte argumentatif en respectant les caract\u00e9ristiques du genre.  L'\u00e9tudiant est \u00e9galement invit\u00e9 \u00e0 revoir certains points orthographiques et grammaticaux en autonomie (l'accord du verbe et du participe pass\u00e9, tout/m\u00eame/quelque, la formation des modes et des temps, les homophones...)\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR304", "name": "Enseigner le FLM", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cornil Annick", "Ledur Dominique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlIzMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les AAS suivants : \n Pour le cours de didactique du FLM :\n -s\u2019interroger sur ses pratiques de lecture et son profil de lecteur ;\n -s\u2019approprier les composantes de la lecture comme construction de sens\n -identifier les difficult\u00e9s de lecture ;\n -construire et appr\u00e9cier des s\u00e9quences d\u2019enseignement destin\u00e9es \u00e0 entra\u00eener les processus de lecture ;\n -\u00e9valuer la compr\u00e9hension de textes.  \n Pour le cours d\u2019histoire de la litt\u00e9rature :\n -identifier les grands courants de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise du XIX\u00e8me si\u00e8cle, les situer dans le contexte historique et en rep\u00e9rer les caract\u00e9ristiques dans un texte donn\u00e9 ;\n -comprendre, analyser et appr\u00e9cier des textes et des extraits de textes en fonction de crit\u00e8res vari\u00e9s ;\n -adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle, \u00e9largir ses connaissances et sa culture g\u00e9n\u00e9rale et les mettre en question dans une perspective didactique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR305", "name": "Ancien et Nouveau Testament", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Biard Marie-Paule"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlIzMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Introduction \u00e0 l'Ancien Testament: les r\u00e9cits mythiques, les r\u00e9cits fondateurs. Acquisition d'outils sp\u00e9cifiques \u00e0 l'analyse des r\u00e9cits bibliques.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR306", "name": "Enseigner la religion", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Verbist Barbara", "Biard Marie-Paule"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlIzMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Liturgie\r Observer et analyser le 'mat\u00e9riel' rituel (gestes, symboles, paroles) pour entrer dans l'intelligence d'une c\u00e9l\u00e9bration chr\u00e9tienne.\r Int\u00e9grer de mani\u00e8re pertinente une compr\u00e9hension suggestive et nouvelle de ce mat\u00e9riel rituel pour g\u00e9rer des apprentissages au sein d'un cours de religion catholique.\r Situer le mat\u00e9riau rituel chr\u00e9tien dans le cadre plus large d'une anthropologie de l'acte de c\u00e9l\u00e9brer.\r \r AFP:\r - Exp\u00e9rience et approfondissement de savoirs \u00e0 enseigner.\r - Mise en perspective du programme de religion catholique et de l'exp\u00e9rience chr\u00e9tienne.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR401", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlI0MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe des savoirs li\u00e9s aux composantes du d\u00e9veloppement physique, cognitif, social et moral des adolescents dans le but de mobiliser ces connaissances dans des situations scolaires. Nous examinerons \u00e9galement l'influence des contextes familial, technologique, \u00e9conomique et culturel sur le d\u00e9veloppement cognitif et \u00e9motionnel des adolescents.\u00a0\u00a0  Ces connaissances vont effectivement permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant:\n - de mieux comprendre et d'analyser les r\u00e9actions et les comportements des adolescents, \n - d\u2019am\u00e9liorer sa communication avec le jeune\n - d\u2019adapter sa pratique professionnelle \u00e0 ce public particulier.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR402", "name": "Axe psychop\u00e9dagogique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Celis Sandrine", "Corrillon Sylvain"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlI0MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\r -\td\u00e9velopper des connaissances, une r\u00e9flexion et un questionnement \u00e0 propos de l\u2019\u00e9valuation.\r -\ts\u2019interroger sur ses propres exp\u00e9riences et modifier ses repr\u00e9sentations\r - comprendre la probl\u00e9matique dans sa complexit\u00e9 et les difficult\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer au quotidien de la classe\r - identifier les enjeux des divers acteurs\r - clarifier les concepts-cl\u00e9s\r - prendre connaissance des \u00e9tapes d\u2019une d\u00e9marche d\u2019\u00e9valuation\r - d\u00e9couvrir des outils, en tester et en analyser, plus particuli\u00e8rement en \u00e9valuation formative \r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r -\tanalyse de ses propres repr\u00e9sentations de l'\u00e9valuation\r - mise en perspective de l'\u00e9valuation avec les m\u00e9thodes d'apprentissages et avec la question 'quelle \u00e9valuation pour quelle \u00e9cole ?'\r - r\u00e9flexion sur l'aspect \u00e9thique de l'\u00e9valuation et de la place que joue celle-ci dans la construction de l'estime de soi et des st\u00e9r\u00e9otypes.\r - cadre th\u00e9orique de ce qu'est l'\u00e9valuation aujourd'hui.\r - construction d'outils d'\u00e9valuations (grilles) des savoirs et comp\u00e9tences.\r - \u00e9valuation et bulletins, docimologie, conseils de classe, rencontres avec les parents.\r - la place de l'auto\u00e9valuation\r - les \u00e9valuations de disciplines particuli\u00e8res.\r - d'autres formes d'\u00e9valuation (le chef d'\u0153uvre, le portfolio...).\r - la place des \u00e9valuations externes et comment les utiliser \u00e0 bon escient.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR403", "name": "Th\u00e9\u00e2tre", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["La Compagnie Th\u00e9\u00e2trale", "Bouchez Isabelle", "Bernard Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlI0MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019UE d\u00e9veloppe \u2026 :\n 1.1\tMa\u00eetriser les savoirs enseign\u00e9s, ainsi que la langue d\u2019enseignement\n 2.1 Assurer un climat positif favorisant le d\u00e9veloppement de la confiance en soi et l\u2019\u00e9panouissement de l\u2019\u00e9l\u00e8ve\n 2.2 Mettre en place des pratiques d\u00e9mocratiques de citoyennet\u00e9 et de d\u00e9veloppement de l\u2019autonomie\n 2.3 Favoriser le dialogue interculturel dans le respect des diff\u00e9rences\n 3.1 Mettre en \u0153uvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques\n 3.2 Coop\u00e9rer avec les diff\u00e9rents acteurs externes par le biais d\u2019une communication efficace, en vue de remplir les missions de l\u2019\u00e9cole\n \n Comp\u00e9tences\n ________________________________________\n - les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 analyser leur propre fonctionnement dans un groupe de travail  de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir analyser, par la suite, le fonctionnement d'un groupe- classe avec les outils \u00e0 la fois th\u00e9oriques et pratiques qu'ils auront re\u00e7us.\n - ils auront \u00e0 d\u00e9velopper des comp\u00e9tences intra et inter relationnelles dans l'objectif de l'article 6 et 8 du D\u00e9cret Mission\n \n \n Au sein m\u00eame du projet th\u00e9\u00e2tre et,  par le cours de TGG :\n L\u2019\u00e9tudiant sera amen\u00e9 \u00e0 co cr\u00e9er un projet dans la ma\u00eetrise de la langue d\u2019enseignement\n L\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de mettre en place des dispositifs qui favorisent l\u2019implication de chacun au sein d\u2019un groupe\n  L\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable d\u2019expliquer les savoirs et pratiques\ntravaill\u00e9s, et d\u2019envisager quelques impacts sur le m\u00e9tier, de porter un regard\ncritique, nuanc\u00e9 sur des pratiques et de faire des liens entre les pratiques,\nles choix p\u00e9dagogiques et les concepts. Il pourra faire des choix et proposer\ndes pratiques en sachant les justifier par des liens avec les observations de\nstages, les pratiques et savoirs. Il sera \u00e9galement capable d\u2019\u00e9voquer ses\nforces et difficult\u00e9s, et d\u2019imaginer des pistes de d\u00e9veloppement professionnel\nqui favorisent la cr\u00e9ation d'un climat propice \u00e0 l'apprentissage, qui\npermettent \u00e0 chacun de prendre sa place dans un groupe, qui favorisent\nl'efficacit\u00e9 des travaux en sous-groupes de mani\u00e8re \u00e0 mettre en place des\nconditions plus citoyennes d'un savoir-vivre. \n Contenu\n ________________________________________\n   -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nL'unit\u00e9\nd\u00e9veloppe des savoirs th\u00e9oriques et de la pratique portant sur des concepts de\nla psychologie et de la gestion de classe. Les points suivants seront\ntravaill\u00e9s : \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nL\u2019\nautorit\u00e9 et le pouvoir, l\u2019autorit\u00e9 \u00e9ducative ;  \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\nconfiance en soi, la valorisation et l\u2019estime de soi ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ngestion du stress ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ncommunication et la gestion des conflits ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nl\u2019autonomie\n; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ndynamique des groupes ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\np\u00e9dagogie participative, la coop\u00e9ration ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\nmaltraitance ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nle\nharc\u00e8lement \n\n\u2026 \n\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR404", "name": "Connaissances litt\u00e9raires", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Celis Sandrine", "Cornil Annick"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlI0MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019UE d\u00e9veloppe \n \u2022\t1.1 la ma\u00eetrise des savoirs enseign\u00e9s et \u00e0 enseigner, ainsi que la langue d\u2019enseignement, c\u2019est-\u00e0-dire se les approprier, les mettre en lien et y poser un regard critique ;\n \u2022\t1. 2 l\u2019utilisation des r\u00e9f\u00e9rents scientifiques, didactiques et p\u00e9dagogiques vari\u00e9s pour concevoir des situations d\u2019apprentissage\n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n\u00a0rep\u00e9rer, caract\u00e9riser, analyser les diff\u00e9rentes composantes et strat\u00e9gies d'\u00e9criture des types et genres de textes vus au cours. Il en conna\u00eetra les sp\u00e9cificit\u00e9s (types, langages, techniques et fonctions propres au texte abord\u00e9) tant du point de vue th\u00e9orique que du point de vue pratique. Il sera ainsi capable d\u2019observer, de d\u00e9coder et d\u2019analyser de mani\u00e8re pr\u00e9cise, pertinente, coh\u00e9rente, profonde, autonome et cr\u00e9ative chaque texte  abord\u00e9. Il rendra compte de ses lecture \u00e0 travers la r\u00e9daction de r\u00e9cits d'exp\u00e9riences culturelles, en lien avec la fiche UAA 6 du programme de fran\u00e7ais.  L\u2019\u00e9tudiant  d\u00e9veloppera encore ses comp\u00e9tences\nde lecture et d\u2019\u00e9criture par l\u2019autocorrection et la correction collective. \n  CONTENU\n         Types et genres de textes:\n         Deux modules sont travaill\u00e9s en lien avec la fiche UAA6 du programme de fran\u00e7ais : relater des exp\u00e9riences culturelles.  \" Dans l\u2019unit\u00e9 6, l\u2019\u00e9l\u00e8ve fait \u00e9tat de sa lecture, la met \u00e0 distance et l\u2019enrichit par la confrontation avec celles des autres. Il exp\u00e9rimente ainsi la pluralit\u00e9 des interpr\u00e9tations et des appr\u00e9ciations mais aussi leur validit\u00e9. Dans ce contexte, la lecture devient le lieu d\u2019un dialogue \u00e0 la fois avec l\u2019\u0153uvre, avec soi et avec les autres, et elle forge un sentiment d\u2019appartenance \u00e0 une communaut\u00e9 de lecteurs.\"    Module 1 : le r\u00e9cit policier\n  - Premi\u00e8re d\u00e9finition du genre\n - Sch\u00e9ma du r\u00e9cit d'\u00e9nigmes\n - Origine du r\u00e9cit policier\n - Particularit\u00e9s du r\u00e9cit policier dans la litt\u00e9rature de jeunesse\n - Construction d'un catalogue d'actants\n - D\u00e9couvertes de quelques sous-genres\n - Analyse d'une nouvelle et d\u00e9couvertes de quelques exploitations possibles de ce texte\n \n  Module 2 : Les litt\u00e9ratures de l'\u00e9trange\n  - Bain de textes : conte, fantastique, science-fiction et fantasy  - Origine de ces genres\n - Caract\u00e9ristiques de ces genres\n - Simulation et construction d'activit\u00e9s autour de ces genres.\n      Atelier d'expression \u00e9crite (et orale):    Les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0:  - (re)d\u00e9couvrir les caract\u00e9ristiques du genre de la nouvelle;   - produire diff\u00e9rents types et genres de textes fonctionnels et fictionnels (dont le portrait et la description);    - r\u00e9diger une nouvelle ; cette production sera l\u2019occasion de voir ou revoir les ingr\u00e9dients du r\u00e9cit (narrateur, espace-temps, personnages\u2026)  - exp\u00e9rimenter diff\u00e9rentes modalit\u00e9s d'\u00e9criture et de r\u00e9\u00e9criture d'un texte narratif.    Les heures d\u2019atelier \u00e9tant compt\u00e9es, les \u00e9tudiants devront \u00e9laborer, \u00e9crire, corriger, confronter et construire ensemble \u00e9galement en dehors des heures de cours.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR405", "name": "Enseigner le FLM", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Cangh Agn\u00e8s"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlI0MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les AAS suivants : \n \n -s\u2019approprier les composantes du mod\u00e8le de l\u2019oral ;\n -rep\u00e9rer les obstacles \u00e0 son enseignement ; \n -d\u00e9couvrir et pratiquer deux genres : la lecture \u00e0 haute voix et la d\u00e9fense orale d'une opinion ;\n -construire des s\u00e9quences d\u2019apprentissages et des grilles d\u2019\u00e9valuation \n  -\u00e9valuer des productions orales ;    \u00a0 -s\u2019approprier les programmes de fran\u00e7ais de l\u2019enseignement de qualification.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR406", "name": "Ancien et Nouveau Testament", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Biard Marie-Paule"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlI0MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Introduction \u00e0 l'Ancien Testament: les r\u00e9cits mythiques, les r\u00e9cits fondateurs. Acquisition d'outils sp\u00e9cifiques \u00e0 l'analyse des r\u00e9cits bibliques.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR407", "name": "Enseigner la religion", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Verbist Barbara", "Biard Marie-Paule"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlI0MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Liturgie\r Observer et analyser le 'mat\u00e9riel' rituel (gestes, symboles, paroles) pour entrer dans l'intelligence d'une c\u00e9l\u00e9bration chr\u00e9tienne.\r Int\u00e9grer de mani\u00e8re pertinente une compr\u00e9hension suggestive et nouvelle de ce mat\u00e9riel rituel pour g\u00e9rer des apprentissages au sein d'un cours de religion catholique.\r Situer le mat\u00e9riau rituel chr\u00e9tien dans le cadre plus large d'une anthropologie de l'acte de c\u00e9l\u00e9brer.\r \r AFP:\r - Exp\u00e9rience et approfondissement de savoirs \u00e0 enseigner.\r - Mise en perspective du programme de religion catholique et de l'exp\u00e9rience chr\u00e9tienne.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR41T", "name": "Stages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cornil Annick", "Ledur Dominique", "Vande Putte Laurent", "Joway Caroline ( Visites De Stage)", "Verbist Barbara", "Celis Sandrine", "Biard Marie-Paule", "Van Bellingen Estelle"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlI0MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les stages et les AFP impliquent la mise en oeuvre de l'ensemble des comp\u00e9tences li\u00e9es au m\u00e9tier d'enseignant\r Pour les AFP :\r L\u2019objectif g\u00e9n\u00e9ral des Ateliers de Formation Professionnelle est de mettre en relation th\u00e9orie et pratique.\r Dans ce but, des cours de structuration favorisent l\u2019\u00e9laboration de le\u00e7ons et de s\u00e9quences \u00e0 partir de mod\u00e8les ou d\u2019outils particuliers.\r Les A.F.P. se construisent \u00e0 partir des questionnements des \u00e9tudiants et d'incidents critiques v\u00e9cus en stage ou en exercices.\r ________________________________________\r Il s'agit:\r - d'allers-retours entre des questionnements des \u00e9tudiants, des situations v\u00e9cues en stage,...\r -\tD\u2019un travail autour de th\u00e9matiques comme la gestion des groupes, les questions de discipline, la gestion des outils de travail...\r - \u00e9laboration et construction progressive du portfolio et pr\u00e9paration \u00e0 l'\u00e9preuve int\u00e9gr\u00e9e\r - construction et pr\u00e9sentation de micros enseignements\r - \u00e9laboration de s\u00e9quences de cours li\u00e9es aux disciplines enseign\u00e9es\r - organisation pratique des stages, des temps de pr\u00e9paration, des retours et de l'\u00e9valuation de ceux-ci...\r - construction d'une analyse r\u00e9flexive de sa pratique\r - Travail sp\u00e9cifique de ce qu\u2019est l\u2019enseignement qualifiant.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR42T", "name": "AMTICE et recherche", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlI0MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour le cours d\u2019accompagnement TFE :\r -\u00e9laborer une probl\u00e9matique en relation avec l\u2019orientation professionnelle ;\r -s\u00e9lectionner, exploiter et traiter des ressources vari\u00e9es ;\r -mener une recherche th\u00e9orique (concepts cl\u00e9s,..)\r -concevoir une d\u00e9marche pratique ;\r -r\u00e9diger un \u00e9tat de la question en respectant les r\u00e8gles conventionnelles (plagiat, citations, \u2026).\r -justifier l\u2019int\u00e9r\u00eat de la probl\u00e9matique pour soi personnellement et dans le cadre de la future profession ;\r \r \r Apport des m\u00e9dias et des TICE:\r L'\u00e9tudiant s'approprie les outils num\u00e9riques pour r\u00e9aliser l'\u00e9dition papier et num\u00e9rique d'un catalogue/livre d'artiste en lien avec son travail d'atelier.\r \r \r Pour le volet : AMTICE (utilisation des TICE):\r - Utiliser de fa\u00e7on efficace et pertinente des logiciels, des applications et d'autre ressources technologiques utiles \u00e0 l'enseignement.\r - Envisager les plus-values \u00e9ventuelles des technologies\r  - Mesurer les risques et les limites des technologies\r \r Pour le volet : AMITICE (Education aux m\u00e9dias)\r \u2022\tR\u00e9fl\u00e9chir et comprendre les enjeux de la culture m\u00e9diatique au sein\r         de l\u2019environnement scolaire.\r \u2022\tConstruire des grilles d\u2019analyse pour d\u00e9coder les messages \r         publicitaires destin\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves.\r \u2022\tFormuler une proposition p\u00e9dagogique qui vise \u00e0 initier au d\u00e9codage\r         d\u2019un message publicitaire destin\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR501", "name": "Arts et culture", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Hainski Yasna", "Delvaulx Tamara", "Yasna Hainski"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlI1MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux : \n - Sensibiliser les \u00e9tudiants, futurs enseignants, \u00e0 la culture au sens large.\n - R\u00e9fl\u00e9chir au concept de culture.\n - Approcher des t\u00e9moins de notre culture occidentale.\n - Favoriser l'autonomie et la responsabilit\u00e9 des \u00e9tudiants.\n \n Acquis sp\u00e9cifiques : \n - Appropriation d'une s\u00e9rie de concepts li\u00e9s aux notions de culture /civilisation, ...\n - R\u00e9flexion sur la culture aujourd'hui, celle des jeunes et des adultes.\n - D\u00e9couverte individualis\u00e9e d'un mus\u00e9e et/ou d'une exposition et/ou d'un ensemble architectural bruxellois sur base de propositions offertes aux \u00e9tudiants, sous r\u00e9serve de l'ouverture des mus\u00e9es, possibilit\u00e9 de visites virtuelles. - D\u00e9couverte en autonomie d'un concert de musique classique, sous r\u00e9serve de l'ouverture des lieux culturels, possibilit\u00e9 d'\u00e9coute en virtuel. - Cl\u00e9s pour analyser des oeuvres/traces culturelles.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR502", "name": "Etude critique des grands courants p\u00e9dagogiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlI1MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "a) Mener une r\u00e9flexion personnelle sur des questions actuelles de p\u00e9dagogie en \r o Utilisant l\u2019\u00e9clairage d'une s\u00e9rie d'auteurs cl\u00e9s\r o D\u00e9veloppant un avis personnel illustr\u00e9 par des exemples personnels originaux\r b) Expliciter la pens\u00e9e p\u00e9dagogique d'une s\u00e9lection d'auteurs cl\u00e9s.\r c) Utiliser correctement et distinguer des concepts-cl\u00e9s permettant de r\u00e9fl\u00e9chir aux grands courants de la pens\u00e9e p\u00e9dagogique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR503", "name": "Diff\u00e9renciation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy", "De Vriendt St\u00e9phanie", "Invit\u00e9s Ext\u00e9rieurs", "Ayivor Yaovi", "Dondeyne St\u00e9phanie", "Corrillon Sylvain", "Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlI1MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 vise \u00e0 d\u00e9velopper les comp\u00e9tences suivantes:\n \n\n   \u00a0Concevoir, mettre en place, analyser (quant aux formes, moments, raisons\net mani\u00e8res de diff\u00e9rencier) et r\u00e9guler un dispositif de diff\u00e9renciation adapt\u00e9\nau contexte notamment gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9valuations diagnostiques et formatives.    Conna\u00eetre et identifier\nles principaux signes de troubles d'apprentissage et proposer des adaptations\ndans son enseignement, y compris pour les \u00e9l\u00e8ves int\u00e9gr\u00e9s.     Utiliser des\noutils annex\u00e9s dans ses pratiques de diff\u00e9renciation, puis comme grille de lecture\nde ses pratiques enseignantes.    Mettre en \u0153uvre des outils\nau service d\u2019une p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e (par exemple : outil de m\u00e9tacognition,\nanalyse d\u2019erreurs, intelligences multiples, ateliers, \u00e9valuations \u2026)      Se familiariser\navec les textes l\u00e9gaux traitant des dispositifs pr\u00e9vus pour des situations de troubles\nd\u2019apprentissages.    Clarifier son r\u00f4le d\u2019enseignant face \u00e0 un enfant\nqui pourrait relever de l\u2019enseignement sp\u00e9cialis\u00e9.    \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants:\n - Historique de l'\u00e9ducation centr\u00e9e sur l'enfant;  Formes, moments, raisons, objets et mani\u00e8res de diff\u00e9rencier;\n - Troubles de l'apprentissage (dyslexie, dysorthographie, dyscalculie, troubles de l'attention, ...);\n -\u00a0Limites de la diff\u00e9renciation\n   L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoir-faire suivants: \n - Outils au service d'une p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e \n - D\u00e9marche d'observation (ex: questionnaire, PIA, ...)\n - Dispositifs d'intervention et outils (ex : ateliers, tutorat, classe de besoin, rem\u00e9diation, ...)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR507", "name": "Enseigner la religion", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Verbist Barbara", "Biard Marie-Paule"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlI1MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Travail de r\u00e9flexion et d'acquisition de savoirs et savoir-faire autour du th\u00e8me central \"Agir chr\u00e9tien\" Approfondissement de savoirs \u00e0 enseigner.\n Mise en perspective du programme de religion catholique et de l'exp\u00e9rience chr\u00e9tienne, en didactique de la religion.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR508", "name": "Connaissances litt\u00e9raires", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Romainville Anne-Sophie", "Cornil Annick"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlI1MDg=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019UE d\u00e9veloppe \n \u2022\t1.1 la ma\u00eetrise des savoirs enseign\u00e9s et \u00e0 enseigner, ainsi que la langue d\u2019enseignement, c\u2019est-\u00e0-dire se les approprier, les mettre en lien et y poser un regard critique ;\n \u2022\t1. 2 l\u2019utilisation des r\u00e9f\u00e9rents scientifiques, didactiques et p\u00e9dagogiques vari\u00e9s pour concevoir des situations d\u2019apprentissage\n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\nrep\u00e9rer, caract\u00e9riser, analyser les diff\u00e9rentes composantes et strat\u00e9gies d'\u00e9criture des types et genres de textes vus au cours.\n  Il en conna\u00eetra les sp\u00e9cificit\u00e9s (types, langages, techniques et fonctions propres au texte abord\u00e9) tant du point de vue th\u00e9orique que du point de vue pratique. Il sera ainsi capable d\u2019observer, de d\u00e9coder et d\u2019analyser de mani\u00e8re pr\u00e9cise, pertinente, coh\u00e9rente, profonde, autonome et cr\u00e9ative chaque texte abord\u00e9.    L'\u00e9tudiant d\u00e9veloppera \u00e9galement ces comp\u00e9tences par l'auto-correction et les corrections collectives.  \n Contenu\n ________________________________________\n L\u2019\u00e9tudiant abordera les types et genres\u00a0de textes  suivants :\n \u2022 Le texte informatif  \u2022 Le r\u00e9cit de vie : journal intime, biographie, autobiographie et m\u00e9moires   L'\u00e9tudiant  \u2022 participera \u00e0 un \u00e9change \u00e0 deux (et/ou \u00e0 plusieurs) sur une th\u00e9matique donn\u00e9e", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR509", "name": "Enseigner le FLM", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cornil Annick", "Van Bellingen Estelle"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlI1MDk=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour la partie \u00ab Didactique du FLM \u00bb :\n - s\u2019approprier les composantes du mod\u00e8le de l\u2019\u00e9criture ;\n - identifier les difficult\u00e9s de l\u2019\u00e9criture ;\n - construire et analyser des s\u00e9quences d\u2019apprentissage en lien avec la comp\u00e9tence scripturale ;\n - accompagner des \u00e9l\u00e8ves dans la production et la r\u00e9\u00e9criture de textes ;  - \u00e9valuer des productions \u00e9crites.\n \n \n Pour la partie \u00ab Grammaire \u00bb :\n  - d\u00e9velopper des comp\u00e9tences linguistiques et\nm\u00e9talinguistiques relatives \u00e0 la progression textuelle, aux anaphores, \u00e0 l\u2019\u00e9nonc\u00e9,\n\u00e0 l\u2019\u00e9nonciation, au r\u00e9cit, au discours, \u00e0 l\u2019emploi des temps et aux fonctions\ndu langage ; \n\n - s\u2019approprier des outils didactiques pour\nenseigner la grammaire pendant la phase de r\u00e9vision-correction de textes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR604", "name": "Enseigner le FLM", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cornil Annick", "Ledur Dominique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlI2MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme du cours d\u2019histoire de la litt\u00e9rature, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques suivants : \n \n -se familiariser avec diverses formes d\u2019expression de la culture contemporaine (litt\u00e9rature, arts, musique, th\u00e9\u00e2tre, cin\u00e9ma); -d\u00e9couvrir quelques institutions culturelles importantes \u00e0 Bruxelles ;\n -enrichir sa culture g\u00e9n\u00e9rale en adoptant une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle. \n \n \n \n Au terme du cours de didactique du FLM, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques suivants :   -s\u2019approprier quelques principes fondamentaux qui guident la planification des apprentissages d'une ann\u00e9e scolaire. \n -construire une planification des comp\u00e9tences et des apprentissages sur une ann\u00e9e.\n -vivre un cercle de lecture et conceptualiser la d\u00e9marche.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR605", "name": "Enseigner la religion", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Verbist Barbara", "Biard Marie-Paule"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlI2MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u00a0Travail de r\u00e9flexion et d'acquisition de savoirs et savoir-faire autour du th\u00e8me central \"Agir chr\u00e9tien\" AFP:\n - Exp\u00e9rience et approfondissement de savoirs \u00e0 enseigner.\n - Mise en perspective du programme de religion catholique et de l'exp\u00e9rience chr\u00e9tienne.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR61T", "name": "TFE", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Crutzen Denis", "Richir Cathy", "Les Promoteurs Et Lecteurs Des Tfe", "Bouchez Isabelle", "Ayivor Yaovi", "Groessens Baudouin", "Celis Sandrine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlI2MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour Travail de fin d\u2019\u00e9tude (T.F.E.)\n \n Le TFE permet de mener \u00e0 bien une recherche de longue haleine qui s\u2019appuie sur une d\u00e9marche rigoureuse int\u00e9grant plusieurs facettes de la formation. Il est caract\u00e9ristique  de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Il s\u2019inscrit dans une perspective de recherche et de professionnalisation du m\u00e9tier.  \n  Il constitue un outil privil\u00e9gi\u00e9 de formation car, pour son \u00e9laboration, l\u2019\u00e9tudiant est oblig\u00e9 de se mettre en situation de recherche, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019entreprendre un processus  de r\u00e9flexion et de questionnement sur les apports th\u00e9oriques et pratiques de sa propre formation.  \n  Les objectifs g\u00e9n\u00e9raux du TFE sont d\u2019amener l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 : - choisir un sujet d\u2019\u00e9tude coh\u00e9rent avec l\u2019orientation professionnelle, - effectuer une recherche documentaire,  - mener \u00e0 bien une r\u00e9flexion personnelle approfondie, - formuler ses id\u00e9es par \u00e9crit de mani\u00e8re structur\u00e9e, - mettre en \u0153uvre une d\u00e9marche pratique, - pr\u00e9senter correctement son travail sans erreur de style ni faute d\u2019orthographe, - d\u00e9fendre ses id\u00e9es.  \n  A ces objectifs tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9raux s\u2019ajoutent des objectifs plus sp\u00e9cifiques. Le TFE intervient dans la formation des \u00e9tudiants \u00e0 plus d\u2019un titre : outre qu\u2019il donne l\u2019occasion de  travailler en autonomie, il permet \u00e9galement d\u2019exercer un certain nombre de comp\u00e9tences transversales entrant dans le cadre d\u2019une formation intellectuelle d\u2019un niveau  d\u2019enseignement sup\u00e9rieur.\n \n Pour le projet professionnel :\n  -pouvoir choisir, d\u00e9finir et d\u00e9crire (formaliser, \u00e9crire et pr\u00e9senter) un projet p\u00e9dagogique personnel de formation en relation avec un endroit de stages libre en Belgique ou \u00e0 l'\u00e9tranger. - pouvoir g\u00e9rer de fa\u00e7on autonome la r\u00e9alisation de ce projet . - Pouvoir \u00e9valuer la qualit\u00e9 et la pertinence de son projet en lien avec l'ensemble de la formation - prendre connaissance de tous les espaces professionnels possibles pour un enseignant - construire la d\u00e9marche de r\u00e9alisation et \u00e9tablir les liens avec son propre projet professionnel. - r\u00e9pondre aux questionnements des \u00e9tudiants pour leur entr\u00e9e dans le m\u00e9tier (vis\u00e9e pratique en lien avec le cours identit\u00e9 enseignante)  Acquis li\u00e9s \u00e0 l\u2019initiation \u00e0 la p\u00e9dagogie Freinet : - Cette initiation \u00e0 la p\u00e9dagogie Freinet aura comme objectif principal de mettre les \u00e9tudiants dans une posture de r\u00e9flexion sur sa pratique, sa posture et son projet professionnel.  - Le projet se construit autour de la p\u00e9dagogie Freinet, ses valeurs, la m\u00e9thode naturelle, le t\u00e2tonnement exp\u00e9rimental.  - Mise en place d\u2019un processus de dialogue constructif avec les enseignants et leurs pairs  - D\u00e9velopper un regard critique sur la scolastique. - La pr\u00e9sence des \u00e9tudiants est obligatoire \u00e0 tous les cours.\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR62T", "name": "Stage", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cornil Annick", "Ledur Dominique", "Bernard Marie", "Vande Putte Laurent", "Veyckemans Marie-Ange", "Joway Caroline ( Visites De Stage)", "Dubois Martine", "Verbist Barbara", "Vanmeerhaeghe Sophie", "Celis Sandrine", "Dupont Serge", "Biard Marie-Paule", "Van Bellingen Estelle"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlI2MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Les stages requi\u00e8rent de :  \r -mettre en \u0153uvre l'ensemble des comp\u00e9tences requises pour un enseignant novice (notamment, la maitrise fine des contenus \u00e0 enseigner, un rapport critique et autonome avec les savoirs scientifiques, la gestion du groupe et du travail, une relation p\u00e9dagogique positive, une organisation personnelle efficace, la conception de dispositifs d\u2019apprentissage et d\u2019\u00e9valuation pertinents, l\u2019insertion au sein de l\u2019institution et la collaboration avec les acteurs de la communaut\u00e9 \u00e9ducative).\r Les Ateliers de Formation Professionnelle d\u00e9veloppent les acquis d\u2019apprentissage suivants :\r -poursuivre l\u2019\u00e9laboration de s\u00e9quences d\u2019enseignement ;\r -d\u00e9couvrir et s\u2019approprier de nouveaux outils d\u2019apprentissage, d\u2019\u00e9valuation, de gestion des incidents ;\r -sensibiliser aux questions des in\u00e9galit\u00e9s scolaires, du travail \u00e0 domicile, du redoublement, de la rem\u00e9diation ;\r -accompagner la d\u00e9marche r\u00e9flexive, le bilan de comp\u00e9tences.\r Le cours de TIC d\u00e9veloppe les acquis d\u2019apprentissage suivants : \r -maitriser l\u2019usage des TIC et des m\u00e9dias ;\r -exploiter les TIC et les m\u00e9dias \u00e0 des fins \u00e9ducatives : identifier les situations d\u2019apprentissage propices \u00e0 l\u2019utilisation des TIC et concevoir des dispositifs d'apprentissage \u00e0 l'aide des TIC et des m\u00e9dias ;\r -porter un regard critique sur les m\u00e9dias et les TIC.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "FR63T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Smets Pierre", "Jambers Christophe", "Navez V\u00e9ronique", "Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=RlI2M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour le volet Identit\u00e9:\n Pour Prendre en compte les devoirs de l'enseignant dans les diff\u00e9rents aspects de sa fonction et de ses relations professionnelles en r\u00e9f\u00e9rence aux d\u00e9crets et au r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral du personnel de l'enseignement catholique.\n - Amorcer la r\u00e9flexion sur les responsabilit\u00e9s individuelles et collectives de l'enseignant.\n - Exprimer en termes clairs sa philosophie de l'enseignement.\n - Avoir une r\u00e9flexion critique sur les finalit\u00e9s et valeurs de l'\u00e9ducation et de la profession enseignante.\n - Avoir une approche de ce qu'est la d\u00e9ontologie et construire des \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9ontologie enseignante, en phase avec l'Ecole d'aujourd'hui et la soci\u00e9t\u00e9.\n - Mener un travail r\u00e9flexif autour du Serment de Socrate.\n \n Pour le volet Formation \u00e0 la neutralit\u00e9, la formation vise \u00e0 :\n - conna\u00eetre et comprendre les enjeux des d\u00e9crets neutralit\u00e9 en vigueur dans l'enseignement\n - pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant aux missions, devoirs et savoir-\u00eatre n\u00e9cessaires pour postuler \u00e0 un emploi \u00e0 titre d\u00e9finitif dans l\u2019enseignement li\u00e9 aux d\u00e9crets neutralit\u00e9.\n Attention, pour ce volet (qui n'entre pas dans la certification globale de l'\u00e9tudiant), une attestation est d\u00e9livr\u00e9e apr\u00e8s l'obtention du dipl\u00f4me (les d\u00e9tails pratiques de cette attestation seront d\u00e9livr\u00e9s au cours). Cette attestation peut \u00eatre demand\u00e9e \u00e0 un.e enseignante.e dans le cadre de son engagement \u00e0 titre d\u00e9finitif dans les r\u00e9seaux li\u00e9s aux d\u00e9crets neutralit\u00e9.\ufeff \n Pour le volet Sociologie et Politique de l'Education, les objectifs de l\u2019activit\u00e9 d\u2019enseignement et les comp\u00e9tences \u00e0 d\u00e9velopper en r\u00e9f\u00e9rence au D\u00e9cret du 12/12/2000 sont :\n - mobiliser des connaissances en sciences humaines pour une juste interpr\u00e9tation des situations v\u00e9cues en classe et autour de la classe ainsi que pour une meilleure adaptation aux publics scolaires\n - entretenir des relations de partenariat efficace avec l\u2019institution, les coll\u00e8gues et les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves\n - \u00eatre inform\u00e9 sur son r\u00f4le au sein de l\u2019institution scolaire et exercer la profession d\u2019enseignant telle qu\u2019elle est d\u00e9finie dans les textes l\u00e9gaux de r\u00e9f\u00e9rence\n - mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 sa pratique quotidienne.   Plus particuli\u00e8rement, ce cours vise \u00e0 susciter et \u00e0 d\u00e9velopper chez le futur enseignant une prise de conscience de son insertion politique, sociale et \u00e9conomique dans la soci\u00e9t\u00e9. Dans cette perspective, l\u2019\u00e9tudiant doit pouvoir analyser l\u2019impact des d\u00e9terminants socioculturels sur la trajectoire scolaire et sociale de l\u2019apprenant et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des pistes d\u2019action qui permettraient d\u2019\u00e9chapper \u00e0 ces d\u00e9terminismes sociaux. Pour ce faire, le cours demande une r\u00e9flexion en profondeur sur les m\u00e9canismes et les choix politiques qui sous-tendent l\u2019organisation de notre enseignement en Belgique. \nUne place importante sera accord\u00e9e \u00e0 la d\u00e9mocratie et \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.  \n \nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le cours pr\u00e9sentera \n- quelques enjeux de la sociologie de l\u2019\u00e9ducation (in\u00e9galit\u00e9s sociales, habitus,reproduction,r\u00e9flexivit\u00e9\u2026) \n- le concept de citoyennet\u00e9 et sa mise en place dans une pratique enseignante \n- une approche de la politique de l\u2019enseignement en Belgique et en Europe \n- l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances dans l\u2019enseignement en Belgique en comparaison avec d\u2019autres pays \n- quelques probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l\u2019enseignement (redoublement, tronc commun, formation, enseignement diff\u00e9renci\u00e9\u2026)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG101", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 I", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEcxMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes (Missions de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u2013 R\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences de l\u2019enseignant - Conf\u00e9rence des ministres \n europ\u00e9ens en avril 2009) :\n \u2022 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n \u2022 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover  \u2022 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n \u2022 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9  \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u2022 Comprendre les r\u00e9flexions philosophiques expos\u00e9es dans chacun des extraits propos\u00e9s dans le syllabus et leurs liens avec les programmes d\u2019EPC\ufeff (Education \u00e0 la philosophie et \u00e0 la citoyennet\u00e9).\n \u2022 Remettre en contexte chacun des extraits (courant philosophique, p\u00e9riode historique).\n \u2022 Identifier les caract\u00e9ristiques de chacun des courants de pens\u00e9e \u00e9tudi\u00e9s. \n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe, sur base du syllabus et de la pr\u00e9sence au cours, les aptitudes suivantes :\n \u2022 Aptitude \u00e0 comprendre le message implicite et/ou explicite d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 d\u00e9velopper une attitude r\u00e9flexive et critique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 rep\u00e9rer l\u2019articulation logique d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 argumenter, \u00e0 l\u2019aide d\u2019outils th\u00e9oriques philosophiques, sa propre position philosophique sur une question li\u00e9e \u00e0 l\u2019enseignement, l\u2019\u00e9ducation et \u00e0 la citoyennet\u00e9.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG102", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanmeerhaeghe Sophie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEcxMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : - Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : * Introduction \u00e0 l'\u00e9tude du d\u00e9veloppement humain : les concepts fondamentaux, les influences sur le d\u00e9veloppement, les grandes th\u00e9ories du d\u00e9veloppement. * Les d\u00e9buts de la vie ; * Les deux premi\u00e8res ann\u00e9es : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge pr\u00e9scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'adolescence : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge adulte : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9.  Ces savoirs sont utilis\u00e9s pour analyser des situations observables en enseignement dont, par exemple, le d\u00e9veloppement du langage (oral, \u00e9crit, dessin), la r\u00e9solution de probl\u00e8mes, la gestion des espaces, le d\u00e9veloppement de l'identit\u00e9 et de la relation aux autres, des questions vives de la soci\u00e9t\u00e9, ...  Au niveau des aptitudes : * D\u00e9couvrir les concepts ; * R\u00e9-expliquer, reformuler les concepts ; * Mettre les concepts en lien.\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG103", "name": "Communication \u00e9crite", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gillain Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEcxMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura\nd\u00e9velopp\u00e9 l'objectif suivant : communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue\nd\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n \nL\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \n\u2022 s'approprier les r\u00e8gles d\u2019orthographe et de grammaire de base ; \n\u2022 maitriser des techniques du r\u00e9sum\u00e9 de texte en veillant particuli\u00e8rement au\nrespect de la situation de communication, \u00e0 la coh\u00e9rence textuelle et \u00e0 la\nclart\u00e9 de la langue. \n \nL\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : \n\u2022 prendre conscience de la complexit\u00e9 de la production d'\u00e9crits (planification,\nmise en texte, relecture) \n\u2022 prendre conscience de ses propres difficult\u00e9s orthographiques et/ou\nsyntaxiques \u00e0 l\u2019\u00e9crit et \u00eatre capable d\u2019y rem\u00e9dier, notamment en faisant usage\nd\u2019outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue, ...) \n\u2022 affiner sa capacit\u00e9 \u00e0 rep\u00e9rer des erreurs de langue dans un texte donn\u00e9, \u00e0\nles corriger et \u00e0 les justifier, notamment en faisant usage d'outils pertinents\n\u00a0(dictionnaire, grammaire, carnet de langue, ...) \n\u00a0\u2022\nfaire usage d\u2019un\nlexique vari\u00e9\nau sein de structures de phrases correctes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG104", "name": "P\u00e9dagogie et identit\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy", "Corrillon Sylvain"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEcxMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r -\tNotion d'apprentissage/ de p\u00e9dagogie (s)\r -       le triangle p\u00e9dagogique\r -       Mod\u00e8les p\u00e9dagogiques\r -\tMod\u00e8les d\u2019enseignement- apprentissage\r -       Le visage de l'enseignement en lien avec les r\u00e9formes\r -\tMod\u00e8les de professionnalit\u00e9 de L\u00e9opold Paquay\r -\tTaxonomie de Tirtiaux et de Bloom\r -\tD\u00e9marche de d\u00e9lib\u00e9ration \u00e9thique\r -\tTensions en p\u00e9dagogie\r -\tLa structure de l\u2019enseignement francophone belge\r -\tLes diff\u00e9rents mod\u00e8les d\u2019enseignement-apprentissage\r -\tL\u2019observation : de l\u2019\u00e9l\u00e8ve, du groupe d\u2019\u00e9l\u00e8ves, de la p\u00e9dagogie utilis\u00e9e dans l\u2019institution, par le professeur et  l\u2019adaptation possible dans la pr\u00e9sentation d\u2019une s\u00e9quence de cours\r -\tLes comp\u00e9tences individuelles des \u00e9tudiants au service des comp\u00e9tences du futur enseignant\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r - Analyse r\u00e9flexive : allers et retours continuels entre th\u00e9orie, pratique et v\u00e9cu \r - Prise de parole en public", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG105", "name": "Apprendre \u00e0 apprendre les langues", "year": "2021-2022", "languages": ["fr", "nl", "en"], "teachers": ["Hancisse Nathalie", "Richir Cathy", "De Plee Marie", "Palm Marie", "Henin V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEcxMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Cette unit\u00e9 d\u00e9veloppe davantage des savoir-faire et des comp\u00e9tences que des savoirs. Elle vise notamment \u00e0 faire en sorte que ce qui est th\u00e9oriquement acquis soit mobilisable et mobilis\u00e9 en contexte r\u00e9el et \u00e0 ce que l\u2019exp\u00e9rience v\u00e9cue puisse \u00eatre analys\u00e9e, explicit\u00e9e et \u00e9valu\u00e9e. Dans ce but, des activit\u00e9s de structuration favoriseront l\u2019\u00e9laboration de le\u00e7ons et de s\u00e9quences \u00e0 partir de mod\u00e8les ou d\u2019outils particuliers. Ces mod\u00e8les (ou outils) seront \u00e9prouv\u00e9s sur le terrain (stages, classe d\u2019observation, etc.) et les cours permettront aux \u00e9tudiants d\u2019exercer leurs capacit\u00e9s d\u2019analyse et de distanciation critique.\n Les savoirs travaill\u00e9s aborderont donc :\n \u2022 La m\u00e9thodologie des langues \u00e9trang\u00e8res\n \u2022 Les outils d\u2019analyse de le\u00e7ons\n \u2022 La gestion de groupe, la discipline en classe.\n \u2022 les outils de l\u2019enseignant : manuels, projet p\u00e9dagogique, journal de classe, bulletins, \u2026\n \u2022 La recherche d\u2019information en biblioth\u00e8que et sur Internet\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n \u2022 Apprendre \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 un groupe, \u00e0 un ma\u00eetre de stage\n \u2022 Concevoir et utiliser une grille d\u2019observation d\u2019une s\u00e9quence d\u2019enseignement\n \u2022 Pr\u00e9parer, prester et analyser des le\u00e7ons, en coh\u00e9rence avec les aspects didactiques travaill\u00e9s par ailleurs\n \u2022 G\u00e9rer, animer une classe\n \u2022 Analyser les outils de l\u2019enseignant : manuels, projet p\u00e9dagogique, journal de classe, bulletins, \u2026\n \u2022 Donner une consigne efficacement\n \u2022 Poser des questions\n \u2022 Expliquer du vocabulaire\n \u2022 G\u00e9rer un tableau\n \u2022 R\u00e9diger des objectifs\n \u2022 Trouver du mat\u00e9riel didactique pertinent et fiable", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG106", "name": "Maitriser le n\u00e9erlandais \u00e9crit et sa didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Soudant David"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEcxMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour la compr\u00e9hension \u00e0 la lecture: - Cerner de mani\u00e8re globale ou d\u00e9taill\u00e9e le sens du message dans la langue cible \u00e0 partir de la lecture,  - R\u00e9diger la synth\u00e8se d'un texte ou d'un roman dans la langue cible, - Reproduire le message d'un texte dans un autre registre de langue, - R\u00e9diger un avis personnel (par \u00e9crit ou oralement) dans la langue cible en rapport avec un livre et/ou des th\u00e8mes abord\u00e9s lors des compr\u00e9hensions \u00e0 la lecture, - S\u00e9lectionner, comprendre et transmettre les informations pertinentes d'un livre ou d'un texte, - Expliquer et utiliser les structures de phrase, les fonctions langagi\u00e8res ainsi que le vocabulaire en rapport avec un livre et/ou des th\u00e8mes abord\u00e9s durant les activit\u00e9s d'apprentissage.  Pour la production \u00e9crite: - Ma\u00eetriser et justifier (dans la langue cible) les points grammaticaux abord\u00e9s durant les activit\u00e9s d'apprentissage, - Ma\u00eetriser les champs lexicaux abord\u00e9s durant les activit\u00e9s d'apprentissage, - D\u00e9crire ou d\u00e9finir dans la langue cible le vocabulaire abord\u00e9 durant les activit\u00e9s d'apprentissage, - R\u00e9diger un r\u00e9cit, un avis personnel ou une r\u00e9flexion d\u2019ordre p\u00e9dagogique en rapport avec les th\u00e9matiques abord\u00e9es durant les activit\u00e9s d'apprentissage tout en ma\u00eetrisant le lexique et les points grammaticaux enseign\u00e9s dans le secondaire.  Pour l\u2019aspect didactique du cours: - Faire d\u00e9couvrir, expliquer et appliquer des points de grammaire, du vocabulaire, .... ,notamment de mani\u00e8re inductive (par exemple \u00e0 partir d'un jeu, d'une situation, etc.) - R\u00e9fl\u00e9chir sur les m\u00e9thodes et \u00e9tapes qui am\u00e8neront les apprenants  \u00e0 ma\u00eetriser et \u00e0 utiliser le vocabulaire et la grammaire qui figurent aux diff\u00e9rents programmes de l\u2019enseignement secondaire, - R\u00e9fl\u00e9chir sur les outils et produits num\u00e9riques pouvant \u00eatre utilis\u00e9s dans le cadre de l'\u00e9ducation et de l'enseignement,    - R\u00e9fl\u00e9chir sur les m\u00e9thodes permettant d'aborder la compr\u00e9hension \u00e0 la lecture.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG107", "name": "Maitriser l'anglais \u00e9crit et didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Palm Marie", "Henin V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEcxMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l\u2019\u00e9tudiant:\r - communique de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession  \r - ma\u00eetrise la langue \u00e9crite au niveau B1 du Cadre Europ\u00e9en de R\u00e9f\u00e9rence, tant du point de vue normatif que discursif et adapte ses interventions \u00e9crites aux diff\u00e9rentes situations de communication)\r - ma\u00eetrise les contenus enseign\u00e9s (grammaire et vocabulaire) ainsi que la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \r - entretient une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde \r - utilise des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es et \u00e9tablit des liens entre les diff\u00e9rents savoirs\r - comprend des articles de journaux, d\u2019internet, des extraits de nouvelles et un roman\r - utilise efficacement diff\u00e9rentes techniques de lecture.\r - r\u00e9dige des textes en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s au cours de lecture.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG108", "name": "Maitriser la prononciation anglaise et la phon\u00e9tique", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Henin V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEcxMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\r -Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession\r - Langue orale: am\u00e9liorer la production de phon\u00e8mes, d\u00e9velopper l\u2019accentuation, l\u2019intonation et le rythme; rendre l\u2019\u00e9tudiant capable de distinguer des sons proches l\u2019un de l\u2019autre et pourtant diff\u00e9rents.\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs linguistiques suivants : \r -Phonemic alphabet, weak forms, contracted speech, intonation\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r - La conscience des implications culturelles li\u00e9es \u00e0 la prononciation et l\u2019intonation\r - \ufffcL\u2019autonomie\r - \ufffcLa m\u00e9moire auditive li\u00e9e \u00e0 l\u2019apprentissage d\u2019une langue (qui peut \u00eatre aid\u00e9e par l\u2019\u00e9vocation visuelle)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG201", "name": "Maitriser une communication orale", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gillain Marie", "Amandt Val\u00e9rie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEcyMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n -\tQu\u2019est-ce que la communication ?\n -\tLa communication non violente\n -\tLa relation p\u00e9dagogique\n -\tLe concept de soi\n -\tLes probl\u00e8mes de communication \n -\tLa communication non-verbale \n -\tPerception et communication \n -\tLes \u00e9motions et les sentiments \n -\tLa ma\u00eetrise orale de la langue fran\u00e7aise \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n \n - D\u00e9veloppement de l\u2019aisance\ncorporelle, de l\u2019imagination, de la concentration et de la confiance en soi.\ufeff -\tPr\u00e9senter un expos\u00e9 oral et personnel\n -\tFaire usage d\u2019un lexique adapt\u00e9 \u00e0 la situation de communication dans   des structures de phrases correctes\n -\tAnalyse r\u00e9flexive de sa communication en situation p\u00e9dagogique afin d\u2019\u00eatre en mesure de la r\u00e9guler", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG202", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEcyMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n -\tCr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n -\t Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Des connaissances th\u00e9oriques \u00e0 propos :\n 1.\tdes grands courants historiques de la psychologie des apprentissages :\n - Le b\u00e9haviorisme\n - Le n\u00e9o-b\u00e9haviorisme\n - La psychologie de la forme (ou Gestalt)\n - Le cognitivisme\n - Le constructivisme\n - Le socio-constructivisme\n \n \n 2.\tde th\u00e9matiques transversales : \u00a0 - L'apprentissage en \u00e9quipe  - Les m\u00e9canismes cognitifs - Les aspects sociaux influen\u00e7ant l'apprentissage  - la motivation \u00e0 apprendre - ... \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n L\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019expliquer les savoirs (les grands courants et leurs concepts-cl\u00e9s) et leurs impacts sur la pratique du m\u00e9tier. Il pourra porter un regard critique nuanc\u00e9, faire des liens entre les concepts et th\u00e9ories. Il pourra illustrer les concepts par des exemples.  Il pourra proposer et justifier des choix de pratiques p\u00e9dagogiques en lien avec ces savoirs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG203", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 II", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEcyMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'apprentissage, l'\u00e9tudiant.e devrait pouvoir : - se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l'\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques, sociaux et \u00e9thiques - s'impliquer en professionnel capable d'analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses \u00e9motions, ses pr\u00e9jug\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes exprim\u00e9es en termes de :  - Savoirs : appropriation des concepts de r\u00e9f\u00e9rence li\u00e9s \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle, \u00e0 la dimension de genre et \u00e0 l'interculturalit\u00e9 - Savoir-faire : rep\u00e9rer et analyser les incidents li\u00e9s \u00e0 ces dimensions culturelles et/ou de genre et mobiliser des outils pour traiter des situations concr\u00e8tes - Savoir-\u00eatre : d\u00e9velopper une attitude de d\u00e9centration, de compr\u00e9hension et de n\u00e9gociation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG205", "name": "Maitriser la composante culturelle dans l'enseignement des langues", "year": "2021-2022", "languages": ["en", "nl"], "teachers": ["Soudant David", "De Plee Marie", "Henin V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEcyMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Acquis d'apprentissage communs:\n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n -Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession ;\n -Agir comme acteur social et culturel au sein de la soci\u00e9t\u00e9 (Se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l\u2019\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques sociaux et \u00e9thiques, S\u2019impliquer en professionnel capable d\u2019analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses pr\u00e9jug\u00e9s, ses \u00e9motions ; Mettre en oeuvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques)\n -D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement (Entretenir une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde ; Mettre en oeuvre des dispositifs didactiques dans les diff\u00e9rentes disciplines enseign\u00e9es)\n -D\u00e9velopper les comp\u00e9tences relationnelles li\u00e9es aux exigences de la profession\n -Travailler en \u00e9quipe\n \n Acquis d'apprentissages sp\u00e9cifiques :\n \n Pour la partie 'culture en n\u00e9erlandais':\n - d\u00e9couvrir la culture n\u00e9erlandaise en se basant sur des sites web et des supports \u00e9crits. Un des objectifs est de se familiariser avec une autre culture, ceci afin de mieux comprendre et respecter d'autres fa\u00e7ons de vivre et de penser.\n - visiter Bruges en effectuant un parcours-d\u00e9couverte et en r\u00e9alisant une s\u00e9rie de t\u00e2ches\n - conscientiser quant \u00e0 l'importance d'organiser des voyages avec ses classes pour motiver les \u00e9l\u00e8ves et les faire d\u00e9couvrir une autre culture.\n  Pour la partie 'culture britannique': - Ce cours introduira les \u00e9tudiants \u00e0 cette p\u00e9riode en \u00e9volution constante de l\u2019histoire britannique, lors de laquelle ce pays sortit de la f\u00e9odalit\u00e9 pour s\u2019engager vers la modernit\u00e9 et vers la colonisation de la plupart des contr\u00e9es du globe ; - Sur base de ce contexte historique abord\u00e9 au cours, les \u00e9tudiants seront \u00e0 m\u00eame de juxtaposer l\u2019Angleterre du 16\u00e8me si\u00e8cle et la Grande-Bretagne actuelle, ce qui les pr\u00e9parera au cours de culture des pays de langue anglaise du Bloc 3 ; - Ce cours nourrit un lien direct avec l\u2019UE \u00ab Stages linguistiques et culturels \u00bb, puisqu\u2019une grande partie des sujets qui y sont abord\u00e9s seront explor\u00e9s et illustr\u00e9s lors du voyage culturel \u00e0 Londres.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG206", "name": "Maitriser le n\u00e9erlandais \u00e9crit et sa didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Soudant David"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEcyMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour la production\n\u00e9crite: \n- Ma\u00eetriser et justifier (dans la langue cible)\nles points grammaticaux et les champs lexicaux abord\u00e9s durant les activit\u00e9s d'apprentissage, - D\u00e9crire ou d\u00e9finir dans la langue cible le\nvocabulaire abord\u00e9 durant les activit\u00e9s d'apprentissage, \n- R\u00e9diger un r\u00e9cit, un avis personnel ou une\nr\u00e9flexion d\u2019ordre p\u00e9dagogique en lien avec les th\u00e9matiques abord\u00e9es durant\nles activit\u00e9s d'apprentissage tout en ma\u00eetrisant le lexique et les points\ngrammaticaux enseign\u00e9s dans le secondaire. \n \nPour l\u2019aspect didactique: \n- Etre capable de faire d\u00e9couvrir, d'expliquer et d'appliquer des\npoints de grammaire, du vocabulaire, ...,notamment de mani\u00e8re inductive (par\nexemple \u00e0 partir d'un jeu, d'une situation, etc.), \n- R\u00e9fl\u00e9chir sur les m\u00e9thodes et \u00e9tapes qui\nam\u00e8neront les apprenants \u00e0 ma\u00eetriser le vocabulaire et la\ngrammaire qui figurent aux diff\u00e9rents programmes de l\u2019enseignement secondaire, \n- R\u00e9fl\u00e9chir sur les outils et produits num\u00e9riques\npouvant \u00eatre utilis\u00e9s dans le cadre de l'\u00e9ducation et de l'enseignement, \n- R\u00e9fl\u00e9chir sur les m\u00e9thodes permettant d'aborder\nla compr\u00e9hension \u00e0 l'audition.  Pour la partie compr\u00e9hension \u00e0 l'audition: - Cerner de mani\u00e8re\nglobale ou d\u00e9taill\u00e9e le sens du message dans la langue cible \u00e0 partir de l'audition, \n- R\u00e9diger une synth\u00e8se ou un avis personnel (par \u00e9crit ou oralement) dans la langue cible en lien avec un contenu audio(visuel), \n- Reproduire le message d'un contenu audio(visuel) dans un autre\nregistre de langue, \n- S\u00e9lectionner, comprendre et transmettre les\ninformations pertinentes d'un contenu audio(visuel), \n- Expliquer et utiliser les structures de phrase,\nles fonctions langagi\u00e8res ainsi que le vocabulaire en rapport avec les contenus audio(visuels) abord\u00e9s durant les activit\u00e9s d'apprentissage.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG207", "name": "Maitriser l'anglais \u00e9crit et sa didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Palm Marie", "Henin V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEcyMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l\u2019\u00e9tudiant:\n - communique de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n - ma\u00eetrise la langue \u00e9crite au niveau B1 du Cadre Europ\u00e9en de R\u00e9f\u00e9rence, tant du point de vue normatif que discursif et adapte ses interventions \u00e9crites aux diff\u00e9rentes situations de communication)\n - ma\u00eetrise les contenus enseign\u00e9s (grammaire et vocabulaire) ainsi que la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n - comprend diff\u00e9rents textes et utilise efficacement diff\u00e9rentes techniques de compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition (sensibilisation aux diff\u00e9rentes prononciations).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG208", "name": "Construire et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr", "nl", "en"], "teachers": ["Soudant David", "Richir Cathy", "De Plee Marie", "Hancisse Nathalie", "De Smedt Anne", "Enseignant.S Maitre.S De Formation Pratique", "Palm Marie", "Henin V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEcyMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant\n - compose des pr\u00e9parations structur\u00e9es et progressives dans une langue d\u2019enseignement correcte, en citant ses sources, en veillant \u00e0 l\u2019exactitude des contenus disciplinaires, en formulant correctement ses objectifs, en composant des introductions pertinentes et en pr\u00e9voyant les supports ad hoc.\n - ma\u00eetrise la langue d\u2019enseignement, donne des consignes claires en v\u00e9rifiant le suivi de celles-ci, exploite les apports des \u00e9l\u00e8ves et le mat\u00e9riel \u00e0 disposition lors de la mise en \u0153uvre des pr\u00e9parations\n - met en place lors du stage une relation constructive avec les groupes-classes en assurant une pr\u00e9sence ad\u00e9quate, en favorisant l\u2019effort et en faisant preuve de disponibilit\u00e9 et d\u2019\u00e9coute\n - t\u00e9moigne des r\u00e8gles du savoir-vivre et respecte les textes l\u00e9gaux lors de son stage\n - est ouvert aux remarques et r\u00e9ajuste sa pratique en fonction de celles-ci\n - con\u00e7oit des dispositifs d\u2019animation et d'enseignement, les teste, les \u00e9value et les r\u00e9gule\n - communique de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession  \n - entretient une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde culturel.\n - cr\u00e9e et d\u00e9veloppe un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences communes, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9\n - argumente, structure sa pens\u00e9e, prend la parole en public, d\u00e9veloppe l\u2019imagination, synth\u00e9tise des informations, travaille en \u00e9quipe, cherche et comprend l'information li\u00e9e \u00e0 un sujet sp\u00e9cifique (compare, analyse, contextualise), d\u00e9veloppe la tol\u00e9rance et l\u2019ouverture aux autres opinions", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG209", "name": "Maitriser le n\u00e9erlandais et didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Soudant David"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEcyMDk=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant   m\u00e8ne un monologue ou un dialogue dans la langue-cible autour de th\u00e9matiques abord\u00e9es en classe en auto-r\u00e9gulant sa correction linguistique;  ma\u00eetrise les fondamentaux de la prononciation n\u00e9erlandaise (assimilation, sons longs/courts, accent tonique, ...);  construit une d\u00e9marche m\u00e9thodologique coh\u00e9rente lors d\u2019une production orale et explicite celle-ci;  ma\u00eetrise les points grammaticaux abord\u00e9s dans l'enseignement secondaire et parvient \u00e0 les enseigner dans la langue-cible;  ma\u00eetrise le vocabulaire utilis\u00e9 en classe (consignes, rappels \u00e0 l'ordre, ...);  d\u00e9crit un contexte permettant aux \u00e9l\u00e8ves de deviner la signification d'un mot;  r\u00e9fl\u00e9chit sur les outils et produits num\u00e9riques pouvant \u00eatre utilis\u00e9s dans le cadre de l'\u00e9ducation et de l'enseignement.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG210", "name": "Maitriser l'anglais et didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Henin V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEcyMTA=&ec=2", "content": "", "goal": "-", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG301", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Ait Iftene Thiziri", "Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEczMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage , l\u2019\u00e9tudiant  \r \r - aura r\u00e9fl\u00e9chi, par-del\u00e0 et \u00e0 travers les diff\u00e9rentes disciplines de la formation, \u00e0 la mise en \u0153uvre de projets/moyens p\u00e9dagogiques susceptibles d\u2019aborder en classes les th\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle (interculturalit\u00e9)et \u00e0 la dimension de genre ;\r \r - sera sensibilis\u00e9 \u00e0 une d\u00e9marche sp\u00e9cifique pour l\u2019aider \u00e0 enseigner en milieux multiculturels et d\u00e9velopper dans ceux-ci des pratiques de citoyennet\u00e9 et de \u00ab vivre ensemble \u00bb.\r \r L\u2019activit\u00e9 d\u00e9veloppe des informations via diverses visites et rencontres  dans des secteurs associatifs (ou autres), permettant des approches th\u00e9matiques telles que notamment: les migrations, la pr\u00e9carit\u00e9 socio-\u00e9conomique, le dialogue interreligieux, les discriminations de genre, la citoyennet\u00e9\u2026\r A l\u2019aide de ces informations et au d\u00e9part d\u2019une probl\u00e9matique choisie ou impos\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019appliquer une d\u00e9marche interculturelle favorisant la d\u00e9centration, l\u2019ouverture et la  n\u00e9gociation \r \r   Sur la d\u00e9marche interculturelle, voir notamment COHEN-EMRIQUE M., La formation des enseignants : pour une approche interculturelle, dans La pluralit\u00e9 culturelle dans les syst\u00e8mes \u00e9ducatifs europ\u00e9ens, PUF, Nancy, 1993, p. 10-37.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG302", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Possible Stagiaire (Sciences De L'\u00c9ducation)", "Vanmeerhaeghe Sophie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEczMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "1. D\u00e9velopper des connaissances, une r\u00e9flexion et un questionnement \u00e0 propos de l'apprentissage  2. Clarifier les concepts-cl\u00e9s li\u00e9s aux apprentissages  3. Analyser des situations d'apprentissage et argumenter des pratiques en les recroisant avec les cadres th\u00e9oriques d\u00e9velopp\u00e9s aux cours.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG303", "name": "Maitrise de la langue", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bernard Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEczMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les objectifs suivants :  \n\n     \n\n Pour le cours de \u00ab grammaire du texte et de la phrase \u00bb : \n\n - observer les r\u00e8gles qui r\u00e9gissent la jonction des phrases ; \n\n - comprendre et analyser les phrases d\u00e9riv\u00e9es ;  \n\n - d\u00e9velopper l\u2019analyse grammaticale pour parfaire\nla compr\u00e9hension de textes ; \n\n - rep\u00e9rer les marques du discours rapport\u00e9 et en\nappr\u00e9cier les particularit\u00e9s ; \n\n - introduire les diff\u00e9rents types de discours et\nmodifier le type de discours en respectant la syntaxe ; \n\n - justifier l\u2019emploi des modes et des temps dans\nles P simples et d\u00e9riv\u00e9es. \n\n     \n\n Pour le cours de \u00ab maitrise \u00e9crite de la langue fran\u00e7aise \u00bb :  La maitrise suffisante de la langue fran\u00e7aise n\u2019est pas l\u2019apanage exclusif des futurs professeurs de fran\u00e7ais, m\u00eame si, pour eux, elle rev\u00eat un caract\u00e8re encore plus important. L\u2019exp\u00e9rience nous a montr\u00e9 qu\u2019elle n\u2019est pas toujours suffisamment acquise, f\u00fbt-ce apr\u00e8s une ann\u00e9e de cours en BAC 1. Or, en toutes circonstances, le futur enseignant A.E.S.I., dans ses communications \u00e9crites aux \u00e9l\u00e8ves, parents, coll\u00e8gues et intervenants ext\u00e9rieurs est tenu de s'exprimer correctement. On attend aussi de lui qu'il d\u00e9tecte les erreurs et les corrige dans les copies de ses \u00e9l\u00e8ves. La maitrise de ce savoir-faire, mais aussi des savoirs et comp\u00e9tences sur lesquels ils se fondent, sont ici sp\u00e9cialement vis\u00e9s.\u00a0 \n En somme, il s'agira:\n \n - d'\u00eatre capable de s'exprimer par \u00e9crit en fran\u00e7ais correct, dans\ntoutes les circonstances de la communication ;\n - d'adopter une attitude r\u00e9flexive sur la langue. \n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les acquis d\u2019apprentissages suivants :\n - maitriser les connaissances d\u00e9claratives, proc\u00e9durales et conditionnelles de l\u2019orthographe de la langue fran\u00e7aise (notamment la ponctuation, la nouvelle orthographe, l\u2019adjectif verbal/le participe pr\u00e9sent, la concordance des temps); - savoir r\u00e9diger un texte argumentatif en respectant les caract\u00e9ristiques du genre.  L'\u00e9tudiant est \u00e9galement invit\u00e9 \u00e0 revoir certains points orthographiques et grammaticaux en autonomie (l'accord du verbe et du participe pass\u00e9, tout/m\u00eame/quelque, la formation des modes et des temps, les homophones...)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG304", "name": "Maitriser le n\u00e9erlandais et sa didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Soudant David"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEczMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour les parties compr\u00e9hension \u00e0 la\nlecture et \u00e0 l\u2019audition:   \n- S\u00e9lectionner, comprendre et transmettre les\ninformations pertinentes d'un contenu \u00e9crit ou audio(visuel),  - R\u00e9diger une synth\u00e8se ou un avis personnel (par \u00e9crit ou oralement) en lien avec un contenu \u00e9crit ou audio(visuel),  - Reproduire le message d'un contenu \u00e9crit ou audio(visuel) dans un autre registre de langue,   \n- Expliquer et utiliser les structures de phrase,\nles fonctions langagi\u00e8res ainsi que le vocabulaire en rapport avec les contenus \u00e9crits et audio(visuels) abord\u00e9s durant les activit\u00e9s d'apprentissage.  \u00a0      Pour la production \u00e9crite:   - Ma\u00eetriser et justifier les points grammaticaux abord\u00e9s en classe et/ou en travail individuel,   - Ma\u00eetriser les champs lexicaux abord\u00e9s en classe\net/ou en travail individuel,  - Exprimer une r\u00e9flexion d\u2019ordre p\u00e9dagogique ou un avis\npersonnel sur les th\u00e9matiques abord\u00e9es durant les activit\u00e9s d'apprentissage.\u00a0  \u00a0   Pour l\u2019aspect didactique du cours:   - Faire d\u00e9couvrir, notamment de mani\u00e8re inductive (par exemple \u00e0 partir d'un texte, d'un jeu,\nd'une situation, etc.) certains points de grammaire et du vocabulaire,  - Corriger des fautes grammaticales et expliquer les r\u00e8gles \u00e0 appliquer,\u2003\u2003\u2003\u2003\u00a0  -  R\u00e9fl\u00e9chir sur les m\u00e9thodes et \u00e9tapes qui\nam\u00e8neront les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 ma\u00eetriser le vocabulaire et la grammaire\nqui figurent aux diff\u00e9rents programmes de l\u2019enseignement secondaire,    - R\u00e9fl\u00e9chir sur les outils et produits num\u00e9riques pouvant\n\u00eatre utilis\u00e9s dans le cadre de l'\u00e9ducation et de l'enseignement.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG305", "name": "Maitriser l'anglais et sa didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Henin V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEczMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme\u00a0de\u00a0cette\u00a0unit\u00e9\u00a0d'enseignement,\u00a0l'\u00e9tudiant\u00a0:\u00a0 - communique de mani\u00e8re\u00a0ad\u00e9quate\u00a0dans la langue\u00a0d\u2019enseignement\u00a0dans les divers\u00a0contextes\u00a0li\u00e9s\u00a0\u00e0 la profession\u00a0 -\u00a0ma\u00eetrise\u00a0la langue\u00a0\u00e9crite\u00a0au\u00a0niveau\u00a0B2 du Cadre\u00a0Europ\u00e9en\u00a0de\u00a0R\u00e9f\u00e9rence, tant du point de\u00a0vue\u00a0normatif\u00a0que\u00a0discursif\u00a0 -\u00a0r\u00e9dige\u00a0diff\u00e9rents\u00a0types de\u00a0textes\u00a0en lien avec les\u00a0th\u00e8mes\u00a0abord\u00e9s\u00a0aux\u00a0cours\u00a0d'anglais\u00a0et\u00a0adapte\u00a0ses\u00a0interventions\u00a0\u00e9crites\u00a0aux\u00a0diff\u00e9rentes\u00a0situations de communication\u00a0 -\u00a0ma\u00eetrise\u00a0les\u00a0contenus\u00a0enseign\u00e9s\u00a0(grammaire\u00a0et\u00a0vocabulaire)\u00a0ainsi\u00a0que la\u00a0m\u00e9thodologie\u00a0de\u00a0leur\u00a0enseignement\u00a0 -\u00a0ma\u00eetrise\u00a0la production de\u00a0phon\u00e8mes,\u00a0l\u2019accentuation,\u00a0l\u2019intonation\u00a0et le\u00a0rythme\u00a0et distingue des sons\u00a0proches\u00a0les\u00a0uns\u00a0des\u00a0autres\u00a0et\u00a0pourtant\u00a0diff\u00e9rents\u00a0 - R\u00e9flexion p\u00e9dagogique et didactique sur les diff\u00e9rentes mati\u00e8res enseign\u00e9es", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG306", "name": "Maitriser la didactique du n\u00e9erlandais dans le fondamental", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Soudant David"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEczMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "- distinguer et g\u00e9rer les diff\u00e9rentes situations et probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l'apprentissage des langues entre 0 et 12 ans,\u00a0\u00a0 -\u00a0identifier les particularit\u00e9s de l'enseignement du n\u00e9erlandais aux enfants entre 6 et 12 ans, - d\u00e9terminer des objectifs sur base des programmes de l'enseignement fondamental,  -\u00a0adapter sa p\u00e9dagogie et concevoir des pratiques enseignantes sp\u00e9cifiques pour le fondamental,  - \u00e9mettre un avis personnel sur les diff\u00e9rentes m\u00e9thodes d'enseignement du n\u00e9erlandais dans le fondamental.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG401", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEc0MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe des savoirs li\u00e9s aux composantes du d\u00e9veloppement physique, cognitif, social et moral des adolescents dans le but de mobiliser ces connaissances dans des situations scolaires. Nous examinerons \u00e9galement l'influence des contextes familial, technologique, \u00e9conomique et culturel sur le d\u00e9veloppement cognitif et \u00e9motionnel des adolescents.\u00a0\u00a0  Ces connaissances vont effectivement permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant:\n - de mieux comprendre et d'analyser les r\u00e9actions et les comportements des adolescents, \n - d\u2019am\u00e9liorer sa communication avec le jeune\n - d\u2019adapter sa pratique professionnelle \u00e0 ce public particulier.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG402", "name": "Axe psychop\u00e9dagogique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy", "Corrillon Sylvain"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEc0MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\r -\td\u00e9velopper des connaissances, une r\u00e9flexion et un questionnement \u00e0 propos de l\u2019\u00e9valuation.\r -\ts\u2019interroger sur ses propres exp\u00e9riences et modifier ses repr\u00e9sentations\r - comprendre la probl\u00e9matique dans sa complexit\u00e9 et les difficult\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer au quotidien de la classe\r - identifier les enjeux des divers acteurs\r - clarifier les concepts-cl\u00e9s\r - prendre connaissance des \u00e9tapes d\u2019une d\u00e9marche d\u2019\u00e9valuation\r - d\u00e9couvrir des outils, en tester et en analyser, plus particuli\u00e8rement en \u00e9valuation formative \r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r -\tanalyse de ses propres repr\u00e9sentations de l'\u00e9valuation\r - mise en perspective de l'\u00e9valuation avec les m\u00e9thodes d'apprentissages et avec la question 'quelle \u00e9valuation pour quelle \u00e9cole ?'\r - r\u00e9flexion sur l'aspect \u00e9thique de l'\u00e9valuation et de la place que joue celle-ci dans la construction de l'estime de soi et des st\u00e9r\u00e9otypes.\r - cadre th\u00e9orique de ce qu'est l'\u00e9valuation aujourd'hui.\r - construction d'outils d'\u00e9valuations (grilles) des savoirs et comp\u00e9tences.\r - \u00e9valuation et bulletins, docimologie, conseils de classe, rencontres avec les parents.\r - la place de l'auto\u00e9valuation\r - les \u00e9valuations de disciplines particuli\u00e8res.\r - d'autres formes d'\u00e9valuation (le chef d'\u0153uvre, le portfolio...).\r - la place des \u00e9valuations externes et comment les utiliser \u00e0 bon escient.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG403", "name": "Th\u00e9\u00e2tre", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Les Animateurs De La Compagnie Th\u00e9\u00e2trale 'La Montagne Magique'", "Bouchez Isabelle", "Bernard Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEc0MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019UE d\u00e9veloppe \u2026 :\n 1.1\tMa\u00eetriser les savoirs enseign\u00e9s, ainsi que la langue d\u2019enseignement\n 2.1 Assurer un climat positif favorisant le d\u00e9veloppement de la confiance en soi et l\u2019\u00e9panouissement de l\u2019\u00e9l\u00e8ve\n 2.2 Mettre en place des pratiques d\u00e9mocratiques de citoyennet\u00e9 et de d\u00e9veloppement de l\u2019autonomie\n 2.3 Favoriser le dialogue interculturel dans le respect des diff\u00e9rences\n 3.1 Mettre en \u0153uvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques\n 3.2 Coop\u00e9rer avec les diff\u00e9rents acteurs externes par le biais d\u2019une communication efficace, en vue de remplir les missions de l\u2019\u00e9cole\n \n Comp\u00e9tences\n ________________________________________\n - les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 analyser leur propre fonctionnement dans un groupe de travail  de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir analyser, par la suite, le fonctionnement d'un groupe- classe avec les outils \u00e0 la fois th\u00e9oriques et pratiques qu'ils auront re\u00e7us.\n - ils auront \u00e0 d\u00e9velopper des comp\u00e9tences intra et inter relationnelles dans l'objectif de l'article 6 et 8 du D\u00e9cret Mission\n \n \n Au sein m\u00eame du projet th\u00e9\u00e2tre et,  par le cours de TGG :\n L\u2019\u00e9tudiant sera amen\u00e9 \u00e0 co cr\u00e9er un projet dans la ma\u00eetrise de la langue d\u2019enseignement\n L\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de mettre en place des dispositifs qui favorisent l\u2019implication de chacun au sein d\u2019un groupe\n  L\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable d\u2019expliquer les savoirs et pratiques\ntravaill\u00e9s, et d\u2019envisager quelques impacts sur le m\u00e9tier, de porter un regard\ncritique, nuanc\u00e9 sur des pratiques et de faire des liens entre les pratiques,\nles choix p\u00e9dagogiques et les concepts. Il pourra faire des choix et proposer\ndes pratiques en sachant les justifier par des liens avec les observations de\nstages, les pratiques et savoirs. Il sera \u00e9galement capable d\u2019\u00e9voquer ses\nforces et difficult\u00e9s, et d\u2019imaginer des pistes de d\u00e9veloppement professionnel\nqui favorisent la cr\u00e9ation d'un climat propice \u00e0 l'apprentissage, qui\npermettent \u00e0 chacun de prendre sa place dans un groupe, qui favorisent\nl'efficacit\u00e9 des travaux en sous-groupes de mani\u00e8re \u00e0 mettre en place des\nconditions plus citoyennes d'un savoir-vivre. \n Contenu\n ________________________________________\n   -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nL'unit\u00e9\nd\u00e9veloppe des savoirs th\u00e9oriques et de la pratique portant sur des concepts de\nla psychologie et de la gestion de classe. Les points suivants seront\ntravaill\u00e9s : \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nL\u2019\nautorit\u00e9 et le pouvoir, l\u2019autorit\u00e9 \u00e9ducative ;  \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\nconfiance en soi, la valorisation et l\u2019estime de soi ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ngestion du stress ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ncommunication et la gestion des conflits ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nl\u2019autonomie\n; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ndynamique des groupes ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\np\u00e9dagogie participative, la coop\u00e9ration ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\nmaltraitance ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nle\nharc\u00e8lement \n\n\u2026 \n\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG404", "name": "Maitriser la composante culturelle dans l'enseignement des langues", "year": "2021-2022", "languages": ["en", "nl"], "teachers": ["Soudant David", "Hancisse Nathalie", "De Plee Marie", "Henin V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEc0MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour la partie 'culture en n\u00e9erlandais':  - ma\u00eetriser divers aspects culturels, g\u00e9ographiques et historiques en lien avec plusieurs villes flamandes,\u00a0 - organiser des apprentissages \u00e0 partir d'un \u00e9l\u00e9ment culturel relatif \u00e0 la Flandre, - d\u00e9velopper des strat\u00e9gies afin de susciter chez l'\u00e9l\u00e8ve du secondaire l'envie de d\u00e9couvrir la Flandre, - ma\u00eetriser le vocabulaire relatif \u00e0 l'histoire et la culture.  \u00a0 Partie 'culture britannique': -Ce cours introduira les \u00e9tudiants \u00e0 la p\u00e9riode victorienne, lors de laquelle la Grande-Bretagne s'\u00e9rigea en un vaste empire mondial et connut de consid\u00e9rables progr\u00e8s sociaux, \u00e9conomiques et scientifiques;  - Les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 formuler des points de vue critiques sur la notion de 'progr\u00e8s', en particulier en ce qui concerne la condition des femmes et de la classe ouvri\u00e8re au 19\u00e8me si\u00e8cle; - Sur base de ce contexte historique abord\u00e9 au cours, les \u00e9tudiants seront \u00e0 m\u00eame de juxtaposer la Grande-Bretagne du 19\u00e8me si\u00e8cle et le Royaume-Uni actuel, ce qui les pr\u00e9parera au cours de culture des pays de langue anglaise du Bloc 3.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG405", "name": "Maitriser le n\u00e9erlandais oral et sa didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Soudant David"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEc0MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant   m\u00e8ne de fa\u00e7on fluide et spontan\u00e9e un monologue ou un dialogue dans la langue-cible autour de th\u00e9matiques abord\u00e9es durant les activit\u00e9s d'apprentissage en auto-r\u00e9gulant sa correction linguistique;  produit oralement son analyse d'un point d'actualit\u00e9 et/ou un avis personnel relatif \u00e0 des th\u00e9matiques abord\u00e9es durant les activit\u00e9s d'apprentissage;  ma\u00eetrise les fondamentaux de la prononciation n\u00e9erlandaise (assimilation, sons longs/courts, accent tonique, ...);  construit une d\u00e9marche m\u00e9thodologique coh\u00e9rente lors d\u2019une production orale et explicite celle-ci;  ma\u00eetrise les points grammaticaux abord\u00e9s dans l'enseignement secondaire et parvient \u00e0 les expliquer dans la langue-cible;  d\u00e9crit un contexte permettant aux \u00e9l\u00e8ves de deviner la signification d'un mot;   r\u00e9fl\u00e9chit sur les outils et produits num\u00e9riques pouvant \u00eatre utilis\u00e9s dans le cadre de l'\u00e9ducation et de l'enseignement.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG406", "name": "Maitriser l\u2019anglais oral et sa didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Palm Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEc0MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant:\n - communique de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers\u00a0contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n - ma\u00eetrise la langue orale au niveau B2 du Cadre Europ\u00e9en de R\u00e9f\u00e9rence: aisance, d\u00e9bit, prononciation, intonation,  vocabulaire, syntaxe et\u00a0argumentation)\n - d\u00e9veloppe une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la  m\u00e9thodologie\u00a0de leur enseignement.\n - entretient une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au\u00a0monde culturel.\n - cr\u00e9e et d\u00e9veloppe un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions\u00a0sociales et le partage d'exp\u00e9riences communes, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9\n - argumente, structure sa pens\u00e9e, prend la parole en public, d\u00e9veloppe\u00a0l\u2019imagination, synth\u00e9tise des informations, travaille en \u00e9quipe, comprend\u00a0l'information li\u00e9e \u00e0 un sujet sp\u00e9cifique (compare, analyse, contextualise)\n - active le bagage linguistique abord\u00e9 dans les diff\u00e9rents cours de langue\u00a0anglaise.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG407", "name": "Maitriser l\u2019anglais et sa didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Hancisse Nathalie", "Henin V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEc0MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant :\n - communique de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession\n - ma\u00eetrise la langue \u00e9crite au niveau B2 du Cadre Europ\u00e9en de R\u00e9f\u00e9rence, tant du point de vue normatif que discursif\n - r\u00e9dige diff\u00e9rents types de textes en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s aux cours d'anglais et adapte ses interventions \u00e9crites aux diff\u00e9rentes situations de communication\n - ma\u00eetrise les contenus enseign\u00e9s (grammaire et vocabulaire) ainsi que la m\u00e9thodologie de leur enseignement\n  - est capable de comprendre des contenus audio de niveau C1   utilise efficacement diff\u00e9rentes techniques de compr\u00e9hension \u00e0 l\u2019audition\n - comprend diff\u00e9rents textes prononc\u00e9s diff\u00e9remment selon les accents r\u00e9gionaux et leurs diff\u00e9rentes prononciations.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG408", "name": "Maitriser la didactique du n\u00e9erlandais dans le fondamental", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Soudant David"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEc0MDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant:\n \n - rep\u00e8re les pratiques enseignantes sp\u00e9cifiques pour le fondamental,\u00a0 - analyse la pertinence des pratiques observ\u00e9es en classe et se positionne par rapport \u00e0 celles-ci,\u00a0 - d\u00e9crit des alternatives \u00e0 ces pratiques,\u00a0 - met en application les pratiques enseignantes sp\u00e9cifiques au fondamental  dans le cadre d'exercices cibl\u00e9s qui lui permettent d'approfondir sa r\u00e9flexion critique par rapport \u00e0 des choix m\u00e9thodologiques, - con\u00e7oit et organise diverses activit\u00e9s avec des \u00e9l\u00e8ves du fondamental.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG41T", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr", "nl", "en"], "teachers": ["Soudant David", "Hancisse Nathalie", "Richir Cathy", "De Plee Marie", "Enseignant.S Maitre.S De Formation Pratique", "Palm Marie", "Henin V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEc0MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "R\u00e9diger des pr\u00e9parations de cours compl\u00e8tes :\n \n \u2022\texploiter des manuels de fa\u00e7on pertinente\n \u2022\tr\u00e9diger les objectifs d\u2019une le\u00e7on\n \u2022\tcibler les comp\u00e9tences relatives \u00e0 une le\u00e7on\n \u2022\tchoisir ad\u00e9quatement des ressources en fonction du niveau des \u00e9l\u00e8ves \n \u2022\tr\u00e9diger un d\u00e9roulement m\u00e9thodologique (mati\u00e8re/m\u00e9thode/timing)\n \u2022\t\u00e9laborer des consignes\n \u2022\tconcevoir une disposition tabulaire\n \n D\u00e9velopper sa propre expression vocale et gestuelle\n \u2022\texploiter et d\u00e9velopper diff\u00e9rents modes d\u2019expression (verbaux et non-verbaux)\n \u2022\tadopter une attitude chaleureuse, dynamique et enthousiaste\n \n Visiter une ville flamande afin d'enrichir les connaissances culturelles et linguistiques des apprenants.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG42T", "name": "AMTICE et recherche", "year": "2021-2022", "languages": ["fr", "en"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Henin V\u00e9ronique", "Sautelet Antoine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEc0MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour le cours d\u2019Initiation \u00e0 la recherche, (...) :\r -\u00e9laborer une probl\u00e9matique en relation avec l\u2019orientation professionnelle ;\r -s\u00e9lectionner, exploiter et traiter des ressources vari\u00e9es ;\r -mener une recherche th\u00e9orique (concepts cl\u00e9s,..)\r -concevoir une d\u00e9marche pratique ;\r -r\u00e9diger un \u00e9tat de la question en respectant les r\u00e8gles conventionnelles (plagiat, citations, \u2026).\r -justifier l\u2019int\u00e9r\u00eat de la probl\u00e9matique pour soi personnellement et dans le cadre de la future profession ;\r \r Apport des m\u00e9dias et des TICE:\r L'\u00e9tudiant s'approprie les outils num\u00e9riques pour r\u00e9aliser l'\u00e9dition papier et num\u00e9rique d'un catalogue/livre d'artiste en lien avec son travail d'atelier.\r \r \r Pour le volet : AMTICE (utilisation des TICE):\r - Utiliser de fa\u00e7on efficace et pertinente des logiciels, des applications et d'autre ressources technologiques utiles \u00e0 l'enseignement.\r - Envisager les plus-values \u00e9ventuelles des technologies\r  - Mesurer les risques et les limites des technologies\r \r Pour le volet : AMITICE (Education aux m\u00e9dias)\r \u2022\tR\u00e9fl\u00e9chir et comprendre les enjeux de la culture m\u00e9diatique au sein\r         de l\u2019environnement scolaire.\r \u2022\tConstruire des grilles d\u2019analyse pour d\u00e9coder les messages \r         publicitaires destin\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves.\r \u2022\tFormuler une proposition p\u00e9dagogique qui vise \u00e0 initier au d\u00e9codage\r         d\u2019un message publicitaire destin\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG501", "name": "Arts et culture", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hainski Yasna", "Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Hainski Yasna", "Delvaulx Tamara"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEc1MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux : \n - Sensibiliser les \u00e9tudiants, futurs enseignants, \u00e0 la culture au sens large.\n - R\u00e9fl\u00e9chir au concept de culture.\n - Approcher des t\u00e9moins de notre culture occidentale.\n - Favoriser l'autonomie et la responsabilit\u00e9 des \u00e9tudiants.\n \n Acquis sp\u00e9cifiques : \n - Appropriation d'une s\u00e9rie de concepts li\u00e9s aux notions de culture /civilisation, ...\n - R\u00e9flexion sur la culture aujourd'hui, celle des jeunes et des adultes.\n - D\u00e9couverte individualis\u00e9e d'un mus\u00e9e et/ou d'une exposition et/ou d'un ensemble architectural bruxellois sur base de propositions offertes aux \u00e9tudiants, sous r\u00e9serve de l'ouverture des mus\u00e9es, possibilit\u00e9 de visites virtuelles. - D\u00e9couverte en autonomie d'un concert de musique classique, sous r\u00e9serve de l'ouverture des lieux culturels, possibilit\u00e9 d'\u00e9coute en virtuel. - Cl\u00e9s pour analyser des oeuvres/traces culturelles.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG502", "name": "Maitriser la p\u00e9dagogie appliqu\u00e9e aux langues", "year": "2021-2022", "languages": ["fr", "nl", "en"], "teachers": ["Sautelet Antoine", "Soudant David", "Hancisse Nathalie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEc1MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour la partie '\u00e9tude critique des grands courants p\u00e9dagogiques en fran\u00e7ais et en n\u00e9erlandais: a) Mener une r\u00e9flexion personnelle sur des questions actuelles de p\u00e9dagogie en  o utilisant l\u2019\u00e9clairage d'une s\u00e9rie d'auteurs cl\u00e9s  o d\u00e9veloppant un avis personnel illustr\u00e9 par des exemples personnels originaux  b) Expliciter la pens\u00e9e p\u00e9dagogique d'une s\u00e9lection d'auteurs cl\u00e9s.  c) Utiliser correctement et distinguer des concepts-cl\u00e9s permettant de r\u00e9fl\u00e9chir  aux grands courants de la pens\u00e9e p\u00e9dagogique.  \n Pour la partie '\u00e9tude critique des grands courants p\u00e9dagogiques en anglais':\n - adopter une d\u00e9marche r\u00e9flexive et critique par rapport \u00e0 l'histoire de grands courants p\u00e9dagogiques anglo-saxons du 20e si\u00e8cle et \u00e0 leur traduction en diverses m\u00e9thodes d'enseignement de l'anglais/de la langue seconde. - effectuer une recherche documentaire cibl\u00e9e en lie  n avec une m\u00e9thode d'enseignement et synth\u00e9tiser l'information dans un expos\u00e9 \u00e9crit o\u00f9 l'\u00e9tudiant d\u00e9crit et justifie des liens entre la th\u00e9orie et sa propre pratique sur le terrain. \n Pour la partie didactique du n\u00e9erlandais:\n - \u00a0adopter une d\u00e9marche r\u00e9flexive et critique par rapport \u00e0 l'enseignement du n\u00e9erlandais (grammaire, lexique, prononciation, ...) avec des outils num\u00e9riques; - concevoir une s\u00e9quence hybride et la confronter \u00e0 diff\u00e9rentes grilles d'\u00e9valuation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG503", "name": "Diff\u00e9renciation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy", "De Vriendt St\u00e9phanie", "Ayivor Yaovi", "Dondeyne St\u00e9phanie", "Corrillon Sylvain", "Invit\u00e9s Ext\u00e9rieurs:", "Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEc1MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 vise \u00e0 d\u00e9velopper les comp\u00e9tences suivantes:\n \n\n   \u00a0Concevoir, mettre en place, analyser (quant aux formes, moments, raisons\net mani\u00e8res de diff\u00e9rencier) et r\u00e9guler un dispositif de diff\u00e9renciation adapt\u00e9\nau contexte notamment gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9valuations diagnostiques et formatives.    Conna\u00eetre et identifier\nles principaux signes de troubles d'apprentissage et proposer des adaptations\ndans son enseignement, y compris pour les \u00e9l\u00e8ves int\u00e9gr\u00e9s.     Utiliser des\noutils annex\u00e9s dans ses pratiques de diff\u00e9renciation, puis comme grille de lecture\nde ses pratiques enseignantes.    Mettre en \u0153uvre des outils\nau service d\u2019une p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e (par exemple : outil de m\u00e9tacognition,\nanalyse d\u2019erreurs, intelligences multiples, ateliers, \u00e9valuations \u2026)      Se familiariser\navec les textes l\u00e9gaux traitant des dispositifs pr\u00e9vus pour des situations de troubles\nd\u2019apprentissages.    Clarifier son r\u00f4le d\u2019enseignant face \u00e0 un enfant\nqui pourrait relever de l\u2019enseignement sp\u00e9cialis\u00e9.    \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants:\n - Historique de l'\u00e9ducation centr\u00e9e sur l'enfant;  Formes, moments, raisons, objets et mani\u00e8res de diff\u00e9rencier;\n - Troubles de l'apprentissage (dyslexie, dysorthographie, dyscalculie, troubles de l'attention, ...);\n -\u00a0Limites de la diff\u00e9renciation\n   L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoir-faire suivants: \n - Outils au service d'une p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e \n - D\u00e9marche d'observation (ex: questionnaire, PIA, ...)\n - Dispositifs d'intervention et outils (ex : ateliers, tutorat, classe de besoin, rem\u00e9diation, ...)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG504", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr", "nl", "en"], "teachers": ["Soudant David", "Hancisse Nathalie", "Richir Cathy", "De Plee Marie", "De Smedt Anne", "Bouchez Isabelle", "Palm Marie", "Henin V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEc1MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour la partie didactique du NL dans le fondamental:\r \u2022Rep\u00e9rer les pratiques enseignantes sp\u00e9cifiques aux ma\u00eetres sp\u00e9ciaux de n\u00e9erlandais dans le fondamental\r \u2022Pr\u00e9parer et mettre en \u0153uvre des cours de n\u00e9erlandais langue \u00e9trang\u00e8re dans le fondamental, et ce en vue de se pr\u00e9parer \u00e0 la semaine de stage comme ma\u00eetre sp\u00e9cial de n\u00e9erlandais dans ce m\u00eame fondamental\r \r Pour la partie TGC:\r 1.Observer des situations de conflits \r 2.\u00catre capable de les analyser \u00e0 l\u2019aide d\u2019outils sp\u00e9cifiques \r 3.D\u00e9velopper son intelligence intrapersonnelle et interpersonnelle par des exercices et des m\u00e9thodes ad\u00e9quates (Communication non-violente, assertivit\u00e9, communication relationnelle, analyse transactionnelle) \r 4.Devenir ainsi un communicateur positif (sans perdant ni gagnant) \r 5.D\u00e9velopper sa cr\u00e9ativit\u00e9 relationnelle \r 6.S\u2019initier \u00e0 la n\u00e9gociation et \u00e0 la m\u00e9diation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG505", "name": "Maitriser le n\u00e9erlandais oral", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["De Plee Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEc1MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, l\u2019\u00e9tudiant: \u2022 m\u00e8ne un monologue ou un dialogue dans la langue-cible et argumente autour d\u2019une probl\u00e9matique abord\u00e9e (ou non) en classe en auto-r\u00e9gulant sa correction linguistique.\n \u2022 construit une d\u00e9marche m\u00e9thodologique coh\u00e9rente lors d\u2019une production orale et explicite celle-ci.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG506", "name": "Maitriser les composantes \u00e9crites, culturelles et didactiques du n\u00e9erlandais", "year": "2021-2022", "languages": ["nl"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Soudant David", "Henin V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEc1MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant: - communique de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession - ma\u00eetrise la langue orale au niveau C1 du Cadre Europ\u00e9en de R\u00e9f\u00e9rence (aisance, d\u00e9bit, prononciation, intonation, vocabulaire, syntaxe et argumentation) - ma\u00eetrise les contenus enseign\u00e9s ainsi que la m\u00e9thodologie de leur enseignement - entretient une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde culturel - d\u00e9veloppe la d\u00e9marche interculturelle, - argumente, structure sa pens\u00e9e, prend la parole en public, synth\u00e9tise les informations, travaille en \u00e9quipe, cherche et comprend l'information li\u00e9e aux th\u00e9matiques abord\u00e9es dans le cadre des activit\u00e9s d'apprentissage.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG509", "name": "Maitriser l\u2019anglais oral et sa didactique ainsi que les composantes culturelles de l'anglais", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Soudant David", "Henin V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEc1MDk=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant:\n - communique de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n - ma\u00eetrise la langue orale au niveau C1 du Cadre Europ\u00e9en de R\u00e9f\u00e9rence (aisance, d\u00e9bit, prononciation, intonation, vocabulaire, syntaxe et argumentation)\n - ma\u00eetrise les contenus enseign\u00e9s ainsi que la  m\u00e9thodologie de leur enseignement\n - entretient une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde culturel\n - d\u00e9veloppe la d\u00e9marche interculturelle, - argumente, structure sa pens\u00e9e, prend la parole en public, synth\u00e9tise les informations, travaille en \u00e9quipe, cherche et comprend l'information li\u00e9e \u00e0 un sujet sp\u00e9cifique (compare, analyse, contextualise)- 'Life Skills'", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG510", "name": "Maitriser les composantes \u00e9crites et m\u00e9thodologique de l\u2019anglais", "year": "2021-2022", "languages": ["en"], "teachers": ["Palm Marie", "Henin V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEc1MTA=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de cette unit\u00e9 d'enseignement, l'\u00e9tudiant :\r - communique de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession\r - ma\u00eetrise la langue \u00e9crite au niveau C1 du Cadre Europ\u00e9en de R\u00e9f\u00e9rence, tant du point de vue normatif que discursif\r - r\u00e9dige diff\u00e9rents types de textes en lien avec les th\u00e8mes abord\u00e9s aux cours d'anglais et adapte ses interventions \u00e9crites aux diff\u00e9rentes situations de communication\r - ma\u00eetrise les contenus enseign\u00e9s (grammaire et vocabulaire) ainsi que la m\u00e9thodologie de leur enseignement\r - comprend des articles de journaux, d\u2019internet et des extraits d\u2019interview\r - r\u00e9explique, reformule les concepts linguistiques et les applique dans des exercices \r - structure les apprentissages", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG603", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr", "nl", "en"], "teachers": ["Soudant David", "Richir Cathy", "De Plee Marie", "Hancisse Nathalie", "De Smedt Anne", "Enseignant.S Maitre.S De Formation Pratique", "Palm Marie", "Henin V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEc2MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Utiliser \u00e0 bon escient un site internet non destin\u00e9 \u00e0 l\u2019enseignement dans l\u2019\u00e9laboration d\u2019un cours de langue \u00e9trang\u00e8re\r \r Identifier sur internet des sites pouvant aider l\u2019enseignant en langues \u00e9trang\u00e8res dans sa pratique quotidienne et avoir un regard critique sur ces sites\r \r Utiliser \u00e0 bon escient mails, forums, r\u00e9seaux sociaux et autres outils TICE dans l'enseignement des langues", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG604", "name": "D\u00e9velopper ses comp\u00e9tences professionnelles au travers un stage linguistique", "year": "2021-2022", "languages": ["en", "nl"], "teachers": ["Henin V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEc2MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "G\u00e9rer\u00a0les\u00a0apprentissages\u00a0disciplinaires\u00a0et\u00a0interdisciplinaires\u00a0       Maitriser\u00a0les\u00a0savoirs\u00a0enseign\u00e9s\u00a0et \u00e0\u00a0enseigner,\u00a0ainsi\u00a0que la langue\u00a0d\u2019enseignement,\u00a0c\u2019est-\u00e0-dire se les\u00a0approprier, les\u00a0mettre\u00a0en\u00a0lien et y poser\u00a0un regard\u00a0critique.\u00a0    Utiliser\u00a0des\u00a0r\u00e9f\u00e9rents\u00a0didactiques\u00a0et\u00a0p\u00e9dagogiques\u00a0vari\u00e9s\u00a0(prescrits\u00a0et\u00a0choisis) pour\u00a0concevoir\u00a0des situations\u00a0d\u2019apprentissage.\u00a0          Concevoir\u00a0des\u00a0dispositifs\u00a0d\u2019apprentissage\u00a0en\u00a0analysant\u00a0la mati\u00e8re et\u00a0en\u00a0choisissant\u00a0une\u00a0m\u00e9thodologie\u00a0ainsi\u00a0qu\u2019un\u00a0mat\u00e9riel\u00a0adapt\u00e9s,\u00a0en\u00a0ce\u00a0compris\u00a0les\u00a0TICE.-\u00a0      G\u00e9rer\u00a0l'environnement\u00a0relationnel\u00a0au sein de la\u00a0classe\u00a0      Mettre\u00a0en\u00a0place des pratiques\u00a0d\u00e9mocratiques\u00a0de\u00a0citoyennet\u00e9\u00a0et de\u00a0d\u00e9veloppement\u00a0de\u00a0l\u2019autonomie.\u00a0    Favoriser\u00a0le dialogue\u00a0interculturel\u00a0dans le respect des\u00a0diff\u00e9rences.\u00a0      Agir dans la\u00a0communaut\u00e9\u00a0\u00e9ducative\u00a0        Mettre\u00a0en\u00a0\u0153uvre\u00a0en\u00a0\u00e9quipe\u00a0des\u00a0projets\u00a0et des\u00a0dispositifs\u00a0p\u00e9dagogiques\u00a0    Coop\u00e9rer\u00a0avec les\u00a0diff\u00e9rents\u00a0acteurs\u00a0externes\u00a0par le\u00a0biais\u00a0d\u2019une\u00a0communication\u00a0efficace,\u00a0en\u00a0vue\u00a0de\u00a0remplir\u00a0les missions de\u00a0l\u2019\u00e9cole.\u00a0      Se\u00a0d\u00e9velopper\u00a0personnellement\u00a0et\u00a0professionnellement\u00a0      Enrichir\u00a0sa\u00a0culture\u00a0g\u00e9n\u00e9rale\u00a0en\u00a0adoptant\u00a0une\u00a0attitude de recherche et de\u00a0curiosit\u00e9\u00a0intellectuelle.\u00a0    Elaborer\u00a0un\u00a0projet\u00a0professionnel\u00a0en\u00a0lien avec les\u00a0enjeux\u00a0du m\u00e9tier.\u00a0\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG61T", "name": "TFE", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Soudant David", "Crutzen Denis", "Hancisse Nathalie", "De Plee Marie", "Richir Cathy", "Bouchez Isabelle", "Les Promoteurs Et Lecteurs Des Tfe.", "Ayivor Yaovi", "Palm Marie", "Henin V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEc2MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour Travail de fin d\u2019\u00e9tude (T.F.E.)\n \n Le TFE permet de mener \u00e0 bien une recherche de longue haleine qui s\u2019appuie sur une d\u00e9marche rigoureuse int\u00e9grant plusieurs facettes de la formation. Il est caract\u00e9ristique  de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Il s\u2019inscrit dans une perspective de recherche et de professionnalisation du m\u00e9tier.  \n  Il constitue un outil privil\u00e9gi\u00e9 de formation car, pour son \u00e9laboration, l\u2019\u00e9tudiant est oblig\u00e9 de se mettre en situation de recherche, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019entreprendre un processus  de r\u00e9flexion et de questionnement sur les apports th\u00e9oriques et pratiques de sa propre formation.  \n  Les objectifs g\u00e9n\u00e9raux du TFE sont d\u2019amener l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 : - choisir un sujet d\u2019\u00e9tude coh\u00e9rent avec l\u2019orientation professionnelle, - effectuer une recherche documentaire,  - mener \u00e0 bien une r\u00e9flexion personnelle approfondie, - formuler ses id\u00e9es par \u00e9crit de mani\u00e8re structur\u00e9e, - mettre en \u0153uvre une d\u00e9marche pratique, - pr\u00e9senter correctement son travail sans erreur de style ni faute d\u2019orthographe, - d\u00e9fendre ses id\u00e9es.  \n  A ces objectifs tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9raux s\u2019ajoutent des objectifs plus sp\u00e9cifiques. Le TFE intervient dans la formation des \u00e9tudiants \u00e0 plus d\u2019un titre : outre qu\u2019il donne l\u2019occasion de  travailler en autonomie, il permet \u00e9galement d\u2019exercer un certain nombre de comp\u00e9tences transversales entrant dans le cadre d\u2019une formation intellectuelle d\u2019un niveau  d\u2019enseignement sup\u00e9rieur.\n \n Pour le projet professionnel :\n  -pouvoir choisir, d\u00e9finir et d\u00e9crire (formaliser, \u00e9crire et pr\u00e9senter) un projet p\u00e9dagogique personnel de formation en relation avec un endroit de stages libre en Belgique ou \u00e0 l'\u00e9tranger. - pouvoir g\u00e9rer de fa\u00e7on autonome la r\u00e9alisation de ce projet . - Pouvoir \u00e9valuer la qualit\u00e9 et la pertinence de son projet en lien avec l'ensemble de la formation - prendre connaissance de tous les espaces professionnels possibles pour un enseignant - construire la d\u00e9marche de r\u00e9alisation et \u00e9tablir les liens avec son propre projet professionnel. - r\u00e9pondre aux questionnements des \u00e9tudiants pour leur entr\u00e9e dans le m\u00e9tier (vis\u00e9e pratique en lien avec le cours identit\u00e9 enseignante)  Acquis li\u00e9s \u00e0 l\u2019initiation \u00e0 la p\u00e9dagogie Freinet : - Cette initiation \u00e0 la p\u00e9dagogie Freinet aura comme objectif principal de mettre les \u00e9tudiants dans une posture de r\u00e9flexion sur sa pratique, sa posture et son projet professionnel.  - Le projet se construit autour de la p\u00e9dagogie Freinet, ses valeurs, la m\u00e9thode naturelle, le t\u00e2tonnement exp\u00e9rimental.  - Mise en place d\u2019un processus de dialogue constructif avec les enseignants et leurs pairs  - D\u00e9velopper un regard critique sur la scolastique. - La pr\u00e9sence des \u00e9tudiants est obligatoire \u00e0 tous les cours.\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "LG62T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Navez V\u00e9ronique", "Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TEc2MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour le volet Identit\u00e9:\n Pour Prendre en compte les devoirs de l'enseignant dans les diff\u00e9rents aspects de sa fonction et de ses relations professionnelles en r\u00e9f\u00e9rence aux d\u00e9crets et au r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral du personnel de l'enseignement catholique.\n - Amorcer la r\u00e9flexion sur les responsabilit\u00e9s individuelles et collectives de l'enseignant.\n - Exprimer en termes clairs sa philosophie de l'enseignement.\n - Avoir une r\u00e9flexion critique sur les finalit\u00e9s et valeurs de l'\u00e9ducation et de la profession enseignante.\n - Avoir une approche de ce qu'est la d\u00e9ontologie et construire des \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9ontologie enseignante, en phase avec l'Ecole d'aujourd'hui et la soci\u00e9t\u00e9.\n - Mener un travail r\u00e9flexif autour du Serment de Socrate.\n \n Pour le volet Formation \u00e0 la neutralit\u00e9, la formation vise \u00e0 :\n - conna\u00eetre et comprendre les enjeux des d\u00e9crets neutralit\u00e9 en vigueur dans l'enseignement\n - pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant aux missions, devoirs et savoir-\u00eatre n\u00e9cessaires pour postuler \u00e0 un emploi \u00e0 titre d\u00e9finitif dans l\u2019enseignement li\u00e9 aux d\u00e9crets neutralit\u00e9.\n Attention, pour ce volet (qui n'entre pas dans la certification globale de l'\u00e9tudiant), une attestation est d\u00e9livr\u00e9e apr\u00e8s l'obtention du dipl\u00f4me (les d\u00e9tails pratiques de cette attestation seront d\u00e9livr\u00e9s au cours). Cette attestation peut \u00eatre demand\u00e9e \u00e0 un.e enseignante.e dans le cadre de son engagement \u00e0 titre d\u00e9finitif dans les r\u00e9seaux li\u00e9s aux d\u00e9crets neutralit\u00e9.\ufeff \n Pour le volet Sociologie et Politique de l'Education, les objectifs de l\u2019activit\u00e9 d\u2019enseignement et les comp\u00e9tences \u00e0 d\u00e9velopper en r\u00e9f\u00e9rence au D\u00e9cret du 12/12/2000 sont :\n - mobiliser des connaissances en sciences humaines pour une juste interpr\u00e9tation des situations v\u00e9cues en classe et autour de la classe ainsi que pour une meilleure adaptation aux publics scolaires\n - entretenir des relations de partenariat efficace avec l\u2019institution, les coll\u00e8gues et les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves\n - \u00eatre inform\u00e9 sur son r\u00f4le au sein de l\u2019institution scolaire et exercer la profession d\u2019enseignant telle qu\u2019elle est d\u00e9finie dans les textes l\u00e9gaux de r\u00e9f\u00e9rence\n - mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 sa pratique quotidienne.   Plus particuli\u00e8rement, ce cours vise \u00e0 susciter et \u00e0 d\u00e9velopper chez le futur enseignant une prise de conscience de son insertion politique, sociale et \u00e9conomique dans la soci\u00e9t\u00e9. Dans cette perspective, l\u2019\u00e9tudiant doit pouvoir analyser l\u2019impact des d\u00e9terminants socioculturels sur la trajectoire scolaire et sociale de l\u2019apprenant et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des pistes d\u2019action qui permettraient d\u2019\u00e9chapper \u00e0 ces d\u00e9terminismes sociaux. Pour ce faire, le cours demande une r\u00e9flexion en profondeur sur les m\u00e9canismes et les choix politiques qui sous-tendent l\u2019organisation de notre enseignement en Belgique. \nUne place importante sera accord\u00e9e \u00e0 la d\u00e9mocratie et \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.  \n \nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le cours pr\u00e9sentera \n- quelques enjeux de la sociologie de l\u2019\u00e9ducation (in\u00e9galit\u00e9s sociales, habitus,reproduction,r\u00e9flexivit\u00e9\u2026) \n- le concept de citoyennet\u00e9 et sa mise en place dans une pratique enseignante \n- une approche de la politique de l\u2019enseignement en Belgique et en Europe \n- l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances dans l\u2019enseignement en Belgique en comparaison avec d\u2019autres pays \n- quelques probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l\u2019enseignement (redoublement, tronc commun, formation, enseignement diff\u00e9renci\u00e9\u2026)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA101", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 I", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUExMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes (Missions de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u2013 R\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences de l\u2019enseignant - Conf\u00e9rence des ministres \n europ\u00e9ens en avril 2009) :\n \u2022 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n \u2022 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover  \u2022 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n \u2022 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9  \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u2022 Comprendre les r\u00e9flexions philosophiques expos\u00e9es dans chacun des extraits propos\u00e9s dans le syllabus et leurs liens avec les programmes d\u2019EPC\ufeff (Education \u00e0 la philosophie et \u00e0 la citoyennet\u00e9).\n \u2022 Remettre en contexte chacun des extraits (courant philosophique, p\u00e9riode historique).\n \u2022 Identifier les caract\u00e9ristiques de chacun des courants de pens\u00e9e \u00e9tudi\u00e9s. \n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe, sur base du syllabus et de la pr\u00e9sence au cours, les aptitudes suivantes :\n \u2022 Aptitude \u00e0 comprendre le message implicite et/ou explicite d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 d\u00e9velopper une attitude r\u00e9flexive et critique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 rep\u00e9rer l\u2019articulation logique d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 argumenter, \u00e0 l\u2019aide d\u2019outils th\u00e9oriques philosophiques, sa propre position philosophique sur une question li\u00e9e \u00e0 l\u2019enseignement, l\u2019\u00e9ducation et \u00e0 la citoyennet\u00e9.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA102", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanmeerhaeghe Sophie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUExMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : - Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : * Introduction \u00e0 l'\u00e9tude du d\u00e9veloppement humain : les concepts fondamentaux, les influences sur le d\u00e9veloppement, les grandes th\u00e9ories du d\u00e9veloppement. * Les d\u00e9buts de la vie ; * Les deux premi\u00e8res ann\u00e9es : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge pr\u00e9scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'adolescence : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge adulte : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9.  Ces savoirs sont utilis\u00e9s pour analyser des situations observables en enseignement dont, par exemple, le d\u00e9veloppement du langage (oral, \u00e9crit, dessin), la r\u00e9solution de probl\u00e8mes, la gestion des espaces, le d\u00e9veloppement de l'identit\u00e9 et de la relation aux autres, des questions vives de la soci\u00e9t\u00e9, ...  Au niveau des aptitudes : * D\u00e9couvrir les concepts ; * R\u00e9-expliquer, reformuler les concepts ; * Mettre les concepts en lien.\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA103", "name": "Communication \u00e9crite", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gillain Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUExMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 l'objectif suivant : communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \n \u2022 s'approprier les r\u00e8gles d\u2019orthographe et de grammaire de base ; \n \u2022 maitriser des techniques du r\u00e9sum\u00e9 de texte en veillant particuli\u00e8rement au respect de la situation de communication, \u00e0 la coh\u00e9rence textuelle et \u00e0 la clart\u00e9 de la langue. \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : \n \u2022 prendre conscience de la complexit\u00e9 de la production d'\u00e9crits (planification, mise en texte, relecture)\n \u2022 prendre conscience de ses propres difficult\u00e9s orthographiques et/ou syntaxiques \u00e0 l\u2019\u00e9crit et \u00eatre capable d\u2019y rem\u00e9dier, notamment en faisant usage d\u2019outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue, ...) \u2022 affiner sa capacit\u00e9 \u00e0 rep\u00e9rer des erreurs de langue dans un texte donn\u00e9, \u00e0 les corriger et \u00e0 les justifier, notamment en faisant usage d'outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue, ...)\u00a0 \u2022 faire usage d\u2019un lexique vari\u00e9 au sein de structures de phrases correctes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA104", "name": "P\u00e9dagogie g\u00e9n\u00e9rale et identit\u00e9 enseignante", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ayivor Yaovi", "Corrillon Sylvain"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUExMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n -\tMod\u00e8les d\u2019enseignement\n -\tNotion d'apprentissage \n -\tNotion de comp\u00e9tence\n -\tLes comp\u00e9tences professionnelles de l\u2019enseignant\n -\tL\u2019interdisciplinarit\u00e9\n -\tLe d\u00e9cret \"Missions\"\n -\tMod\u00e8les de professionnalit\u00e9 de L\u00e9opold Paquay\n -\tTaxonomie de Tirtiaux et de Bloom\n -\tD\u00e9marche de d\u00e9lib\u00e9ration \u00e9thique\n -\tTensions en p\u00e9dagogie\n -\tLa structure de l\u2019enseignement francophone belge\n -\tLes diff\u00e9rents mod\u00e8les d\u2019enseignement-apprentissage\n -\tL\u2019observation : de l\u2019\u00e9l\u00e8ve, du groupe d\u2019\u00e9l\u00e8ves, de la p\u00e9dagogie utilis\u00e9e dans l\u2019institution, par le professeur et  l\u2019adaptation possible dans la pr\u00e9sentation d\u2019une s\u00e9quence de cours\n -\tLes comp\u00e9tences individuelles des \u00e9tudiants au service des comp\u00e9tences du futur enseignant\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n -Analyse r\u00e9flexive : allers et retours continuels entre th\u00e9orie, pratique et v\u00e9cu", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA105", "name": "Arithm\u00e9tique, nombres et m\u00e9thodologie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gilbert Th\u00e9r\u00e8se"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUExMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes. \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.\n Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique (appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques, mettre en question ses connaissances et ses pratiques).\n Concevoir des situations d\u2019apprentissage (choisir des approches didactiques vari\u00e9es et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation).\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants.\n \n Arithm\u00e9tique \u00e9l\u00e9mentaire\n Diviseurs et multiples, PGCD et PPCM, nombres premiers entre eux, nombres premiers, d\u00e9composition en produit de facteurs premiers (existence et unicit\u00e9).\n \n Apprentissage des fractions\u00a0 Concept de fractions, divers aspects, op\u00e9rations et comparaison.\n  De la mesure des grandeurs aux irrationnels\n Comparaisons de longueurs, mesures et nombres naturels : des pavages vers les communes mesures, l'algorithme d'Euclide.\n Comparaisons de longueurs et nombres irrationnels : d\u00e9couverte de longueurs incommensurables et red\u00e9couverte des irrationnels, \u00e9critures (d\u00e9cimale ou en fraction continue) des nombres.\n Histoire de la d\u00e9couverte des irrationnels.\n  Le contenu est susceptible d\u2019\u00eatre adapt\u00e9.  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes (AA) Approfondir la compr\u00e9hension de concepts et r\u00e9sultats fondamentaux sur les nombres naturels et r\u00e9els. Progresser dans l'acquisition de la rigueur math\u00e9matique et l'art de d\u00e9montrer. Distinguer entre intuition, conviction et d\u00e9monstration. Exploiter l\u2019histoire des math\u00e9matiques pour aborder l\u2019\u00e9pist\u00e9mologie des notions et th\u00e9ories li\u00e9es aux nombres. Analyser des \u00e9l\u00e9ments d\u2019enseignement des nombres avec l\u2019\u00e9clairage de connaissances plus approfondies.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "AP303", "name": "Maitrise de la langue", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Cangh Agn\u00e8s"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=QVAzMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "La ma\u00eetrise suffisante de la langue fran\u00e7aise n\u2019est pas l\u2019apanage exclusif des futurs professeurs de fran\u00e7ais, m\u00eame si, pour eux, elle rev\u00eat un caract\u00e8re encore plus important. L\u2019exp\u00e9rience nous a montr\u00e9 qu\u2019elle n\u2019est pas toujours suffisamment acquise, f\u00fbt-ce apr\u00e8s une ann\u00e9e de cours en BAC 1. Or, dans ses cours comme en toute circonstance, le futur enseignant A.E.S.I., dans ses communications \u00e9crites aux \u00e9l\u00e8ves, parents, coll\u00e8gues et intervenants ext\u00e9rieurs, est tenu de s'exprimer correctement par \u00e9crit. On attend aussi de lui qu'il d\u00e9tecte les erreurs et les corrige dans les \u00e9crits de ses \u00e9l\u00e8ves. La ma\u00eetrise de ce savoir-faire, mais aussi des savoirs et comp\u00e9tences sur lesquels ils se fondent, sont ici sp\u00e9cialement vis\u00e9s. On visera donc un transfert m\u00e9thodologique.\n \n En somme, il s'agira:\n \n - d'\u00eatre capable de s'exprimer par \u00e9crit en fran\u00e7ais correct, dans\n  toutes les circonstances de la communication ;\n - d'adopter une attitude r\u00e9flexive sur la langue. \n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les acquis d\u2019apprentissages suivants :\n \n 1) r\u00e9visions grammaticales et orthographiques: \n - maitriser les connaissances d\u00e9claratives, proc\u00e9durales et conditionnelles de l\u2019orthographe de la langue fran\u00e7aise (notamment la ponctuation, la nouvelle orthographe, l\u2019adjectif verbal/le participe pr\u00e9sent, la concordance des temps). \n Objectifs \n \n - caract\u00e9ristiques du texte argumentatif (th\u00e8me, th\u00e8se, probl\u00e9matique, arguments, types d'arguments, \u00e9nonciation en 'je', interpellation du destinataire, structures argumentatives...); - notion de paragraphe argumentatif ; - organisateurs textuels ; - analyse de la situation de communication et ad\u00e9quation des arguments au contexte et au destinataire ; - outils linguistiques pour marquer l'accord, le d\u00e9saccord (expression des modalit\u00e9s).  Les \u00e9tudiants sont \u00e9galement invit\u00e9s \u00e0 revoir certains points orthographiques et grammaticaux en autonomie (l'accord du verbe et du participe pass\u00e9, tout/m\u00eame/quelque, l'emploi de l'indicatif pr\u00e9sent et du subjonctif pr\u00e9sent, les homophones...)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA106", "name": "Initiation \u00e0 la recherche et m\u00e9thodologie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Convent Alexandra", "Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUExMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover (adopter une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle, appr\u00e9cier la qualit\u00e9 des documents p\u00e9dagogiques)\n \n D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement (s\u2019approprier l'\u00e9pist\u00e9mologie, les d\u00e9marches et m\u00e9thodes propres aux math\u00e9matiques)\n \n Le module de RECHERCHE DOCUMENTAIRE vise \u00e0 :\n - Acqu\u00e9rir une d\u00e9marche de recherche documentaire en vue d\u2019un transfert en situation d\u2019enseignement:\n - formuler une probl\u00e9matique de recherche en coh\u00e9rence avec la discipline enseign\u00e9e; \n -s\u00e9lectionner des ressources pertinentes et fiables ; \n -produire une synth\u00e8se personnelle respectant les r\u00e8gles scientifiques.\n \n Le module de METHODOLOGIE vise \u00e0 donner des rep\u00e8res th\u00e9oriques sur les diff\u00e9rentes types de probl\u00e8mes et la m\u00e9thodologie de leur mise en \u0153uvre dans les classes, ainsi qu'\u00e0 faire d\u00e9couvrir diff\u00e9rents dispositifs favorisant la construction des savoirs. L'\u00e9tudiant est amen\u00e9  \u00e0 vivre diff\u00e9rentes activit\u00e9s, \u00e0 les analyser,  les r\u00e9diger, les am\u00e9liorer, \u00e0 prendre du recul, en vue d'\u00eatre capable de transf\u00e9rer par lui-m\u00eame les savoirs m\u00e9thodologiques d\u00e9couverts, lors de la conception d\u2019activit\u00e9s d\u2019enseignement.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA107", "name": "Structures math\u00e9matiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Convent Alexandra"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUExMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r \r Le notion centrale de la sym\u00e9trie, de l'indiscernabilit\u00e9. Il nous faudra au pr\u00e9alable d\u00e9finir les notions d\u2019ensembles structur\u00e9s et de relations. Ensuite l\u2019outil qui nous permettra de mesurer la sym\u00e9trie d'un objet est la structure alg\u00e9brique de groupe. L'importance du groupe vient du fait que les automorphismes de n'importe quelle structure forment un groupe. Par exemple, les frises sont conserv\u00e9es par des transformations du plan qui forment un groupe.  \r \r Nous allons principalement travailler sur des ensembles structur\u00e9s 'simples', les graphes. Nous verrons donc quelques \u00e9l\u00e9ments de th\u00e9orie des graphes. \r \r Et puisque nous nous int\u00e9resserons aux permutations qui conservent ces graphes, nous d\u00e9finirons  les concepts de fonctions, d'applications, d'injections, de surjections,...\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r -acqu\u00e9rir de nouvelles connaissances dans les domaines de l\u2019alg\u00e8bre, la logique et la g\u00e9om\u00e9trie\r -utiliser l\u2019alg\u00e8bre pour \u00e9tudier des objets g\u00e9om\u00e9triques\r -organiser ses connaissances et \u00e9tablir des liens \r -ancrer la mati\u00e8re du secondaire inf\u00e9rieur dans un cadre plus large, g\u00e9n\u00e9raliser des concepts vus en secondaire inf\u00e9rieur.\r -r\u00e9soudre des probl\u00e8mes gr\u00e2ce \u00e0 des ensembles math\u00e9matiques simples : les graphes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA109", "name": "Trigonom\u00e9trie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Berlanger Isabelle"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUExMDk=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants.\n \n Introduction \u00e0 la trigonom\u00e9trie selon un point de vue historique : la th\u00e9orie des cordes de Ptol\u00e9m\u00e9e ; construction d'une table des cordes ; lien avec la trigonom\u00e9trie usuelle.\n La trigonom\u00e9trie comme outil de calcul dans des situations vari\u00e9es ; les nombres trigonom\u00e9triques comme rapports ; mesure de distances inaccessibles.\n \n Par ailleurs, \u00e0 travers le cours, une attention particuli\u00e8re sera port\u00e9e \u00e0 la m\u00e9thodologie des math\u00e9matiques.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA110", "name": "Base de g\u00e9om\u00e9trie et d'alg\u00e8bre", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Berlanger Isabelle"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUExMTA=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants.\n  Mati\u00e8re de 1\u00e8re secondaire \u00e0 3e secondaire:  Nombres et alg\u00e8bre  Calcul \u00e9l\u00e9mentaire (propri\u00e9t\u00e9s des op\u00e9rations, op\u00e9rations sur les entiers, d\u00e9cimaux, fractions, pourcentages, \u2026), calcul sur les racines carr\u00e9es, proportionnalit\u00e9, fonctions (approche graphique et fonctions du premier degr\u00e9), \u00e9quations et in\u00e9quations (\u00e0 une et deux inconnues), puissances, calcul alg\u00e9brique, polyn\u00f4mes, factorisation et transformation d\u2019expression.   G\u00e9om\u00e9trie  Triangles, quadrilat\u00e8res et polygones r\u00e9guliers (propri\u00e9t\u00e9s, p\u00e9rim\u00e8tre, aire), cercle ; distances et angles (y compris angles dans un cercle) ; solides (aire et volume, repr\u00e9sentation plane) ; isom\u00e9tries du plan et figures isom\u00e9triques, cas d'isom\u00e9trie des triangles ; th\u00e9or\u00e8me de Pythagore ; projection parall\u00e8le, \ufeffth\u00e9or\u00e8me de Thal\u00e8s et figures semblables ; trigonom\u00e9trie dans le triangle rectangle.   Comp\u00e9tences transversales : Argumenter, justifier D\u00e9montrer R\u00e9diger une r\u00e9solution d'exercice, de probl\u00e8me Communiquer en fran\u00e7ais et en langage math\u00e9matique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA201", "name": "Maitriser une communication orale", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gillain Marie", "Amandt Val\u00e9rie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUEyMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n -\tQu\u2019est-ce que la communication ?\n -\tLa communication non violente\n -\tLa relation p\u00e9dagogique\n -\tLe concept de soi\n -\tLes probl\u00e8mes de communication \n -\tLa communication non-verbale \n -\tPerception et communication \n -\tLes \u00e9motions et les sentiments \n -\tLa ma\u00eetrise orale de la langue fran\u00e7aise \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : - D\u00e9velopper l\u2019aisance corporelle, l\u2019imagination, la concentration et la confiance en soi ; - Pr\u00e9senter un expos\u00e9 oral et personnel ;  - Faire usage d\u2019un lexique adapt\u00e9 \u00e0 la situation de communication dans des structures de phrases correctes ;  - Analyser de fa\u00e7on r\u00e9flexive sa communication en situation p\u00e9dagogique afin d\u2019\u00eatre en mesure de la r\u00e9guler. \ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA202", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUEyMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n -\tCr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n -\t Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Des connaissances th\u00e9oriques \u00e0 propos :\n 1.\tdes grands courants historiques de la psychologie des apprentissages :\n - Le b\u00e9haviorisme\n - Le n\u00e9o-b\u00e9haviorisme\n - La psychologie de la forme (ou Gestalt)\n - Le cognitivisme\n - Le constructivisme\n - Le socio-constructivisme\n \n \n 2.\tde th\u00e9matiques transversales : \u00a0 - L'apprentissage en \u00e9quipe  - Les m\u00e9canismes cognitifs - Les aspects sociaux influen\u00e7ant l'apprentissage  - la motivation \u00e0 apprendre - ... \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n L\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019expliquer les savoirs (les grands courants et leurs concepts-cl\u00e9s) et leurs impacts sur la pratique du m\u00e9tier. Il pourra porter un regard critique nuanc\u00e9, faire des liens entre les concepts et th\u00e9ories. Il pourra illustrer les concepts par des exemples.  Il pourra proposer et justifier des choix de pratiques p\u00e9dagogiques en lien avec ces savoirs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA203", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 II", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUEyMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'apprentissage, l'\u00e9tudiant.e devrait pouvoir : - se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l'\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques, sociaux et \u00e9thiques - s'impliquer en professionnel capable d'analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses \u00e9motions, ses pr\u00e9jug\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes exprim\u00e9es en termes de :  - Savoirs : appropriation des concepts de r\u00e9f\u00e9rence li\u00e9s \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle, \u00e0 la dimension de genre et \u00e0 l'interculturalit\u00e9 - Savoir-faire : rep\u00e9rer et analyser les incidents li\u00e9s \u00e0 ces dimensions culturelles et/ou de genre et mobiliser des outils pour traiter des situations concr\u00e8tes - Savoir-\u00eatre : d\u00e9velopper une attitude de d\u00e9centration, de compr\u00e9hension et de n\u00e9gociation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA205", "name": "Aires et volumes", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Convent Alexandra"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUEyMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les  comp\u00e9tences suivantes .\n - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement.\n - Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique. \n - Concevoir des situations d\u2019apprentissage (choisir des approches didactiques vari\u00e9es et appropri\u00e9es au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences vis\u00e9es dans le programme de formation).\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les  savoirs suivants  : aires et volumes,\u00a0  \n - Notion d\u2019aire et de volume, de mesures de grandeurs. - Formule (de mesure) d\u2019aire du rectangle et difficult\u00e9 \u00e9pist\u00e9mologique li\u00e9e \u00e0 cette formule.\n - Aire des quadrilat\u00e8res classiques, des polygones r\u00e9guliers, du triangle et m\u00e9thodologie.\n - Aire et p\u00e9rim\u00e8tre du disque : apport d'Euclide, d'Archim\u00e8de. Comparaison avec une approche plus intuitive.\n - Volume des prismes, cylindres.\n - Volume de la pyramide et de la sph\u00e8re. Approche intuitive et approche rigoureuse. Histoire de ces probl\u00e9matiques. Apport de Liu Hui et d\u2019Archim\u00e8de.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA206", "name": "Logique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Berlanger Isabelle"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUEyMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Une connaissance de base en logique formelle, point de vue s\u00e9mantique ;\n la compr\u00e9hension de concepts et m\u00e9thodes fondamentaux des math\u00e9matiques ;\n une structuration des connaissances en un r\u00e9seau coh\u00e9rent, o\u00f9 puisse s\u2019inscrire chaque notion nouvelle ult\u00e9rieurement rencontr\u00e9e.\n \n On travaillera principalement la logique propositionnelle, avec une incursion en logique des pr\u00e9dicats. La notion centrale est celle de raisonnement correct. L'accent est mis sur le lien entre logique et langage, avec une ouverture au monde de la communication (pubs, d\u00e9bats, argumentation), ainsi que sur le lien avec les math\u00e9matiques. \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n Etre capable de communiquer en plusieurs langages, notamment formel et naturel ;\n Acqu\u00e9rir une pr\u00e9cision dans le langage et l'argumentation ;\n Se poser des questions ; se doter d'outils pour y r\u00e9pondre de mani\u00e8re rigoureuse ;\n \n \u00c9tablir un maximum de liens entre les notions rencontr\u00e9es au cours et le monde quotidien, ainsi que les autres cours.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA207", "name": "Physique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ghorbal Sonia"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUEyMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\n \u2022 Ma\u00eetriser les notions de temps, position, vitesse et acc\u00e9l\u00e9ration, MRU, MRUA, MU et MUA ;\n \u2022\tUtiliser les notions vues pour analyser un graphique et r\u00e9soudre un probl\u00e8me num\u00e9rique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA22T", "name": "Nombres et m\u00e9thodologie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Nieuwenhoven Pierre", "Ghorbal Sonia"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUEyMlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "En nombres : base et syst\u00e8me de num\u00e9ration, nombre, chiffre, calcul mental et \u00e9crit dans diff\u00e9rentes bases de num\u00e9ration, syst\u00e8mes de num\u00e9ration \u00e9crite appartenant \u00e0 l\u2019Histoire, caract\u00e9ristiques de nos syst\u00e8mes \u00e9crits et oraux actuels, aspects cardinal et ordinal du nombre, construction th\u00e9orique des nombres naturels.  Algorithmes \u00e9crits pour les 4 op\u00e9rations dans n\u2019importe quelle base, algorithme de division euclidienne, diviseurs et multiples, nombres premiers, caract\u00e8res de divisibilit\u00e9 dans n\u2019importe quelle base.\u00a0 \n En m\u00e9thodologie : analyse de moments d\u2019enseignement mis en \u0153uvre pour aborder ces diff\u00e9rentes notions math\u00e9matiques : faire construire une d\u00e9finition, une synth\u00e8se, un cahier de l\u2019\u00e9l\u00e8ve, mener une correction d\u2019exercice, faire construire un savoir par chaque \u00e9l\u00e8ve en lieu et place de lui \u00ab expliquer \u00bb. Utilisation de l\u2019erreur d\u2019un \u00e9l\u00e8ve comme source d\u2019information pour l\u2019enseignant, comme situation d\u2019apprentissage pour une classe. Construction de questions de relance et d\u2019outils d\u2019aide.  R\u00e9flexions autour du travail de groupe( points de vue personnel et m\u00e9thodologique). Construction de diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments d\u2019une pr\u00e9paration \u00e9crite.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA23T", "name": "Stage", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lhoir Herv\u00e9", "Havaux M\u00e9lanie", "Convent Alexandra", "Ayivor Yaovi"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUEyM1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs, savoir-faire et attitudes suivants :   r\u00e9diger des fiches de pr\u00e9parations compl\u00e8tes ;\n  utiliser pertinemment les programmes et r\u00e9f\u00e9rentiels de comp\u00e9tences ad\u00e9quats ;\n  r\u00e9diger les objectifs d\u2019une le\u00e7on ;   citer ses sources avec pr\u00e9cision ;   cibler les comp\u00e9tences relatives \u00e0 une le\u00e7on ;\n  choisir ad\u00e9quatement des ressources en fonction du niveau des \u00e9l\u00e8ves et de l\u2019ann\u00e9e d\u2019\u00e9tude concern\u00e9e ;\n  r\u00e9diger un d\u00e9roulement m\u00e9thodologique (mati\u00e8re/m\u00e9thode/timing) ;\n  \u00e9laborer des consignes claires et pr\u00e9cises ;\n  concevoir le cahier de l'\u00e9l\u00e8ve avec clart\u00e9 et pr\u00e9cision \n  cibler les exercices d\u2019application ;\n  concevoir une disposition tabulaire.\n  \nD\u00e9velopper sa propre expression vocale et gestuelle :\n    exploiter et d\u00e9velopper diff\u00e9rents modes d\u2019expression (verbaux et non-verbaux) ;   adopter une attitude bienveillante, dynamique et enthousiaste.    \nMa\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise\n Ma\u00eetrise de la mati\u00e8re enseign\u00e9e", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA301", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Ait Iftene Thiziri", "Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUEzMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage , l\u2019\u00e9tudiant  \r \r - aura r\u00e9fl\u00e9chi, par-del\u00e0 et \u00e0 travers les diff\u00e9rentes disciplines de la formation, \u00e0 la mise en \u0153uvre de projets/moyens p\u00e9dagogiques susceptibles d\u2019aborder en classes les th\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle (interculturalit\u00e9)et \u00e0 la dimension de genre ;\r \r - sera sensibilis\u00e9 \u00e0 une d\u00e9marche sp\u00e9cifique pour l\u2019aider \u00e0 enseigner en milieux multiculturels et d\u00e9velopper dans ceux-ci des pratiques de citoyennet\u00e9 et de \u00ab vivre ensemble \u00bb.\r \r L\u2019activit\u00e9 d\u00e9veloppe des informations via diverses visites et rencontres  dans des secteurs associatifs (ou autres), permettant des approches th\u00e9matiques telles que notamment: les migrations, la pr\u00e9carit\u00e9 socio-\u00e9conomique, le dialogue interreligieux, les discriminations de genre, la citoyennet\u00e9\u2026\r A l\u2019aide de ces informations et au d\u00e9part d\u2019une probl\u00e9matique choisie ou impos\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019appliquer une d\u00e9marche interculturelle favorisant la d\u00e9centration, l\u2019ouverture et la  n\u00e9gociation \r \r   Sur la d\u00e9marche interculturelle, voir notamment COHEN-EMRIQUE M., La formation des enseignants : pour une approche interculturelle, dans La pluralit\u00e9 culturelle dans les syst\u00e8mes \u00e9ducatifs europ\u00e9ens, PUF, Nancy, 1993, p. 10-37.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA302", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUEzMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "1.\tPouvoir utiliser de fa\u00e7on pertinente et correcte les apports th\u00e9oriques du cours pour analyser des situations d\u2019apprentissage\r 2.\tPouvoir formuler une r\u00e9flexion sur les implications qui peuvent \u00eatre tir\u00e9es de cette analyse pour les pratiques d\u2019enseignement ou de formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA303", "name": "Maitrise de la langue", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Cornil Annick"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUEzMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les objectifs suivants :  \n\n     \n\n Pour le cours de \u00ab grammaire du texte et de la phrase \u00bb : \n\n - observer les r\u00e8gles qui r\u00e9gissent la jonction des phrases ; \n\n - comprendre et analyser les phrases d\u00e9riv\u00e9es ;  \n\n - d\u00e9velopper l\u2019analyse grammaticale pour parfaire\nla compr\u00e9hension de textes ; \n\n - rep\u00e9rer les marques du discours rapport\u00e9 et en\nappr\u00e9cier les particularit\u00e9s ; \n\n - introduire les diff\u00e9rents types de discours et\nmodifier le type de discours en respectant la syntaxe ; \n\n - justifier l\u2019emploi des modes et des temps dans\nles P simples et d\u00e9riv\u00e9es. \n\n     \n\n Pour le cours de \u00ab maitrise \u00e9crite de la langue fran\u00e7aise \u00bb :  La maitrise suffisante de la langue fran\u00e7aise n\u2019est pas l\u2019apanage exclusif des futurs professeurs de fran\u00e7ais, m\u00eame si, pour eux, elle rev\u00eat un caract\u00e8re encore plus important. L\u2019exp\u00e9rience nous a montr\u00e9 qu\u2019elle n\u2019est pas toujours suffisamment acquise, f\u00fbt-ce apr\u00e8s une ann\u00e9e de cours en BAC 1. Or, en toutes circonstances, le futur enseignant A.E.S.I., dans ses communications \u00e9crites aux \u00e9l\u00e8ves, parents, coll\u00e8gues et intervenants ext\u00e9rieurs est tenu de s'exprimer correctement. On attend aussi de lui qu'il d\u00e9tecte les erreurs et les corrige dans les copies de ses \u00e9l\u00e8ves. La maitrise de ce savoir-faire, mais aussi des savoirs et comp\u00e9tences sur lesquels ils se fondent, sont ici sp\u00e9cialement vis\u00e9s.\u00a0 \n En somme, il s'agira:\n \n - d'\u00eatre capable de s'exprimer par \u00e9crit en fran\u00e7ais correct, dans\ntoutes les circonstances de la communication ;\n - d'adopter une attitude r\u00e9flexive sur la langue. \n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les acquis d\u2019apprentissages suivants :\n - maitriser les connaissances d\u00e9claratives, proc\u00e9durales et conditionnelles de l\u2019orthographe de la langue fran\u00e7aise (notamment la ponctuation, la nouvelle orthographe, l\u2019adjectif verbal/le participe pr\u00e9sent, la concordance des temps); - savoir r\u00e9diger un texte argumentatif en respectant les caract\u00e9ristiques du genre.  L'\u00e9tudiant est \u00e9galement invit\u00e9 \u00e0 revoir certains points orthographiques et grammaticaux en autonomie (l'accord du verbe et du participe pass\u00e9, tout/m\u00eame/quelque, la formation des modes et des temps, les homophones...)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA304", "name": "Nombres et m\u00e9thodologie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Convent Alexandra"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUEzMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Une partie du cours sera consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9pist\u00e9mologie (g\u00e9n\u00e9tique) des quatre op\u00e9rations fondamentales (addition, soustraction, multiplication et division). Elle se prolongera en une \u00e9tude \u00e9pist\u00e9mologique des nombres relatifs. \n \n Quelles interpr\u00e9tations pour comprendre des techniques de calcul, se convaincre des propri\u00e9t\u00e9s ? Quelles sont les images mentales utiles ? Quels obstacles ? Quelles preuves ? \n \n Quels mod\u00e8les pour les nombres relatifs ? \u00c0 quoi servent-ils en math\u00e9matiques ? Dans quels contextes ont-ils \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s ?\n \n Le cours donnera aux \u00e9tudiants l\u2019occasion\n - de se rendre compte de la difficult\u00e9 de mati\u00e8res dites \u00e9l\u00e9mentaires, de comprendre la pens\u00e9e d'autrui, de remettre en question les \u00e9vidences, de s'efforcer de se convaincre et de justifier les r\u00e9sultats les plus \u00e9l\u00e9mentaires ;\n - d'acqu\u00e9rir des comp\u00e9tences qui permettent de comprendre certaines erreurs ou faiblesses d'\u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9 en math\u00e9matiques ;\n - de cr\u00e9er ou retrouver des images mentales sur les quatre op\u00e9rations fondamentales et les liens entre elles, de distinguer celles qui sont particuli\u00e8rement utiles pour les premiers apprentissages, celles qui ne r\u00e9sistent pas aux extensions des ensembles sur lesquels portent les op\u00e9rations, celles qui peuvent \u00eatre adapt\u00e9es lors de ces extensions ;\n - de d\u00e9couvrir dans quelles situations les nombres relatifs sont utiles ;\n - de voir ce que l'on peut exploiter de ces informations pour l'enseignement des nombres relatifs et de leurs op\u00e9rations en d\u00e9but de secondaire \u00e0 l'heure actuelle ;\n - de d\u00e9couvrir des pistes d'enseignement respectueuses du sens de ces nombres pour les introduire aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves ;\n - de faire l\u2019inventaire des ph\u00e9nom\u00e8nes permettant d'illustrer les quatre op\u00e9rations avec les nombres relatifs, les analyser pour les exploiter \u00e0 meilleur escient.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA305", "name": "Alg\u00e8bre", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Berlanger Isabelle"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUEzMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Elargir ses connaissances en histoire des math\u00e9matiques Exploiter l\u2019histoire des math\u00e9matiques pour aborder l\u2019\u00e9pist\u00e9mologie des notions et th\u00e9ories li\u00e9es aux nombres et \u00e0 l'alg\u00e8bre", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA306", "name": "G\u00e9om\u00e9trie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Havaux M\u00e9lanie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUEzMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "La  premi\u00e8re partie (15h) est consacr\u00e9e aux solides et le but est de les classer.\r  Apr\u00e8s avoir reconstruit le dod\u00e9ca\u00e8dre rhombique, on se demandera s'il est 'r\u00e9gulier'...? Qu'ont-ils de si 'r\u00e9gulier' les solides dits de Platon? Combien y en a-t-il? On \u00e9tudiera \u00e9galement les autres poly\u00e8dres et on choisira un crit\u00e8re de classification.\r \r La deuxi\u00e8me partie (30h) est l'\u00e9tude et la classification des transformations du plan et de l'espace. On mettra l'accent sur ce qui est conserv\u00e9, transform\u00e9, ce qui d\u00e9termine une transformation. On \u00e9tudiera en particulier les isom\u00e9tries du plan d'abord, et de l'espace ensuite.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA307", "name": "G\u00e9om\u00e9trie dynamique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gilbert Th\u00e9r\u00e8se"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUEzMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Conjecturer en utilisant le logiciel GeoGebra ou en utilisant le papier et le crayon, r\u00e9soudre des probl\u00e8mes g\u00e9om\u00e9triques \u00e0 l\u2019aide du logiciel, r\u00e9soudre des probl\u00e8mes provoqu\u00e9s par l\u2019utilisation de ce logiciel. R\u00e9diger une d\u00e9monstration.\n \n En plus de cela, nous amorcerons une r\u00e9flexion sur ce que peut apporter un tel logiciel \u00e0 l'enseignement des math\u00e9matiques et tenterons de comprendre dans quelles situations ce logiciel est une aide (respectivement un frein) \u00e0 la r\u00e9flexion.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA308", "name": "Physique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUEzMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\n \u2022 Ma\u00eetriser les notions de force, r\u00e9sultante et \u00e9quilibre d'un corps ponctuel, poids et masse, lois de Newton ; \u2022\tUtiliser les notions vues pour d\u00e9crire et expliquer un ph\u00e9nom\u00e8ne et r\u00e9soudre un probl\u00e8me num\u00e9rique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA401", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUE0MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe des savoirs li\u00e9s aux composantes du d\u00e9veloppement physique, cognitif, social et moral des adolescents dans le but de mobiliser ces connaissances dans des situations scolaires. Nous examinerons \u00e9galement l'influence des contextes familial, technologique, \u00e9conomique et culturel sur le d\u00e9veloppement cognitif et \u00e9motionnel des adolescents.\u00a0\u00a0  Ces connaissances vont effectivement permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant:\n - de mieux comprendre et d'analyser les r\u00e9actions et les comportements des adolescents, \n - d\u2019am\u00e9liorer sa communication avec le jeune\n - d\u2019adapter sa pratique professionnelle \u00e0 ce public particulier.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA402", "name": "Axe psychop\u00e9dagogique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUE0MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\r -\td\u00e9velopper des connaissances, une r\u00e9flexion et un questionnement \u00e0 propos de l\u2019\u00e9valuation.\r -\ts\u2019interroger sur ses propres exp\u00e9riences et modifier ses repr\u00e9sentations\r - comprendre la probl\u00e9matique dans sa complexit\u00e9 et les difficult\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer au quotidien de la classe\r - identifier les enjeux des divers acteurs\r - clarifier les concepts-cl\u00e9s\r - prendre connaissance des \u00e9tapes d\u2019une d\u00e9marche d\u2019\u00e9valuation\r - d\u00e9couvrir des outils, en tester et en analyser, plus particuli\u00e8rement en \u00e9valuation formative \r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r -\tanalyse de ses propres repr\u00e9sentations de l'\u00e9valuation\r - mise en perspective de l'\u00e9valuation avec les m\u00e9thodes d'apprentissages et avec la question 'quelle \u00e9valuation pour quelle \u00e9cole ?'\r - r\u00e9flexion sur l'aspect \u00e9thique de l'\u00e9valuation et de la place que joue celle-ci dans la construction de l'estime de soi et des st\u00e9r\u00e9otypes.\r - cadre th\u00e9orique de ce qu'est l'\u00e9valuation aujourd'hui.\r - construction d'outils d'\u00e9valuations (grilles) des savoirs et comp\u00e9tences.\r - \u00e9valuation et bulletins, docimologie, conseils de classe, rencontres avec les parents.\r - la place de l'auto\u00e9valuation\r - les \u00e9valuations de disciplines particuli\u00e8res.\r - d'autres formes d'\u00e9valuation (le chef d'\u0153uvre, le portfolio...).\r - la place des \u00e9valuations externes et comment les utiliser \u00e0 bon escient.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA403", "name": "Th\u00e9\u00e2tre", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Les Animateurs De La Compagnie Th\u00e9\u00e2trale 'La Montagne Magique'", "Bouchez Isabelle", "Bernard Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUE0MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019UE d\u00e9veloppe \u2026 :\n 1.1\tMa\u00eetriser les savoirs enseign\u00e9s, ainsi que la langue d\u2019enseignement\n 2.1 Assurer un climat positif favorisant le d\u00e9veloppement de la confiance en soi et l\u2019\u00e9panouissement de l\u2019\u00e9l\u00e8ve\n 2.2 Mettre en place des pratiques d\u00e9mocratiques de citoyennet\u00e9 et de d\u00e9veloppement de l\u2019autonomie\n 2.3 Favoriser le dialogue interculturel dans le respect des diff\u00e9rences\n 3.1 Mettre en \u0153uvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques\n 3.2 Coop\u00e9rer avec les diff\u00e9rents acteurs externes par le biais d\u2019une communication efficace, en vue de remplir les missions de l\u2019\u00e9cole\n \n Comp\u00e9tences\n ________________________________________\n - les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 analyser leur propre fonctionnement dans un groupe de travail  de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir analyser, par la suite, le fonctionnement d'un groupe- classe avec les outils \u00e0 la fois th\u00e9oriques et pratiques qu'ils auront re\u00e7us.\n - ils auront \u00e0 d\u00e9velopper des comp\u00e9tences intra et inter relationnelles dans l'objectif de l'article 6 et 8 du D\u00e9cret Mission\n \n \n Au sein m\u00eame du projet th\u00e9\u00e2tre et,  par le cours de TGG :\n L\u2019\u00e9tudiant sera amen\u00e9 \u00e0 co cr\u00e9er un projet dans la ma\u00eetrise de la langue d\u2019enseignement\n L\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de mettre en place des dispositifs qui favorisent l\u2019implication de chacun au sein d\u2019un groupe\n  L\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable d\u2019expliquer les savoirs et pratiques\ntravaill\u00e9s, et d\u2019envisager quelques impacts sur le m\u00e9tier, de porter un regard\ncritique, nuanc\u00e9 sur des pratiques et de faire des liens entre les pratiques,\nles choix p\u00e9dagogiques et les concepts. Il pourra faire des choix et proposer\ndes pratiques en sachant les justifier par des liens avec les observations de\nstages, les pratiques et savoirs. Il sera \u00e9galement capable d\u2019\u00e9voquer ses\nforces et difficult\u00e9s, et d\u2019imaginer des pistes de d\u00e9veloppement professionnel\nqui favorisent la cr\u00e9ation d'un climat propice \u00e0 l'apprentissage, qui\npermettent \u00e0 chacun de prendre sa place dans un groupe, qui favorisent\nl'efficacit\u00e9 des travaux en sous-groupes de mani\u00e8re \u00e0 mettre en place des\nconditions plus citoyennes d'un savoir-vivre. \n Contenu\n ________________________________________\n   -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nL'unit\u00e9\nd\u00e9veloppe des savoirs th\u00e9oriques et de la pratique portant sur des concepts de\nla psychologie et de la gestion de classe. Les points suivants seront\ntravaill\u00e9s : \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nL\u2019\nautorit\u00e9 et le pouvoir, l\u2019autorit\u00e9 \u00e9ducative ;  \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\nconfiance en soi, la valorisation et l\u2019estime de soi ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ngestion du stress ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ncommunication et la gestion des conflits ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nl\u2019autonomie\n; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ndynamique des groupes ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\np\u00e9dagogie participative, la coop\u00e9ration ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\nmaltraitance ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nle\nharc\u00e8lement \n\n\u2026 \n\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA404", "name": "G\u00e9om\u00e9trie \u00e9l\u00e9mentaire et m\u00e9thodologie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gilbert Th\u00e9r\u00e8se"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUE0MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Approfondir la compr\u00e9hension de concepts et r\u00e9sultats fondamentaux de g\u00e9om\u00e9trie plane.\n \n Chercher \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes. Apprendre \u00e0 se poser des questions.\n \n Organiser ses connaissances en un tout coh\u00e9rent. R\u00e9diger une d\u00e9monstration.\n \n Comprendre les liens entre les diff\u00e9rents chapitres de g\u00e9om\u00e9trie du secondaire. Etablir des connexions entre la g\u00e9om\u00e9trie du secondaire et le reste de l'\u00e9difice math\u00e9matique.\u00a0  Progresser dans l'acquisition de la rigueur math\u00e9matique.\n  Conna\u00eetre diff\u00e9rentes d\u00e9marches d'apprentissage de la g\u00e9om\u00e9trie et les appliquer au public vis\u00e9. \n \n Contenu.\n Sur base d'exp\u00e9riences et de r\u00e9solution de probl\u00e8mes, les \u00e9tudiants red\u00e9couvriront des r\u00e9sultats fondamentaux sur le th\u00e9or\u00e8me de Thales et les triangles semblables. Ils seront amen\u00e9s par une suite d'activit\u00e9s \u00e0 \u00e9tablir des liens d\u00e9ductifs entre les propositions conjectur\u00e9es et d'autres propositions g\u00e9om\u00e9triques. \n \n Apr\u00e8s avoir organis\u00e9 ces connaissances en un tout coh\u00e9rent, nous nous int\u00e9resserons \u00e0 son enseignement. Si nous en avons le temps, n \ufeff ous regarderons de quelles mani\u00e8res cette mati\u00e8re est pr\u00e9sent\u00e9e actuellement dans les manuels belges et-ou dans les programmes.\n    Le contenu est susceptible d\u2019\u00eatre adapt\u00e9 en raison de la crise sanitaire.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA405", "name": "Statistique et m\u00e9thodologie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Nieuwenhoven Pierre"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUE0MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Statistique descriptive: valeurs centrales, mesures de dispersion, comparaison de deux s\u00e9ries de donn\u00e9es, \u00e9tude de la correspondance entre les fr\u00e8res Huygens sur les notions de m\u00e9diane et de moyenne, diff\u00e9rentes notions de moyenne \n Le but de la d\u00e9marche est de synth\u00e9tiser des donn\u00e9es \u00e0 l'aide du (ou des) indicateur(s) pertinent(s) et de pouvoir lui (ou leurs) donner un sens. \n \n Lors de certaines s\u00e9ances nous utiliserons le logiciel Excel.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA406", "name": "Analyse", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gilbert Th\u00e9r\u00e8se"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUE0MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au niveau de l'\u00e9largissement des connaissances : \n -\tApprofondir la compr\u00e9hension de concepts et r\u00e9sultats fondamentaux d\u2019analyse. Organiser ses connaissances en un tout coh\u00e9rent. \n -\tProgresser dans la compr\u00e9hension de l\u2019\u00e9volution des math\u00e9matiques au fil des \u00e2ges et des raisons de cette \u00e9volution.\n  Au niveau du d\u00e9veloppement de la pens\u00e9e autonome et de la rigueur :\n -\tChercher \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes. Apprendre \u00e0 se poser des questions. \n -\tDiscuter de math\u00e9matiques et sur les math\u00e9matiques.\n -\tProgresser dans l\u2019acquisition de la rigueur math\u00e9matique.\n -\t\u00c9tablir des connexions entre les math\u00e9matiques du secondaire et le reste de l\u2019\u00e9difice math\u00e9matique.\n \n Contenu\n I. Suites et s\u00e9ries.\n II. Limites et continuit\u00e9 de fonctions d\u2019une variable r\u00e9elle : concepts fondamentaux.\n III. Vers une d\u00e9finition des r\u00e9els : en bref une motivation de la d\u00e9finition, d\u00e9finition axiomatique, \u00e9ventuellement d\u00e9finition constructive, th\u00e9or\u00e8me des valeurs interm\u00e9diaires.  Le contenu est susceptible d\u2019\u00eatre adapt\u00e9 en raison de la crise sanitaire et en fonction de l'avancement du cours.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA43T", "name": "AMTICE et recherche", "year": "2021-2022", "languages": ["fr", "en"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Gilbert Th\u00e9r\u00e8se", "Sautelet Antoine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUE0M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour le cours d\u2019Initiation \u00e0 la recherche, (...) :\n -\u00e9laborer une probl\u00e9matique en relation avec l\u2019orientation professionnelle ;\n -s\u00e9lectionner, exploiter et traiter des ressources vari\u00e9es ;\n -s'initier au langage LaTeX pour la r\u00e9daction de documents ; -mener une recherche th\u00e9orique (concepts cl\u00e9s,..) et\u00a0concevoir une d\u00e9marche pratique ;\n -concevoir un atelier interactif sur le sujet de son TFE.\u00a0  \n \n Pour le volet : AMTICE (utilisation des TICE):\n - Utiliser de fa\u00e7on efficace et pertinente des logiciels, des applications et d'autre ressources technologiques utiles \u00e0 l'enseignement.\n - Envisager les plus-values \u00e9ventuelles des technologies\n  - Mesurer les risques et les limites des technologies\n \n Pour le volet : AMITICE (Education aux m\u00e9dias)\n \u2022\tR\u00e9fl\u00e9chir et comprendre les enjeux de la culture m\u00e9diatique au sein\n         de l\u2019environnement scolaire.\n \u2022\tConstruire des grilles d\u2019analyse pour d\u00e9coder les messages \n         publicitaires destin\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves.\n \u2022\tFormuler une proposition p\u00e9dagogique qui vise \u00e0 initier au d\u00e9codage\n         d\u2019un message publicitaire destin\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA44T", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pierson Pierre", "Berlanger Isabelle", "Brogniet Thomas"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUE0NFQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les SF suivants :\n R\u00e9diger des fiches de pr\u00e9parations compl\u00e8tes\n \u2022\tutiliser les programmes et socles de comp\u00e9tences\n \u2022\tr\u00e9diger les objectifs d\u2019une le\u00e7on\n \u2022\tcibler les comp\u00e9tences relatives \u00e0 une le\u00e7on\n \u2022\tchoisir ad\u00e9quatement des ressources en fonction du niveau des \u00e9l\u00e8ves et de l\u2019ann\u00e9e d\u2019\u00e9tude concern\u00e9e\n \u2022\tr\u00e9diger un d\u00e9roulement m\u00e9thodologique (mati\u00e8re/m\u00e9thode/timing)\n \u2022\t\u00e9laborer des consignes\n \u2022\tconcevoir le cahier de l'\u00e9l\u00e8ve\n \u2022\tcibler les exercices d\u2019application\n \u2022\tconcevoir une disposition tabulaire\n D\u00e9velopper sa propre expression vocale et gestuelle\n \u2022\texploiter et d\u00e9velopper diff\u00e9rents modes d\u2019expression (verbaux et non-verbaux)\n \u2022\tadopter une attitude chaleureuse, dynamique et enthousiaste\n Concevoir et transf\u00e9rer en classe des outils et dispositifs propres \u00e0 favoriser l'activit\u00e9 math\u00e9matique des \u00e9l\u00e8ves Ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise\n Ma\u00eetrise de la mati\u00e8re enseign\u00e9e\n \n La participation active aux ateliers de formations professionnelles et aux cours de didactique est obligatoire. Moins de 80 % de pr\u00e9sence entraine un refus de stage (feu rouge). Les travaux et documents administratifs doivent \u00eatre rendus \u00e0 temps.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA45T", "name": "S\u00e9minaire de math\u00e9matique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Berlanger Isabelle", "Convent Alexandra"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUE0NVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Travailler des notions de g\u00e9om\u00e9trie (usuelle ou plus inhabituelle) dans des contextes significatifs, \nnotamment  \n- \u00e0 travers la construction de solides et de leur repr\u00e9sentation 2D,  \n- en abordant la notion de g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique et en cr\u00e9ant un pavage hyperbolique du disque de Poincar\u00e9,  - en exp\u00e9rimentant la g\u00e9om\u00e9trie \u00e0 l'ext\u00e9rieur.   Effectuer des recherches personnelles et en groupe sur un sujet math\u00e9matique ; s'exercer \u00e0 communiquer ses d\u00e9couvertes avec clart\u00e9 et en suscitant l'int\u00e9r\u00eat. \n \nEnrichir sa culture math\u00e9matique, alimenter sa curiosit\u00e9, d\u00e9velopper sa cr\u00e9ativit\u00e9 en visitant des expositions, en assistant \u00e0 des conf\u00e9rences, en participant \u00e0 des ateliers transdisciplinaires. \n \nLe cours comporte plusieurs parties : \n 1. Perspectives et constructions de solides  impossibles . 2. G\u00e9om\u00e9trie hyperbolique et constructions de pavage du disque de Poincar\u00e9.\u00a0\u00a0 3. Ateliers \"la g\u00e9om\u00e9trie en grand\" (\u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur).  4. Expositions, conf\u00e9rences, ateliers transdisciplinaires (en commun avec les \u00e9tudiants de B3) (15h).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA501", "name": "Arts et culture", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Hainski Yasna", "Delvaulx Tamara", "Yasna Hainski"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUE1MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux : \n - Sensibiliser les \u00e9tudiants, futurs enseignants, \u00e0 la culture au sens large.\n - R\u00e9fl\u00e9chir au concept de culture.\n - Approcher des t\u00e9moins de notre culture occidentale.\n - Favoriser l'autonomie et la responsabilit\u00e9 des \u00e9tudiants.\n \n Acquis sp\u00e9cifiques : \n - Appropriation d'une s\u00e9rie de concepts li\u00e9s aux notions de culture /civilisation, ...\n - R\u00e9flexion sur la culture aujourd'hui, celle des jeunes et des adultes.\n - D\u00e9couverte individualis\u00e9e d'un mus\u00e9e et/ou d'une exposition et/ou d'un ensemble architectural bruxellois sur base de propositions offertes aux \u00e9tudiants, sous r\u00e9serve de l'ouverture des mus\u00e9es, possibilit\u00e9 de visites virtuelles. - D\u00e9couverte en autonomie d'un concert de musique classique, sous r\u00e9serve de l'ouverture des lieux culturels, possibilit\u00e9 d'\u00e9coute en virtuel. - Cl\u00e9s pour analyser des oeuvres/traces culturelles.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA502", "name": "Etude critique des grands courants p\u00e9dagogiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUE1MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "a) Mener une r\u00e9flexion personnelle sur des questions actuelles de p\u00e9dagogie en \r o Utilisant l\u2019\u00e9clairage d'une s\u00e9rie d'auteurs cl\u00e9s\r o D\u00e9veloppant un avis personnel illustr\u00e9 par des exemples personnels originaux\r b) Expliciter la pens\u00e9e p\u00e9dagogique d'une s\u00e9lection d'auteurs cl\u00e9s.\r c) Utiliser correctement et distinguer des concepts-cl\u00e9s permettant de r\u00e9fl\u00e9chir aux grands courants de la pens\u00e9e p\u00e9dagogique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA506", "name": "Probabilit\u00e9s", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Nieuwenhoven Pierre"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUE1MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Approfondir ses connaissances des probabilit\u00e9s et de l\u2019analyse combinatoire et les appliquer \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes.\r \r Contenu\r Nous aborderons l\u2019analyse combinatoire, la notion de probabilit\u00e9, les probabilit\u00e9s compos\u00e9es, les probabilit\u00e9s conditionnelles et l\u2019ind\u00e9pendance, et, si le temps le permet, les variables al\u00e9atoires et quelques lois de probabilit\u00e9s.\r \r En ce qui concerne la notion de probabilit\u00e9, nous ferons la part entre les id\u00e9es intuitives et le concept th\u00e9orique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA503", "name": "Diff\u00e9renciation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy", "De Vriendt St\u00e9phanie", "Invit\u00e9s Ext\u00e9rieurs", "Ayivor Yaovi", "Dondeyne St\u00e9phanie", "Corrillon Sylvain", "Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUE1MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 vise \u00e0 d\u00e9velopper les comp\u00e9tences suivantes:\n \n\n   \u00a0Concevoir, mettre en place, analyser (quant aux formes, moments, raisons\net mani\u00e8res de diff\u00e9rencier) et r\u00e9guler un dispositif de diff\u00e9renciation adapt\u00e9\nau contexte notamment gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9valuations diagnostiques et formatives.    Conna\u00eetre et identifier\nles principaux signes de troubles d'apprentissage et proposer des adaptations\ndans son enseignement, y compris pour les \u00e9l\u00e8ves int\u00e9gr\u00e9s.     Utiliser des\noutils annex\u00e9s dans ses pratiques de diff\u00e9renciation, puis comme grille de lecture\nde ses pratiques enseignantes.    Mettre en \u0153uvre des outils\nau service d\u2019une p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e (par exemple : outil de m\u00e9tacognition,\nanalyse d\u2019erreurs, intelligences multiples, ateliers, \u00e9valuations \u2026)      Se familiariser\navec les textes l\u00e9gaux traitant des dispositifs pr\u00e9vus pour des situations de troubles\nd\u2019apprentissages.    Clarifier son r\u00f4le d\u2019enseignant face \u00e0 un enfant\nqui pourrait relever de l\u2019enseignement sp\u00e9cialis\u00e9.    \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants:\n - Historique de l'\u00e9ducation centr\u00e9e sur l'enfant;  Formes, moments, raisons, objets et mani\u00e8res de diff\u00e9rencier;\n - Troubles de l'apprentissage (dyslexie, dysorthographie, dyscalculie, troubles de l'attention, ...);\n -\u00a0Limites de la diff\u00e9renciation\n   L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoir-faire suivants: \n - Outils au service d'une p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e \n - D\u00e9marche d'observation (ex: questionnaire, PIA, ...)\n - Dispositifs d'intervention et outils (ex : ateliers, tutorat, classe de besoin, rem\u00e9diation, ...)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA507", "name": "Algorithmique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gilbert Th\u00e9r\u00e8se"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUE1MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "D\u00e9couvrir le langage LOGO, s'initier \u00e0 la programmation (avec Scratch ou Logo). \n R\u00e9soudre certains probl\u00e8mes math\u00e9matiques et informatiques provoqu\u00e9s par l'utilisation du langage LOGO.\n \n Approfondir ses connaissances du logiciel GeoGebra et envisager des pistes pour son utilisation au secondaire. \n Contenu\n Le langage LOGO : proc\u00e9dures, variables, r\u00e9cursivit\u00e9, trac\u00e9 de fractales.\n Le logiciel GeoGebra, exemples de t\u00e2ches : utilisation d'un curseur, int\u00e9gration d'images, construction de figures anim\u00e9es, personnalisation des menus, enregistrement d'outils.\n Le logiciel GeoGebra-3D : initiation.\n   Le contenu est susceptible d\u2019\u00eatre adapt\u00e9 en raison de la crise sanitaire et de l'avancement du cours.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA607", "name": "G\u00e9om\u00e9trie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Convent Alexandra"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUE2MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "L'objectif du cours est la r\u00e9solution de probl\u00e8mes g\u00e9om\u00e9triques \u00e0 l'aide de l'alg\u00e8bre. Nous  \u00e9tudierons le plan et l'espace \u00e0 l'aide des vecteurs et de la g\u00e9om\u00e9trie analytique. Le fil conducteur est la lin\u00e9arit\u00e9 et la structure d'espace vectoriel. L'accent sera mis sur le concept de base et composantes. On travaillera principalement avec un rep\u00e8re orthonorm\u00e9, on appliquera les outils vectoriels (produit scalaire, produit vectoriel) dans des probl\u00e8mes de distance, d'angles, d'orthogonalit\u00e9, ... mais l'on se posera \u00e9galement la question du changement de base. On d\u00e9crira ensuite certaines transformations \u00e0 l'aide des matrices.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA609", "name": "Nombres complexes", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Berlanger Isabelle"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUE2MDk=&ec=2", "content": "", "goal": "Le cours sera l'occasion de (re)d\u00e9couvrir et approfondir un domaine des math\u00e9matiques en prolongement des mati\u00e8res du secondaire : les nombres complexes.\n \n Les nombres complexes seront abord\u00e9s via l'histoire de la r\u00e9solution des \u00e9quations, montrant la lente \u00e9volution des quantit\u00e9s imaginaires depuis leur apparition comme solution (non r\u00e9elle) d'une \u00e9quation jusqu'\u00e0 la reconnaissance de leur statut de nombre. On abordera \u00e9galement la repr\u00e9sentation g\u00e9om\u00e9trique de ces nombres et leur lien avec les transformations du plan.\n \n L'\u00e9tudiant.e sera amen\u00e9, notamment, \u00e0\n - approfondir ses connaissances sur les ensembles de nombres et leur structure,\n - mener un raisonnement \u00e0 son terme, de la question \u00e0 l'exposition de la solution,\n - replacer la g\u00e9om\u00e9trie et l'alg\u00e8bre du secondaire dans un contexte math\u00e9matique plus large, - d\u00e9coder, analyser, commenter des textes,\u00a0 - approfondir la compr\u00e9hension de concepts et r\u00e9sultats fondamentaux de g\u00e9om\u00e9trie et d'alg\u00e8bre,\n - chercher \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes, apprendre \u00e0 se poser des questions,\n - faire des liens entre diverses mati\u00e8res, organiser ses connaissances en un tout coh\u00e9rent.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA61T", "name": "TFE", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Havaux M\u00e9lanie", "Crutzen Denis", "Richir Cathy", "Les Promoteurs Et Lecteurs Des Tfe", "Bouchez Isabelle", "Ayivor Yaovi", "Celis Sandrine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUE2MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour Travail de fin d\u2019\u00e9tude (T.F.E.)\n \n Le TFE permet de mener \u00e0 bien une recherche de longue haleine qui s\u2019appuie sur une d\u00e9marche rigoureuse int\u00e9grant plusieurs facettes de la formation. Il est caract\u00e9ristique  de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Il s\u2019inscrit dans une perspective de recherche et de professionnalisation du m\u00e9tier.  \n  Il constitue un outil privil\u00e9gi\u00e9 de formation car, pour son \u00e9laboration, l\u2019\u00e9tudiant est oblig\u00e9 de se mettre en situation de recherche, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019entreprendre un processus  de r\u00e9flexion et de questionnement sur les apports th\u00e9oriques et pratiques de sa propre formation.  \n  Les objectifs g\u00e9n\u00e9raux du TFE sont d\u2019amener l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 : - choisir un sujet d\u2019\u00e9tude coh\u00e9rent avec l\u2019orientation professionnelle, - effectuer une recherche documentaire,  - mener \u00e0 bien une r\u00e9flexion personnelle approfondie, - formuler ses id\u00e9es par \u00e9crit de mani\u00e8re structur\u00e9e, - mettre en \u0153uvre une d\u00e9marche pratique, - pr\u00e9senter correctement son travail sans erreur de style ni faute d\u2019orthographe, - d\u00e9fendre ses id\u00e9es.  \n  A ces objectifs tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9raux s\u2019ajoutent des objectifs plus sp\u00e9cifiques. Le TFE intervient dans la formation des \u00e9tudiants \u00e0 plus d\u2019un titre : outre qu\u2019il donne l\u2019occasion de  travailler en autonomie, il permet \u00e9galement d\u2019exercer un certain nombre de comp\u00e9tences transversales entrant dans le cadre d\u2019une formation intellectuelle d\u2019un niveau  d\u2019enseignement sup\u00e9rieur.\n \n Pour le projet professionnel :\n  -pouvoir choisir, d\u00e9finir et d\u00e9crire (formaliser, \u00e9crire et pr\u00e9senter) un projet p\u00e9dagogique personnel de formation en relation avec un endroit de stages libre en Belgique ou \u00e0 l'\u00e9tranger. - pouvoir g\u00e9rer de fa\u00e7on autonome la r\u00e9alisation de ce projet . - Pouvoir \u00e9valuer la qualit\u00e9 et la pertinence de son projet en lien avec l'ensemble de la formation - prendre connaissance de tous les espaces professionnels possibles pour un enseignant - construire la d\u00e9marche de r\u00e9alisation et \u00e9tablir les liens avec son propre projet professionnel. - r\u00e9pondre aux questionnements des \u00e9tudiants pour leur entr\u00e9e dans le m\u00e9tier (vis\u00e9e pratique en lien avec le cours identit\u00e9 enseignante)  Acquis li\u00e9s \u00e0 l\u2019initiation \u00e0 la p\u00e9dagogie Freinet : - Cette initiation \u00e0 la p\u00e9dagogie Freinet aura comme objectif principal de mettre les \u00e9tudiants dans une posture de r\u00e9flexion sur sa pratique, sa posture et son projet professionnel.  - Le projet se construit autour de la p\u00e9dagogie Freinet, ses valeurs, la m\u00e9thode naturelle, le t\u00e2tonnement exp\u00e9rimental.  - Mise en place d\u2019un processus de dialogue constructif avec les enseignants et leurs pairs  - D\u00e9velopper un regard critique sur la scolastique. - La pr\u00e9sence des \u00e9tudiants est obligatoire \u00e0 tous les cours.\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA63T", "name": "Stage", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Brogniet Thomas", "Marianne Laurencis (Gestion Des Conflits)", "Ghorbal Sonia", "Pierson Pierre", "Gilbert Th\u00e9r\u00e8se"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUE2M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour le cours Technique de gestion des conflits  : Analyser et g\u00e9rer une situation de conflit v\u00e9cue en classe ;\n  \n   Pour le stage  : L'UE MA63T est une unit\u00e9  qui couvre les  deux stages, l'un au premier quadrimestre et l'autre au 2e quadrimestre du Bloc 3. Chaque stage comprend quatre semaines de pratique. Il s'agit essentiellement d'un stage qui permet \u00e0 l'\u00e9tudiant stagiaire d'appr\u00e9hender la r\u00e9alit\u00e9 d'une classe et de conduire, avec le ma\u00eetre de stage, les activit\u00e9s quotidiennes de la classe. Attention, la pr\u00e9sence (80 %) aux cours d'AFP de chaque type et le respect des d\u00e9lais de remise de documents sont obligatoires pour acc\u00e9der aux stages.   Les \u00e9tudiant.es qui, au moment des pr\u00e9parations de stage, ont plus de 6 ECTS d'\u00e9chec et plus d'un \u00e9chec dans les UE de math\u00e9matiques de B1 (MA105, MA106, MA107, MA109, MA110, MA205, MA206, MA22T) et de B2 (MA304, MA305, MA306, MA307, MA405, MA406, MA407,MA45T) sont soumis \u00e0 un test de maitrise de leur mati\u00e8re de stage. Pour tous, la non-maitrise de la mati\u00e8re, qu'elle soit d\u00e9tect\u00e9e lors de ce test ou lors des s\u00e9ances de pr\u00e9pa au stage, peut entrainer un refus de stage (feu rouge).   \ufeff  \n  Pour AFP et m\u00e9thodologie des math\u00e9matiques  :\n -\tRenforcer les modalit\u00e9s pratiques de la gestion de la classe : rythme, construction d\u2019une synth\u00e8se, gestion du tableau, autorit\u00e9\u2026\n -\tviser le sens et non le drill dans une le\u00e7on de math\u00e9matiques,\n -\tdiagnostiquer un blocage d\u2019\u00e9l\u00e8ve que la cause soit math\u00e9matique \nou personnelle,\n -\tanimer une recherche : \u00e0 partir d\u2019un \u00e9nonc\u00e9, imaginer \u00e0 plusieurs les pistes de recherche, \nimaginer un sc\u00e9nario possible, \u00e9crire une conclusion de la recherche, soumettre le probl\u00e8me aux \u00e9l\u00e8ves et animer la recherche avec les \u00e9l\u00e8ves, -\ttenir un journal de classe. - gestion de classe, analyse r\u00e9flexive (en fonction des th\u00e8mes abord\u00e9s en AFP),\n - animer un d\u00e9bat scientifique, - \u00e9tablir des balises pour l'apprentissage de la d\u00e9monstration au cycle inf\u00e9rieur.\n \n Pr\u00e9sence active obligatoire \u00e0 minimum 80 % des cours d'AFP et de m\u00e9thodologie : condition d'acc\u00e8s au stage et de r\u00e9ussite \u00e0 l'examen.    Le contenu est susceptible d\u2019\u00eatre adapt\u00e9 en raison de la crise sanitaire.   Pour le cours de TICE  : - utiliser les technologies et contenus informatiques comme un outil p\u00e9dagogique; \n\n- s'initier \u00e0 ou progresser dans l'utilisation de divers outils et logiciels informatiques utiles au futur professeur de math\u00e9matiques (tableau interactif, tablettes, logiciels de g\u00e9om\u00e9trie, ...) \n\n- explorer, analyser, exploiter des contenus internet (documents multim\u00e9dias, sites d\u00e9di\u00e9s aux math\u00e9matiques, ...) utiles \u00e0 l'\u00e9laboration d'un cours de math\u00e9matiques.  \n\nL'assistance aux s\u00e9ances est n\u00e9cessaire au bon d\u00e9roulement et \u00e0 la richesse de ce cours.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA64T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Navez V\u00e9ronique", "Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUE2NFQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour le volet Identit\u00e9:\n Pour Prendre en compte les devoirs de l'enseignant dans les diff\u00e9rents aspects de sa fonction et de ses relations professionnelles en r\u00e9f\u00e9rence aux d\u00e9crets et au r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral du personnel de l'enseignement catholique.\n - Amorcer la r\u00e9flexion sur les responsabilit\u00e9s individuelles et collectives de l'enseignant.\n - Exprimer en termes clairs sa philosophie de l'enseignement.\n - Avoir une r\u00e9flexion critique sur les finalit\u00e9s et valeurs de l'\u00e9ducation et de la profession enseignante.\n - Avoir une approche de ce qu'est la d\u00e9ontologie et construire des \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9ontologie enseignante, en phase avec l'Ecole d'aujourd'hui et la soci\u00e9t\u00e9.\n - Mener un travail r\u00e9flexif autour du Serment de Socrate.\n \n Pour le volet Formation \u00e0 la neutralit\u00e9, la formation vise \u00e0 :\n - conna\u00eetre et comprendre les enjeux des d\u00e9crets neutralit\u00e9 en vigueur dans l'enseignement\n - pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant aux missions, devoirs et savoir-\u00eatre n\u00e9cessaires pour postuler \u00e0 un emploi \u00e0 titre d\u00e9finitif dans l\u2019enseignement li\u00e9 aux d\u00e9crets neutralit\u00e9.\n Attention, pour ce volet (qui n'entre pas dans la certification globale de l'\u00e9tudiant), une attestation est d\u00e9livr\u00e9e apr\u00e8s l'obtention du dipl\u00f4me (les d\u00e9tails pratiques de cette attestation seront d\u00e9livr\u00e9s au cours). Cette attestation peut \u00eatre demand\u00e9e \u00e0 un.e enseignante.e dans le cadre de son engagement \u00e0 titre d\u00e9finitif dans les r\u00e9seaux li\u00e9s aux d\u00e9crets neutralit\u00e9.\ufeff \n Pour le volet Sociologie et Politique de l'Education, les objectifs de l\u2019activit\u00e9 d\u2019enseignement et les comp\u00e9tences \u00e0 d\u00e9velopper en r\u00e9f\u00e9rence au D\u00e9cret du 12/12/2000 sont :\n - mobiliser des connaissances en sciences humaines pour une juste interpr\u00e9tation des situations v\u00e9cues en classe et autour de la classe ainsi que pour une meilleure adaptation aux publics scolaires\n - entretenir des relations de partenariat efficace avec l\u2019institution, les coll\u00e8gues et les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves\n - \u00eatre inform\u00e9 sur son r\u00f4le au sein de l\u2019institution scolaire et exercer la profession d\u2019enseignant telle qu\u2019elle est d\u00e9finie dans les textes l\u00e9gaux de r\u00e9f\u00e9rence\n - mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 sa pratique quotidienne.   Plus particuli\u00e8rement, ce cours vise \u00e0 susciter et \u00e0 d\u00e9velopper chez le futur enseignant une prise de conscience de son insertion politique, sociale et \u00e9conomique dans la soci\u00e9t\u00e9. Dans cette perspective, l\u2019\u00e9tudiant doit pouvoir analyser l\u2019impact des d\u00e9terminants socioculturels sur la trajectoire scolaire et sociale de l\u2019apprenant et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des pistes d\u2019action qui permettraient d\u2019\u00e9chapper \u00e0 ces d\u00e9terminismes sociaux. Pour ce faire, le cours demande une r\u00e9flexion en profondeur sur les m\u00e9canismes et les choix politiques qui sous-tendent l\u2019organisation de notre enseignement en Belgique. \nUne place importante sera accord\u00e9e \u00e0 la d\u00e9mocratie et \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.  \n \nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le cours pr\u00e9sentera \n- quelques enjeux de la sociologie de l\u2019\u00e9ducation (in\u00e9galit\u00e9s sociales, habitus,reproduction,r\u00e9flexivit\u00e9\u2026) \n- le concept de citoyennet\u00e9 et sa mise en place dans une pratique enseignante \n- une approche de la politique de l\u2019enseignement en Belgique et en Europe \n- l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances dans l\u2019enseignement en Belgique en comparaison avec d\u2019autres pays \n- quelques probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l\u2019enseignement (redoublement, tronc commun, formation, enseignement diff\u00e9renci\u00e9\u2026)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA65T", "name": "S\u00e9minaire", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Berlanger Isabelle", "Convent Alexandra"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUE2NVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "MA66T", "name": "Analyse et didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Berlanger Isabelle", "Gilbert Th\u00e9r\u00e8se"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=TUE2NlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "AUTOUR DE L'INFINI\n Au niveau des connaissances :\n - D\u00e9couvrir des \u00e9l\u00e9ments surprenants de math\u00e9matiques (cardinaux infinis)\n \n Au niveau du d\u00e9veloppement de la pens\u00e9e autonome et de la rigueur :\n - Progresser dans l'acquisition de la rigueur math\u00e9matique. \n - Discuter de et sur les math\u00e9matiques, communiquer ses id\u00e9es, chercher \u00e0 les pr\u00e9ciser et \u00e0 les organiser, s'efforcer de saisir la pens\u00e9e d'autrui. \n - Distinguer entre intuition, conviction et d\u00e9monstration. \n - Affiner ses id\u00e9es sur les math\u00e9matiques, sur les probl\u00e8mes qu'elles r\u00e9solvent et ceux qu'elles ne r\u00e9solvent pas, sur leur lien avec la r\u00e9alit\u00e9.\n \n Contenus\n I. Diverses infinit\u00e9s, notamment les cardinaux infinis.\n II. Comment faire la droite avec des points ? Regards m\u00e9ta-math\u00e9matiques sur la droite et ce qui la constitue.\n \n ANALYSE ET DIDACTIQUE\n Le cours explorera un enjeu essentiel de la notion de fonction :\u00a0la mod\u00e9lisation.\u00a0Le but est d\u2019approfondir notre connaissance de ce concept tout en d\u00e9passant nos connaissances sur les diff\u00e9rentes familles de fonction.\u00a0Le point de vue didactique sera aussi abord\u00e9 : le travail r\u00e9alis\u00e9 au cours pourra servir d\u2019assise pour l\u2019enseignement de cette notion.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR101", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 I", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kuraj File"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIxMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura ma\u00eetris\u00e9 les savoirs suivants :\n 1. Comprendre les positions philosophiques sur diff\u00e9rentes th\u00e9matique comme l\u2019\u00e9ducation , la citoyennet\u00e9 , la libert\u00e9, la mort, le pouvoir,\u00a0 etc. expos\u00e9es dans chacun des extraits propos\u00e9s dans le syllabus.\n 2. Remettre en contexte chacun des extraits (courant philosophique, p\u00e9riode historique).\n 3. Identifier les caract\u00e9ristiques de chacun des courants de pens\u00e9e \u00e9tudi\u00e9s.   L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe, sur base du syllabus et de la pr\u00e9sence au cours, les aptitudes suivantes :\n 1. Aptitude \u00e0 comprendre le message implicite et/ou explicite d\u2019un texte philosophique.\n 2. Aptitude \u00e0 d\u00e9velopper une attitude r\u00e9flexive et critique.\n 3. Aptitude \u00e0 rep\u00e9rer l\u2019articulation logique d\u2019un texte philosophique. 4. Aptitude \u00e0 argumenter et \u00e0 d\u00e9velopper une pens\u00e9e philosophique sur une question/th\u00e9matique donn\u00e9e.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR102", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanmeerhaeghe Sophie", "Bouchez Isabelle"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIxMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : \r - Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir \r - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s\r \r L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \r * Introduction \u00e0 l'\u00e9tude du d\u00e9veloppement humain : les concepts fondamentaux, les influences sur le d\u00e9veloppement, les grandes th\u00e9ories du d\u00e9veloppement.\r * Les d\u00e9buts de la vie ;\r * Les deux premi\u00e8res ann\u00e9es : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ;\r * L'\u00e2ge pr\u00e9scolaire  : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ;\r * L'\u00e2ge scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ;\r * L'adolescence : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ;\r * L'\u00e2ge adulte : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9.\r \r Au niveau des aptitudes : \r * D\u00e9couvrir les concepts ;\r * R\u00e9-expliquer, reformuler les concepts ;\r * Mettre les concepts en lien.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR105", "name": "Vivre un projet en \u00e9veil", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Amory Brigitte", "Loubris Dominique", "De Visscher Anne-Sophie", "Peltier Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIxMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "1)\tAPTITUDES :\n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n \n En \u00e9veil:\n \u2022\tRaisonner et agir comme un \u00ab chercheur \u00bb.\n \u2022\tUtiliser une d\u00e9marche d'investigation (ou scientifique).\n \u2022\tObserver un \u00e9l\u00e9ment, une situation,\u2026 se poser des questions\net recueillir des indices.\n \u2022\tTraiter l\u2019information : Identifier, dessiner, d\u00e9crire, repr\u00e9senter,\u2026 ; Faire des liens entre th\u00e9orie et r\u00e9alit\u00e9.\n \u2022\t\u00c9mettre des hypoth\u00e8ses explicatives, etc.\n \u2022\tSynth\u00e9tiser et structurer : Valider les r\u00e9sultats d\u2019une\nrecherche et construire de nouvelles connaissances.\n \u2022\tUtiliser la th\u00e9orie construite en transf\u00e9rant les notions et la\nd\u00e9marche.\n \u2022\tAppliquer la didactique propre \u00e0 l\u2019\u00e9veil.\n \u2022\tProduire une pr\u00e9paration d'activit\u00e9 de d\u00e9couverte respectant\nune d\u00e9marche d'investigation.\n \u2022\tConduire une activit\u00e9 de d\u00e9couverte sur le terrain.\n \u2022\tAvoir une pratique r\u00e9flexive et proposer des r\u00e9gulations.\n \n En \u00e9ducation plastique:\n \u2022      D\u00e9veloppement de l'observation plastique sur l'environnement.\n \u2022      D\u00e9veloppement de l'expression personnelle et cr\u00e9ative.\n \u2022      D\u00e9veloppement du regard sur sa production et celle des autres pour gagner la confiance en soi.\n \n \n 2)\tSAVOIRS\n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \n En histoire :\n \u2022\tDistinguer les traces (directes ou indirectes), les informations,\nles reconstitutions\u2026\u00a0 \u2022\tStructurer les r\u00e9sultats en se servant d\u2019une ligne du temps. \u2022\tStructurer les premiers \u00e9l\u00e9ments d\u2019histoire de nos r\u00e9gions.\u00a0 \n En g\u00e9ographie (domaine 2 du programme du primaire : repr\u00e9sentations de l'espace) :\n \u2022\tConna\u00eetre les diff\u00e9rents types de carte, leurs composantes et leurs usages.\n \u2022\tUtiliser et construire des cartes et/ou des plans pour se localiser, s\u2019orienter, se d\u00e9placer, mesurer des distances, repr\u00e9senter en 3D, \u2026\n \n En sciences naturelles :\n \u2022\tConna\u00eetre les caract\u00e9ristiques des \u00eatres vivants. \u2022\tDistinguer les concepts fruit et l\u00e9gume selon le type de langage utilis\u00e9. \u2022\tD\u00e9crire comment des plantes r\u00e9alisent leur croissance. \u2022\tUtiliser un vocabulaire scientifique et rigoureux.  En \u00e9ducation plastique : \u2022 Comprendre et exploitater du vocabulaire sp\u00e9cifique. \u2022 Percevoir et analyser le langage plastique actuel et faire des liens artistiques avec des r\u00e9f\u00e9rences culturelles et historiques. \u2022 Mettre en \u0153uvre diff\u00e9rentes techniques et supports li\u00e9s aux langages plastiques.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR109", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lambrechts Mariane", "Mattelaer Fr\u00e9d\u00e9ric", "Havaux M\u00e9lanie", "Lebrun Pierre", "Dewilde Anouchka", "Brasselle Pierre", "Claus Thomas", "Dieudonn\u00e9 Val\u00e9rie", "Romainville Anne-Sophie", "Bouchez Isabelle", "Claus Gabriel", "Bernard Marie", "Ma\u00eetres De Stage", "Van Nieuwenhoven Pierre", "Buscarlet Jonathan", "Hanciaux Caroline", "Dubois Julie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIxMDk=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 109 participe au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences suivantes\u202f: \n \n \u2022 C6: Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions. \n \n \u2022 C7\u202f: Cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d\u2019exp\u00e9riences communes, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9. \n \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes\u202f: \n \n \u2022 Capacit\u00e9 \u00e0 concevoir une le\u00e7on en respectant le programme du r\u00e9seau. \n \n \u2022 Capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer des situations d\u2019apprentissages dans les diff\u00e9rentes disciplines du programme, en particulier mais pas uniquement, celles travaill\u00e9es lors des AFP (fran\u00e7ais et math\u00e9matiques\ufeff). \n \n \u2022 Capacit\u00e9 progressive \u00e0 prendre sa pratique comme objet de r\u00e9flexion, voire de th\u00e9orisation. \n \n \u2022 Capacit\u00e9 \u00e0 questionner et (re-)d\u00e9finir son projet professionnel et ses sources de motivation professionnelle. \n \n \u2022 Capacit\u00e9 \u00e0 s\u2019engager et \u00e0 se responsabiliser face aux r\u00e9f\u00e9rentiels l\u00e9gaux et locaux, aux diff\u00e9rents partenaires (\u00e9l\u00e8ves, enseignants, pairs, direction et parents).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR110", "name": "Axe psychop\u00e9dagogique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hanciaux Caroline", "Bouchez Isabelle", "Dubois Julie", "Dewilde Anouchka"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIxMTA=&ec=2", "content": "", "goal": "L'UE d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : \n - Utiliser les textes l\u00e9gaux de r\u00e9f\u00e9rence, y compris les programmes ;\n - \u00c9clairer th\u00e9oriquement le processus de construction d'une le\u00e7on travaill\u00e9 en AFP (UE PR109) au moyen de textes de divers auteurs, entre autres Buschs (2017), Jamaer &amp; Stordeur (2006), Mary-Barth (2015), Meirieu (s.d.), Perrenoud (1995), Degallaix &amp; Meurice (2003), Morissette (2002), Tricot (2017)... - Conna\u00eetre les mod\u00e8les th\u00e9oriques de l'enseignement-apprentissage de Bissonnette &amp; Richard (2001), Morrissette (2002), Stordeur (2005), ainsi que les apports de Rey (1998) et\u00a0 en vue de critiquer ses propres pr\u00e9parations ; - Poser un regard r\u00e9flexif sur l'\u00e9volution de ses repr\u00e9sentations du m\u00e9tier d'instituteur primaire, notamment en r\u00e9f\u00e9rence aux mod\u00e8les de Paquay (1994) et Gohier &amp; al. (2000). \n Ces acquis d'apprentissage seront ult\u00e9rieurement approfondis dans l'UE 203.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR111", "name": "Math\u00e9matique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Havaux M\u00e9lanie", "Claus Gabriel", "Van Nieuwenhoven Pierre"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIxMTE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants devront ma\u00eetriser :   \u2022\tles notions math\u00e9matiques de base (niveau CEB - 6e primaire)\u00a0;   \n\u2022\tles savoirs li\u00e9s au domaine Solides et Figures : lieux g\u00e9om\u00e9triques, triangles et quadrilat\u00e8res ;   \n\u2022\tles savoirs li\u00e9s au domaine Grandeurs : longueurs, masses, capacit\u00e9s, aires.      Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables :    \u2022\td'utiliser une d\u00e9marche ad\u00e9quate pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes impliquant des notions math\u00e9matiques de base ;   \u2022\tde d\u00e9finir les concepts \u00e9tudi\u00e9s ;   \u2022\td'utiliser les savoirs acquis dans des exercices d\u2019application ;   \u2022\td'identifier les obstacles auxquels les enfants seront confront\u00e9s ;   \u2022\tde mettre en place une d\u00e9marche didactique permettant aux enfants de les d\u00e9passer.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR112", "name": "Fran\u00e7ais", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Romainville Anne-Sophie", "Claus Thomas", "Bernard Marie", "Buscarlet Jonathan"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIxMTI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura :\n - int\u00e9gr\u00e9 les concepts essentiels de la grammaire de texte li\u00e9s \u00e0 la coh\u00e9rence textuelle. \n - int\u00e9gr\u00e9 les concepts essentiels de grammaire de phrase : les classes de mots, les structures, formes et types de la phrase simple, les fonctions syntaxiques.\n - approch\u00e9 des pistes didactiques.\n \n Il sera \u00e9galement capable de :\n - chercher et trouver de l\u2019information pertinente dans les r\u00e9f\u00e9rentiels de langue.\n - identifier des contextes d\u2019apprentissage de notions grammaticales.\n - identifier les op\u00e9rations manipulatoires pertinentes pour la d\u00e9couverte d\u2019une notion grammaticale.\n - analyser un \u00e9nonc\u00e9 d\u2019un point de vue grammatical.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR113", "name": "Religion", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Forget Etienne"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIxMTM=&ec=2", "content": "", "goal": "- Conna\u00eetre les \u00e9l\u00e9ments fondamentaux concernant la/les religion/s et\nla spiritualit\u00e9. \n\n- Conna\u00eetre les\nbases de la religion chr\u00e9tienne. \n - Pratiquer la lecture de r\u00e9cits du Premier et du Second Testament et les utiliser pour la construction de s\u00e9quences de cours de religion catholique. \u00a0\ufeff - Capacit\u00e9 de compr\u00e9hension et de projection d'un cours de religion pertinent en fonction du contexte institutionnel belge et dans le r\u00e9seau libre confessionnel catholique en rapport avec le programme officiel.   \n- \u00catre en mesure d'\u00e9changer avec des adultes en milieu\nprofessionnel sur des sujets li\u00e9s \u00e0 la spiritualit\u00e9 et \u00e0 la religion (parents\nd'\u00e9l\u00e8ves, coll\u00e8gues enseignants, hi\u00e9rarchie).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR201", "name": "Psychologie de la relation et de la communication", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Amandt Val\u00e9rie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIyMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les concepts, les savoirs suivants :\n    \n\n - Le harc\u00e8lement  - La communication \n\n - Les principes de base de la communication \n\n - La communication non-verbale \n\n - La communication dans la relation p\u00e9dagogique \n\n - Les probl\u00e8mes de communication \n\n - Les obstacles \u00e0 la communication et comment\nr\u00e9soudre ces obstacles ? \n\n - Les comp\u00e9tences \u00e9motionnelles \n\n - Les besoins \n\n - La communication non-violente \n\n - Le concept de soi, cl\u00e9 de la communication \n\n - La prox\u00e9mie \n\n - Les liens entre la perception et la\ncommunication", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR202", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIyMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n -\tCr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n -\t Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Des connaissances th\u00e9oriques \u00e0 propos :\n 1.\tdes grands courants historiques de la psychologie des apprentissages :\n - Le b\u00e9haviorisme\n - Le n\u00e9o-b\u00e9haviorisme\n - La psychologie de la forme (ou Gestalt)\n - Le cognitivisme\n - Le constructivisme\n - Le socio-constructivisme\n \n \n 2.\tde th\u00e9matiques transversales : \u00a0 - L'apprentissage en \u00e9quipe  - Les m\u00e9canismes cognitifs - Les aspects sociaux influen\u00e7ant l'apprentissage  - la motivation \u00e0 apprendre - ... \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n L\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019expliquer les savoirs (les grands courants et leurs concepts-cl\u00e9s) et leurs impacts sur la pratique du m\u00e9tier. Il pourra porter un regard critique nuanc\u00e9, faire des liens entre les concepts et th\u00e9ories. Il pourra illustrer les concepts par des exemples.  Il pourra proposer et justifier des choix de pratiques p\u00e9dagogiques en lien avec ces savoirs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR203", "name": "Choisir ou construire une situation d'apprentissage en tenant compte de l'analyse mati\u00e8re", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Amory Brigitte", "Mattelaer Fr\u00e9d\u00e9ric", "Lebrun Pierre", "Dewilde Anouchka", "Brasselle Pierre", "Dieudonn\u00e9 Val\u00e9rie", "Bouchez Isabelle", "Gauthy Laurent", "De Visscher Anne-Sophie", "Hanciaux Caroline", "Dubois Julie", "Peltier Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIyMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 203 participe au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences suivantes\u202f:   \u2022 C6: Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions.   \u2022 C7\u202f: Cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d\u2019exp\u00e9riences communes, o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9.    L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes\u202f:   \u2022 Capacit\u00e9 \u00e0 concevoir une le\u00e7on en respectant le programme du r\u00e9seau.   \u2022 Capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer des situations d\u2019apprentissages dans les diff\u00e9rentes disciplines du programme, en particulier mais pas uniquement, celles travaill\u00e9es lors des AFP (\u00e9veil et arts plastiques).   \u2022 Capacit\u00e9 progressive \u00e0 prendre sa pratique comme objet de r\u00e9flexion, voire de th\u00e9orisation.   \u2022 Capacit\u00e9 \u00e0 questionner et (re-)d\u00e9finir son projet professionnel et ses sources de motivation professionnelle.   \u2022 Capacit\u00e9 \u00e0 s\u2019engager et \u00e0 se responsabiliser face aux r\u00e9f\u00e9rentiels l\u00e9gaux et locaux, aux diff\u00e9rents partenaires (\u00e9l\u00e8ves, enseignants, pairs, direction et parents).  \u00a0Lors de l'UE203, outre un renforcement des \u00e9l\u00e9ments vus au cours de l'UE 109, les exercices seront \u00e9galement pris en consid\u00e9ration.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR204", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Mattelaer Fr\u00e9d\u00e9ric", "Lebrun Pierre", "Dewilde Anouchka", "Brasselle Pierre", "Anouchka De Wilde", "Dieudonn\u00e9 Val\u00e9rie", "Bouchez Isabelle", "Hanciaux Caroline", "Dubois Julie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIyMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n \n \u2022 Capacit\u00e9 \u00e0 concevoir des activit\u00e9s en respectant le programme du r\u00e9seau.\n \u2022 Capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer des situations d\u2019apprentissages dans diff\u00e9rentes disciplines du programme.\n \u2022 Capacit\u00e9 progressive \u00e0 prendre sa pratique comme objet de r\u00e9flexion, voire de th\u00e9orisation.\n \u2022 Capacit\u00e9 \u00e0 questionner et (re-)d\u00e9finir son projet professionnel et ses sources de motivation professionnelle.\n \u2022 Capacit\u00e9 \u00e0 s\u2019engager et \u00e0 se responsabiliser face aux r\u00e9f\u00e9rentiels l\u00e9gaux et locaux, aux diff\u00e9rents partenaires (\u00e9l\u00e8ves, enseignants, pairs, direction et parents).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR205", "name": "Math\u00e9matique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Havaux M\u00e9lanie", "Van Nieuwenhoven Pierre", "Claus Gabriel"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIyMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants devront ma\u00eetriser :\r \u2022\tles savoirs li\u00e9s au domaine Solides et Figures : solides, d\u00e9veloppements de solides ;\r \u2022\tles savoirs li\u00e9s au domaine Grandeurs : volume et masse volumique.\r \r Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\r \u2022\td\u00e9finir les concepts \u00e9tudi\u00e9s ;\r \u2022\tutiliser les savoirs acquis dans des exercices d\u2019application ;\r \u2022\tidentifier les obstacles auxquels les enfants seront confront\u00e9s ; \r \u2022\tmettre en place une d\u00e9marche didactique permettant aux enfants de les d\u00e9passer.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR206", "name": "Fran\u00e7ais", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Claus Thomas", "Romainville Anne-Sophie", "Bernard Marie", "Buscarlet Jonathan"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIyMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "\u00c0 l\u2019issue de ces activit\u00e9s d'apprentissage\ufeff\u00a0les \u00e9tudiants seront capables :    de justifier oralement le choix d\u2019un album jeunesse en explicitant son int\u00e9r\u00eat;  de lire de mani\u00e8re expressive un album jeunesse;  d\u2019\u00e9laborer un travail collaboratif, cr\u00e9atif et interdisciplinaire autour de la litt\u00e9rature de jeunesse;  d\u2019identifier le genre d\u2019un texte en s\u2019appuyant sur l\u2019intention et la structure qu\u2019il met en oeuvre;  d\u2019identifier dans un texte narratif ou informatif les passages susceptibles de susciter des probl\u00e8mes de compr\u00e9hension pour des \u00e9l\u00e8ves de l\u2019enseignement primaire, ainsi que la nature de ces probl\u00e8mes;  de s\u00e9lectionner une ou plusieurs strat\u00e9gie\u00b7s de lecture pertinente\u00b7s en regard des probl\u00e8mes identifi\u00e9s;  de prendre en compte dans leur pratique didactique la diversit\u00e9 des aspects favorisant la compr\u00e9hension et le d\u00e9veloppement de celle-ci;   d\u2019analyser un extrait de pr\u00e9paration de s\u00e9quence centr\u00e9e sur la compr\u00e9hension, de mani\u00e8re \u00e0 en identifier les objectifs et \u00e0 concevoir les grandes lignes de la suite de cette s\u00e9quence.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR207", "name": "Eveil g\u00e9ographique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Loubris Dominique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIyMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "GLOBALEMENT:\n - Conna\u00eetre et utiliser les grands principes g\u00e9ographiques de base pour analyser des paysages belges dans leurs aspects naturels, ruraux, urbains, industriels.(Ainsi seront principalement travaill\u00e9s les domaines du programme du primaire suivants : 1) les rep\u00e8res spatiaux belges, 3) les composantes du paysage, 4) le paragraphe \"relief des 'milieux naturels' \", 5) l'organisation de l'espace).\n - Trouver, critiquer et produire des sc\u00e9narios p\u00e9dagogiques en \u00e9veil g\u00e9ographique sur les paysages : construire des mises en situation originales, formuler les pr\u00e9requis et les objectifs p\u00e9dagogiques, agencer des activit\u00e9s, critiquer et utiliser un exercice d'\u00e9veil g\u00e9ographique figurant dans un manuel destin\u00e9 au primaire.\n \n DE FA\u00c7ON D\u00c9TAILL\u00c9E :\n \n 1)\tAPTITUDES : L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n \n \u2022\tPar rapport aux paysages ruraux et urbains : \n - Analyser des documents photographiques de milieux de vie belges non vus au cours (photo prise au sol, photo a\u00e9rienne verticale, plan photos a\u00e9riennes, ...). - Construire un sch\u00e9ma montrant l\u2019organisation du territoire d\u2019un milieu de vie belge (rural et/ou urbain). \n \u2022\tPar rapport aux \u00e9l\u00e9ments naturels des paysages :\n - D\u00e9terminer la forme de relief d'un paysage \u00e0 partir d'une photo. - Dresser un sch\u00e9ma d\u2019un cours d\u2019eau montrant les endroits de d\u00e9p\u00f4ts et d'\u00e9rosion  \u00e0 partir de l\u2019observation d\u2019une carte ou d\u2019une photo. - D\u00e9terminer le sens de d\u00e9placement des continents \u00e0 partir d'une carte montrant les reliefs terrestres et sous-marins. \n \u2022\tPar rapport \u00e0 la didactique :\n - Proposer des mises en situation originales, formuler les pr\u00e9requis et les objectifs p\u00e9dagogiques, agencer des activit\u00e9s dans le cadre de l'\u00e9tude d'un paysage avec une classe du primaire. - Critiquer et proposer des utilisations de documents de niveau enfant sur ces mati\u00e8res.\n \n 2)\tSAVOIRS : L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \n - D\u00e9finir les mots ou expressions g\u00e9ographiques utilis\u00e9s au cours,  - Restituer les th\u00e9ories expliqu\u00e9es, compl\u00e9ter des sch\u00e9mas th\u00e9oriques proches de ceux analys\u00e9s, r\u00e9pondre \u00e0 un questionnaire de type 'QCM' ou 'vrai-faux' sur les mati\u00e8res suivantes : reliefs, milieu rural, milieu urbain. - D\u00e9crire les r\u00e9gions belges analys\u00e9es au cours. - Localiser sur une carte les \u00e9l\u00e9ments g\u00e9ographiques belges repris dans le syllabus. - Conna\u00eetre les \u00e9tapes d\u2019une le\u00e7on d\u2019\u00e9veil.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR208", "name": "Eveil scientifique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Amory Brigitte", "Payen Florian"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIyMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n - Observer un objet, une situation, se poser des questions et recueillir des indices;\n - Identifier et vivre les \u00e9tapes de la d\u00e9marche d\u2019investigation ;\n - R\u00e9aliser des dessins ou sch\u00e9mas l\u00e9gend\u00e9s ou des graphiques ;\n - D\u00e9crire, sch\u00e9matiser et interpr\u00e9ter les exp\u00e9riences r\u00e9alis\u00e9es lors des cours;\n - Valider les r\u00e9sultats d'une recherche et construire des nouvelles connaissances; \n - Communiquer les notions construites et la d\u00e9marche \u00e0 la classe.\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n - Le fonctionnement des plantes et des champignons : nutrition, respiration, reproduction ;\n - La classification des \u00eatres vivants ;\n - Les propri\u00e9t\u00e9s et changements d\u2019\u00e9tat de la mati\u00e8re, en particulier de l\u2019eau, et l'exploitation et la distribution de l'eau par l'homme.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR210", "name": "Histoire", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Peltier Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIyMTA=&ec=2", "content": "", "goal": "Plan g\u00e9n\u00e9ral du cours:\n \n 1) Histoire : rep\u00e8res disciplinaires et m\u00e9thodologiques\n \n 2) Fondamentaux : grandes p\u00e9riodes et caract\u00e9ristiques\n  \n 3) Parcours didactique : Application de la d\u00e9marche d'investigation en \u00e9veil historique \u00e0 une th\u00e9matique choisie avec les \u00e9tudiants \n \n A travers ces contenus, les objectifs du cours d'histoire sont :\n \n *\tEn terme de comp\u00e9tences \u00e9tudiantes : \n \n Les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s d\u2019abord \u00e0 :\n 1. Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l\u2019action p\u00e9dagogique.\n 2. Ma\u00eetriser la didactique disciplinaire qui guide l\u2019action p\u00e9dagogique.\n 3. Faire preuve d\u2019une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d\u2019\u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde culturel.\n \n *\tEn terme de savoir-faire :\n \n a) Comprendre le nouveau programme de l'\u00e9cole primaire et pouvoir l\u2019utiliser et le mettre en \u0153uvre en ce qui concerne l\u2019\u00e9veil et l\u2019\u00e9veil historique.\n b) R\u00e9aliser une ligne du temps \u00e0 l\u2019\u00e9chelle.\n c) Identifier, d\u00e9crire et analyser un document historique (trace du pass\u00e9).\n d) Choisir et utiliser ces documents dans la construction d\u2019une le\u00e7on.\n e) D\u00e9velopper un questionnement \u00e0 partir de ces documents.\n f) Mettre au point dans la grandes lignes une le\u00e7on d\u2019\u00e9veil historique sur un th\u00e8me au choix qui int\u00e8gre des traces du pass\u00e9 et leur analyse.\n g) Pouvoir appliquer \u00e0 un groupe humain donn\u00e9 la d\u00e9marche critique et heuristique vue en cours.\n \n *\tEn terme de savoir :\n \n a) Conna\u00eetre les objectifs d\u2019une le\u00e7on d\u2019\u00e9veil historique.\n b) Conna\u00eetre et caract\u00e9riser les grandes p\u00e9riodes de l\u2019histoire, les dates charni\u00e8res et leur signification.\n c) Pouvoir caract\u00e9riser le lien entre l'histoire et le pr\u00e9sent.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR21T", "name": "Arts", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Drici Nicolas", "Tamara Delvaux Pour Une Introduction \u00c0 L'Histoire De L'Art", "De Visscher Anne-Sophie", "Legros Clara"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIyMVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants: \n \n - Percevoir et analyser le langage plastique actuel et faire des liens artistiques avec des r\u00e9f\u00e9rences culturelles et historiques.\n - Mise en \u0153uvre de la pratique des diff\u00e9rentes techniques et supports li\u00e9s aux langages plastique et musical. \n - D\u00e9couverte de la th\u00e9orie musicale de base et alphab\u00e9tisation.\n - D\u00e9couverte et pratique de la voix (parl\u00e9e et chant\u00e9e).\n - Initiation et d\u00e9couverte du clavier et des instruments de musique. \n - Pratique minimale d'un instrument au choix (clavier, guitare ou ukul\u00e9l\u00e9).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR22T", "name": "Education corporelle et psychomotricit\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Demanet Bernard"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIyMlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "* Enrichir l'\u00e9tudiant d'un r\u00e9pertoire de jeux, activit\u00e9s sportives et situations psychomotrices \u00e0 travers une multitude de th\u00e8mes (jeux de coop\u00e9ration, jeux d'opposition,jeux de balles, new games, jeux de d\u00e9placement, l'endurance \u00e0 l'\u00e9cole, acro-gym, circuit training \u00e0 l'\u00e9cole,...).\n * P\u00e9dagogie et m\u00e9thodologie sp\u00e9cifiques \u00e0 l'\u00e9ducation corporelle et liens avec le m\u00e9tier d'instituteur.\n * Sensibilisation \u00e0 l'inter(et pluri)disciplinarit\u00e9.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR23T", "name": "Maitrise \u00e9crite de la langue fran\u00e7aise", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Claus Thomas", "Romainville Anne-Sophie", "Bernard Marie", "Buscarlet Jonathan"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIyM1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura :\n - revu et int\u00e9gr\u00e9 les difficult\u00e9s courantes en orthographe grammaticale et lexicale, en conjugaison ; - r\u00e9dig\u00e9 des courriers d'information li\u00e9s \u00e0 la profession d'enseignant; - s\u00e9lectionn\u00e9 les informations essentielles d\u2019un texte informatif ou argumentatif et sera capable de les organiser de fa\u00e7on structur\u00e9e dans une production \u00e9crite adapt\u00e9e \u00e0 une situation de communication donn\u00e9e (r\u00e9sum\u00e9, compte rendu) ;\n - am\u00e9lior\u00e9 ses productions \u00e9crites afin de le rendre conformes \u00e0 la norme grammaticale (syntaxique et orthographique) et que leur lexique soit ad\u00e9quat et vari\u00e9. Il sera \u00e9galement capable :\n - de chercher et de trouver de l\u2019information pertinente dans les r\u00e9f\u00e9rentiels de langue ;\n - d'analyser un \u00e9nonc\u00e9 d\u2019un point de vue grammatical.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR24T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 II", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hanciaux Caroline", "Kuraj File"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIyNFQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :\n \n D'une part:\n \n 1. Ma\u00eetriser les concepts de r\u00e9f\u00e9rence fondamentaux li\u00e9s \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle et \u00e0 la dimension de genre (identit\u00e9, culture, st\u00e9r\u00e9otype, racisme, sexisme, ethnocentrisme, acculturation, enculturation, discrimination, choc culturel, interculturel, multiculturel, int\u00e9gration...).\n \n   2. Se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l\u2019\u00e9cole et mesurer les enjeux \u00e9thiques, anthropologiques, culturels et sociaux li\u00e9s au m\u00e9tier d'enseignant.\n   \n 3. S\u2019impliquer en professionnel capable d\u2019analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses pr\u00e9jug\u00e9s, ses \u00e9motions.\n \n 4. D\u00e9velopper une attitude d'\u00e9coute, de tol\u00e9rance et de dialogue interculturel.\n \n 5. Analyser et g\u00e9rer les chocs culturels.\n \n 6. Cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences.\n \n \n D'autre part:\n \n 1. S\u2019approprier une d\u00e9marche scientifique et des attitudes de recherche.\n \n 2. Maitriser les outils n\u00e9cessaires \u00e0 une recherche documentaire pertinente.\n \n 3. Analyser la fiabilit\u00e9 et la pertinence\ufeff d\u2019une source documentaire.\n  4. Proc\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9criture d\u2019une bibliographie selon les normes requises.\n \n 5. R\u00e9aliser des fiches de lecture.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR302", "name": "D\u00e9velopper ses connaissances psychop\u00e9dagogiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Amory Brigitte", "Ledur Dominique", "Delmot Fran\u00e7oise", "Ghorbal Sonia", "Dubois Julie", "Kaiser Anita"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIzMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\r - D\u00e9velopper des connaissances, une r\u00e9flexion et un questionnement \u00e0 propos de l\u2019apprentissage et de l\u2019\u00e9valuation.\r - S\u2019interroger sur ses propres exp\u00e9riences et modifier ses repr\u00e9sentations.\r - Comprendre la probl\u00e9matique dans sa complexit\u00e9 et les difficult\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer au quotidien la classe.\r - Identifier les enjeux des divers acteurs.\r - Clarifier les concepts-cl\u00e9s.\r - Prendre connaissance des \u00e9tapes d\u2019une d\u00e9marche socio-constructiviste et d\u2019\u00e9valuation.\r - D\u00e9couvrir des outils, en tester et en analyser.\r - Construire des situations d\u2019apprentissage dans une d\u00e9marche socio-constructiviste.\r - Argumenter ses pratiques en recroisant avec les cadres th\u00e9oriques d\u00e9velopp\u00e9s aux cours.\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r - Analyse de ses propres repr\u00e9sentations de l\u2019apprentissage et de l'\u00e9valuation.\r - Mise en perspective de l'\u00e9valuation avec les m\u00e9thodes d'apprentissages et avec la question 'quelle \u00e9valuation pour quelle \u00e9cole ?'\r - Cadre th\u00e9orique du nouveau programme, de la d\u00e9marche socio-constructiviste et de la d\u00e9marche d\u2019abstraction de B-M Barth (comp\u00e9tences, pr\u00e9requis, repr\u00e9sentation initiale, conflits socio-cognitifs, \u2026)\r o\tconstruction et analyse d\u2019activit\u00e9s complexes, de mises en lien\r o\tconstruction et analyse d\u2019activit\u00e9s socio-constructivistes\r o\tconstruction et analyse d\u2019activit\u00e9s selon la d\u00e9marche de B-M Barth\r -\tcadre th\u00e9orique de la pratique des jeux (jeux cadres, \u2026)\r o\tanalyse et construction de jeux \u00e0 tester lors des stages\r - Cadre th\u00e9orique de ce qu'est l'\u00e9valuation aujourd'hui.\r - Construction d'outils d'\u00e9valuations (grilles) des savoirs et comp\u00e9tences.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR303", "name": "Construire la pratique artistique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Drici Nicolas", "M\u00e9lanie Bendermacker", "Pendville Fran\u00e7oise", "De Visscher Anne-Sophie", "Bendermacker M\u00e9lanie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIzMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants en \u00e9ducation plastique :\n \u2022\tExplorer des notions plastiques particuli\u00e8res et approfondir les notions plastiques de base (UE B1PR21T), d\u00e9velopper un vocabulaire ad\u00e9quat.\n \u2022\tMa\u00eetriser les techniques utilis\u00e9es (l\u2019\u00e9tudiant r\u00e9alise une production personnelle).\n \u2022\tIdentifier les aspects m\u00e9thodologiques de la pens\u00e9e plastique : importance de l\u2019erreur et du hasard, r\u00f4le cl\u00e9 de l\u2019exp\u00e9rimentation, portes d\u2019entr\u00e9e de la cr\u00e9ativit\u00e9, notion de processus et de d\u00e9marche.\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes en \u00e9ducation plastique :\n \u2022\tConcevoir et r\u00e9aliser un projet cr\u00e9atif (production finale).\n \u2022\tD\u00e9velopper un processus cr\u00e9atif et plastique sur la dur\u00e9e (r\u00e9alisation d\u2019un carnet d\u2019expressions ).\n \u2022\tD\u00e9velopper une attitude critique et r\u00e9flexive sur une production artistique en utilisant un vocabulaire ad\u00e9quat.\n \u2022\tD\u00e9velopper la confiance en soi, ainsi que le respect de la diversit\u00e9 de pens\u00e9es (regard sur sa production propre et celle des autres).\n \u2022\t Imaginer des pistes didactiques pour l'enseignement primaire.\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants en \u00e9ducation musicale :\n \u2022\tD\u00e9couverte des instruments de musique et classement par famille des instruments de l'orchestre.\u00a0 \u2022\tTh\u00e9orie musicale, suite (PR21T): tonalit\u00e9, accords.\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes en \u00e9ducation musicale :\n \u2022\tPratique minimale d\u2019un instrument au choix (Clavier, guitare, ou ukul\u00e9l\u00e9) et pratique vocale.\n \u2022\tConstructions d\u2019activit\u00e9s didactiques et ateliers jeux.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR304", "name": "Construire la pratique en \u00e9tude du milieu", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Amory Brigitte", "Gauthy Laurent", "Peltier Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIzMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n &gt; se mobiliser \u00e0 propos d'une situation et se poser des questions,\n &gt; d\u00e9gager des pistes de recherche et en mettre en \u0153uvre en suivant une d\u00e9marche d\u2019investigation,\n &gt; acqu\u00e9rir des concepts en \u00e9tude du milieu afin de pouvoir les aborder dans ses stages et sa future profession,\n &gt; traduire des informations litt\u00e9raires en un langage scientifique (graphique, tableau, \u00e9chelle du temps,\u2026),\n &gt; appliquer et transf\u00e9rer la m\u00e9thode des sciences naturelles, g\u00e9ographiques et historiques \u00e0 des cas nouveaux,\n &gt; appliquer les savoirs dans le traitement de situations entrain\u00e9es,\n &gt; transf\u00e9rer les acquis dans le traitement de situations nouvelles et complexes.\n \n La d\u00e9marche d'apprentissage scientifique reprend le sch\u00e9ma suivant :\n - appr\u00e9hender une situation-probl\u00e8me ou percevoir un paysage, faire des constats et se questionner,\n - mise en \u00e9vidence d'un probl\u00e8me, formulation d'hypoth\u00e8ses, de mod\u00e8les sp\u00e9cifiques explicatifs du probl\u00e8me pos\u00e9, analyse de validit\u00e9 d'hypoth\u00e8ses,\n - investigation: v\u00e9rification par application \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de d\u00e9part, observations, exp\u00e9riences, mod\u00e9lisations, recherches documentaires, consultation de personnes ressources,\u2026 et \u00e9laboration de solutions,\n - th\u00e9orisation, conclusion : confrontation au savoir \u00e9tabli et g\u00e9n\u00e9ralisation par extension.\n   \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n En g\u00e9ographie \n -\tLes causes, les m\u00e9canismes et les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique.\n -\tLes caract\u00e9ristiques des glaces sur Terre.\n -\tLes caract\u00e9ristiques des courants marins ainsi que les m\u00e9canismes en jeu.\n -\tLes caract\u00e9ristiques du perg\u00e9lisol.\n -\tLes causes des variations de temp\u00e9rature sur Terre dans le temps et dans l\u2019espace.\n -\tLes m\u00e9canismes engendrant les pr\u00e9cipitations.\n -\tLes \u00e9tapes du cycle de l\u2019eau et les m\u00e9canismes en jeu.\n -\tLes caract\u00e9ristiques des eaux souterraines. - la pression atmosph\u00e9rique. - Le vent et la circulation g\u00e9n\u00e9rale dans l'atmosph\u00e8re.  En sciences - Cibler les besoins en \u00e9nergie et les besoins nutritionnels avec les \u00e9l\u00e8ves - D\u00e9gager les caract\u00e9ristiques d\u2019une alimentation saine et \u00e9quilibr\u00e9e Appr\u00e9hender, \u00e0 l\u2019aide de mod\u00e8les et d\u2019exp\u00e9riences : - les fonctions des organes de l\u2019appareil digestif relatives \u00e0 la transformation des aliments; - les diff\u00e9rents aspects du concept de respiration \u00e0 travers les cycles du fondamental; - les r\u00f4les essentiels de la circulation sanguine.  En histoire  1)\tHistoire : rep\u00e8res disciplinaires et m\u00e9thodologiques 2)\tFondamentaux : grandes p\u00e9riodes et caract\u00e9ristiques 3)\tParcours didactique : application de la d\u00e9marche d'investigation en histoire \u00e0 une question historique  *\tEn terme de savoir\u00a0 a)\tConna\u00eetre les objectifs d\u2019une le\u00e7on d\u2019\u00e9veil historique. b)\tConna\u00eetre et caract\u00e9riser les grandes p\u00e9riodes de l\u2019histoire, les dates charni\u00e8res et leur signification. c)\tPouvoir caract\u00e9riser le lien entre l'histoire et le pr\u00e9sent. d)\u00a0Pouvoir mettre en oeuvre une s\u00e9quence de le\u00e7ons en \u00e9veil historique", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR306", "name": "Construire les fondements disciplinaires et m\u00e9thodologiques en math\u00e9matiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Havaux M\u00e9lanie", "Van Nieuwenhoven Pierre", "Ghorbal Sonia"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIzMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les \u00e9tudiants seront capables de r\u00e9fl\u00e9chir au sens des d\u00e9marches qui conduisent \u00e0 l\u2019apprentissage des contenus et au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences propos\u00e9s au cours, de r\u00e9aliser \u00e0 leur sujet une analyse approfondie de la mati\u00e8re et de la ma\u00eetriser.\n Les contenus math\u00e9matiques vis\u00e9s sont :\n - la num\u00e9ration ;\n - l'addition et la soustraction ; - le calcul \u00e9crit ;\n - le calcul mental.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR307", "name": "G\u00e9rer des groupes classes", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Delmot Fran\u00e7oise", "Bouchez Isabelle", "Dubois Julie", "Kaiser Anita"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIzMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe des savoirs th\u00e9oriques portant sur des concepts de la psychologie et de la gestion de classe : \n - autorit\u00e9 et pouvoir, autorit\u00e9 \u00e9ducative ;\n - confiance en soi, valorisation et estime de soi ;\n - communication  et gestion des conflits ;\n - autonomie ;\n - p\u00e9dagogie participative, coop\u00e9ration ;\n - la gestion du stress ;\n - sanctions et utilisation des renforcements ; - la maltraitance ; - le harc\u00e8lement ... \n L'\u00e9tudiant d\u00e9veloppera les aptitudes suivantes : \n - expliquer les savoirs et pratiques, et envisager quelques impacts sur le m\u00e9tier\n - porter un regard critique, nuanc\u00e9, faire des liens entre les pratiques, les choix p\u00e9dagogiques et les concepts\n - faire des choix et proposer des pratiques en sachant les justifier par des liens avec les observations de stages, les pratiques et savoirs\n - \u00e9voquer ses forces et difficult\u00e9s et imaginer des pistes de d\u00e9veloppement professionnel.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR308", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dubois Julie", "Kaiser Anita"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIzMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura acquis les comp\u00e9tences suivantes : \n * Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique ;\n * D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s (et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement).\n \n L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \n *  Le d\u00e9veloppement moral de l'enfant en \u00e2ge scolaire \n     - Les mod\u00e8les fond\u00e9s sur le cognitif : PIAGET - KOHLBERG - CUSHMAN     - Les mod\u00e8les fond\u00e9s sur les \u00e9motions : FREUD - GILLIGAN - HAIDT\n     - Les mod\u00e8les fond\u00e9s sur les comportements : SKINNER - BANDURA - HOFFMAN  \u00a0 *  Approfondissement du d\u00e9veloppement cognitif de l'enfant en \u00e2ge scolaire  \n     - Les exp\u00e9riences de conservation selon l'analyse de Piaget\u00a0     - Le d\u00e9veloppement du jeu en parall\u00e8le au d\u00e9veloppement intellectuel  - Le syst\u00e8me de classification des jeux : ESAR\n     - Les post-piagetiens : HOUDE - SIEGLER - Les fonctions ex\u00e9cutives\u00a0\u00a0 *  Le d\u00e9veloppement physique de l'enfant : le fonctionnement de la m\u00e9moire \n     - Les diff\u00e9rents types de m\u00e9moires et sch\u00e9ma de l'organisation g\u00e9n\u00e9rale\n     - Les strat\u00e9gies de m\u00e9morisation \n Au niveau des aptitudes : \n * D\u00e9couvrir les concepts ;\n * R\u00e9-expliquer, reformuler les concepts ;\n * Mettre les concepts en lien.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR309", "name": "Construire la pratique en langue fran\u00e7aise", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Claus Thomas", "Ledur Dominique", "Zuyderhoff Nathalie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIzMDk=&ec=2", "content": "", "goal": "Le conte, la didactique de l'oral et du lexique \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les acquis d\u2019apprentissage sp\u00e9cifiques suivants :\n  - identifier les caract\u00e9ristiques du conte et de l\u2019anticonte ;\n - rep\u00e9rer les traces d\u2019interculturalit\u00e9 et d\u2019intertextualit\u00e9 dans les contes ; \n - mobiliser la trame des contes classiques ; \n - construire des s\u00e9quences d\u2019apprentissage s'appuyant sur le genre du conte ; - planifier une s\u00e9quence de l'enseignement de l'oral; - planifier et mettre en oeuvre des activit\u00e9s d'apprentissage du lexique; - porter un regard critique sur des s\u00e9quences d\u2019enseignement (en lien avec les mati\u00e8res enseign\u00e9es).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR310", "name": "Construire la pratique artistique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Drici Nicolas"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFIzMTA=&ec=2", "content": "", "goal": "Partir des ateliers interdisciplinaires musique et arts plastiques et des sorties pour visiter des lieux culturels. Il s'agira durant trois jours, d'exp\u00e9rimenter th\u00e9oriquement et pratiquement les correspondances et liens entre musique et arts plastiques et d'\u00eatre \u00e0 m\u00eame de les transposer pour les faire vivre \u00e0 l'\u00e9cole primaire.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR401", "name": "Connaissances religieuses", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Biard Marie-Paule"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFI0MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au niveau m\u00e9thodologique, prise de connaissance et ma\u00eetrise de l'utilisation d'un outil d'analyse de mati\u00e8res sp\u00e9cifiques aux contenus religieux et existentiels.\n Au niveau m\u00e9thodologique, projection de l'utilisation d'un outil d'analyse sp\u00e9cifique aux contenus religieux et existentiels en vue de d\u00e9finir des objectifs d'apprentissage pertinents dans le cadre du programme scolaire. Ces objectifs doivent montrer \u00e0 la fois une ma\u00eetrise des contenus et leur int\u00e9gration dans l'actualit\u00e9 des enfants du XXI\u00e8 si\u00e8cle.\n Au niveau m\u00e9thodologique, prise de connaissance, ma\u00eetrise et projection de l'utilisation du Nouveau Testament ainsi que de l'art chr\u00e9tien dans l'enseignement du cours de religion.De m\u00eame, diff\u00e9rentes mati\u00e8res comme les rituels, les sacrements, l'analyse critique des grands r\u00e9cits mythiques et fondateurs de la Bible seront abord\u00e9es. Les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables d'appliquer et critiquer les grilles d'analyse utilis\u00e9es au cours pour aborder ces diff\u00e9rentes mati\u00e8res afin de pouvoir les int\u00e9grer dans des pr\u00e9parations de s\u00e9quences d'\u00e9veil religieux en primaire. \ufeff Au niveau didactique, acc\u00e9der \u00e0 la connaissance et au recul critique par rapport \u00e0 la mati\u00e8re \u00e0 enseigner au cours de religion catholique dans l'enseignement primaire.  Enfin, en attendant la sortie du nouveau programme de religion, une initiation aux cinq comp\u00e9tences terminales sp\u00e9cifiques sera propos\u00e9e, de m\u00eame qu'une application de celles-ci dans la pr\u00e9paration des le\u00e7ons de religion en primaire.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR402", "name": "D\u00e9velopper ses connaissances psychop\u00e9dagogiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Amory Brigitte", "Kaiser Anita", "Ledur Dominique", "Delmot Fran\u00e7oise", "Ghorbal Sonia", "Dubois Julie", "Peltier Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFI0MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\r - D\u00e9velopper des connaissances, une r\u00e9flexion et un questionnement \u00e0 propos de l\u2019apprentissage et de l\u2019\u00e9valuation.\r - S\u2019interroger sur ses propres exp\u00e9riences et modifier ses repr\u00e9sentations.\r - Comprendre la probl\u00e9matique dans sa complexit\u00e9 et les difficult\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer au quotidien la classe.\r - Identifier les enjeux des divers acteurs.\r - Clarifier les concepts-cl\u00e9s.\r - Prendre connaissance des \u00e9tapes d\u2019une d\u00e9marche socio-constructiviste et d\u2019\u00e9valuation.\r - D\u00e9couvrir des outils, en tester et en analyser.\r - Construire des situations d\u2019apprentissage dans une d\u00e9marche socio-constructiviste.\r - Argumenter ses pratiques en recroisant avec les cadres th\u00e9oriques d\u00e9velopp\u00e9s aux cours.\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r - Analyse de ses propres repr\u00e9sentations de l\u2019apprentissage et de l'\u00e9valuation.\r - Mise en perspective de l'\u00e9valuation avec les m\u00e9thodes d'apprentissages et avec la question 'quelle \u00e9valuation pour quelle \u00e9cole ?'\r - Cadre th\u00e9orique du nouveau programme, de la d\u00e9marche socio-constructiviste et de la d\u00e9marche d\u2019abstraction de B-M Barth (comp\u00e9tences, pr\u00e9requis, repr\u00e9sentation initiale, conflits socio-cognitifs, \u2026)\r o\tconstruction et analyse d\u2019activit\u00e9s complexes, de mises en lien\r o\tconstruction et analyse d\u2019activit\u00e9s socio-constructivistes\r o\tconstruction et analyse d\u2019activit\u00e9s selon la d\u00e9marche de B-M Barth\r -\tcadre th\u00e9orique de la pratique des jeux (jeux cadres, \u2026)\r o\tanalyse et construction de jeux \u00e0 tester lors des stages\r - Cadre th\u00e9orique de ce qu'est l'\u00e9valuation aujourd'hui.\r - Construction d'outils d'\u00e9valuations (grilles) des savoirs et comp\u00e9tences.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR404", "name": "Construire la pratique en \u00e9tude du milieu", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Amory Brigitte", "Gauthy Laurent", "Peltier Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFI0MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n &gt; Se mobiliser \u00e0 propos d'une situation et se poser des questions.\n &gt; D\u00e9gager des pistes de recherche et en mettre en \u0153uvre en suivant une d\u00e9marche d\u2019investigation.\n &gt; Acqu\u00e9rir des concepts en \u00e9tude du milieu afin de pouvoir les aborder dans ses stages et sa future profession.\n &gt; Traduire des informations litt\u00e9raires en un langage scientifique (graphique, tableau, \u00e9chelle du temps,\u2026).\n &gt; Appliquer et transf\u00e9rer la m\u00e9thode des sciences naturelles, g\u00e9ographiques et historiques \u00e0 des cas nouveaux.\n &gt; Appliquer les savoirs dans le traitement de situations entrain\u00e9es.\n &gt; Transf\u00e9rer les acquis dans le traitement de situations nouvelles et complexes.\n \n La d\u00e9marche d'apprentissage scientifique reprend le sch\u00e9ma suivant :\n - Appr\u00e9hender une situation ou percevoir un paysage, faire des constats et se questionner.\n - Mise en \u00e9vidence d'un probl\u00e8me, formulation d'hypoth\u00e8ses, de mod\u00e8les sp\u00e9cifiques explicatifs du probl\u00e8me pos\u00e9, analyse de validit\u00e9 d'hypoth\u00e8ses.\n - Investigation: v\u00e9rification par application \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de d\u00e9part, observations, exp\u00e9riences, mod\u00e9lisations, recherches documentaires, consultation de personnes ressources,\u2026 et \u00e9laboration de solutions.\n - Th\u00e9orisation, conclusion: confrontation au savoir \u00e9tabli et g\u00e9n\u00e9ralisation par extension.\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n En g\u00e9ographie \n - Les climats et les grandes zones bioclimatiques,\n -       analyse de quelques grands paysages naturels,\n -\tles caract\u00e9ristiques d\u2019un milieu c\u00f4tier au niveau g\u00e9omorphologique,\n -\tles adaptations des zones littorales aux changements climatiques \n En sciences naturelles \n - Elevages en classe et quelques fonctions vitales des animaux.\u00a0 - Les concepts li\u00e9s \u00e0 la nouvelle classification du vivant et les protocoles p\u00e9dagogiques ad\u00e9quats. - Certaines adaptations d\u2019\u00eatres vivants en lien avec le milieu littoral.   En histoire  -\tles voies romaines, -\tle d\u00e9veloppement des villes, -\tl\u2019installation sur le littoral, -\tl\u2019\u00e9tude des transports selon les aspects humains (interculturalit\u00e9) -\tquelques chapitres de l\u2019histoire de nos r\u00e9gions.  Au terme de l\u2019unit\u00e9, au niveau des savoir-faire, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : -\tAnalyser des paysages. -\tAnalyser des cartes. -\tAnalyser un dossier documentaire (textes, cartes,\u2026). -\tConstruire des plans. -\tInt\u00e9grer diff\u00e9rents documents de mani\u00e8re pertinente dans la pr\u00e9paration de s\u00e9quences de le\u00e7ons. -\tAppliquer la m\u00e9thode g\u00e9ographique \u00e0 des cas nouveaux. -\tObserver \u00e0 l\u2019aide d\u2019outils (loupes) et dessiner des \u00eatres vivants. -\tR\u00e9aliser un rapport d\u2019observation d\u2019\u00eatres vivants. -\tDistinguer trier et classer. -\tAppliquer et transf\u00e9rer la d\u00e9marche scientifique et la m\u00e9thode g\u00e9ographique \u00e0 des cas nouveaux. -\tAppliquer les savoirs dans le traitement de situations entrain\u00e9es.\u00a0 -\tTransf\u00e9rer les acquis dans le traitement de situations nouvelles et complexes. -\tTravailler les outils de synth\u00e8se.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR406", "name": "Construire les fondements disciplinaires et m\u00e9thodologiques en math\u00e9matiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Havaux M\u00e9lanie", "Van Nieuwenhoven Pierre", "Ghorbal Sonia"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFI0MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Les \u00e9tudiants seront capables de r\u00e9fl\u00e9chir au sens des d\u00e9marches qui conduisent \u00e0 l\u2019apprentissage des contenus et au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences propos\u00e9s au cours, de r\u00e9aliser \u00e0 leur sujet une analyse approfondie de la mati\u00e8re et de la ma\u00eetriser.\n Les contenus vis\u00e9s sont :\n -le champ multiplicatif (sens, propri\u00e9t\u00e9s, proc\u00e9dures de calcul mental et \u00e9crit,... de la multiplication et de la division des nombres naturels) -les crit\u00e8res de divisibilit\u00e9", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR407", "name": "D\u00e9velopper l'expression", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Leclercq Daphn\u00e9", "Formateurs Du Th\u00e9\u00e2tre De La Montagne Magique\nMaggy Coenen", "De Visscher Anne-Sophie", "Plennevaux Elise"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFI0MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "- Assurer un climat positif favorisant la confiance en soi et l'\u00e9panouissement.\n - Mettre en place des pratiques d\u00e9mocratiques de citoyennet\u00e9 et d'autonomie.\n - Favoriser le dialogue interculturel dans le respect des diff\u00e9rences.  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n - maitriser la langue fran\u00e7aise\n - acqu\u00e9rir une culture g\u00e9n\u00e9rale afin de pouvoir \u00e9veiller les \u00e9l\u00e8ves au monde culturel th\u00e9\u00e2tral.\n  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoir-faire suivants:\n - utiliser son corps pour s'exprimer par des attitudes, des gestes, des d\u00e9placements, autrement dit, explorer le langage corporel;\n - utiliser la voix et la parole pour envoyer des signaux, explorer le langage vocal et verbal;\n - utiliser le langage sc\u00e9nique pour donner \u00e0 voir une image, une \u00e9motion;\n - explorer les techniques th\u00e9\u00e2trales, les supports incitateurs (musique, bruitage,\u00e9clairage,costumes,masques,accessoires...)\n - entrer dans l'univers du th\u00e9\u00e2tre, identifier, comprendre et utiliser les codes des diff\u00e9rents langages (textuel,musical,plastique,sc\u00e9nique,m\u00e9diatique...) afin de pouvoir les transf\u00e9rer dans les classes et d'initier les enfants au th\u00e9\u00e2tre;\n - d\u00e9velopper les comp\u00e9tences relationnelles qui favorisent le travail en \u00e9quipe;\n - faire preuve d'ouverture aux remarques formatives et \u00e0 l'\u00e9volution du projet.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR408", "name": "S'initier \u00e0 la recherche et aux TICE", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Sautelet Antoine", "Kaiser Anita"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFI0MDg=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n  Volet :  AMTICE (\u00e9ducation aux m\u00e9dias)\n \u2022\tR\u00e9fl\u00e9chir et comprendre les enjeux de la culture m\u00e9diatique au sein de l\u2019environnement scolaire.\n \u2022\tConstruire des grilles d\u2019analyse pour d\u00e9coder les messages publicitaires destin\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves.\n \u2022\tFormuler une proposition p\u00e9dagogique qui vise \u00e0 initier au d\u00e9codage d\u2019un message publicitaire destin\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves.\n \n Volet : Initiation \u00e0 la recherche documentaire, notions d\u2019\u00e9pist\u00e9mologies des disciplines, pr\u00e9paration au TFE\n \u2022\tR\u00e9fl\u00e9chir de mani\u00e8re explicite sur les fondements \u00e9pist\u00e9mologiques sous-jacents \u00e0 la construction des savoirs au sein des disciplines enseign\u00e9es.\n \u2022\tR\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re dont la science se construit.\n \u2022\tR\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l\u2019image que l\u2019enseignement donne \u00e0 l\u2019activit\u00e9 scientifique \u00e0 travers ses manuels, les m\u00e9thodes utilis\u00e9es, c\u2019est-\u00e0-dire, se poser la question de la transposition didactique.\n \u2022\tConstruire des grilles de lecture afin d\u2019analyser et de comparer les discours scientifiques.\n \u2022\tFormuler sa question de recherche pour le TFE.\n \n Volet : AMTICE (utilisation des TICE) \n - Utiliser de fa\u00e7on efficace et pertinente des logiciels, des applications et d'autre ressources technologiques utiles \u00e0 l'enseignement.\n - Envisager les plus-values \u00e9ventuelles des technologies.\n - Mesurer les risques et les limites des technologies.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR409", "name": "Construire les fondements disciplinaires et m\u00e9thodologiques en fran\u00e7ais", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Claus Thomas", "Ledur Dominique", "Zuyderhoff Nathalie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFI0MDk=&ec=2", "content": "", "goal": "Fran\u00e7ais : po\u00e9sie et didactique de l\u2019\u00e9criture\n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n \n -\tIdentifier les effets visuels, sonores, rythmiques et les effets de sens d\u2019un po\u00e8me ;\n -\tConstruire des s\u00e9quences d\u2019enseignement int\u00e9grant la lecture, l\u2019\u00e9criture et l\u2019oralisation de textes po\u00e9tiques ;\n -\tIdentifier les composantes et les difficult\u00e9s de l\u2019\u00e9criture ;\n -\tMettre en \u0153uvre des ateliers d\u2019\u00e9criture ;\n - interroger l'enseignement de l'orthographe et mettre en oeuvre des dispositifs d'enseignement de l'orthographe.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR411", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bregentzer Laurence", "Collaboration Avec Divers Intervenants Ext\u00e9rieurs.", "El Guenouni Anissa", "Hanciaux Caroline", "Dubois Julie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFI0MTE=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Notions de culture, d\u2019interculturalit\u00e9, de religions, de genre, de pr\u00e9jug\u00e9, de st\u00e9r\u00e9otype et la d\u00e9marche interculturelle (d\u00e9centration, ouverture/compr\u00e9hension, n\u00e9gociation),...\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n -\tMobiliser des connaissances pour une juste interpr\u00e9tation des situations v\u00e9cues en classe et autour de la classe pour une meilleure adaptation aux publics scolaires, plus particuli\u00e8rement dans des milieux multiculturels.\n -\tFaire preuve d'une culture g\u00e9n\u00e9rale importante afin d'\u00e9veiller l'int\u00e9r\u00eat des \u00e9l\u00e8ves au monde culturel.\n -\tD\u00e9velopper des comp\u00e9tences relationnelles li\u00e9es aux exigences de la profession.\n -\tComprendre et appliquer la d\u00e9marche interculturelle.\n -\tAgir en citoyen responsable et capable de communiquer efficacement avec des partenaires.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR41T", "name": "Education corporelle et psychomotricit\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Demanet Bernard"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFI0MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "* Partie th\u00e9orique : Dans le cadre de sa future fonction \u00e9ducative, un dossier exhaustif sur les lombalgies (rappel anatomique, r\u00e8gles de manutention, pr\u00e9vention, les bons gestes au quotidien,...) ainsi que, de mani\u00e8re plus succincte, sur quelques points de sant\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale (comment bien s'assoir, le cartable, l'alimentation, pourquoi faire du sport,...) sera dispens\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tudiant.\n * Sauvetage : Il sera propos\u00e9 (et exig\u00e9 ) \u00e0 l'\u00e9tudiant de vivre une situation de sauvetage \u00e9l\u00e9mentaire ainsi que ses sp\u00e9cificit\u00e9s ; 3 niveaux d'\u00e9valuation seront au choix.\n LA REUSSITE DE L'UNITE PASSE OBLIGATOIREMENT PAR LA PRESENTATION DE CETTE EPREUVE ! L'\u00e9tudiant ne pouvant avoir une cote globale sup\u00e9rieure \u00e0 6/20 en cas de non pr\u00e9sentation !\n * Micro-enseignements : L'\u00e9tudiant aura l'opportunit\u00e9 d'exp\u00e9rimenter l'enseignement d'une s\u00e9ance (15-20min.) d'\u00e9ducation corporelle ; cette exp\u00e9rience sera analys\u00e9e et critiqu\u00e9e afin d'aider l'\u00e9tudiant dans sa construction professionnelle. De plus, des liens et concordances entre les sp\u00e9cificit\u00e9s m\u00e9thodologiques  de l'\u00e9ducation corporelle et des mati\u00e8res propres \u00e0 l'instituteur seront d\u00e9battus. Cette exp\u00e9rience sera essentiellement exp\u00e9rimentale. Elle devra cependant faire l'objet d'une trace (pr\u00e9paration) \u00e9crite particuli\u00e8rement qualitative !", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR42T", "name": "Stage", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bothy Eric"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFI0MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L'UE 42T est une unit\u00e9 transversale qui regroupe les deux stages du Bloc 2.\n Lors de ces deux stages, l\u2019\u00e9tudiant(e) veillera \u00e0 rendre les enfants intellectuellement actifs. \n Cela suppose l\u2019\u00e9laboration d\u2019activit\u00e9s constructivistes qui entra\u00eenent l\u2019exercice de proc\u00e9dures mentales diversifi\u00e9es. Les d\u00e9fis propos\u00e9s auront du sens au niveau des enfants. Il s\u2019agit donc de permettre \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve de construire son propre cheminement intellectuel pour lever l\u2019obstacle. \n \n    Pour le premier stage, chaque \u00e9tudiant s\u2019appliquera \u00e0\npratiquer la d\u00e9marche de conceptualisation de B.-M. Barth travaill\u00e9e au cours\net ce, au minimum pour une activit\u00e9 \u00e9l\u00e9mentaire. Il devra \u00e9galement concevoir\net mettre en \u0153uvre un jeu en lien avec un des sujets du stage et une activit\u00e9\nde mise en lien.    L'\u00e9tudiant devra \u00e9galement construire un mod\u00e8le de gestion de classe en lien avec les AFP.     Pour le deuxi\u00e8me stage, l'\u00e9tudiant devra construire et mettre en \u0153uvre une situation probl\u00e8me ou\nune activit\u00e9 selon B.M. Barth ou une activit\u00e9 de mise en lien et veillera \u00e0\nrendre les enfants intellectuellement actifs. Il devra aussi construire\net mener une \u00e9valuation en 3 phases en lien avec des apprentissages r\u00e9alis\u00e9s\nlors du stage.   Pour les 2 stages, l'\u00e9tudiant devra organiser son horaire de stage en tenant compte des 3 axes et des 3 temps.     Des\ndemandes sp\u00e9cifiques pour divers cours sont formul\u00e9es dans le classeur du\nstagiaire et seront explicit\u00e9es par les enseignants de ces disciplines.\ufeff      Les \u00e9tudiants se r\u00e9f\u00e9reront \u00e0 leur classeur du stagiaire\nmais \u00e9galement aux diff\u00e9rents cours pour davantage de pr\u00e9cisions.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR43T", "name": "Maitrise \u00e9crite de la langue fran\u00e7aise", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Claus Thomas", "Van Cangh Agn\u00e8s", "Zuyderhoff Nathalie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFI0M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les acquis d\u2019apprentissages suivants :\n - comprendre finement une s\u00e9lection de textes d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral issus de la presse sp\u00e9cialis\u00e9e et r\u00e9unis dans un portefeuille de documents (intention, id\u00e9es principales, paratexte, structure, enchainement logique ...) ;\n - enrichir et r\u00e9utiliser le vocabulaire li\u00e9 au contenu des textes travaill\u00e9s ;\n - r\u00e9fl\u00e9chir sur la langue (orthographe, \u00e9tymologie, syntaxe, grammaire ...) ;\n - produire un texte (sans erreur de langue) manifestant la compr\u00e9hension fine des articles du portefeuille ;\n - r\u00e9viser son texte (atelier d'\u00e9criture cr\u00e9ative) en utilisant diff\u00e9rentes strat\u00e9gies; - produire un texte argumentatif (sans erreur de langue) en lien avec un article d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR501", "name": "Arts et culture", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hainski Yasna", "Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Delvaulx Tamara"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFI1MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux : \n - Sensibiliser les \u00e9tudiants, futurs enseignants, \u00e0 la culture au sens large.\n - R\u00e9fl\u00e9chir au concept de culture.\n - Approcher des t\u00e9moins de notre culture occidentale.\n - Favoriser l'autonomie et la responsabilit\u00e9 des \u00e9tudiants.\n \n Acquis sp\u00e9cifiques : \n - Appropriation d'une s\u00e9rie de concepts li\u00e9s aux notions de culture /civilisation, ...\n - R\u00e9flexion sur la culture aujourd'hui, celle des jeunes et des adultes.\n - D\u00e9couverte individualis\u00e9e d'un mus\u00e9e et/ou d'une exposition et/ou d'un ensemble architectural bruxellois sur base de propositions offertes aux \u00e9tudiants, sous r\u00e9serve de l'ouverture des mus\u00e9es, possibilit\u00e9 de visites virtuelles. - D\u00e9couverte en autonomie d'un concert de musique classique, sous r\u00e9serve de l'ouverture des lieux culturels, possibilit\u00e9 d'\u00e9coute en virtuel. - Cl\u00e9s pour analyser des oeuvres/traces culturelles.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR503", "name": "Concevoir et exploiter une approche pour la 1\u00e8re primaire", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Havaux M\u00e9lanie", "Bregentzer Laurence", "Claus Thomas", "De Hoe Val\u00e9rie", "Al-Khaizi Tarik", "Lors Des Afp\nMfp :\nScoriels Muriel\nPena Vanessa\n+ Deux Enseignantes De L'Ispg: \nCaroline Hanciaux\nIsabelle Bouchez", "Demanet Bernard", "Zuyderhoff Nathalie", "Ghorbal Sonia", "Bothy Eric"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFI1MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura : \n - d\u00e9couvert diverses pratiques et m\u00e9thodologies sp\u00e9cifiques \u00e0 la 1e primaire dans le cadre de l\u2019apprentissage du lire/\u00e9crire et des nombres et op\u00e9rations. Il aura port\u00e9 sur celles-ci une appr\u00e9ciation argument\u00e9e et \u00e9labor\u00e9 des activit\u00e9s disciplinaires dans l\u2019esprit du programme ;\u00a0 - choisi des supports ad\u00e9quats \u00e0 la mise en place de ces apprentissages ; - appris \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9, l\u2019encadrement, l\u2019animation et l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la sant\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR504", "name": "Construire les fondements disciplinaires et m\u00e9thodologiques en \u00e9veil", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian", "Amory Brigitte", "Gauthy Laurent", "Peltier Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFI1MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les aptitudes/ savoir-faire suivants :\n - Acqu\u00e9rir des concepts en \u00e9veil afin de pouvoir les aborder dans ses stages et sa future profession.\n - Traduire des informations litt\u00e9raires en un langage scientifique (graphique, tableau, \u00e9chelle du temps,\u2026).\n - Vivre puis mener des d\u00e9marches d\u2019investigation selon le sch\u00e9ma suivant :\n &gt; Appr\u00e9hender une situation, faire des constats et se questionner.\n &gt; Mettre en \u00e9vidence un probl\u00e8me, formuler des hypoth\u00e8ses, des mod\u00e8les explicatifs hypoth\u00e9tiques.\n &gt; Analyser la validit\u00e9 d'hypoth\u00e8ses; investiguer, v\u00e9rifier par diff\u00e9rents processus (analyse des observations de d\u00e9part,  exp\u00e9riences, recherches documentaires, consultation de personnes ressources,\u2026). \n &gt; \u00c9laboration de solutions interm\u00e9diaires ; mod\u00e9lisations \u00e9ventuelles.\n &gt; Conclure : confronter au savoir \u00e9tabli et g\u00e9n\u00e9raliser. - Construire des sc\u00e9narios didactiques bas\u00e9s sur la d\u00e9marche d'investigation. \n - Critiquer un document de niveau enfant vulgarisant une mati\u00e8re. Pour exemples : retrouver une erreur mati\u00e8re, citer des \u00e9l\u00e9ments positifs et n\u00e9gatifs du document par rapport \u00e0 une utilisation p\u00e9dagogique.\n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \n En g\u00e9ographie: - La g\u00e9ographie de l'Europe \u00e0 travers son processus d'urbanisation et sa dynamique d\u00e9mographique. La d\u00e9marche m\u00e9thodologique se basera volontiers sur l'analyse paysag\u00e8re, porte d'entr\u00e9e privil\u00e9gi\u00e9e du raisonnement g\u00e9ographique.  - La g\u00e9ographie au c\u0153ur de l'actualit\u00e9. Analyse d'un point de vue g\u00e9ographique de questions d'actualit\u00e9  (r\u00e9chauffement climatique, crise de l\u2019Europe, transition \u00e9cologique urbaine, ...)  En sciences naturelles: - Les formes, transformations, stockages, transferts et ressources d'\u00e9nergie dans des situations impliquant la chaleur, la lumi\u00e8re, le son et, plus particuli\u00e8rement, l'\u00e9lectricit\u00e9. - L'appareil locomoteur et ses fonctions de support, de protection et de mobilit\u00e9.  En histoire: - L\u2019histoire de l\u2019Europe \u00e0 travers un parcours didactique construit par les \u00e9tudiants durant le cours. Il s'agira de r\u00e9pondre \u00e0 une question probl\u00e9matique sur ce th\u00e8me en suivant les \u00e9tapes de la d\u00e9marche d'investigation en \u00e9veil historique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR505", "name": "Religion", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Biard Marie-Paule"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFI1MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "-G\u00e9rer les questions sp\u00e9cifiques relevant des comp\u00e9tences disciplinaires et interdisciplinaires d'un enseignement du cours de religion catholique \u00e0 l'\u00e9cole primaire (r\u00e9cits d'\u00e9vangiles, historicit\u00e9 de J\u00e9sus de Nazareth et le calendrier liturgique).\n -Anticipation\u00a0 des contenus sp\u00e9cifiques des sujets de stage pour le cours de religion.\u00a0 -Capacit\u00e9 d'animation, de dialogue entre pairs afin d'y d\u00e9velopper les capacit\u00e9s intellectuelles des \u00e9l\u00e8ves en termes de conceptualisation, de pens\u00e9e critique, cr\u00e9ative, attentive et th\u00e9ologique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR506", "name": "Arts", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Plennevaux Elise", "Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Scarito Francesca"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFI1MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus th\u00e9oriques enseign\u00e9s.\n - Am\u00e9liorer ses comp\u00e9tences didactiques en arts plastiques et en musique. - Ma\u00eetriser les savoirs enseign\u00e9s ainsi que la langue d\u2019enseignement c'est-\u00e0-dire se les approprier, les mettre en lien et y poser un regard critique : D\u00e9velopper une d\u00e9marche de recherche pour innover \u00e0 partir des acquis.\n -D\u00e9velopper la cr\u00e9ativit\u00e9 et l\u2019imagination au niveau de la m\u00e9thodologie et des outils/supports/mat\u00e9riel. \n \n En \u00e9ducation plastique : L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n - Sensibiliser sur le r\u00f4le \u00e9ducatif de l'instituteur en mati\u00e8re d'\u00e9ducation en arts plastiques.\n - Mettre en \u0153uvre des projets festifs concernant les arts plastiques - Exercer la pens\u00e9e cr\u00e9ative, critique et r\u00e9flexive.\n \n En \u00e9ducation plastique : L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \n - Mise en \u0153uvre de la pratique des diff\u00e9rentes techniques et des supports li\u00e9s aux langages plastiques.\n - Ma\u00eetrise du choix des techniques \u00e0 utiliser pour r\u00e9aliser un projet plastique.\n - D\u00e9couverte de la fonction et de l\u2019histoire des f\u00eates traditionnelles.\n  En musique : L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : - oser chanter gr\u00e2ce \u00e0 des techniques telles que la danse th\u00e9rapie et le chant spontan\u00e9 - apprentissage de nombreux chants - pouvoir s'accompagner d'un rythme simple en chantant - int\u00e9grer les notions musicales n\u00e9cessaires avant de transmettre - guider un \u00e9chauffement vocal et corporel -Transmettre et exploiter un chant  -guider une activit\u00e9 musicale : percussions corporelles, exercices rythmiques, danses du monde, musicogramme, param\u00e8tres du son,etc...     En musique : L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :  - ma\u00eetrise des param\u00e8tres du sons (pouvoir les d\u00e9crire, montrer quand on les travaille dans les exercices d'aptitude) - notions \u00e9l\u00e9mentaires de base r\u00e9p\u00e9t\u00e9es au d\u00e9but de chaque cours (rythmes, vocabulaire, \u00e9chauffement,...) - lexique de base du domaine musical (capacit\u00e9 \u00e0 identifier, expliquer, utiliser)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR507", "name": "Construire les fondements disciplinaires et m\u00e9thodologiques en math\u00e9matiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Nieuwenhoven Pierre", "Convent Alexandra"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFI1MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Les \u00e9tudiants seront capables de r\u00e9fl\u00e9chir au sens des d\u00e9marches qui conduisent \u00e0 l\u2019apprentissage des contenus. Ils pourront r\u00e9aliser une analyse approfondie de la mati\u00e8re et la ma\u00eetriser. Ils seront capables de r\u00e9aliser des s\u00e9quences d'apprentissage concernant les nombres d\u00e9cimaux, les notions de rapport et de proportionnalit\u00e9, les nombres rationnels et les fractions.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR508", "name": "Stage", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bothy Eric"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFI1MDg=&ec=2", "content": "", "goal": "L'UE 508 comprend le stage sp\u00e9cifique en premi\u00e8re primaire. Les UE 508 et 503 sont mutuellement corequises. Cette derni\u00e8re vise \u00e0 pr\u00e9parer l'\u00e9tudiant stagiaire \u00e0 exercer dans une classe de premi\u00e8re primaire.\r Le stage comprend 3 semaines de pratiques (en novembre) et 1 semaine d'observation active la 1\u00e8re semaine de septembre (semaine de rentr\u00e9e).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR603", "name": "Stage", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lambert Fran\u00e7ois"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFI2MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "L'UE 603 comprend un stage sp\u00e9cifique avec une coloration 'diff\u00e9renciation'. Les UE 603 et 61T (UE transversale) sont mutuellement corequises. Cette derni\u00e8re vise \u00e0 pr\u00e9parer l'\u00e9tudiant stagiaire \u00e0 mettre en place des dispositifs de diff\u00e9renciation.\r Le stage comprend 5 semaines de pratique (en f\u00e9vrier - mars).\r Le cours de TICE, int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 cette UE, vise \u00e0 int\u00e9grer l'exploitation pertinente des TICE dans le stage.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR61T", "name": "Construire son approche p\u00e9dagogique par la diff\u00e9renciation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Claus Thomas", "De Hoe Val\u00e9rie", "Bouchez Isabelle", "Ledur Dominique", "Mfp :\n- Pierre Brasselle\n- Vanessa Pena\n- Muriel Scoriels", "Dondeyne St\u00e9phanie", "Ghorbal Sonia", "Hanciaux Caroline"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFI2MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :\n -\tConcevoir, mettre en place, analyser (quant aux formes, moments, raisons et mani\u00e8res de diff\u00e9rencier) et r\u00e9guler un dispositif de diff\u00e9renciation adapt\u00e9 au contexte notamment gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9valuations diagnostiques et formatives.\n -\tMettre en \u0153uvre des outils au service d\u2019une p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e (par exemple : outil de m\u00e9tacognition, analyse d\u2019erreurs, intelligences multiples, \u2026).\n -\tConna\u00eetre et identifier les principaux signes de troubles d\u2019apprentissage et adapter son enseignement \u00e0 ceux-ci.\n -\tClarifier son r\u00f4le d\u2019enseignant face \u00e0 un enfant qui pourrait relever de l\u2019enseignement sp\u00e9cialis\u00e9.\n -\tComprendre les missions, structures et fonctionnement de l\u2019enseignement sp\u00e9cialis\u00e9.\n - \u00a0Connaitre et savoir utiliser les concepts fondamentaux de la didactique du fran\u00e7ais langue \u00e9trang\u00e8re (FLE) et de la didactique du fran\u00e7ais langue de scolarisation (FLSco).\n -\tMa\u00eetriser les savoirs et concepts suivants : PIA, r\u00f4les du PMS, d\u00e9marche d\u2019observation, normal vs pathologique, primo-arrivant, am\u00e9nagements raisonnables. -\tComprendre et diff\u00e9rencier les principes de l'int\u00e9gration et de l'inclusion, la structure tant administrative que p\u00e9dagogique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR62T", "name": "D\u00e9finir son projet professionnel et \u00e9laborer son TFE", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine", "Bouchez Isabelle", "Hanciaux Caroline", "Dubois Julie", "Kaiser Anita"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFI2MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour Travail de fin d\u2019\u00e9tude (T.F.E.)\n \n Le TFE permet de mener \u00e0 bien une recherche de longue haleine qui s\u2019appuie sur une d\u00e9marche rigoureuse int\u00e9grant plusieurs facettes de la formation. Il est caract\u00e9ristique  de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Il s\u2019inscrit dans une perspective de recherche et de professionnalisation du m\u00e9tier.  \n  Il constitue un outil privil\u00e9gi\u00e9 de formation car, pour son \u00e9laboration, l\u2019\u00e9tudiant est oblig\u00e9 de se mettre en situation de recherche, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019entreprendre un processus  de r\u00e9flexion et de questionnement sur les apports th\u00e9oriques et pratiques de sa propre formation.  \n  Les objectifs g\u00e9n\u00e9raux du TFE sont d\u2019amener l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 : - choisir un sujet d\u2019\u00e9tude coh\u00e9rent avec l\u2019orientation professionnelle, - effectuer une recherche documentaire,  - mener \u00e0 bien une r\u00e9flexion personnelle approfondie, - formuler ses id\u00e9es par \u00e9crit de mani\u00e8re structur\u00e9e, - mettre en \u0153uvre une d\u00e9marche pratique, - pr\u00e9senter correctement son travail sans erreur de style ni faute d\u2019orthographe, - d\u00e9fendre ses id\u00e9es.  \n  A ces objectifs tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9raux s\u2019ajoutent des objectifs plus sp\u00e9cifiques. Le TFE intervient dans la formation des \u00e9tudiants \u00e0 plus d\u2019un titre : outre qu\u2019il donne l\u2019occasion de  travailler en autonomie, il permet \u00e9galement d\u2019exercer un certain nombre de comp\u00e9tences transversales entrant dans le cadre d\u2019une formation intellectuelle d\u2019un niveau  d\u2019enseignement sup\u00e9rieur.\n \n Pour le projet professionnel :\n  -pouvoir choisir, d\u00e9finir et d\u00e9crire (formaliser, \u00e9crire et pr\u00e9senter) un projet p\u00e9dagogique personnel de formation en relation avec un endroit de stages libre en Belgique ou \u00e0 l'\u00e9tranger. - pouvoir g\u00e9rer de fa\u00e7on autonome la r\u00e9alisation de ce projet . - Pouvoir \u00e9valuer la qualit\u00e9 et la pertinence de son projet en lien avec l'ensemble de la formation - prendre connaissance de tous les espaces professionnels possibles pour un enseignant - construire la d\u00e9marche de r\u00e9alisation et \u00e9tablir les liens avec son propre projet professionnel. - r\u00e9pondre aux questionnements des \u00e9tudiants pour leur entr\u00e9e dans le m\u00e9tier (vis\u00e9e pratique en lien avec le cours identit\u00e9 enseignante)  Acquis li\u00e9s \u00e0 l\u2019initiation \u00e0 la p\u00e9dagogie Freinet : -\u00a0Cette initiation \u00e0 la p\u00e9dagogie Freinet aura comme objectif principal de mettre les \u00e9tudiants dans une posture de r\u00e9flexion sur sa pratique, sa posture et son projet professionnel.  -\u00a0Le projet se construit autour de la p\u00e9dagogie Freinet, ses valeurs, la m\u00e9thode naturelle, le t\u00e2tonnement exp\u00e9rimental.  -\u00a0Mise en place d\u2019un processus de dialogue constructif avec les enseignants et leurs pairs  -\u00a0D\u00e9velopper un regard critique sur la scolastique.\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PR63T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hanciaux Caroline", "Jambers Christophe", "Navez V\u00e9ronique", "Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFI2M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour le volet Identit\u00e9:\n Pour Prendre en compte les devoirs de l'enseignant dans les diff\u00e9rents aspects de sa fonction et de ses relations professionnelles en r\u00e9f\u00e9rence aux d\u00e9crets et au r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral du personnel de l'enseignement catholique.\n - Amorcer la r\u00e9flexion sur les responsabilit\u00e9s individuelles et collectives de l'enseignant.\n - Exprimer en termes clairs sa philosophie de l'enseignement.\n - Avoir une r\u00e9flexion critique sur les finalit\u00e9s et valeurs de l'\u00e9ducation et de la profession enseignante.\n - Avoir une approche de ce qu'est la d\u00e9ontologie et construire des \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9ontologie enseignante, en phase avec l'Ecole d'aujourd'hui et la soci\u00e9t\u00e9.\n - Mener un travail r\u00e9flexif autour du Serment de Socrate.\n \n Pour le volet Formation \u00e0 la neutralit\u00e9, la formation vise \u00e0 :\n - conna\u00eetre et comprendre les enjeux des d\u00e9crets neutralit\u00e9 en vigueur dans l'enseignement\n - pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant aux missions, devoirs et savoir-\u00eatre n\u00e9cessaires pour postuler \u00e0 un emploi \u00e0 titre d\u00e9finitif dans l\u2019enseignement li\u00e9 aux d\u00e9crets neutralit\u00e9.\n Attention, pour ce volet (qui n'entre pas dans la certification globale de l'\u00e9tudiant), une attestation est d\u00e9livr\u00e9e apr\u00e8s l'obtention du dipl\u00f4me (les d\u00e9tails pratiques de cette attestation seront d\u00e9livr\u00e9s au cours). Cette attestation peut \u00eatre demand\u00e9e \u00e0 un.e enseignante.e dans le cadre de son engagement \u00e0 titre d\u00e9finitif dans les r\u00e9seaux li\u00e9s aux d\u00e9crets neutralit\u00e9.\ufeff \n Pour le volet Sociologie et Politique de l'Education, les objectifs de l\u2019activit\u00e9 d\u2019enseignement et les comp\u00e9tences \u00e0 d\u00e9velopper en r\u00e9f\u00e9rence au D\u00e9cret du 12/12/2000 sont :\n - mobiliser des connaissances en sciences humaines pour une juste interpr\u00e9tation des situations v\u00e9cues en classe et autour de la classe ainsi que pour une meilleure adaptation aux publics scolaires\n - entretenir des relations de partenariat efficace avec l\u2019institution, les coll\u00e8gues et les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves\n - \u00eatre inform\u00e9 sur son r\u00f4le au sein de l\u2019institution scolaire et exercer la profession d\u2019enseignant telle qu\u2019elle est d\u00e9finie dans les textes l\u00e9gaux de r\u00e9f\u00e9rence\n - mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 sa pratique quotidienne.   Plus particuli\u00e8rement, ce cours vise \u00e0 susciter et \u00e0 d\u00e9velopper chez le futur enseignant une prise de conscience de son insertion politique, sociale et \u00e9conomique dans la soci\u00e9t\u00e9. Dans cette perspective, l\u2019\u00e9tudiant doit pouvoir analyser l\u2019impact des d\u00e9terminants socioculturels sur la trajectoire scolaire et sociale de l\u2019apprenant et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des pistes d\u2019action qui permettraient d\u2019\u00e9chapper \u00e0 ces d\u00e9terminismes sociaux. Pour ce faire, le cours demande une r\u00e9flexion en profondeur sur les m\u00e9canismes et les choix politiques qui sous-tendent l\u2019organisation de notre enseignement en Belgique. \nUne place importante sera accord\u00e9e \u00e0 la d\u00e9mocratie et \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.  \n \nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le cours pr\u00e9sentera \n- quelques enjeux de la sociologie de l\u2019\u00e9ducation (in\u00e9galit\u00e9s sociales, habitus,reproduction,r\u00e9flexivit\u00e9\u2026) \n- le concept de citoyennet\u00e9 et sa mise en place dans une pratique enseignante \n- une approche de la politique de l\u2019enseignement en Belgique et en Europe \n- l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances dans l\u2019enseignement en Belgique en comparaison avec d\u2019autres pays \n- quelques probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l\u2019enseignement (redoublement, tronc commun, formation, enseignement diff\u00e9renci\u00e9\u2026)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS101", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 I", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["..", "Kuraj File"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMxMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura ma\u00eetris\u00e9 les savoirs suivants :\n 1. Comprendre les positions philosophiques sur diff\u00e9rentes th\u00e9matique comme l\u2019\u00e9ducation , la citoyennet\u00e9 , la libert\u00e9, la mort, le pouvoir,\u00a0 etc. expos\u00e9es dans chacun des extraits propos\u00e9s dans le syllabus.\n 2. Remettre en contexte chacun des extraits (courant philosophique, p\u00e9riode historique).\n 3. Identifier les caract\u00e9ristiques de chacun des courants de pens\u00e9e \u00e9tudi\u00e9s.   L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe, sur base du syllabus et de la pr\u00e9sence au cours, les aptitudes suivantes :\n 1. Aptitude \u00e0 comprendre le message implicite et/ou explicite d\u2019un texte philosophique.\n 2. Aptitude \u00e0 d\u00e9velopper une attitude r\u00e9flexive et critique.\n 3. Aptitude \u00e0 rep\u00e9rer l\u2019articulation logique d\u2019un texte philosophique. 4. Aptitude \u00e0 argumenter et \u00e0 d\u00e9velopper une pens\u00e9e philosophique sur une question/th\u00e9matique donn\u00e9e.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS102", "name": null, "year": "2021-2022", "languages": [], "teachers": [], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMxMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""}, {"id": "PS105", "name": "Construire la mati\u00e9re d'\u00e9veil scientifique dans une vis\u00e9e p\u00e9dagogique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Poncelet Jean-Fran\u00e7ois", "Herbert B\u00e9atrice"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMxMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "S'approprier des savoirs: les connaitre, les comprendre et pouvoir en appliquer certains.\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r Notions de biologie v\u00e9g\u00e9tale :\r \u2022 Le vivant ;\r \u2022 la classification ;\r \u2022 les fonctions vitales ;\r \u2022 les feuilles des arbres ;\r \u2022 la reproduction ;\r \u2022 la croissance.\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r \u2022 r\u00e9-expliquer, reformuler les concepts en sciences ;\r \u2022 les appliquer dans des exercices ;\r \u2022 les mettre en lien.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS106", "name": "Construire la mati\u00e8re de math\u00e9matique dans une vis\u00e9e p\u00e9dagogique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Claus Gabriel"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMxMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \n 1) \u00c9l\u00e9ments de logique et traitement de l'information :\n - th\u00e9orie des ensembles ;\n - op\u00e9rateurs logiques ;\n - relations ;\n - tableaux \u00e0 simple entr\u00e9e et double entr\u00e9e ;\n  - structure en arbre, conception de mat\u00e9riel structur\u00e9 ;  - utilisation des algorithmes en classe de maternelle ; \n - jeux logico-math\u00e9matiques.\n \n 2) Les grandeurs :\n  - concevoir chaque grandeur isol\u00e9ment des autres caract\u00e9ristiques d'un objet donn\u00e9 ;   - \u00e9talons naturels et conventionnels ;  - fractionnement. \n \n L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n \n - Produire une d\u00e9marche coh\u00e9rente tant au niveau math\u00e9matique que m\u00e9thodologique en se basant sur les r\u00e9f\u00e9rents officiels et sur les documents p\u00e9dagogiques. - Approfondir les comp\u00e9tences 'traitement de donn\u00e9es' et 'grandeurs' au niveau adulte. - Transposer ces comp\u00e9tences au niveau des enfants de l\u2019\u00e9cole maternelle par une analyse des activit\u00e9s autour des savoirs pr\u00e9cit\u00e9s. - Comprendre le caract\u00e8re fonctionnel des math\u00e9matiques en maternelle et construire les premi\u00e8res notions de m\u00e9thodologie.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS107", "name": "Se d\u00e9velopper personnellement et professionnellement par l'\u00e9ducation plastique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Pendville Fran\u00e7oise", "Scarito Francesca"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMxMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \n notions du langage plastique\u00a0 - la ligne\n - la forme\n - la couleur\n - la mati\u00e8re\n - la composition\n - les rythmes\n - le volume\n  \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n    A /\nIdentifier et d\u00e9crire une image ou une \u0153uvre \u00a0\n \n\n Le\npremier objectif est d'analyser des \u0153uvres d\u2019art ou d\u2019image, la prise de\nconscience des diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments plastiques s\u2019y retrouvant, et de saisir la\nd\u00e9marche de l\u2019artiste, ses intentions et la mani\u00e8re dont il a construit l\u2019image.\n\u00a0Cela permettra \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019\u00e9largir sa\nculture artistique et de concevoir des activit\u00e9s d\u2019AP li\u00e9es \u00e0 des \u0153uvres\nd\u2019artistes pour une classe de maternelle. \n\n  B/\nExp\u00e9rimenter et produire (cr\u00e9er)  \n\n Le\ndeuxi\u00e8me objectif est l\u2019exploitation des notions plastiques dans un projet\npersonnel d\u2019arts plastiques par un processus d\u2019exp\u00e9rimentations. L\u2019\u00e9tudiant\ndevra ainsi ma\u00eetriser les notions plastiques, les moyens d\u2019expression et des\ntechniques d\u2019AP adapt\u00e9s \u00e0 son projet.\u00a0   \n\n  C/\nAnalyser son travail, expliquer sa d\u00e9marche et justifier ses diff\u00e9rents choix.  \n\n L\u2019\u00e9tudiant\ndoit pouvoir s\u2019auto-\u00e9valuer, faire des liens, mettre des mots sur ses actions et\nvoir des pistes d\u2019am\u00e9lioration pour son projet. \n\n  D /\nTransposer les apprentissages vus au cours pour des enfants de maternelle.   \n\n L\u2019\u00e9tudiant\ndevra pouvoir \u00e9mettre des id\u00e9es d\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage pour une classe de\nmaternelle qui d\u00e9veloppent les trois points pr\u00e9c\u00e9dents adapt\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e2ge des\nenfants. -", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS108", "name": "Construire les bases d'une \u00e9ducation psychomotrice dans une vis\u00e9e p\u00e9dagogique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bar Alan", "Stercq No\u00e9mie", "Wawrzyniak Sandrine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMxMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n \u2022 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. (C.5)\n \u2022 Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d'apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions. (C.6)\n \u2022 Cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences communes o\u00f9 chacun se sent accept\u00e9. (C.7)\n \u3000\n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u2022 concepts de bases de la psychomotricit\u00e9 : les trois versants, les 18 facteurs, les comp\u00e9tences de d\u00e9veloppement corporel, la psychomotricit\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la vie quotidienne ;\n \u2022 trois m\u00e9thodes de travail en psychomotricit\u00e9 : le circuit, les ateliers et l'exploitation de petit mat\u00e9riel ; \n \u2022 les \u00e9tapes d'une s\u00e9ance.\n \u3000\n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : capacit\u00e9 \u00e0 allier th\u00e9orie, pratique et didactique pour...\n \u2022 concevoir, animer et analyser une s\u00e9ance en salle ;", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS109", "name": "Comprendre les bases de la linguistique dans une vis\u00e9e p\u00e9dagogique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Leclercq Daphn\u00e9", "Van Cangh Agn\u00e8s", "Van Puyenbroeck Julie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMxMDk=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants:\r - la langue: syst\u00e8me phonologique, lexical et syntaxique;\r - la communication: th\u00e9ories de Saussure et de Jakobson;\r - le savoir parler: qu'est-ce que parler, apprendre \u00e0 parler.\r \r L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes:\r - Maitriser les concepts de la linguistique, les reformuler et s'y r\u00e9f\u00e9rer pour\r     &gt; observer et analyser le potentiel linguistique des enfants;\r     &gt; concevoir des activit\u00e9s d\u00e9veloppant les comp\u00e9tences langagi\u00e8res des\r       enfants en maternelle sur les plans phonologique, lexical et \r       syntaxique;\r - Identifier les obstacles \u00e0 la communication et y rem\u00e9dier.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS112", "name": "Vivre une situation d'apprentissage", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Leclercq Daphn\u00e9", "Dewilde Anouchka", "Lemye Nadine", "Fossoul Olivier", "Amandt Val\u00e9rie", "Wawrzyniak Sandrine", "Delchambre Val\u00e9rie", "Herbert B\u00e9atrice", "Pallemans M\u00e9lany"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMxMTI=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \n - notion de coin, atelier, jeu, jouet, coop\u00e9ration, fran\u00e7ais (e.a. vocabulaire), gestion de classe;\n - le canevas de pr\u00e9paration;\n \n L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : \n - pr\u00e9parer une activit\u00e9 (fran\u00e7ais (e.a. vocabulaire\u00b0, jeu de soci\u00e9t\u00e9 de coop\u00e9ration) adapt\u00e9e \u00e0 sa classe selon un mod\u00e8le donn\u00e9;\n - justifier sa pr\u00e9paration en r\u00e9f\u00e9rence aux \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques travaill\u00e9s au cours et suite \u00e0 son exp\u00e9rience pratique.  - poser un regard r\u00e9flexif sur l'\u00e9volution de ses repr\u00e9sentations du m\u00e9tier d'instituteur primaire, notamment en r\u00e9f\u00e9rence aux mod\u00e8les de Paquay (1994)    Le stage de Bloc1 s'organise sur l'ann\u00e9e (au sein des unit\u00e9s 112 et 203). Un \u00e9chec en stage dans l'UE 203 entraine le fait de devoir refaire son stage sur l'ensemble de l'ann\u00e9e. La note de stage sera comptabilis\u00e9e dans l'UE 203. Pour rappel, les unit\u00e9s 112 et 203 sont pr\u00e9requises \u00e0 l'UE 41T.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS201", "name": "D\u00e9velopper une communication orale", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Cangh Agn\u00e8s", "De Le Court Genevi\u00e8ve", "Van Puyenbroeck Julie", "Amandt Val\u00e9rie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMyMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Le cours de psychologie de la relation et de la communication d\u00e9veloppe les th\u00e8mes suivants :   - Le harc\u00e8lement scolaire  - La communication\u00a0  - Les principes de base de la communication  - La communication non-verbale  - La communication dans la relation p\u00e9dagogique  - Les probl\u00e8mes de communication  - Les obstacles \u00e0 la communicationet\u00a0comment r\u00e9soudre ces obstacles ?  - Les comp\u00e9tences \u00e9motionnelles  - Les besoins  - La communication non-violente  - Le concept de soi, cl\u00e9 de la communication  - La prox\u00e9mie  - Les liens entre la perception et la communication  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe \u00e9galement les aptitudes suivantes :\n \n -\tPr\u00e9senter un expos\u00e9 personnel\n -\tFaire usage d\u2019un lexique adapt\u00e9 \u00e0 la situation de communication dans des structures de phrases correctes\n -\tAnalyse r\u00e9flexive de sa communication en situation p\u00e9dagogique afin d\u2019\u00eatre en mesure de la r\u00e9guler   - Lecture expressive d'un album de jeunesse", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS202", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMyMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n -\tCr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n -\t Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Des connaissances th\u00e9oriques \u00e0 propos :\n 1.\tdes grands courants historiques de la psychologie des apprentissages :\n - Le b\u00e9haviorisme\n - Le n\u00e9o-b\u00e9haviorisme\n - La psychologie de la forme (ou Gestalt)\n - Le cognitivisme\n - Le constructivisme\n - Le socio-constructivisme\n \n \n 2.\tde th\u00e9matiques transversales : \u00a0 - L'apprentissage en \u00e9quipe  - Les m\u00e9canismes cognitifs - Les aspects sociaux influen\u00e7ant l'apprentissage  - la motivation \u00e0 apprendre - ... \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n L\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019expliquer les savoirs (les grands courants et leurs concepts-cl\u00e9s) et leurs impacts sur la pratique du m\u00e9tier. Il pourra porter un regard critique nuanc\u00e9, faire des liens entre les concepts et th\u00e9ories. Il pourra illustrer les concepts par des exemples.  Il pourra proposer et justifier des choix de pratiques p\u00e9dagogiques en lien avec ces savoirs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS203", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Leclercq Daphn\u00e9", "Dewilde Anouchka", "Lemye Nadine", "Fossoul Olivier", "Amandt Val\u00e9rie", "Wawrzyniak Sandrine", "Delchambre Val\u00e9rie", "Poncelet Jean-Fran\u00e7ois", "Herbert B\u00e9atrice", "Pallemans M\u00e9lany"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMyMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Les AFP\u00a0d\u00e9veloppent\u00a0 les th\u00e8mes\u00a0suivants : - Les d\u00e9marches p\u00e9dagogiques \u00a0  - La graphomotricit\u00e9\u00a0  - Les outils pour g\u00e9rer les diff\u00e9rents moments de la vie de la classe   Dans le cadre du cours de p\u00e9dagogie, l'apprentissage est abord\u00e9 \u00a0selon\u00a0:  - Les mod\u00e8les de STORDEUR   - La construction des savoirs de MORISSETTE   - Le Socio-constructivisme   - L\u2019enseignement explicite   - La p\u00e9dagogie de Maria MONTESSORI   L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : - pr\u00e9parer une activit\u00e9 en choisissant la d\u00e9marche adapt\u00e9e \u00e0 l\u2019apprentissage vis\u00e9; - pr\u00e9parer une activit\u00e9 de graphomotricit\u00e9 adapt\u00e9e \u00e0 sa classe ; - utiliser \u00e0 bon escient sa bo\u00eete \u00e0 outils pour combler un temps mort, rendre les enfants autonomes, calmer ou dynamiser son groupe, ... - justifier sa pr\u00e9paration en r\u00e9f\u00e9rence aux \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques travaill\u00e9s au cours et suite \u00e0 son exp\u00e9rience pratique.\u00a0  \u00a0  Le stage de Bloc1 s'organise sur l'ann\u00e9e (au sein des unit\u00e9s 112 et 203). Un \u00e9chec en stage dans l'UE 203 entraine le fait de devoir refaire son stage sur l'ensemble de l'ann\u00e9e. La note de stage sera comptabilis\u00e9e dans l'UE 203. Pour rappel, les unit\u00e9s 112 et 203 sont pr\u00e9requises \u00e0 l'UE 41T.\"", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS205", "name": "Pr\u00e9parer et exploiter les classes de d\u00e9paysement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vancamp Marielle", "Amandt Val\u00e9rie", "Wawrzyniak Sandrine", "Poncelet Jean-Fran\u00e7ois", "Herbert B\u00e9atrice", "Animateurs Du Crie De Villers-La-Ville", "Scarito Francesca"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMyMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "- Concevoir et r\u00e9diger des pr\u00e9parations d'activit\u00e9s en respectant le canevas vu au cours\r - Prendre en compte les r\u00e9actions spontan\u00e9es des enfants et s'y adapter\r - D\u00e9velopper sa capacit\u00e9 d'auto-\u00e9valuation: identifier les difficult\u00e9s et ajuster sa pratique\r - Maitriser les savoirs au niveau de la communication et de la relation\r - Exploiter et d\u00e9velopper les diff\u00e9rents modes d'expression\r - S'int\u00e9grer dans un travail d'\u00e9quipe\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r \u2022 Le fonctionnement des organes sensoriels et leur utilisation\r \u2022 Les comp\u00e9tences transversales relationnelles du Piasc\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r \u2022 Organiser une classe de d\u00e9paysement \r \u2022 Proposer des activit\u00e9s aux enfants en lien avec la classe de d\u00e9paysement dans diff\u00e9rentes disciplines\r \u2022 D\u00e9velopper sa cr\u00e9ativit\u00e9\r \u2022 Transf\u00e9rer les concepts th\u00e9oriques et m\u00e9thodologiques vus dans les autres UE.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS208", "name": "Concevoir et exploiter des outils p\u00e9dagogiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Capata Oana", "Leclercq Daphn\u00e9", "Van Cangh Agn\u00e8s", "Stercq No\u00e9mie", "Van Puyenbroeck Julie", "Legros Clara"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMyMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs et contenus suivants:\n - Les comptines comme support d'apprentissage et/ou comme outil de gestion de classe: notions de d\u00e9tentes relaxantes et dynamisantes en psychomotricit\u00e9; notions musicales li\u00e9es au rythme, \u00e0 la forme d'un chant ou d'une comptine; notions de d\u00e9veloppement syntaxique et phonologique en fran\u00e7ais.\n - Les bases de la litt\u00e9rature de jeunesse (y compris les contes) \u00e0 des fins d'exploitations didactiques.\n - Le mat\u00e9riel pour d\u00e9velopper des notions de logique en math\u00e9matique: structure en arbre, ensembles, tableau \u00e0 double entr\u00e9e, op\u00e9rateurs logiques.\n - La maitrise de la langue fran\u00e7aise (orthographe et expression).\n \n L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes:\n  - Cr\u00e9er un recueil personnel de ressources vari\u00e9es \u00e0 utiliser en stage (chants, contes, comptines, r\u00e9pertoire d'albums, de jeux,...); choisir ad\u00e9quatement un outil en fonction des besoins des enfants et/ou du climat relationnel de la classe  - Concevoir du mat\u00e9riel de psychomotricit\u00e9, ainsi qu'une s\u00e9rie d'activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 son exploitation  - G\u00e9rer les transitions de fa\u00e7on musicale, et se cr\u00e9er une 'valise \u00e0 transitions musicales'\n - Cr\u00e9er du mat\u00e9riel en vue d'enrichir les approches m\u00e9thodologiques en fonction d'objectifs disciplinaires ou interdisciplinaires vis\u00e9s, et r\u00e9diger des fiches d'activit\u00e9s \u00e0 exploiter en stage; choisir ad\u00e9quatement un outil comme support d'apprentissage en psychomotricit\u00e9, musique, fran\u00e7ais, math\u00e9matique.\n - Faire preuve d'une maitrise de la langue \u00e9crite (expression et orthographe) dans l'ensemble des outils con\u00e7us.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS209", "name": "Religion", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Forget Etienne"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMyMDk=&ec=2", "content": "", "goal": "- Conna\u00eetre les \u00e9l\u00e9ments fondamentaux concernant la religion et la spiritualit\u00e9.  - Conna\u00eetre les bases de la religion chr\u00e9tienne. - Conna\u00eetre les notions \u00e9l\u00e9mentaires concernant la fa\u00e7on dont l'enfant vit les dimensions spirituelle et religieuse. - Conna\u00eetre les principales sp\u00e9cificit\u00e9s de la fa\u00e7on d'aborder une th\u00e9matique d'ordre spirituel et/ou religieux avec des enfants de l'enseignement pr\u00e9scolaire. \n- \u00catre en mesure d'\u00e9changer avec des adultes en milieu professionnel sur\n des sujets li\u00e9s \u00e0 la spiritualit\u00e9 et \u00e0 la religion (parents d'\u00e9l\u00e8ves, \ncoll\u00e8gues enseignants, hi\u00e9rarchie). - \u00catre en mesure de travailler en petit groupe en favorisant la coop\u00e9ration.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS210", "name": "Concevoir un r\u00e9cit sonoris\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Leclercq Daphn\u00e9", "Van Cangh Agn\u00e8s", "Menier Barbara", "Zuyderhoff Nathalie", "Pendville Fran\u00e7oise", "Legros Clara"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMyMTA=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d'enseignement, dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession.(C.1)\n - Travailler en \u00e9quipes, agir comme acteur social et culturel au\nsein de la soci\u00e9t\u00e9. (C.3)\n - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus et dans la\nm\u00e9thodologie de leur enseignement (C. 5).\n - Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations\nd\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve\ndans toutes ses dimensions (C. 6).\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n - le sch\u00e9ma narratif et actanciel du conte ;\n - les techniques d'oralit\u00e9 du conte, adapt\u00e9es aux enfants d'\u00e2ge pr\u00e9scolaire ;\n - les \u00e9l\u00e9ments du langage plastique : la ligne, la forme, la couleur, la mati\u00e8re, la composition, les rythme, le volume, adapt\u00e9s \u00e0 l'enseignement fondamental ;\n - les conventions d\u2019\u00e9criture musicale dans un codage.\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n - choisir ad\u00e9quatement un r\u00e9cit afin de le sonoriser ;\n - transposer un r\u00e9cit \u00e9crit \u00e0 l'oral ;\n - structurer ce r\u00e9cit dans un langage cod\u00e9 adapt\u00e9 aux enfants de maternelle ;\n - structurer la sonorisation du r\u00e9cit, rechercher les sons adapt\u00e9s, cr\u00e9er les objets sonores permettant une meilleure illustration sonore, r\u00e9aliser ensuite cette sonorisation\u00a0 \u00a0 en situation;\n - relever les \u00e9l\u00e9ments textuels \u00e0 mettre en lien avec des \u00e9l\u00e9ments du langage musical ;\n - faire preuve de cr\u00e9ativit\u00e9 ;\n - d\u00e9velopper l'expression vocale et gestuelle ;\n - cr\u00e9er et coder un paysage sonore - cr\u00e9er collectivement une ritournelle \u00e0 ins\u00e9rer au fil du r\u00e9cit, celle-ci comportant un texte, un motif rythmique adapt\u00e9 aux enfants et un accompagnement instrumental.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS21T", "name": "Maitrise \u00e9crite de la langue fran\u00e7aise", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Cangh Agn\u00e8s", "De Le Court Genevi\u00e8ve", "Van Puyenbroeck Julie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMyMVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 l'objectif suivant: communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession.   L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :  \u2022 s'approprier les r\u00e8gles d\u2019orthographe et de grammaire de base ;  \u2022 maitriser les techniques du texte narratif en veillant particuli\u00e8rement \u00e0 la coh\u00e9rence textuelle et \u00e0 la clart\u00e9 de la langue.   L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :  \u2022 prendre conscience de la complexit\u00e9 de la production d'\u00e9crits (planification, mise en texte, relecture) \u2022 prendre conscience de ses propres difficult\u00e9s orthographiques et/ou syntaxiques \u00e0 l\u2019\u00e9crit et \u00eatre capable d\u2019y rem\u00e9dier, notamment en faisant usage d\u2019outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue...)  \u2022 affiner sa capacit\u00e9 \u00e0 rep\u00e9rer des erreurs de langue dans un texte donn\u00e9, \u00e0 les corriger et \u00e0 les justifier, notamment en faisant usage d'outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue, ...) \ufeff \u2022 faire usage d\u2019un lexique vari\u00e9 au sein de structures de phrases correctes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS22T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 II", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kuraj File"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMyMlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :\n \n D'une part:\n \n 1. Ma\u00eetriser les concepts de r\u00e9f\u00e9rence fondamentaux li\u00e9s \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle et \u00e0 la dimension de genre (identit\u00e9, culture, st\u00e9r\u00e9otype, racisme, sexisme, ethnocentrisme, acculturation, enculturation, discrimination, choc culturel, interculturel, multiculturel, int\u00e9gration...).\n \n   2. Se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l\u2019\u00e9cole et mesurer les enjeux \u00e9thiques, anthropologiques, culturels et sociaux li\u00e9s au m\u00e9tier d'enseignant.\n   \n 3. S\u2019impliquer en professionnel capable d\u2019analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses pr\u00e9jug\u00e9s, ses \u00e9motions.\n \n 4. D\u00e9velopper une attitude d'\u00e9coute, de tol\u00e9rance et de dialogue interculturel.\n \n 5. Analyser et g\u00e9rer les chocs culturels.\n \n 6. Cr\u00e9er et d\u00e9velopper un environnement propre \u00e0 stimuler les interactions sociales et le partage d'exp\u00e9riences.\n \n \n D'autre part:\n \n 1. S\u2019approprier une d\u00e9marche scientifique et des attitudes de recherche.\n \n 2. Maitriser les outils n\u00e9cessaires \u00e0 une recherche documentaire pertinente.\n \n 3. Analyser la fiabilit\u00e9 et la pertinence\ufeff d\u2019une source documentaire.\n  4. Proc\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9criture d\u2019une bibliographie selon les normes requises.\n \n 5. R\u00e9aliser des fiches de lecture.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS23T", "name": "Comprendre et construire la mati\u00e8re d'\u00e9ducation musicale dans une vis\u00e9e p\u00e9dagogique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Plennevaux Elise"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMyM1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "-Int\u00e9grer des notions musicales de base afin de se les\napproprier (Pulsation, \nrythmes simples, pratique instrumentale, placement de la voix).  -Familiarisation et prise de confiance avec sa propre pratique musicale. \n\n -\u00c9laboration d\u2019un lexique comprenant les notions\nth\u00e9oriques de base (Port\u00e9e, cl\u00e9 de sol, ostinato, param\u00e8tres du son,\u2026) \n\n -S\u2019impliquer personnellement dans le groupe afin\nd\u2019\u00e9laborer un projet musical commun.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS302", "name": "D\u00e9velopper l'axe psychop\u00e9dagogique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Mosnenck Sabine", "Paul Alexandra"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMzMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "OBJECTIFS des cours de psychologie des apprentissages :    Au niveau de la comp\u00e9tence 6 : concevoir (planification) et conduire (au niveau p\u00e9dagogique)des dispositifs d'enseignement en int\u00e9grant des th\u00e9ories p\u00e9dagogiques : la fiche de pr\u00e9paration, la gestion du temps scolaire (axes du d\u00e9veloppement personnel, de l\u2019implication dans le milieu, de la gratuit\u00e9 (Jamaer et Stordeur, 2013), la gestion des ateliers, la m\u00e9tacognition (Colognesi, S.\net  Van Nieuwenhoven, C., 2016), la situation mobilisatrice (Degallaix, E.,\nMeurice, B, 2008). \n   OBJECTIFS des cours en \u00e9valuation des apprentissages :\n   - Entra\u00eener la posture r\u00e9flexive sur sa pratique et sur ses apprentissages et la\nr\u00e9gulation de ses dispositifs d'enseignement.\n - Cr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s\u2019engage dans des\nt\u00e2ches et des projets signifiants.\n - Deux facettes : \u00e9valuation de l\u2019\u00e9tudiant et \u00e9valuation de l\u2019enfant.\n \n   OBJECTIFS des AFP psychop\u00e9dagogiques:\n   - Porter un regard r\u00e9flexif sur soi, sur sa pratique et ses apprentissages \u00e0 l'aide du journal de bord comme outil d'accompagnement et de r\u00e9gulation \n(\u00e9crits r\u00e9flexifs), d'analyse de vid\u00e9os et de cadres th\u00e9oriques;\n - Faire des liens entre les cours psychop\u00e9dagogiques et les stages. \n \n   A l'EXAMEN ORAL l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :  \n - Sch\u00e9matiser individuellement et en groupe, via une carte conceptuelle, l\u2019ensemble des apprentissages du quadrimestre et de justifier les liens effectu\u00e9s entre les concepts ;\n - Expliquer comment le groupe a fonctionn\u00e9 : qui a apport\u00e9 quoi, les difficult\u00e9s\nrencontr\u00e9es, les strat\u00e9gies de r\u00e9solutions utilis\u00e9es, les r\u00e9ussites, et les \n   prises de d\u00e9cision ;\n - Expliquer et d\u00e9montrer le cheminement effectu\u00e9 par chacun ;\n - Diff\u00e9rencier les trois axes et trois temps d\u2019apprentissages et expliquer pourquoi il est important de varier;  - Expliquer les diff\u00e9rentes techniques de\ngestion des ateliers et de gestion de classe ;  - Expliquer les concepts de m\u00e9tacognition et de situation mobilisatrice, leur place et leur mise en \u0153uvre concr\u00e8te lors des activit\u00e9s d'apprentissage ;    - Expliquer les concepts d\u2019\u00e9valuation,\nd\u2019\u00e9valuation formative, l\u2019observation formative, l\u2019auto-\u00e9valuation, le rapport\nanecdotique et l\u2019estime de soi ; \n\n - Expliquer comment construire une grille\nd\u2019\u00e9valuation et/ou d\u2019observation.   L'orthographe et\nl'expression \u00e9crite seront prises en compte dans l'\u00e9valuation. Les \u00e9valuations\nqui comporteront trop d'erreurs (plus d'1 erreur par page) seront sanctionn\u00e9es\nd\u2019une note d\u2019irrecevabilit\u00e9 (code \u00ab PR \u00bb) pour l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage.\nCette note sera report\u00e9e \u00e0 l\u2019UE.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS303", "name": "Construire des outils p\u00e9dagogiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Plennevaux Elise", "Vink Aur\u00e9lie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMzMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "4.1 Exercer la pens\u00e9e cr\u00e9ative, critique et r\u00e9flexive dans un travail de recherche personnalis\u00e9.\n 4.2 Enrichir sa culture g\u00e9n\u00e9rale en adoptant une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle.\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n - Les savoirs pratiques et op\u00e9ratoires li\u00e9s aux techniques utilis\u00e9es.\n - les savoirs m\u00e9thodologiques li\u00e9s aux techniques utilis\u00e9es.\n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n - cr\u00e9er du mat\u00e9riel de jeu en vue d\u2019enrichir les approches m\u00e9thodologiques en fonction d\u2019objectifs disciplinaires et/ou interdisciplinaires vis\u00e9s.\n - la ma\u00eetrise des outils et des modes op\u00e9ratoires propres aux techniques abord\u00e9es par une exp\u00e9rimentation des diff\u00e9rents m\u00e9diums.              Pour le cours d'\u00e9ducation musicale :   \u00a0 Le cours s'articule sur deux parties: a) l'\u00e9coute active adapt\u00e9e aux enfants de maternel b) la pratique basique de l'ukul\u00e9l\u00e9  Au terme de l'UE les \u00e9tudiants seront capables de   - Choisir des extraits musicaux pertinents \u00e0 faire \u00e9couter aux enfants - Remplir une fiche \u00e9coute (mod\u00e8le donn\u00e9 au cours) - Concevoir un panneau d'\u00e9coute imag\u00e9 adapt\u00e9 \u00e0 une classe de maternelle - Situer les grandes p\u00e9riodes de l'histoire de la musique et quelques \u0153uvres-cl\u00e9s sur une ligne du temps. - Ma\u00eetriser les accords do, fa, sol \u00e0 l'ukul\u00e9 - Prendre une note de d\u00e9part pour chanter correctement - Chanter des comptines comportant les accords do, fa et sol, en s'accompagnant au ukul\u00e9l\u00e9.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS306", "name": "D\u00e9velopper les comp\u00e9tences psychomotrices", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bar Alan", "Wawrzyniak Sandrine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMzMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "En plus d'approfondir les objectifs de B1, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable : \n - de d\u00e9velopper sa capacit\u00e9 \u00e0 effectuer des applications et des transferts de la\n   mati\u00e8re abord\u00e9e en B1 (pr\u00e9paration de s\u00e9quences \u00e0 mettre en pratique lors des\n   stages) et ainsi de proposer des activit\u00e9s dans les versants perceptivo-moteur\n   et relationnel;\n - d'effectuer une collecte, une s\u00e9lection d'informations et une application \n   didactique concernant la pr\u00e9 initiation sportive au sein de l'\u00e9ducation \n   psychomotrice;\n - d'int\u00e9grer les \u00e9tapes temporelles d'une s\u00e9ance de piscine, ainsi que les \n   fondements de l'accoutumance aquatique en maternelle;\n  Les acquis d'apprentissage vis\u00e9s plus sp\u00e9cifiquement sont:\n - s\u2019approprier de nouveaux savoirs :  les connaitre, les comprendre et pouvoir \n   tous les appliquer en stage;\n - poser un regard critique : s\u00e9lectionner, analyser et structurer la mati\u00e8re en\n   vue de l\u2019appliquer en stage;\n - se r\u00e9f\u00e9rer aux mati\u00e8res et didactiques vues aux cours et les mettre en lien \n   avec les situations d\u2019apprentissage;\n - articuler comp\u00e9tences, savoirs et m\u00e9thodologies en fonction des situations \n   d\u2019apprentissage;\n - donner du sens aux apprentissages propos\u00e9s; \n - concevoir un dispositif en analysant la mati\u00e8re;\n - d\u00e9velopper la cr\u00e9ativit\u00e9 et l\u2019imagination au niveau des contenus et des \n   supports p\u00e9dagogiques (outils, mat\u00e9riaux...);\n - d\u00e9velopper l\u2019estime de soi;\n - adapter sa formulation de consignes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS307", "name": "D\u00e9velopper les comp\u00e9tences en \u00e9ducation musicale", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Menier Barbara"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMzMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Objectifs :  Acqu\u00e9rir de l'aisance dans la pratique personnelle de la musique (Chant, rythme, jeux musicaux), connaitre les contenus, les objectifs sp\u00e9cifiques et les enjeux propres aux activit\u00e9s musicales repris dans le programme de l'\u00e9cole maternelle de l'enseignement catholique, volume 2 : ECA. Le cours conscientisera \u00e9galement l'\u00e9tudiant aux liens transversaux qui peuvent \u00eatre mis en oeuvre avec la musique tant au niveau disciplinaire qu'au niveau de la gestion de classe et particuli\u00e8rement concernant l'\u00e9veil aux langues.   Maitrise vocale et corporelle  : sensibilisation et explorations sonores: chacun avec sa voix, son corps, \u00e9chauffements corporels et vocaux.  Chant :  S'approprier sa voix, se mettre en jeux, acqu\u00e9rir de l'aisance dans la pratique collective du chant dans une tessiture adapt\u00e9e \u00e0 celle des enfants, d\u00e9veloppement d'un r\u00e9pertoire adapt\u00e9 au public pr\u00e9-scolaire, transmettre un chant (pourquoi et comment selon le public cibl\u00e9)...  Rythme :  Approfondissement des notions abord\u00e9es en premi\u00e8re concernant les notions de rythme/de pulsation \u00e0 travers la pratique et l'exploration corporelle en vue d'am\u00e9liorer sa perception et sa maitrise individuelle, mais aussi afin d'exploiter rythmes et pulsation dans une vis\u00e9e p\u00e9dagogique de transfert.  Th\u00e9orie musicale :  D\u00e9veloppement du vocabulaire et des notions musicales \u00e9l\u00e9mentaires de lecture en relation avec la perception (approfondissement des param\u00e8tres du son abord\u00e9s en premi\u00e8re), la musique et son \u00e9criture... un langage cod\u00e9.  Ecoute active \u00a0(fiches \"\u00e9coute\") de r\u00e9pertoire musical stylistique vari\u00e9 et transposition de l'\u00e9coute active \u00e0 l'\u00e9chelle des enfants.  Les instruments :  D\u00e9couverte des instruments de l'orchestre, les familles d'instruments, rappels concernant les petits instruments scolaires, explorations sonores...     La voix :  Abord des notions concernant la physiologie \u00e9l\u00e9mentaire de la voix, la voix de l'enseignant, la voix de l'enfant. R\u00e9flexivit\u00e9.  Travail de l'oreille :  D\u00e9velopper l'oreille musicale, sa capacit\u00e9 \u00e0 reproduire une m\u00e9lodie, \u00e0 rep\u00e9rer sur un instrument de r\u00e9f\u00e9rence une note de d\u00e9part, \u00e0 transmettre une m\u00e9lodie et pouvoir d\u00e9tecter les approximations, les analyser et trouver des chemins pour rectifier les approximation au cours de la transmission.   P\u00e9dagogie musicale :  En lien avec la pratique future : quels sont les attendus dans les programmes de r\u00e9f\u00e9rence en cours, comment mener diverses activit\u00e9s musicales en classe, la musique pour elle-m\u00eame et la musique comme outil, exploitation des outils d\u00e9velopp\u00e9s en premi\u00e8re ann\u00e9e (notamment dans l'UE208, gardez les outils cr\u00e9\u00e9s, nous les exploiterons). Comment choisir un r\u00e9pertoire adapt\u00e9 aux enfants en pr\u00e9scolaire, dans quel but ? Diversit\u00e9 d'exploitation d'activit\u00e9s 'musicales' au fil d'une journ\u00e9e. Echange de pratique, exploration, mise en oeuvre d'activit\u00e9s, sources d'inspiration.  Didactique : Comment transmettre un chant aux enfants ? M\u00e9thodologie, objectifs, prolongements p\u00e9dagogiques.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS308", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier", "Amandt Val\u00e9rie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMzMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe des savoirs li\u00e9s aux composantes du d\u00e9veloppement physique, cognitif, social et identitaire de l'enfant d'\u00e2ge pr\u00e9scolaire dans le but de mobiliser ces connaissances dans des situations pratiques de stage.\r \r Ces connaissances vont permettre aux \u00e9tudiants:\r - de mieux comprendre et d'analyser les r\u00e9actions et les comportements des enfants d'\u00e2ge pr\u00e9scolaire, \r - d\u2019am\u00e9liorer leur communication avec les enfants,\r - d\u2019adapter leur pratique professionnelle \u00e0 ce public particulier.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS309", "name": "D\u00e9velopper les comp\u00e9tences en \u00e9veil religieux", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Biard Marie-Paule"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMzMDk=&ec=2", "content": "", "goal": "- Conna\u00eetre les sp\u00e9cificit\u00e9s d'un \u00e9veil spirituel et religieux en pr\u00e9scolaire.\n - Pouvoir concevoir, animer et \u00e9valuer une s\u00e9quence d'activit\u00e9.\n - \u00catre en mesure de trouver les ressources appropri\u00e9es pour cr\u00e9er une s\u00e9quence d'animation.\n - \u00catre \u00e0 m\u00eame de prendre en compte la dimension interculturelle ou interreligieuse dans l'\u00e9veil spirituel et religieux en pr\u00e9scolaire.\n \n- Ma\u00eetriser les notions de base concernant la spiritualit\u00e9 et la religion.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS310", "name": "Construire les fondements disciplinaires et m\u00e9thodologiques en  math\u00e9matique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Capata Oana"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFMzMTA=&ec=2", "content": "", "goal": "-L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les acquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques suivants: - S'approprier de nouveaux savoirs : les conna\u00eetre , les comprendre et pouvoir tous les appliquer en stage. - Poser un regard critique : s\u00e9lectionner, analyser et structurer la mati\u00e8re en vue de l'appliquer en stage. - Ma\u00eetriser la langue d'enseignement \u00e0 l'\u00e9crit et \u00e0 l'oral. - S'approprier les r\u00e9f\u00e9rents prescrits (programmes, r\u00e9f\u00e9rentiels ...). - Se r\u00e9f\u00e9rer aux mati\u00e8res et didactiques vues au cours et les mettre en lien avec les situations d'apprentissage. - D\u00e9velopper la cr\u00e9ativit\u00e9 et l'imagination au niveau des contenus et des supports p\u00e9dagogiques(outils, mat\u00e9riaux ...).   L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : - Les solides et les figures - Les nombres  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : - Approfondir les comp\u00e9tences math\u00e9matiques au niveau des solides et des figures et des nombres au niveau adulte et transposer ces comp\u00e9tences au niveau des enfants de l\u2019\u00e9cole maternelle par une analyse des activit\u00e9s autour des savoirs pr\u00e9cit\u00e9s.  - Produire une d\u00e9marche coh\u00e9rente tant au niveau math\u00e9matique que m\u00e9thodologique en se basant sur les r\u00e9f\u00e9rents officiels et sur les documents p\u00e9dagogiques. - Comprendre le caract\u00e8re fonctionnel des math\u00e9matiques en maternelle et  construire les premi\u00e8res notions de m\u00e9thodologie.\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS401", "name": "S'initier \u00e0 la recherche et aux m\u00e9dias", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "El Guenouni Anissa"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM0MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r Volet : Apport des m\u00e9dias et des TICE\r \u2022\tR\u00e9fl\u00e9chir et comprendre les enjeux de la culture m\u00e9diatique au sein\r         de l\u2019environnement scolaire.\r \u2022\tConstruire des grilles d\u2019analyse pour d\u00e9coder les messages \r         publicitaires destin\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves.\r \u2022\tFormuler une proposition p\u00e9dagogique qui vise \u00e0 initier au d\u00e9codage\r         d\u2019un message publicitaire destin\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves.\r \r Volet : Initiation \u00e0 la recherche documentaire, notions d\u2019\u00e9pist\u00e9mologies des disciplines, pr\u00e9paration au TFE\r \u2022\tR\u00e9fl\u00e9chir de mani\u00e8re explicite sur les fondements \u00e9pist\u00e9mologiques \r         sous-jacents \u00e0 la construction des savoirs au sein des disciplines \r         enseign\u00e9es.\r \u2022\tConstruire des grilles de lecture afin d\u2019analyser et de comparer les\r         discours scientifiques.\r \u2022\tApprocher, travailler et utiliser diff\u00e9rentes d\u00e9marches de recherche\r         en vue de construire sa probl\u00e9matique personnelle de TFE. \r \u2022\tFormuler sa question de recherche pour le TFE.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS403", "name": "Construire des outils p\u00e9dagogiques en interdisciplinarit\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Capata Oana", "Vink Aur\u00e9lie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM0MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "4.1 Exercer la pens\u00e9e cr\u00e9ative. Critique et r\u00e9flexive dans un travail de recherche personnalis\u00e9 4.2 Enrichir sa culture g\u00e9n\u00e9rale en adoptant une attitude de recherche et de curiosit\u00e9 intellectuelle.   L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : - les nombres (compter, d\u00e9nombrer, classer/organiser les nombres par    famille/calculer) au niveau des concepts de base, de la m\u00e9thodologie et de   la r\u00e9flexion sur divers mat\u00e9riaux didactiques et \u00ab  jouets \u00bb; - les savoirs pratiques et op\u00e9ratoires li\u00e9s aux techniques utilis\u00e9es; - les savoirs m\u00e9thodologiques li\u00e9s aux techniques utilis\u00e9es.  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : - approfondir la comp\u00e9tence \u00ab les nombres \u00bb au niveau adulte et transposer    cette comp\u00e9tence au niveau des enfants de l\u2019\u00e9cole maternelle; - comprendre le caract\u00e8re fonctionnel des math\u00e9matiques en maternelle et    construire les premi\u00e8res notions de m\u00e9thodologie; - cr\u00e9er du mat\u00e9riel de jeu en vue d\u2019enrichir les approches m\u00e9thodologiques    en fonction d\u2019objectifs disciplinaires et/ou interdisciplinaires vis\u00e9s; - la maitrise des outils et des modes op\u00e9ratoires propres aux techniques    abord\u00e9es par une exp\u00e9rimentation des diff\u00e9rents m\u00e9diums.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS404", "name": "Construire des outils p\u00e9dagogiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kuraj File", "Legros Clara", "Spinewine Olivier"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM0MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Le cours d'\u00e9ducation musicale d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes   :\n  -Pouvoir utiliser des outils num\u00e9riques ( bandlab,\ndivers programmes ou applications) utiles \u00e0 la cr\u00e9ation de bandes\nsonores : bruitage, paysages sonores, sons, s\u00e9quences musicales,\u2026 \n\n -Pouvoir se servir de diff\u00e9rents outils num\u00e9riques pour choisir, critiquer, analyser et/ou concevoir une activit\u00e9 musicale.  -Poursuivre l'apprentissage du ukul\u00e9l\u00e9 avec l'accord de sol. Attention ! Pour les \u00e9tudiants n'ayant pas termin\u00e9 l'unit\u00e9 303 (indispensable pour d\u00e9buter le ukul\u00e9l\u00e9), les attendus seront diff\u00e9rents : l'accordage et les accords de do et de fa seront \u00e9valu\u00e9s. \n   Le cours d'apport des m\u00e9dias et des TICE  : \n - Se familiariser avec diff\u00e9rents logiciels informatiques adapt\u00e9s au niveau pr\u00e9scolaire - R\u00e9aliser un outil p\u00e9dagogique num\u00e9rique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS407", "name": "D\u00e9velopper les comp\u00e9tences psychomotrices", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bar Alan", "Genevi\u00e8ve Wertz"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM0MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "En plus d'approfondir les objectifs de premi\u00e8re ann\u00e9e, l'\u00e9tudiant devra \u00eatre capable :\n  - de prendre conscience de l'importance de s\u00e9ances de psychomotricit\u00e9 en classe \n    maternelle;\n - d'effectuer des pr\u00e9parations sur la m\u00e9thode de relaxation dans les trois versants ;\n - de construire des outils li\u00e9s \u00e0 sa pratique future :  des brevets d'accoutumance dans l'eau\u00a0 - de d\u00e9velopper sa capacit\u00e9 \u00e0 effectuer des applications et des transferts \u00e0 travers le versant int\u00e9gr\u00e9 en lien \u00e0 la discipline des math\u00e9matiques ; - de faire preuve de cr\u00e9ativit\u00e9 pour composer des s\u00e9ances progressives et adapt\u00e9es\n   qu'il appliquera en stage, \u00e0 travers les fiches d'exploitation du petit mat\u00e9riel cr\u00e9\u00e9es en B1\ufeff - d'int\u00e9grer les \u00e9tapes temporelles d'une s\u00e9ance de piscine, ainsi que les fondements de l'accoutumance aquatique en maternelle. - d'apprendre et de mettre en pratique les gestes qui sauvent en milieu aquatique et d'ainsi r\u00e9aliser les \u00e9preuves d'un des brevets de sauvetage aquatique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS408", "name": "D\u00e9velopper l'expression par l\u2019audiovisuel et les TICES", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Plennevaux Elise", "Milleville Sabine", "Van Cangh Agn\u00e8s", "Baetmans Fran\u00e7oise"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM0MDg=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u2022\tMa\u00eetriser les techniques utilis\u00e9es\n \u2022\tMa\u00eetriser la langue fran\u00e7aise orale (verbale et non verbale)\n \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n \u2022\tAdapter un album de jeunesse en sc\u00e9nario destin\u00e9 \u00e0 un public d\u2019enfants\n \u2022\tS\u2019initier \u00e0 diff\u00e9rentes techniques de spectacles adapt\u00e9es aux enfants (th\u00e9\u00e2tre, th\u00e9\u00e2tre d\u2019ombres, marionnettes, techniques num\u00e9riques,\u2026)\n \u2022\tConcevoir et r\u00e9aliser un spectacle audio-visuel destin\u00e9 aux enfants : d\u00e9cors, bruitage, musique, dialogues  \n \u2022\tD\u00e9velopper la confiance en soi, ainsi que le respect de la diversit\u00e9 de pens\u00e9es \n \u2022\tTravailler en \u00e9quipe\n \n    Musique :  \n\n \u00a0-Initiation au bruitage \n\n \u00a0 Utilisation d\u2019objets, de\nmati\u00e8res et d\u2019instruments afin de r\u00e9aliser un support sonore. \n\n -Accompagnement musical:  \n\n \u00a0Utilisation de la gamme\npentatonique \n\n \u00a0Cr\u00e9ation de petits phras\u00e9s\nmusicaux \n\n -R\u00e9flexion sur la cr\u00e9ation future d\u2019instruments ou de structures\nsonores.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS410", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bregentzer Laurence", "El Guenouni Anissa"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM0MTA=&ec=2", "content": "", "goal": "S'ouvrir \u00e0 la pluralit\u00e9 des profils. D\u00e9couvrir une r\u00e9alit\u00e9 diff\u00e9rente de celle de l'\u00e9cole.\n Rencontrer et coop\u00e9rer avec des acteurs externes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS411", "name": "D\u00e9velopper l'axe psychop\u00e9dagogique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Capata Oana", "Van Mosnenck Sabine", "Herbert B\u00e9atrice", "Paul Alexandra"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM0MTE=&ec=2", "content": "", "goal": "OBJECTIFS des cours en psychologie des apprentissages :\n Au niveau de la comp\u00e9tence 7 (gestion de classe) :\n - Affiner et diversifier les techniques de gestion de classe \u00e0 l'\u00e9cole maternelle : les ateliers \u00e0 l\u2019\u00e9cole maternelle et la gestion de classe participative (Caron, 1994).\n - Int\u00e9grer des techniques de gestion de classe qui permettent le dialogue, le climat de confiance favorable aux apprentissages via la p\u00e9dagogie institutionnelle (Oury,1994).\n - Avoir lu le livre et en ma\u00eetriser les concepts: \"Am\u00e9nager les espaces : Gestes cl\u00e9s\" (2020) aux Ed,Retz de M\u00e9jean C., Ancely C. disponible en biblioth\u00e8que. \n OBJECTIFS des cours en \u00e9valuation des apprentissages :\n - Entra\u00eener la posture r\u00e9flexive sur sa pratique et sur ses apprentissages et la r\u00e9gulation de ses dispositifs d'enseignement.\n - Concevoir et conduire des situations d\u2019apprentissage en int\u00e9grant l\u2019\u00e9valuation des comp\u00e9tences et en anticipant la r\u00e9gulation des apprentissages.\n - Cr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s\u2019engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n - Deux facettes : \u00e9valuation de l\u2019\u00e9tudiant et \u00e9valuation de l\u2019enfant\n \n OBJECTIFS des AFP psychop\u00e9dagogiques: \n - porter un regard r\u00e9flexif sur soi, sur sa pratique et ses apprentissages \u00e0 l'aide du journal de bord comme outil d'accompagnement et de r\u00e9gulation (\u00e9crits r\u00e9flexifs), d'analyse de vid\u00e9os et de cadres th\u00e9oriques.\n - faire des liens entre les cours psychop\u00e9dagogiques et les stages.\n     L'orthographe et l'expression \u00e9crite seront prises en compte dans l'\u00e9valuation. Les \u00e9valuations qui comporteront trop d'erreurs (plus d'1 erreur par page) seront sanctionn\u00e9es d\u2019une note d\u2019irrecevabilit\u00e9 (code \u00ab PR \u00bb) pour l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage. Cette note sera report\u00e9e \u00e0 l\u2019UE.\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS41T", "name": "G\u00e9rer une classe maternelle", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Capata Oana", "Van Mosnenck Sabine", "Lemye Nadine", "Fossoul Olivier", "Stercq No\u00e9mie", "De Visscher Anne-Sophie", "Paul Alexandra", "Herbert B\u00e9atrice", "Pallemans M\u00e9lany", "Legros Clara"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM0MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "* Le dispositif des AFP est en trois temps : \n1/ Moment centr\u00e9 sur la didactique (math\u00e9matique, fran\u00e7ais, \u00e9veil,  \n   graphomotricit\u00e9, musique, religion). \n2/ Moment centr\u00e9 sur les pr\u00e9parations de le\u00e7ons en lien avec les didactiques. \n3/ Moment de construction (et d'enrichissement)des mallettes p\u00e9dagogiques  \n   \u00e9galement en lien avec les didactiques. \nLes Ateliers de Formation Pratique (AFP) sont directement centr\u00e9s sur la pr\u00e9paration aux stages. \n \n* Les stages: \nS'entra\u00eener \u00e0 la pratique d'une p\u00e9dagogie fonctionnelle: g\u00e9rer l'espace \net le temps, organiser des ateliers, planifier, organiser, structurer, \n\u00e9valuer les apprentissages r\u00e9alis\u00e9s lors des activit\u00e9s propos\u00e9es, poser \ndes rem\u00e9diations, r\u00e9aliser une analyse r\u00e9flexive de sa pratique, \ns'auto-\u00e9valuer et se mettre en projet. \nLe stage PS 2.1 sera centr\u00e9 sur la gestion des classes de 2\u00e8me et 3\u00e8me maternelle. \nLe stage PS 2.2 aura lieu en 2\u00e8me ou 3\u00e8me maternelle, ou \u00e9ventuellement \nen cycle 5/8 et sera centr\u00e9 sur la gestion de classe participative \n(Caron, 1994). \n \nLes objectifs, les consignes, les modalit\u00e9s et les grilles d'\u00e9valuation \nde chaque stage sont pr\u00e9cis\u00e9s et d\u00e9crits dans le dossier du stagiaire. \n \n* Le cours de TGG: \nLe cours de TGG a pour objectif de/d' : i) d\u00e9velopper des savoirs th\u00e9oriques portant sur des \nconcepts de \"gestion de classe\" et de \"psychologie sociale\" ; ii) amener les \u00e9tudiants vers une analyse r\u00e9flexive de leurs pratiques et la mise en oeuvre d'outils en vue de g\u00e9rer la classe.  Th\u00e9matiques du cours : - Autorit\u00e9 et pouvoir, autorit\u00e9 \u00e9ducative; - Gestion de classe et p\u00e9dagogie participative; - Travail en collaboration/coop\u00e9ration; \n- Confiance en soi, valorisation et estime de soi; \n- Communication et gestion des conflits; \n- ... \n  \nLes \u00e9tudiants devront rendre un travail \u00e9crit et analyser un incident critique.  Ils d\u00e9velopperont les aptitudes suivantes :  \n- expliquer les savoirs et pratiques, et envisager quelques impacts sur le m\u00e9tier; \n- porter un regard critique, nuanc\u00e9, faire des liens entre les pratiques, les choix p\u00e9dagogiques et les concepts; \n- faire des choix et proposer des pratiques en sachant les justifier par des liens avec les observations de stages, les pratiques et savoirs; \n- \u00e9voquer ses forces et difficult\u00e9s et imaginer des pistes de d\u00e9veloppement professionnel.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS42T", "name": "Fran\u00e7ais", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["De Le Court Genevi\u00e8ve"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM0MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019UE, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \n - concevoir des dispositifs d'enseignement et de planifier des situations d'apprentissage en langue fran\u00e7aise \n - mettre en place un milieu, des situations, des activit\u00e9s qui d\u00e9veloppent les 4 champs fondamentaux en fran\u00e7ais \n - s\u2019initier au th\u00e9\u00e2tre pour jeune public \n - monter une production lors de la formation pratique propos\u00e9e par le th\u00e9\u00e2tre pour enfants La Montagne Magique. Les \u00e9tudiants exp\u00e9rimentent, discutent, produisent et formalisent divers ateliers de langage, de po\u00e9sie ou de th\u00e9\u00e2tre.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS43T", "name": "Maitrise \u00e9crite de la langue fran\u00e7aise", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gillain Marie", "Leclercq Daphn\u00e9"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM0M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 l'objectif suivant : communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \n \u2022 s'approprier les r\u00e8gles d\u2019orthographe et de grammaire de base ; \n \u2022 maitriser les techniques du texte argumentatif en veillant particuli\u00e8rement au respect de la situation de communication, \u00e0 la coh\u00e9rence textuelle et \u00e0 la clart\u00e9 de la langue. \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : \n \u2022 prendre conscience de la complexit\u00e9 de la production d'\u00e9crits (planification, mise en texte, relecture);\n \u2022 prendre conscience de ses propres difficult\u00e9s orthographiques et/ou syntaxiques \u00e0 l\u2019\u00e9crit et \u00eatre capable d\u2019y rem\u00e9dier, notamment en faisant usage d\u2019outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue...); \n \u2022 faire usage d\u2019un lexique vari\u00e9 au sein de structures de phrases correctes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS44T", "name": "Construire les fondements disciplinaires et m\u00e9thodologiques en \u00e9tude du milieu", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Poncelet Jean-Fran\u00e7ois", "Herbert B\u00e9atrice"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM0NFQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019UE d\u00e9veloppe les AAS suivants : \n\n - S\u2019approprier\nde nouveaux savoirs : les conna\u00eetre, les comprendre et pouvoir tous les\nappliquer en stage. - Poser\nun regard critique : s\u00e9lectionner, analyser et structurer la mati\u00e8re en\nvue de l\u2019appliquer en stage. - Ma\u00eetriser\nla langue d\u2019enseignement \u00e0 l\u2019\u00e9crit et \u00e0 l\u2019oral. - S\u2019approprier\nles r\u00e9f\u00e9rents prescrits (programmes, Socles\u2026) - Se\nr\u00e9f\u00e9rer aux mati\u00e8res et didactiques vues au cours et les mettre en lien avec\nles situations d\u2019apprentissage. - D\u00e9velopper\nla cr\u00e9ativit\u00e9 et l\u2019imagination au niveau des contenus et des supports p\u00e9dagogiques\n(outils, mat\u00e9riaux\u2026) - Concevoir un dispositif en analysant la\nmati\u00e8re.  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :  - Rappel de la d\u00e9marche d\u2019\u00e9veil  - Le monde animal : la classification phylog\u00e9n\u00e9tique, les fonctions vitales - le d\u00e9veloppement de l'\u0153uf de poule        - les relations alimentaires        - le milieu marin - L'homme et l'environnement - L\u2019alimentation \u00e9quilibr\u00e9e - Les \u00e9tats de la mati\u00e8re  -\u00a0L'air et l'eau  - La m\u00e9t\u00e9o  - Le temps - L'\u00e9tude du mode de vie des gens \u00e0 une \u00e9poque d\u00e9termin\u00e9e  - L\u2019exploitation de la mati\u00e8re premi\u00e8re  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :  - faire des recherches, se constituer des fiches de contenu-mati\u00e8re et concevoir    \u2003une activit\u00e9 sur un sujet pr\u00e9cis, adapt\u00e9e \u00e0 des enfants de maternelle - mettre en oeuvre les \u00e9tapes de la d\u00e9marche d'\u00e9veil;  - pr\u00e9parer une activit\u00e9 d'\u00e9veil utilisant cette d\u00e9marche ;  - r\u00e9expliquer, reformuler les concepts en sciences ;  - les appliquer dans des exercices ;  - les mettre en lien.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS501", "name": "S'initier aux arts et \u00e0 la culture", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Hainski Yasna", "Delvaulx Tamara"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM1MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux : \n - sensibiliser les \u00e9tudiants, futurs enseignants \u00e0 la culture au sens large\n - r\u00e9fl\u00e9chir au concept de culture\n - approcher des t\u00e9moins de notre culture occidentale \n - favoriser l'autonomie et la responsabilit\u00e9 des \u00e9tudiants\n \n Acquis sp\u00e9cifiques : \n - appropriation d'une s\u00e9rie de concepts li\u00e9s aux notions de culture /civilisation\u2026\n - r\u00e9flexion sur la culture aujourd'hui, celle des jeunes et des adultes\n - d\u00e9couverte individualis\u00e9e d'un mus\u00e9e et/ou d'une exposition et/ou d'un ensemble architectural sur base de propositions offertes aux \u00e9tudiants, sous r\u00e9serve de l'ouverture des mus\u00e9es, possibilit\u00e9 de visites virtuelles. - cl\u00e9s pour analyser des oeuvres/traces culturelles    -\"d\u00e9couverte d'un concert de musique classique en autonomie\", sous r\u00e9serve de l'ouverture des lieux culturels, possibilit\u00e9 d'\u00e9coute virtuelle.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS502", "name": "S'initier \u00e0 l'\u00e9tude critique des grands courants p\u00e9dagogiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM1MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "a) Mener une r\u00e9flexion personnelle sur des questions actuelles de p\u00e9dagogie en \r   o utilisant l\u2019\u00e9clairage d'une s\u00e9rie d'auteurs cl\u00e9s\r   o d\u00e9veloppant un avis personnel illustr\u00e9 par des exemples personnels originaux\r b) Expliciter la pens\u00e9e p\u00e9dagogique d'une s\u00e9lection d'auteurs cl\u00e9s.\r c) Utiliser correctement et distinguer des concepts-cl\u00e9s permettant de r\u00e9fl\u00e9chir \r    aux grands courants de la pens\u00e9e p\u00e9dagogique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS503", "name": "Affiner sa m\u00e9thodologie dans les fondements disciplinaires", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Capata Oana", "Leclercq Daphn\u00e9", "Wawrzyniak Sandrine", "Stercq No\u00e9mie", "Zuyderhoff Nathalie", "Herbert B\u00e9atrice"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM1MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "- Maitriser la mati\u00e8re \u00e0 enseigner\r - Poser sur les savoirs un regard critique : d\u00e9velopper une d\u00e9marche de recherche pour innover \u00e0 partir des acquis\r - Poser un regard critique sur les r\u00e9f\u00e9rents : les choisir et les justifier en fonction des situations d\u2019apprentissage\r - Concevoir des dispositifs adapt\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves et justifier ses choix\r - D\u00e9velopper la cr\u00e9ativit\u00e9 et l\u2019imagination au niveau de la m\u00e9thodologie et des outils/supports/mat\u00e9riel, en int\u00e9grant  le dispositif psychomoteur\r - Analyser et g\u00e9rer les diff\u00e9rences li\u00e9es aux profils cognitif, affectif et  socio-culturel des \u00e9l\u00e8ves (diff\u00e9renciation) dans les 3 ann\u00e9es de maternelle\r - D\u00e9velopper la confiance en soi par des pratiques de diff\u00e9renciation\r - Proposer un ensemble coh\u00e9rent d\u2019activit\u00e9s originales et adapt\u00e9es aux diff\u00e9rents publics\r - Identifier et formuler une probl\u00e9matique ; r\u00e9aliser une production personnelle th\u00e9orique et la transposer dans un contexte professionnel\r - Oser innover\r \r Les objectifs de l\u2019unit\u00e9 sont:\r - approfondir des aspects de la m\u00e9thodologie dans chacune des disciplines suivantes : \u00e9tude du milieu, fran\u00e7ais, math\u00e9matique;\r - proposer une progression cr\u00e9ative, originale et r\u00e9aliste en utilisant au maximum la psychomotricit\u00e9 (dispositif psychomoteur ou travail d\u2019un facteur) au service de ces disciplines.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS504", "name": "Construire des outils d'expression", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Plennevaux Elise", "Mfp", "Kuraj File"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM1MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9,\nl\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : \n\n  \n- d\u00e9velopper aisance, plaisir, confiance en soi par des pratiques musicales,\ngraphiques, plastiques \u00a0et pouvoir le\ncommuniquer avec des enfants en ma\u00eetrisant des notions propres \u00e0 ces deux\nlangages artistiques; \n\n - distinguer la dimension technique (qui\nne permet que des transferts vers des activit\u00e9s  occupationnelles  comme par\nexemple le 'papier crayon' v\u00e9ritable fl\u00e9au de l'enseignement artistique \u00e0\nl'\u00e9cole) de la dimension artistique (exprimer son rapport au monde, aux autres,\n\u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9coute de ses \u00e9motions, apprendre \u00e0 voir, \u00e0 \u00e9couter, \u00e0 sentir\u2026); \n\n - d\u00e9velopper la cr\u00e9ativit\u00e9 et\nl\u2019imagination au niveau de la m\u00e9thodologie et des outils/supports/mat\u00e9riel, en int\u00e9grant\nl\u2019utilisation des TICE; \n\n - \u00eatre cr\u00e9atif et exercer la pens\u00e9e\ncr\u00e9ative, critique et r\u00e9flexive, dans un travail de recherche personnalis\u00e9; \n\n - poser un regard critique sur les\nr\u00e9f\u00e9rents (musicaux, sonores, tactiles, graphiques et visuels), les rassembler,\nles choisir et les utiliser en fonction des situations d\u2019apprentissages; \n\n - concevoir un dispositif adapt\u00e9 aux\n\u00e9l\u00e8ves (P\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e); \n\n - viser le d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences\ntransversales; \n\n - ajuster son action p\u00e9dagogique pendant\nl\u2019activit\u00e9; \n\n - pr\u00e9voir des prolongements en classe\n(transferts); \n\n - d\u00e9couvrir le potentiel d\u2019une p\u00e9dagogie\nartistique au travers des diff\u00e9rentes disciplines (\u00e9veil, math\u00e9matiques,\nfran\u00e7ais\u2026)  Cette unit\u00e9 s'inscrira dans la poursuite des apprentissages ant\u00e9rieurs, elle s'appuiera sur les acquis des unit\u00e9s pr\u00e9c\u00e9dentes ayant mobilis\u00e9 et d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences au pr\u00e9alable. \n\n \u00a0 \n\n ARTS PLASTIQUES : \n\n Il s\u2019agira \n-de visiter le centre de livres d'artistes et la section jeunesse (commune de\nWatermael-Boitsfort); \n\n -d\u2019explorer modelage, relief et volumes\navec l\u2019argile, avec des mat\u00e9riaux naturels, des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9cup\u00e9ration; \n\n -de pratiquer, exp\u00e9rimenter \u00a0le\ndessin, la peinture, le modelage et des techniques vari\u00e9es telles que l\u2019impression,\nle collage, le photomontage, l\u2019assemblage; \n\n -de d\u00e9couvrir des artistes \n\n  \nTICE : \n- apprendre \u00e0 manipuler, exploiter et ma\u00eetriser\ndes logiciels p\u00e9dagogiques; \n- r\u00e9aliser un blog p\u00e9dagogique. \n\n \u00a0 \n\n MUSIQUE :  -Avoir int\u00e9gr\u00e9 les notions musicales de\nbase et la confiance en soi n\u00e9cessaires avant de transmettre.  \n\n -\u00c9laborer des outils afin d\u2019instaurer un\ncadre s\u00e9curisant et bienveillant favorable \u00e0 la concentration des enfants. \n\n -D\u00e9couvrir diverses p\u00e9dagogies\nutiles \u00e0 un travail de recherche personnel ou en petits groupes. \n\n -Poursuivre la construction d'outils et\nde supports p\u00e9dagogiques en vue de compl\u00e9ter la mallette musicale:\u00a0r\u00e9pertoire\nappropri\u00e9, chansonnier, fiches p\u00e9dagogiques, jeux musicaux, mat\u00e9riel ludique, pictogrammes,\nmat\u00e9riel didactique, exploitation d'un carnet de gestion de classe. \n\n - Rechercher des musiques\npertinentes adapt\u00e9es aux enfants. \n\n - Exploiter et s\u2019approprier une m\u00e9lodie\nconnue et ainsi d\u00e9velopper sa cr\u00e9ativit\u00e9. \n\n -D\u00e9velopper l\u2019aspect ludique de\nl\u2019activit\u00e9 : jeux, rituels, activit\u00e9s sensorielles, manipulations, etc\u2026  -Poursuivre le travail d'accompagnement gr\u00e2ce au ukul\u00e9l\u00e9. Apprentissage de nouveaux accords.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS505", "name": null, "year": "2021-2022", "languages": [], "teachers": [], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM1MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS507", "name": "Analyser la philosophie dans une vis\u00e9e d'enseignement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Forget Etienne"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM1MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "- Conna\u00eetre les sp\u00e9cificit\u00e9s d'un \u00e9veil spirituel et religieux en maternelle.\n - Pouvoir concevoir des activit\u00e9s d'\u00e9veil spirituel et/ou religieux pertinentes et adapt\u00e9es aux enfants d'\u00e2ge pr\u00e9scolaire. - Pouvoir concevoir du mat\u00e9riel en fonction des objectifs sp\u00e9cifiques des activit\u00e9s d'\u00e9veil spirituel et religieux.\n - \u00catre en mesure de trouver les ressources appropri\u00e9es pour cr\u00e9er des outils et des s\u00e9quences d'animation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS508", "name": "D\u00e9velopper sa pratique en classe d'accueil", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lemye Nadine", "Fossoul Olivier", "Amandt Val\u00e9rie", "Superviseurs Et Visiteurs.\r\nMfp", "Delchambre Val\u00e9rie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM1MDg=&ec=2", "content": "", "goal": "- Concevoir des dispositifs adapt\u00e9s au public sp\u00e9cifique des tout-petits et justifier ses choix\r - D\u00e9velopper la cr\u00e9ativit\u00e9 et l\u2019imagination au niveau de la m\u00e9thodologie, des outils, des supports et du mat\u00e9riel\r \r - Viser le d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences transversales\r \r - D\u00e9velopper la confiance en soi des enfants\r - D\u00e9velopper l\u2019expression  (verbale et non-verbale)\r - D\u00e9velopper l\u2019expression corporelle (psychomotricit\u00e9)\r - Mettre en place un cadre s\u00e9curisant\r - Affiner les observations en fonction des besoins des tout-petits\r \r -D\u00e9velopper la socialisation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS603", "name": "G\u00e9rer la diff\u00e9renciation au sein de sa pratique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Lemye Nadine", "Amandt Val\u00e9rie", "Les Superviseurs Et Visiteurs De Stage", "Delchambre Val\u00e9rie", "Bothy Eric"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM2MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Cette UE, corequise avec la 506, est \u00e0 consid\u00e9rer comme une synth\u00e8se des apprentissages stock\u00e9s depuis le d\u00e9but de la formation, sur lesquels s'ajoute une coloration m\u00e9thodologique particuli\u00e8re. Comme pour celle-ci, l'objectif principal est d'inviter les \u00e9tudiants \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un accompagnement r\u00e9el de tout \u00e9l\u00e8ve, en tenant compte des sp\u00e9cificit\u00e9s et besoins de celui-ci. Les cours devront leur permettre de prospecter tous les param\u00e8tres de la diff\u00e9renciation pour en saisir le sens et les impacts sur l'apprenant.\n \n Tous les AAT du profil sont vis\u00e9s dans le stage, tels que pr\u00e9cis\u00e9 dans la grille d\u2019\u00e9valuation de stage. S'ajoutent sp\u00e9cifiquement dans cette UE les acquis d'apprentissage sp\u00e9cifiques suivants:\n - Maitriser la mati\u00e8re \u00e0 enseigner\n - Poser sur les savoirs un regard critique : d\u00e9velopper une d\u00e9marche de recherche pour innover \u00e0 partir des acquis\n - Poser un regard critique sur les r\u00e9f\u00e9rents : les choisir et les justifier en fonction des situations d\u2019apprentissage\n - Synth\u00e9tiser et articuler diff\u00e9rentes sources\n - Planifier les apprentissages sur plusieurs semaines  (de 1 \u00e0 5), en passant des situations d\u2019apprentissage aux s\u00e9quences d\u2019apprentissage\n - Concevoir des dispositifs adapt\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves (diff\u00e9renciation, projet, \u2026) et justifier ses choix\n - D\u00e9velopper la cr\u00e9ativit\u00e9 et l\u2019imagination au niveau de la  m\u00e9thodologie et des outils/supports/mat\u00e9riel, en int\u00e9grant l\u2019utilisation des TICS et du dispositif psychomoteur\n - Viser les comp\u00e9tences transversales\n - Analyser et g\u00e9rer les diff\u00e9rences li\u00e9es aux profils cognitif, affectif et socio-culturel des \u00e9l\u00e8ves (diff\u00e9renciation)\n - Ajuster son action p\u00e9dagogique pendant l\u2019activit\u00e9\n - Pr\u00e9voir des transferts (prolongements) et rem\u00e9diations : penser la continuit\u00e9\n - Affiner et personnaliser ses auto-\u00e9valuations en fonction des objectifs de stage et de ses objectifs personnels\n - Evaluer les apprentissages au moyen de dispositifs vari\u00e9s\n - Concevoir des grilles d'observation et les analyser - Evaluer les apprentissages dans leur progression (s\u00e9quences) - Viser l\u2019\u00e9valuation individuelle en favorisant notamment la m\u00e9tacognition - D\u00e9velopper les pratiques d\u2019auto\u00e9valuation - D\u00e9velopper la confiance en soi par des pratiques de diff\u00e9renciation - Affiner les observations en termes d\u2019acquis, de besoins, de styles cognitifs, de difficult\u00e9s sp\u00e9cifiques\u2026\u00a0 - D\u00e9velopper des pratiques p\u00e9dagogiques diversifi\u00e9es qui encouragent la relation (p\u00e9dagogie par projet, GCP, diff\u00e9renciation) - Respecter l\u2019\u00e9thique et le cadre d\u00e9ontologique de la profession - Prendre en compte les diff\u00e9rences socio-culturelles et adapter sa m\u00e9thodologie - Proposer un ensemble coh\u00e9rent d'activit\u00e9s originales et adapt\u00e9es aux diff\u00e9rents publics - S\u2019observer comme enseignant pour d\u00e9terminer son propre profil - Etablir son propre profil de comp\u00e9tences en termes d\u2019acquis et de besoins - Oser innover - Articuler la th\u00e9orie et la pratique - Etablir un lien explicite avec les parents - Prendre en compte, autant que possible, tous les partenaires de l\u2019\u00e9quipe \u00e9ducative en ce compris les externes.  -\u00a0 - Ajuster son action p\u00e9dagogique pendant l\u2019activit\u00e9 - Viser le d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences transversales - Pr\u00e9voir des transferts (prolongements) et rem\u00e9diations : penser la continuit\u00e9 - Affiner les observations en termes d\u2019acquis, de besoins, de styles cognitifs, de difficult\u00e9s sp\u00e9cifiques\u2026 pour tous les publics (de l\u2019accueil \u00e0 la M3) : concevoir des grilles d'observation et les analyser\u00a0 - Prendre en compte les diff\u00e9rences socio-culturelles et adapter sa m\u00e9thodologie -\u00a0 - D\u00e9velopper des pratiques p\u00e9dagogiques diversifi\u00e9es qui encouragent la relation (p\u00e9dagogie par projet, GCP, diff\u00e9renciation) - S\u2019observer comme enseignant pour d\u00e9terminer son propre profil - Etablir son propre profil de comp\u00e9tences en termes d\u2019acquis et de besoins - S\u2019ouvrir \u00e0 des pratiques de co-titulariat, projet de cycle, \u2026 - Prendre en compte, autant que possible, tous les partenaires de l\u2019\u00e9quipe \u00e9ducative en ce compris les externes. - Planifier les apprentissages sur plusieurs semaines (5), en passant des situations d\u2019apprentissage aux s\u00e9quences d\u2019apprentissage\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS604", "name": "D\u00e9velopper sa pratique en psychomotricit\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Bar Alan", "Stercq No\u00e9mie", "Beps : Al Khaizi Tarik", "Wawrzyniak Sandrine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM2MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au fil de l'ann\u00e9e, l'\u00e9tudiant doit devenir capable de concevoir et d'appliquer un programme d'activit\u00e9s d'\u00e9ducation corporelle et psychomotrice adapt\u00e9, riche et vari\u00e9, qui prend en compte tous les aspects (perceptivo-moteur, relationnel et int\u00e9gr\u00e9).\r Il doit d\u00e9montrer sa capacit\u00e9 d'observation et d'adaptation \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 quotidienne du ma\u00eetre de psychomotricit\u00e9.\r Il doit \u00eatre capable d'analyser de mani\u00e8re approfondie la pertinence de son action (viser les objectifs ad\u00e9quats en fonction des besoins et du public) et de proposer les ajustements n\u00e9cessaires en cours de pratique.\r Il doit se montrer capable d'utiliser le dispositif psychomoteur (corps v\u00e9cu, manipul\u00e9, repr\u00e9sent\u00e9) pour permettre aux enfants de d\u00e9velopper des comp\u00e9tences dans n'importe quelle discipline.\r  De plus, \u00e0 travers l\u2019\u00e9laboration d\u2019un dossier int\u00e9grant les enseignements re\u00e7us tout au long de son cursus, il t\u00e9moignera de son aptitude \u00e0 utiliser des concepts, \u00e0 les mettre en lien, \u00e0 les articuler avec d'autres disciplines, et \u00e0 les traduire en action. Il sera capable de porter, sur l'ensemble de ce dossier th\u00e9orique et pratique, un regard r\u00e9flexif.\r \r Le module BEPS a pour objectif de rendre l'\u00e9tudiant capable de poser les gestes de premier secours.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS61T", "name": "D\u00e9finir son projet professionnel et \u00e9laborer son TFE", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["+ Tous Les Enseignants: Promoteurs", "El Guenouni Anissa", "Amandt Val\u00e9rie", "Lecteurs", "Kuraj File", "Auditeurs De Tfe"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM2MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour Travail de fin d\u2019\u00e9tude (T.F.E.)\n \n Le TFE permet de mener \u00e0 bien une recherche de longue haleine qui s\u2019appuie sur une d\u00e9marche rigoureuse int\u00e9grant plusieurs facettes de la formation. Il est caract\u00e9ristique  de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Il s\u2019inscrit dans une perspective de recherche et de professionnalisation du m\u00e9tier.  \n  Il constitue un outil privil\u00e9gi\u00e9 de formation car, pour son \u00e9laboration, l\u2019\u00e9tudiant est oblig\u00e9 de se mettre en situation de recherche, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019entreprendre un processus  de r\u00e9flexion et de questionnement sur les apports th\u00e9oriques et pratiques de sa propre formation.  \n  Les objectifs g\u00e9n\u00e9raux du TFE sont d\u2019amener l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 : - choisir un sujet d\u2019\u00e9tude coh\u00e9rent avec l\u2019orientation professionnelle, - effectuer une recherche documentaire,  - mener \u00e0 bien une r\u00e9flexion personnelle approfondie, - formuler ses id\u00e9es par \u00e9crit de mani\u00e8re structur\u00e9e, - mettre en \u0153uvre une d\u00e9marche pratique, - pr\u00e9senter correctement son travail sans erreur de style ni faute d\u2019orthographe, - d\u00e9fendre ses id\u00e9es.  \n  A ces objectifs tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9raux s\u2019ajoutent des objectifs plus sp\u00e9cifiques. Le TFE intervient dans la formation des \u00e9tudiants \u00e0 plus d\u2019un titre : outre qu\u2019il donne l\u2019occasion de  travailler en autonomie, il permet \u00e9galement d\u2019exercer un certain nombre de comp\u00e9tences transversales entrant dans le cadre d\u2019une formation intellectuelle d\u2019un niveau  d\u2019enseignement sup\u00e9rieur.\n \n Pour le projet professionnel :\n  -pouvoir choisir, d\u00e9finir et d\u00e9crire (formaliser, \u00e9crire et pr\u00e9senter) un projet p\u00e9dagogique personnel de formation en relation avec un endroit de stages libre en Belgique ou \u00e0 l'\u00e9tranger. - pouvoir g\u00e9rer de fa\u00e7on autonome la r\u00e9alisation de ce projet . - Pouvoir \u00e9valuer la qualit\u00e9 et la pertinence de son projet en lien avec l'ensemble de la formation - prendre connaissance de tous les espaces professionnels possibles pour un enseignant - construire la d\u00e9marche de r\u00e9alisation et \u00e9tablir les liens avec son propre projet professionnel. - r\u00e9pondre aux questionnements des \u00e9tudiants pour leur entr\u00e9e dans le m\u00e9tier (vis\u00e9e pratique en lien avec le cours identit\u00e9 enseignante)  Acquis li\u00e9s \u00e0 l\u2019initiation \u00e0 la p\u00e9dagogie Freinet : -\u00a0Cette initiation \u00e0 la p\u00e9dagogie Freinet aura comme objectif principal de mettre les \u00e9tudiants dans une posture de r\u00e9flexion sur sa pratique, sa posture et son projet professionnel.  -\u00a0Le projet se construit autour de la p\u00e9dagogie Freinet, ses valeurs, la m\u00e9thode naturelle, le t\u00e2tonnement exp\u00e9rimental.  -\u00a0Mise en place d\u2019un processus de dialogue constructif avec les enseignants et leurs pairs  -\u00a0D\u00e9velopper un regard critique sur la scolastique.\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS62T", "name": "Construire son approche p\u00e9dagogique en diff\u00e9renciation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Capata Oana", "Van Mosnenck Sabine", "Van Cangh Agn\u00e8s", "Fossoul Olivier", "Amandt Val\u00e9rie", "Gillain Marie", "Poncelet Jean-Fran\u00e7ois", "Herbert B\u00e9atrice", "Delchambre Val\u00e9rie\r\nLemye Nadine\r\nPallemans M\u00e9lanie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM2MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Cette UE, co-requise avec la PS603, est \u00e0 consid\u00e9rer comme une synth\u00e8se des apprentissages engrang\u00e9s depuis le d\u00e9but de la formation, sur lesquels s'ajoute une coloration m\u00e9thodologique particuli\u00e8re. L'ensemble des cours dispens\u00e9s ici ont pour objectif principal d'inviter les \u00e9tudiants \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un accompagnement r\u00e9el de tout \u00e9l\u00e8ve, en tenant compte des sp\u00e9cificit\u00e9s et besoins de celui-ci. Les cours devront leur permettre de prospecter tous les param\u00e8tres de la diff\u00e9renciation pour en saisir le sens et les impacts sur l'apprenant.\n L'UE pr\u00e9pare aussi les \u00e9tudiants \u00e0 leur dernier stage en leur fournissant des outils et strat\u00e9gies pour g\u00e9rer la diversit\u00e9 au sein de sa classe.\n \n Pour 'AIID':\n Les \u00e9tudiants attesteront de leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir et mettre en \u00e9vidence les liens qui existent entre les disciplines pour la r\u00e9alisation d'un projet collectif. Ils d\u00e9couvriront ainsi la force de l'interdisciplinarit\u00e9 dans la r\u00e9alisation d'un projet d'envergure dans lequel s'investiront un nombre important d'\u00e9tudiants. La d\u00e9marche v\u00e9cue permettra de d\u00e9velopper des aptitudes de recherche, d'ouverture, de cr\u00e9ativit\u00e9 et d'analyse r\u00e9flexive.\n \n Pour 'Diff\u00e9renciation... et Enseignement sp\u00e9cialis\u00e9' :\n Ces deux cours poursuivent l'objectif d'aider les \u00e9tudiants \u00e0 affiner leur observation au niveau des enfants, des apprentissages et de leur propre profil d'enseignant; les \u00e9tudiants s'exerceront aussi \u00e0 une analyse approfondie des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es en situation scolaire.\n Ainsi, au cours des diff\u00e9rentes s\u00e9ances, les \u00e9tudiants apprendront \u00e0:\n - s'interroger sur les regards port\u00e9s sur les mondes diff\u00e9rents, que sont les univers du handicap et des difficult\u00e9s d'apprentissage, ainsi que sur l'impact de leur propre regard dans leur profession future;\n - se construire une vision plus claire de ce que sont les enseignements diff\u00e9renci\u00e9 et sp\u00e9cialis\u00e9 sur le plan des enjeux et de l'organisation;\n - \u00e9laborer des outils d'observation \u00a0pour tenter de rep\u00e9rer, de comprendre les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les enfants; - identifier des pistes d'intervention; - comprendre le r\u00f4le des partenaires ext\u00e9rieurs; - concevoir, enfin, avec un maximum de cr\u00e9ativit\u00e9, des situations d'apprentissage adapt\u00e9es \u00e0 tous et \u00e0 chacun; - comprendre les principes d'int\u00e9gration, la structure tant administrative que p\u00e9dagogique; - comprendre un protocole pluridisciplinaire (\u00e0 la lecture); - conna\u00eetre et identifier les principaux signes de troubles d'apprentissage; - comprendre et savoir r\u00e9diger un PIA.  Pour les 'AFP': Les \u00e9tudiants apprendront \u00e0 d\u00e9velopper des savoirs, savoir-\u00eatre, savoir-faire et savoir-devenir en lien avec la p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e, \u00e0 utiliser et transf\u00e9rer avec fruit dans les pratiques du stage actif de l'UE 603. Le programme est d\u00e9fini en continuit\u00e9 des AFP des deux premi\u00e8res ann\u00e9es de formation et des AFP des UE 504 et 505. Dans cette UE, les th\u00e9matiques tourneront autour de l'observation, des intelligences multiples et de l'exploitation d'un th\u00e8me (le cirque, \u2026) de mani\u00e8re diff\u00e9renci\u00e9e.\u00a0\u00a0  Pour 'Fran\u00e7ais' Les \u00e9tudiants ajouteront aux comp\u00e9tences professionnelles acquises en bloc 1 et en bloc 2, ainsi que dans les UE 503 et 505, des capacit\u00e9s \u00e0 enseigner le fran\u00e7ais aux enfants allophones:ils se baseront donc sur les acquis engrang\u00e9s pour penser leurs apprentissages en tenant compte du profil cognitif, affectif et socio-culturel d'un public ne ma\u00eetrisant pas ou peu la langue d'enseignement et apprendront \u00e0 concevoir des s\u00e9quences d'apprentissage adapt\u00e9es \u00e0 cette situation particuli\u00e8re. Par ailleurs, ils seront invit\u00e9s \u00e0 \u00e9laborer un dispositif vari\u00e9 et pluridisciplinaire qui permette l'exploitation \u00e0 long terme d'un outil p\u00e9dagogique. Ils veilleront, dans celui-ci, \u00e0 proposer des activit\u00e9s \u00e0 vivre en classe et en famille, en s'orientant sp\u00e9cifiquement vers un accompagnement des enfants en situation d\u00e9favoris\u00e9e.  L'UE sollicite tous les acquis d'apprentissages, mais cible de mani\u00e8re sp\u00e9cifique (selon les cours):  - Maitriser la mati\u00e8re \u00e0 enseigner - Poser sur les savoirs un regard critique : d\u00e9velopper une d\u00e9marche de recherche pour innover \u00e0 partir des acquis - Affiner la maitrise de la langue \u00e9crite dans le respect des r\u00e8gles (personnaliser son style, argumenter\u2026) et ma\u00eetriser la communication orale et non verbale - Poser un regard critique sur les r\u00e9f\u00e9rents : les choisir et les justifier en fonction des situations d\u2019apprentissage - Synth\u00e9tiser et articuler diff\u00e9rentes sources - Planifier les apprentissages sur plusieurs semaines (de 1 \u00e0 5), en passant des situations d\u2019apprentissage aux s\u00e9quences d\u2019apprentissage - Concevoir des dispositifs adapt\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves (diff\u00e9renciation, projet, \u2026) et justifier ses choix - D\u00e9velopper la cr\u00e9ativit\u00e9 et l\u2019imagination au niveau de la m\u00e9thodologie et des outils/supports/mat\u00e9riel, en int\u00e9grant l\u2019utilisation des TICS et du dispositif psychomoteur - Viser le d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences transversales - Analyser et g\u00e9rer les diff\u00e9rences li\u00e9es aux profils cognitif, affectif et socio-culturel des \u00e9l\u00e8ves (diff\u00e9renciation) - Ajuster son action p\u00e9dagogique pendant l\u2019activit\u00e9 - Pr\u00e9voir des transferts (prolongements) et rem\u00e9diations : penser la continuit\u00e9 - Affiner et personnaliser ses auto-\u00e9valuations en fonction des objectifs de stage et de ses objectifs personnels - Evaluer les apprentissages au moyen de dispositifs vari\u00e9s - Concevoir des grilles d'observation et les analyser - Evaluer les apprentissages dans leur progression (s\u00e9quences) - Viser l\u2019\u00e9valuation individuelle en favorisant notamment la m\u00e9tacognition - D\u00e9velopper les pratiques d\u2019auto\u00e9valuation - D\u00e9velopper la confiance en soi par des pratiques de diff\u00e9renciation - Affiner les observations en termes d\u2019acquis, de besoins, de styles cognitifs, de difficult\u00e9s sp\u00e9cifiques\u2026\u00a0 - D\u00e9velopper des pratiques p\u00e9dagogiques diversifi\u00e9es qui encouragent la relation (p\u00e9dagogie par projet, GCP, diff\u00e9renciation) - Respecter l\u2019\u00e9thique et le cadre d\u00e9ontologique de la profession - Prendre en compte les diff\u00e9rences socio-culturelles et adapter sa m\u00e9thodologie - Proposer un ensemble coh\u00e9rent d'activit\u00e9s originales et adapt\u00e9es aux diff\u00e9rents publics - S\u2019observer comme enseignant pour d\u00e9terminer son propre profil - Etablir son propre profil de comp\u00e9tences en termes d\u2019acquis et de besoins - Oser innover - Articuler la th\u00e9orie et la pratique - Etablir un lien explicite avec les parents - Prendre en compte, autant que possible, tous les partenaires de l\u2019\u00e9quipe \u00e9ducative en ce compris les externes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "PS63T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Navez V\u00e9ronique", "Dupont Serge", "Ayivor Yaovi"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UFM2M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour le volet Formation \u00e0 la neutralit\u00e9, la formation vise \u00e0 :  - conna\u00eetre et comprendre les enjeux des d\u00e9crets neutralit\u00e9 en vigueur dans l'enseignement  - pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant aux missions, devoirs et savoir-\u00eatre n\u00e9cessaires pour postuler \u00e0 un emploi \u00e0 titre d\u00e9finitif dans l\u2019enseignement li\u00e9 aux d\u00e9crets neutralit\u00e9.  Attention, pour ce volet (qui n'entre pas dans la certification globale de l'\u00e9tudiant), une attestation est d\u00e9livr\u00e9e apr\u00e8s l'obtention du dipl\u00f4me (les d\u00e9tails pratiques de cette attestation seront d\u00e9livr\u00e9s au cours). Cette attestation peut \u00eatre demand\u00e9e \u00e0 un.e enseignante.e dans le cadre de son engagement \u00e0 titre d\u00e9finitif dans les r\u00e9seaux li\u00e9s aux d\u00e9crets neutralit\u00e9.  Pour le volet Sociologie et Politique de l'Education, les objectifs de l\u2019activit\u00e9 d\u2019enseignement et les comp\u00e9tences \u00e0 d\u00e9velopper en r\u00e9f\u00e9rence au D\u00e9cret du 12/12/2000 sont :  - mobiliser des connaissances en sciences humaines pour une juste interpr\u00e9tation des situations v\u00e9cues en classe et autour de la classe ainsi que pour une meilleure adaptation aux publics scolaires\u00a0 - entretenir des relations de partenariat efficace avec l\u2019institution, les coll\u00e8gues et les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves\u00a0 - \u00eatre inform\u00e9 sur son r\u00f4le au sein de l\u2019institution scolaire et exercer la profession d\u2019enseignant telle qu\u2019elle est d\u00e9finie dans les textes l\u00e9gaux de r\u00e9f\u00e9rence\u00a0 - mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 sa pratique quotidienne.   Plus particuli\u00e8rement, ce cours vise \u00e0 susciter et \u00e0 d\u00e9velopper chez le futur enseignant une prise de conscience de son insertion politique, sociale et \u00e9conomique dans la soci\u00e9t\u00e9. Dans cette perspective, l\u2019\u00e9tudiant doit pouvoir analyser l\u2019impact des d\u00e9terminants socioculturels sur la trajectoire scolaire et sociale de l\u2019apprenant et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des pistes d\u2019action qui permettraient d\u2019\u00e9chapper \u00e0 ces d\u00e9terminismes sociaux. Pour ce faire, le cours demande une r\u00e9flexion en profondeur sur les m\u00e9canismes et les choix politiques qui sous-tendent l\u2019organisation de notre enseignement en Belgique. Une place importante sera accord\u00e9e \u00e0 la d\u00e9mocratie et \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.\u00a0  De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le cours pr\u00e9sentera - quelques enjeux de la sociologie de l\u2019\u00e9ducation (in\u00e9galit\u00e9s sociales, habitus,reproduction,r\u00e9flexivit\u00e9\u2026) - le concept de citoyennet\u00e9 et sa mise en place dans une pratique enseignante - une approche de la politique de l\u2019enseignement en Belgique et en Europe - l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances dans l\u2019enseignement en Belgique en comparaison avec d\u2019autres pays - quelques probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l\u2019enseignement (redoublement, tronc commun, formation, enseignement diff\u00e9renci\u00e9\u2026)\u00a0\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE101", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 I", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0UxMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes (Missions de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u2013 R\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences de l\u2019enseignant - Conf\u00e9rence des ministres \n europ\u00e9ens en avril 2009) :\n \u2022 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n \u2022 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover  \u2022 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n \u2022 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9  \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u2022 Comprendre les r\u00e9flexions philosophiques expos\u00e9es dans chacun des extraits propos\u00e9s dans le syllabus et leurs liens avec les programmes d\u2019EPC\ufeff (Education \u00e0 la philosophie et \u00e0 la citoyennet\u00e9).\n \u2022 Remettre en contexte chacun des extraits (courant philosophique, p\u00e9riode historique).\n \u2022 Identifier les caract\u00e9ristiques de chacun des courants de pens\u00e9e \u00e9tudi\u00e9s. \n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe, sur base du syllabus et de la pr\u00e9sence au cours, les aptitudes suivantes :\n \u2022 Aptitude \u00e0 comprendre le message implicite et/ou explicite d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 d\u00e9velopper une attitude r\u00e9flexive et critique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 rep\u00e9rer l\u2019articulation logique d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 argumenter, \u00e0 l\u2019aide d\u2019outils th\u00e9oriques philosophiques, sa propre position philosophique sur une question li\u00e9e \u00e0 l\u2019enseignement, l\u2019\u00e9ducation et \u00e0 la citoyennet\u00e9.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE102", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanmeerhaeghe Sophie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0UxMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : - Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : * Introduction \u00e0 l'\u00e9tude du d\u00e9veloppement humain : les concepts fondamentaux, les influences sur le d\u00e9veloppement, les grandes th\u00e9ories du d\u00e9veloppement. * Les d\u00e9buts de la vie ; * Les deux premi\u00e8res ann\u00e9es : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge pr\u00e9scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'adolescence : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge adulte : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9.  Ces savoirs sont utilis\u00e9s pour analyser des situations observables en enseignement dont, par exemple, le d\u00e9veloppement du langage (oral, \u00e9crit, dessin), la r\u00e9solution de probl\u00e8mes, la gestion des espaces, le d\u00e9veloppement de l'identit\u00e9 et de la relation aux autres, des questions vives de la soci\u00e9t\u00e9, ...  Au niveau des aptitudes : * D\u00e9couvrir les concepts ; * R\u00e9-expliquer, reformuler les concepts ; * Mettre les concepts en lien.\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE103", "name": "Communication \u00e9crite", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Maun S\u00e9verine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0UxMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 l'objectif suivant : communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \n \u2022 s'approprier les r\u00e8gles d\u2019orthographe et de grammaire de base ; \n \u2022 maitriser des techniques du r\u00e9sum\u00e9 de texte en veillant particuli\u00e8rement au respect de la situation de communication, \u00e0 la coh\u00e9rence textuelle et \u00e0 la clart\u00e9 de la langue. \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : \n \u2022 prendre conscience de la complexit\u00e9 de la production d'\u00e9crits (planification, mise en texte, relecture)\n \u2022 prendre conscience de ses propres difficult\u00e9s orthographiques et/ou syntaxiques \u00e0 l\u2019\u00e9crit et \u00eatre capable d\u2019y rem\u00e9dier, notamment en faisant usage d\u2019outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue...) \u2022 affiner sa capacit\u00e9 \u00e0 rep\u00e9rer des erreurs de langue dans un texte donn\u00e9, \u00e0 les corriger et \u00e0 les justifier, notamment en faisant usage d'outils pertinents \u00a0(dictionnaire, grammaire, carnet de langue...) \u00a0\u2022 faire usage d\u2019un lexique vari\u00e9 au sein de structures de phrases correctes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE104", "name": "P\u00e9dagogie g\u00e9n\u00e9rale et identit\u00e9 enseignante", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Corrillon Sylvain"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0UxMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r -\tMod\u00e8les d\u2019enseignement\r -\tNotion d'apprentissage \r -\tNotion de comp\u00e9tence\r -\tLes comp\u00e9tences professionnelles de l\u2019enseignant\r -\tL\u2019interdisciplinarit\u00e9\r -\tLe d\u00e9cret Mission\r -\tMod\u00e8les de professionnalit\u00e9 de L\u00e9opold Paquay\r -\tTaxonomie de Tirtiaux et de Bloom\r -\tD\u00e9marche de d\u00e9lib\u00e9ration \u00e9thique\r -\tTensions en p\u00e9dagogie\r -\tLa structure de l\u2019enseignement francophone belge\r -\tLes diff\u00e9rents mod\u00e8les d\u2019enseignement-apprentissage\r -\tL\u2019observation : de l\u2019\u00e9l\u00e8ve, du groupe d\u2019\u00e9l\u00e8ves, de la p\u00e9dagogie utilis\u00e9e dans l\u2019institution, par le professeur et  l\u2019adaptation possible dans la pr\u00e9sentation d\u2019une s\u00e9quence de cours\r -\tLes comp\u00e9tences individuelles des \u00e9tudiants au service des comp\u00e9tences du futur enseignant\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r -Analyse r\u00e9flexive : allers et retours continuels entre th\u00e9orie, pratique et v\u00e9cu", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE105", "name": "Economie et statistiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Navez V\u00e9ronique", "Kahnes Olivier"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0UxMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n \u2022\tCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession (C.1.)\n \u2022\tEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover (C.4.)\n \u2022\tD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement (C.5.)\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u2022\tLe probl\u00e8me \u00e9conomique et les lois fondamentales de l\u2019analyse \u00e9conomique (loi de l\u2019utilit\u00e9 marginale d\u00e9croissante et loi universelle des rendements marginaux non proportionnels)\n \u2022\tL\u2019architecture du syst\u00e8me de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 (les syst\u00e8mes \u00e9conomiques et les diff\u00e9rents sch\u00e9mas mod\u00e9lisant l\u2019architecture du syst\u00e8me de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 (sch\u00e9ma \u00e9conomique de base, de transformation technique, fonctionnel de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 et institutionnel)\n \u2022\tLe fonctionnement du syst\u00e8me de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 (l\u2019accumulation du capital et la croissance \u00e9conomique, l\u2019analyse \u00e9conomique des soci\u00e9t\u00e9s de capitaux, le march\u00e9 comme m\u00e9canisme r\u00e9gulateur, la dimension internationale de l\u2019\u00e9change,  l\u2019histoire et le fonctionnement de l\u2019institution mon\u00e9taire) \n \u2022\tLa cr\u00e9ation de richesses et la croissance \u00e9conomique (les finalit\u00e9s de la croissance, les facteurs, le r\u00f4le des firmes multinationales) \n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoir-faire suivants : \u2022\tCalcul de proportions et de pourcentages (propension \u00e0 consommer et \u00e0 \u00e9pargner, coefficient budg\u00e9taire), de moyennes, de taux de variation et d\u2019indices ainsi que leurs utilisations socio-\u00e9conomiques. \u2022\tMesure des indicateurs statistiques en lien avec les savoirs d\u00e9velopp\u00e9s (voir ci-dessus) comme par exemple l\u2019inflation, le ch\u00f4mage, la croissance \u00e9conomique, le d\u00e9veloppement, l\u2019ouverture de l\u2019\u00e9conomie, le poids de l\u2019\u00e9tat et de son endettement. \u2022\tCalcul d\u2019\u00e9lasticit\u00e9 \u2022\tCalcul de la rentabilit\u00e9 d\u2019un investissement (int\u00e9r\u00eat simple, int\u00e9r\u00eat compos\u00e9, actualisation) \u2022\tConstruction de repr\u00e9sentations graphiques (et des calculs y aff\u00e9rents)  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\u00a0 \u2022\tRecueillir et traiter des informations socio-\u00e9conomiques (y compris statistiques) en fonction d\u2019une recherche \u2022\tAnalyser et synth\u00e9tiser des informations socio-\u00e9conomiques (y compris statistiques) \u2022\tAppliquer des concepts, des mod\u00e8les, des proc\u00e9dures (appris) \u2022\tR\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour lesquels les savoirs, concepts et proc\u00e9dures appris sont ma\u00eetris\u00e9s \u2022\tR\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour lesquels des savoirs, concepts et proc\u00e9dures suppl\u00e9mentaires doivent \u00eatre \u00e9labor\u00e9s \u2022\tAppr\u00e9hender la multiplicit\u00e9 des th\u00e9ories relatives \u00e0 une m\u00eame probl\u00e9matique \u2022\tAborder l\u2019actualit\u00e9 socio-\u00e9conomique en tenant compte du contexte de mondialisation et de ses implications\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE107", "name": "Management", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kahnes Olivier"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0UxMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :\r -\tComprendre, ma\u00eetriser et appliquer les fondements de la discipline \r -\tEtablir ou reconna\u00eetre un profil entrepreneurial en fonction d\u2019une mod\u00e9lisation \u00e9conomique de base et de la diversit\u00e9 des entreprises ; \r -\tMa\u00eetriser et diff\u00e9rencier les caract\u00e9ristiques et enjeux li\u00e9s au statut juridique de l\u2019entrepreneur ;\r -\tAppr\u00e9hender les divers aspects li\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation de l\u2019entreprise (en distinguant les formes juridiques, statuts et structures d\u2019entreprise \u2026) \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes exprim\u00e9es et \u00e9valu\u00e9es en termes de:\r -\tsavoirs : d\u00e9couvrir et ma\u00eetriser les sources et principes \u00e9l\u00e9mentaires du droit ; conna\u00eetre les d\u00e9finitions, concepts, notions et donn\u00e9es de base propres \u00e0 la discipline\r -\tsavoir-faire : \u00e9tablir des liens entre des situations concr\u00e8tes et des donn\u00e9es de base, identifier et analyser des situations concr\u00e8tes, projeter et simuler des hypoth\u00e8ses nouvelles au d\u00e9part d\u2019exemples concrets ; \r -\tsavoir-\u00eatre : s\u2019interroger sur le sens de l\u2019\u00e9volution des entreprises, sur le r\u00f4le et la fonction socio-\u00e9conomique de celle-ci ainsi que de la personne de l\u2019entrepreneur ; sortir de l\u2019anecdotique et de l\u2019information de masse pour se mettre progressivement dans un esprit de \u00ab culture socio-\u00e9conomique \u00bb, de sp\u00e9cialisation et d\u2019analyse rigoureuse.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE108", "name": "Techniques de secr\u00e9tariat", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Catren Ann-Carol"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0UxMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Utiliser le clavier alphanum\u00e9rique par la m\u00e9thode '\u00e0 l'aveugle et des dix doigts'.\n \n Maitriser les r\u00e8gles de pr\u00e9sentation et d'\u00e9dition des documents.\n \n Utiliser les fonctions principales et essentielles du logiciel   de  traitement de texte (Microsoft Office Word).\n \n Conna\u00eetre le fonctionnement et utiliser les syst\u00e8mes courants de classement: alphab\u00e9tique, num\u00e9rique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE109", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ben Ghanem Nordine", "Corrillon Sylvain"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0UxMDk=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les SF suivants :\r \uf0e0 R\u00e9diger des fiches de pr\u00e9parations compl\u00e8tes\r \u2022\tutiliser les programmes et socles de comp\u00e9tences\r \u2022\tr\u00e9diger les objectifs d\u2019une le\u00e7on\r \u2022\tcibler les comp\u00e9tences relatives \u00e0 une le\u00e7on\r \u2022\tchoisir ad\u00e9quatement des ressources en fonction du niveau des \u00e9l\u00e8ves et de l\u2019ann\u00e9e d\u2019\u00e9tude concern\u00e9e\r \u2022\tr\u00e9diger un d\u00e9roulement m\u00e9thodologique (mati\u00e8re/m\u00e9thode/timing)\r \u2022\t\u00e9laborer des consignes\r \u2022\tconcevoir le cahier de l'\u00e9l\u00e8ve\r \u2022\tcibler les exercices d\u2019application\r \u2022\tconcevoir une disposition tabulaire\r \r \uf0e8\tElaborer et pr\u00e9senter des s\u00e9quences de cours en micro-enseignement\r \uf0e0D\u00e9velopper sa propre expression vocale et gestuelle\r \u2022\texploiter et d\u00e9velopper diff\u00e9rents modes d\u2019expression (verbaux et non-verbaux)\r \u2022\tadopter une attitude chaleureuse, dynamique et enthousiaste\r \r \r Pr\u00e9sence active obligatoire \u00e0 minimum 80% des cours d'AFP et de didactique (r\u00e9partis dans les diff\u00e9rentes UE): condition d'acc\u00e8s au stage et de r\u00e9ussite \u00e0 l'examen.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE201", "name": "Ma\u00eetriser une communication orale", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Maun S\u00e9verine", "Amandt Val\u00e9rie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0UyMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n -\tQu\u2019est-ce que la communication ?\n -\tLa communication non violente\n -\tLa relation p\u00e9dagogique\n -\tLe concept de soi\n -\tLes probl\u00e8mes de communication \n -\tLa communication non-verbale \n -\tPerception et communication \n -\tLes \u00e9motions et les sentiments \n -\tLa ma\u00eetrise orale de la langue fran\u00e7aise \n \n- La pr\u00e9paration d'un expos\u00e9 - La structure d'un expos\u00e9, y compris les connecteurs logiques  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n \n -\tPr\u00e9senter un expos\u00e9 personnel\n -\tFaire usage d\u2019un lexique adapt\u00e9 \u00e0 la situation de communication dans   des structures de phrases correctes\n -\tAnalyse r\u00e9flexive de sa communication en situation p\u00e9dagogique afin d\u2019\u00eatre en mesure de la r\u00e9guler", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE202", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0UyMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n -\tCr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n -\t Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Des connaissances th\u00e9oriques \u00e0 propos :\n 1.\tdes grands courants historiques de la psychologie des apprentissages :\n - Le b\u00e9haviorisme\n - Le n\u00e9o-b\u00e9haviorisme\n - La psychologie de la forme (ou Gestalt)\n - Le cognitivisme\n - Le constructivisme\n - Le socio-constructivisme\n \n \n 2.\tde th\u00e9matiques transversales : \u00a0 - L'apprentissage en \u00e9quipe  - Les m\u00e9canismes cognitifs - Les aspects sociaux influen\u00e7ant l'apprentissage  - la motivation \u00e0 apprendre - ... \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n L\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019expliquer les savoirs (les grands courants et leurs concepts-cl\u00e9s) et leurs impacts sur la pratique du m\u00e9tier. Il pourra porter un regard critique nuanc\u00e9, faire des liens entre les concepts et th\u00e9ories. Il pourra illustrer les concepts par des exemples.  Il pourra proposer et justifier des choix de pratiques p\u00e9dagogiques en lien avec ces savoirs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE203", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 II", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0UyMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'apprentissage, l'\u00e9tudiant.e devrait pouvoir : - se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l'\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques, sociaux et \u00e9thiques - s'impliquer en professionnel capable d'analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses \u00e9motions, ses pr\u00e9jug\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes exprim\u00e9es en termes de :  - Savoirs : appropriation des concepts de r\u00e9f\u00e9rence li\u00e9s \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle, \u00e0 la dimension de genre et \u00e0 l'interculturalit\u00e9 - Savoir-faire : rep\u00e9rer et analyser les incidents li\u00e9s \u00e0 ces dimensions culturelles et/ou de genre et mobiliser des outils pour traiter des situations concr\u00e8tes - Savoir-\u00eatre : d\u00e9velopper une attitude de d\u00e9centration, de compr\u00e9hension et de n\u00e9gociation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE204", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Rata Zana", "Ben Ghanem Nordine", "Corrillon Sylvain"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0UyMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les SF suivants :\r \uf0e0 R\u00e9diger des fiches de pr\u00e9parations compl\u00e8tes\r \u2022\tutiliser les programmes et socles de comp\u00e9tences\r \u2022\tr\u00e9diger les objectifs d\u2019une le\u00e7on\r \u2022\tcibler les comp\u00e9tences relatives \u00e0 une le\u00e7on\r \u2022\tchoisir ad\u00e9quatement des ressources en fonction du niveau des \u00e9l\u00e8ves et de l\u2019ann\u00e9e d\u2019\u00e9tude concern\u00e9e\r \u2022\tr\u00e9diger un d\u00e9roulement m\u00e9thodologique (mati\u00e8re/m\u00e9thode/timing)\r \u2022\t\u00e9laborer des consignes\r \u2022\tconcevoir le cahier de l'\u00e9l\u00e8ve\r \u2022\tcibler les exercices d\u2019application\r \u2022\tconcevoir une disposition tabulaire\r \uf0e0D\u00e9velopper sa propre expression vocale et gestuelle\r \u2022\texploiter et d\u00e9velopper diff\u00e9rents modes d\u2019expression (verbaux et non-verbaux)\r \u2022\tadopter une attitude chaleureuse, dynamique et enthousiaste\r Ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise\r Ma\u00eetrise de la mati\u00e8re enseign\u00e9e\r \r \r La participation active aux ateliers de formations professionnelles et aux cours de didactique est obligatoire. Conditions d'acc\u00e8s au stage et de r\u00e9ussite \u00e0 l'examen: 80 % de pr\u00e9sence active. \r Les travaux et documents administratifs doivent \u00eatre rendus \u00e0 temps.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE206", "name": "Management", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kahnes Olivier", "El Guenouni Anissa"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0UyMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant devrait \u00eatre  capable de :\r -\tComprendre, ma\u00eetriser et appliquer les fondements de la discipline \r -\tAcqu\u00e9rir une d\u00e9marche de recherche documentaire en vue d\u2019un transfert en situation d\u2019enseignement\r -\tAppr\u00e9cier la qualit\u00e9 des outils p\u00e9dagogiques de sa discipline \r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes  suivantes , exprim\u00e9es en terme de:\r -\tsavoirs : droits et obligations de l\u2019entrepreneur via les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de la vie d\u2019une entreprise ; principes g\u00e9n\u00e9raux de droit commercial li\u00e9s \u00e0 la gestion d\u2019entreprise (e.a. pratiques du commerce) ; principales transactions commerciales li\u00e9es \u00e0 l\u2019activit\u00e9 de l\u2019entreprise (vente, op\u00e9rations de paiement, op\u00e9rations de cr\u00e9dit, assurances)\r -\tsavoir-faire : mener l\u2019approche globale d\u2019une th\u00e9matique (synth\u00e9tiser l\u2019essentiel de mani\u00e8re pr\u00e9cise et rigoureuse, comprendre l\u2019encha\u00eenement des donn\u00e9es, en saisir le contexte socio-\u00e9conomique et leur donner du sens) ; mener le cas \u00e9ch\u00e9ant une approche analytique (approfondir des mati\u00e8res cibl\u00e9es, pr\u00e9ciser et justifier ses connaissances via quelques \u00e9tudes de cas ; rep\u00e9rer les liens entre les diff\u00e9rentes disciplines connexes du \r + pour \u00ab Initiation \u00e0 la recherche \u00bb : formuler une probl\u00e9matique de recherche ; s\u00e9lectionner des ressources pertinentes et fiables ; produire une synth\u00e8se personnelle respectant les r\u00e8gles scientifiques.\r -\tsavoir-\u00eatre : continuer \u00e0 approfondir l\u2019esprit de \u00ab culture socio-\u00e9conomique \u00bb ; prendre la d\u00e9marche intellectuelle au s\u00e9rieux, lui donner du sens et mesurer l\u2019enjeu de sa responsabilit\u00e9 de futur enseignant dans le domaine \u00e9conomique et social.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE207", "name": "Maitriser des outils de bureautique et de secr\u00e9tariat", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Rata Zana", "Catren Ann-Carol"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0UyMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "L'UE d\u00e9veloppe les savoirs et savoir-faire suivants:\n \n - Utiliser les fonctions principales et essentielles du logiciel de traitement de texte Microsoft office: 'Word, Excel'.\n \uf0c4\t\n - Utiliser le clavier alphanum\u00e9rique par la m\u00e9thode '\u00e0 l'aveugle et des dix doigts', saisir un texte, \u00e0 la vitesse de 25 mots/minute, pendant 10 minutes, avec une tol\u00e9rance d'erreurs de 0,5 %.  \uf0c4\t\n - Maitriser les r\u00e8gles de pr\u00e9sentation et d'\u00e9dition des documents.\n \uf0c4\t\n - Utiliser les fonctions des diff\u00e9rents onglets des logiciels Word et Excel.  - R\u00e9aliser des calculs divers (conditions si, pourcentages, \u2026) dans un tableau Excel et cr\u00e9er un graphique.\ufeff  - Saisir et disposer avec dext\u00e9rit\u00e9 et rapidit\u00e9 professionnelles un texte/une lettre (lettre, formulaire, mise au net, mod\u00e8le, note de service, \u2026) selon les r\u00e8gles d'\u00e9dition en vigueur dans un temps d\u00e9termin\u00e9.  - Conna\u00eetre le fonctionnement et utiliser les syst\u00e8mes courants de classement: alphanum\u00e9rique, g\u00e9ographique, id\u00e9ologique, d\u00e9cimal et chronologique.   - Produire une d\u00e9marche coh\u00e9rente tant au niveau techniques de secr\u00e9tariat/bureautique et en informatique appliqu\u00e9e que m\u00e9thodologique en se basant sur les r\u00e9f\u00e9rents officiels et sur les documents p\u00e9dagogiques.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE208", "name": "Didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Rata Zana", "Ben Ghanem Nordine", "Corrillon Sylvain"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0UyMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les SF suivants :\n \uf0e0 R\u00e9diger des fiches de pr\u00e9parations compl\u00e8tes\n \u2022 utiliser les programmes et socles de comp\u00e9tences\n \u2022 r\u00e9diger les objectifs d\u2019une le\u00e7on\n \u2022 cibler les comp\u00e9tences relatives \u00e0 une le\u00e7on\n \u2022 choisir ad\u00e9quatement des ressources en fonction du niveau des \u00e9l\u00e8ves et de l\u2019ann\u00e9e d\u2019\u00e9tude concern\u00e9e\n \u2022 r\u00e9diger un d\u00e9roulement m\u00e9thodologique (mati\u00e8re/m\u00e9thode/timing)\n \u2022 \u00e9laborer des consignes\n \u2022 concevoir le cahier de l'\u00e9l\u00e8ve\n \u2022 cibler les exercices d\u2019application\n \u2022 concevoir une disposition tabulaire\n \n \uf0e8 Elaborer et pr\u00e9senter des s\u00e9quences de cours en micro-enseignement\n \uf0e0D\u00e9velopper sa propre expression vocale et gestuelle\n \u2022 exploiter et d\u00e9velopper diff\u00e9rents modes d\u2019expression (verbaux et non-verbaux)\n \u2022 adopter une attitude chaleureuse, dynamique et enthousiaste\n \n \n La participation active aux ateliers de formations professionnelles et aux cours de didactique est obligatoire. Moins de 80 % de pr\u00e9sence = refus de stage ET peut entra\u00eener la pr\u00e9sentation de l'examen oral de fin d'ann\u00e9e.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE21T", "name": "Comptabilit\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Obeid St\u00e9phane"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0UyMVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "La comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, obligatoire pour toutes les entreprises, est principalement une technique de classement et d\u2019enregistrements conventionnels de documents financiers (factures, fiches de r\u00e9mun\u00e9rations, extraits de banque, \u2026). Elle a notamment pour objectif de fournir des informations fiables aux dirigeants, aux actionnaires, aux tiers, \u2026\n Ce cours vise principalement \u00e0 d\u00e9velopper le raisonnement comptable en partant des principes et des conventions de notations et de pr\u00e9sentation, afin de ma\u00eetriser la collecte des informations, leur enregistrement, et la pr\u00e9paration des \u00e9tats financiers (essentiellement le bilan et le compte de r\u00e9sultats).\n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n \u2022\tCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession (C.1.)\n \u2022\tEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover (C.4.)\n \u2022\tD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement (C.5.)\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n o\tLes comptes annuels (le bilan et le compte de r\u00e9sultats)\n o\tL\u2019enregistrement des op\u00e9rations dans le livre journal et le grand livre des comptes et la pr\u00e9sentation des comptes annuels\n \u2022\tLe plan comptable\n \u2022\tLe grand livre des comptes\n \u2022\tLe fonctionnement des comptes de bilan\n \u2022\tL\u2019enregistrement des op\u00e9rations au livre journal\n \u2022\tLa balance des comptes\n \u2022\tLa chronologie des op\u00e9rations neutres\n \u2022\tLe fonctionnement des comptes de r\u00e9sultats\n \u2022\tLa chronologie des op\u00e9rations avec r\u00e9sultat \u00a0  o\tL\u2019enregistrement des op\u00e9rations courantes :  \u2022\tLes principaux documents commerciaux \u2022\tLes principales transactions commerciales entre deux assujettis \u00e0 la T.V.A.  \u2022 Les relations entre l\u2019assujetti \u00e0 la T.V.A. et l\u2019administration de la T.V.A. \u2022\tL\u2019enregistrement des r\u00e9mun\u00e9rations et charges sociales \u2022 Introduction aux \u00e9critures de fin d'exercices\u00a0   A l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables : \u2022\td\u2019abord et surtout de produire un raisonnement identifiable de mani\u00e8re pr\u00e9cise \u2022\td\u2019enregistrer les documents comptables et financiers dans le livre journal et le grand livre des comptes \u2022\td\u2019appliquer les notions th\u00e9oriques et les dispositions l\u00e9gales \u00e9tudi\u00e9es \u00e0 tous les cas pratiques qui peuvent se pr\u00e9senter \u2022\td\u2019enregistrer les pi\u00e8ces justificatives en respectant l\u2019ordre (la chronologie) des op\u00e9rations \u2022\tde pr\u00e9senter les balances des comptes \u2022\tde calculer le r\u00e9sultat r\u00e9alis\u00e9 \u2022\tde pr\u00e9senter le bilan et le compte de r\u00e9sultats de fin d\u2019exercice \u2022\td\u2019appliquer un raisonnement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 tous les aspects pratiques qui peuvent survenir en entreprise  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :  \u2022\tRecueillir et traiter des informations comptables en fonction d\u2019une recherche \u2022\tAnalyser et synth\u00e9tiser des informations comptables \u2022\tAppliquer des concepts, des mod\u00e8les, des proc\u00e9dures (appris) \u2022\tR\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour lesquels les savoirs, concepts et proc\u00e9dures appris sont ma\u00eetris\u00e9s \u2022\tR\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour lesquels des savoirs, concepts et proc\u00e9dures suppl\u00e9mentaires doivent \u00eatre \u00e9labor\u00e9s", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE301", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Ait Iftene Thiziri", "Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0UzMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant  \n - aura r\u00e9fl\u00e9chi, par-del\u00e0 et \u00e0 travers les diff\u00e9rentes disciplines de la formation, \u00e0 la mise en \u0153uvre d'un dispositif p\u00e9dagogique susceptible d\u2019aborder en classes les th\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle (interculturalit\u00e9) ;\n - sera sensibilis\u00e9 \u00e0 une d\u00e9marche sp\u00e9cifique pour l\u2019aider \u00e0 enseigner en milieux multiculturels et d\u00e9velopper dans ceux-ci des pratiques de citoyennet\u00e9 et de \u00ab vivre ensemble \u00bb.\n \n L\u2019activit\u00e9 d\u00e9veloppe des informations via diverses visites et rencontres  dans des secteurs associatifs (ou autres), permettant des approches th\u00e9matiques telles que notamment: les migrations, la pr\u00e9carit\u00e9 socio-\u00e9conomique, le dialogue interreligieux, les discriminaitions de genre, la citoyennet\u00e9\u2026\n \n A l\u2019aide de ces informations et au d\u00e9part d\u2019une probl\u00e9matique choisie, l\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019appliquer une d\u00e9marche interculturelle favorisant la d\u00e9centration, l\u2019ouverture et la  n\u00e9gociation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE302", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0UzMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "1.\tPouvoir utiliser de fa\u00e7on pertinente et correcte les apports th\u00e9oriques du cours pour analyser des situations d\u2019apprentissage\r 2.\tPouvoir formuler une r\u00e9flexion sur les implications qui peuvent \u00eatre tir\u00e9es de cette analyse pour les pratiques d\u2019enseignement ou de formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE303", "name": "Maitrise \u00e9crite de la langue fran\u00e7aise", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Maun S\u00e9verine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0UzMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "La ma\u00eetrise suffisante de la langue fran\u00e7aise n\u2019est pas l\u2019apanage exclusif des futurs professeurs de fran\u00e7ais, m\u00eame si, pour eux, elle rev\u00eat un caract\u00e8re encore plus important. L\u2019exp\u00e9rience nous a montr\u00e9 qu\u2019elle n\u2019est pas toujours suffisamment acquise, f\u00fbt-ce apr\u00e8s une ann\u00e9e de cours en BAC 1. Or, dans ses cours comme en toute circonstance, le futur enseignant A.E.S.I., dans ses communications \u00e9crites aux \u00e9l\u00e8ves, parents et coll\u00e8gues, est tenu de s'exprimer correctement par \u00e9crit. On attend aussi de lui qu'il d\u00e9tecte les erreurs et les corrige dans les \u00e9crits de ses \u00e9l\u00e8ves. La ma\u00eetrise de ce savoir-faire, mais aussi des savoirs et comp\u00e9tences sur lesquels ils se fondent, sont ici sp\u00e9cialement vis\u00e9s. On visera donc un transfert m\u00e9thodologique.\n \n En somme, il s'agira:\n \n - d'\u00eatre capable de s'exprimer par \u00e9crit en fran\u00e7ais correct, dans\n  toutes les circonstances de la communication ;\n - d'adopter une attitude r\u00e9flexive sur la langue. \n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les acquis d\u2019apprentissages suivants :\n \n 1) r\u00e9visions grammaticales et orthographiques: \n  - maitriser les connaissances d\u00e9claratives, proc\u00e9durales et conditionnelles de l\u2019orthographe de la langue fran\u00e7aise (notamment la ponctuation, la nouvelle orthographe, l\u2019adjectif verbal/le participe pr\u00e9sent, la concordance des temps). \n  2) production d'un texte argumentatif:\n \n - caract\u00e9ristiques du texte argumentatif (th\u00e8me, th\u00e8se, probl\u00e9matique, arguments, types d'arguments, \u00e9nonciation en 'je', interpellation du destinataire, structures argumentatives...);\n - notion de paragraphe argumentatif ;\n - organisateurs textuels ;\n - analyse de la situation de communication et ad\u00e9quation des arguments au contexte et au destinataire ;\n - outils linguistiques pour marquer l'accord, le d\u00e9saccord (expression des modalit\u00e9s).\n  Les \u00e9tudiants sont \u00e9galement invit\u00e9s \u00e0 revoir certains points orthographiques et grammaticaux en autonomie (l'accord du verbe et du participe pass\u00e9, tout/m\u00eame/quelque, l'emploi de l'indicatif pr\u00e9sent et du subjonctif pr\u00e9sent, les homophones\u2026)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE304", "name": "S'initier aux sources et principes de droit social", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Navez V\u00e9ronique", "Lorfevre Dominique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0UzMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage l\u2019\u00e9tudiant sera capable  de\r \u2022\tMa\u00eetriser des notions et des terminologies sp\u00e9cifiques  en droit social  et actualit\u00e9s socio-\u00e9conomiques; les int\u00e9grer \u00e0 des situations concr\u00e8tes.\r \u2022\tRecueillir et traiter (trier, analyser et synth\u00e9tiser) des informations en fonction d\u2019une recherche.\r \u2022\tInt\u00e9grer les donn\u00e9es juridiques de base  n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019appr\u00e9hension des programmes de l\u2019enseignement secondaire.\r \u2022\tAppr\u00e9hender la multiplicit\u00e9 des th\u00e9ories relatives \u00e0 une m\u00eame probl\u00e9matique socio-\u00e9conomique.\r \u2022\tComprendre et donner du sens aux prescrits juridiques de mani\u00e8re \u00e0 fonder le comportement \u00ab citoyen \u00bb de l\u2019acteur \u00e9conomique et social.\r \u2022\tAborder l\u2019actualit\u00e9 socio-\u00e9conomique en tenant compte du contexte social et de ses implications.\r   \r Cet apprentissage s\u2019exprime et sera \u00e9valu\u00e9 en termes de :\r \u2022\tsavoirs : conna\u00eetre les d\u00e9finitions, concepts, notions et donn\u00e9es de base relatives au\r - droit du travail individuel (contrat de travail) et collectif (relations collectives de travail)\r - droit de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\r Ainsi qu\u2019aux\r -organes de gouvernance mondiale et coop\u00e9ration internationale\r       -\u00e9conomies et mouvements altermondialistes\r \u2022\tsavoir-faire : nuancer  la port\u00e9e des terminologies sp\u00e9cifiques  par des exercices de comparaison, \u00e9tablir des liens entre les donn\u00e9es th\u00e9oriques et des exemples concrets; ma\u00eetriser certains processus  de raisonnement juridiques  afin de r\u00e9soudre des cas non complexes ;  mener  des recherches documentaires (actualit\u00e9, textes r\u00e9glementaires), en synth\u00e9tiser et retenir le contenu ; communiquer son savoir de mani\u00e8re pr\u00e9cise, compl\u00e8te et rigoureuse .\r \u2022\tsavoir-\u00eatre : s\u2019interroger  sur le sens  de la norme juridique et sur le contexte socio-\u00e9conomique qui la voit na\u00eetre et \u00e9voluer ;  int\u00e9grer les d\u00e9couvertes de sa r\u00e9flexion dans une conscientisation citoyenne", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE305", "name": "Mettre en \u0153uvre les aspects comptables li\u00e9s \u00e0 la vie de l'entreprise", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kahnes Olivier"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0UzMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "La comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, obligatoire pour toutes les entreprises, est principalement une technique de classement et d\u2019enregistrements conventionnels de documents financiers (factures, fiches de r\u00e9mun\u00e9rations, extraits de banque, \u2026). Elle a notamment pour objectif de fournir des informations fiables aux dirigeants, aux actionnaires, aux tiers, \u2026\n \n Ce cours vise principalement \u00e0 d\u00e9velopper le raisonnement comptable en partant des principes et des conventions de notations et de pr\u00e9sentation, afin de ma\u00eetriser la collecte des informations, leur enregistrement, et la pr\u00e9paration des \u00e9tats financiers (essentiellement le bilan et le compte de r\u00e9sultats).\n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n \u2022\tCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession (C.1.)\n \u2022\tEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover (C.4.)\n \u2022\tD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement (C.5.)\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n o\tLes comptes annuels (le bilan et le compte de r\u00e9sultats)\n o\tL\u2019enregistrement des op\u00e9rations dans le livre journal et le grand livre des comptes et la pr\u00e9sentation des comptes annuels\n \u2022\tLe plan comptable\n \u2022\tLe grand livre des comptes\n \u2022\tLe fonctionnement des comptes de bilan\n \u2022\tL\u2019enregistrement des op\u00e9rations au livre journal\n \u2022\tLa balance des comptes\n \u2022\tLa chronologie des op\u00e9rations neutres\n \u2022\tLe fonctionnement des comptes de r\u00e9sultats\n \u2022\tLa chronologie des op\u00e9rations avec r\u00e9sultat\n \u2022\tL\u2019utilit\u00e9 et le fonctionnement des comptes de droits et engagements hors bilan\n \u2022\tLa tenue et la conservation des livres l\u00e9gaux\n \u2022  o\tL\u2019enregistrement des op\u00e9rations courantes : leur lien avec le code T.V.A., le code de commerce, le droit social et le code des imp\u00f4ts sur les revenus \u2022\tLes principaux documents commerciaux, les relations entre l\u2019assujetti \u00e0 la T.V.A. et l\u2019administration de la T.V.A. \u2022\tLes principales transactions commerciales entre deux assujettis \u00e0 la T.V.A. \u00e9tablis en Belgique ainsi qu'entre un assujetti \u00e9tabli en Belgique et un autre \u00e9tabli au sein de l'UE (dans et hors zone euro) \u2022\tL\u2019enregistrement des r\u00e9mun\u00e9rations et charges sociales \u2022\tLes \u00e9critures de fin d\u2019exercices comptables  A l\u2019issue du cours, les \u00e9tudiants devront \u00eatre capables : \u2022\td\u2019abord et surtout de produire un raisonnement identifiable de mani\u00e8re pr\u00e9cise, \u2022\td\u2019enregistrer les documents comptables et financiers dans le livre journal et le grand livre des comptes, \u2022\td\u2019appliquer les notions th\u00e9oriques et les dispositions l\u00e9gales \u00e9tudi\u00e9es \u00e0 tous les cas pratiques qui peuvent se pr\u00e9senter, \u2022\td\u2019enregistrer les pi\u00e8ces justificatives en respectant l\u2019ordre (la chronologie) des op\u00e9rations, \u2022\tde pr\u00e9senter les balances des comptes, \u2022\tde calculer le r\u00e9sultat r\u00e9alis\u00e9, \u2022\tde pr\u00e9senter le bilan et le compte de r\u00e9sultats de fin d\u2019exercice, \u2022\td\u2019appliquer un raisonnement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 tous les aspects pratiques qui peuvent survenir en entreprise  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\u00a0 \u2022\tRecueillir et traiter des informations comptables en fonction d\u2019une recherche \u2022\tAnalyser et synth\u00e9tiser des informations comptables \u2022\tAppliquer des concepts, des mod\u00e8les, des proc\u00e9dures (appris) \u2022\tR\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour lesquels les savoirs, concepts et proc\u00e9dures appris sont ma\u00eetris\u00e9s \u2022\tR\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour lesquels des savoirs, concepts et proc\u00e9dures suppl\u00e9mentaires doivent \u00eatre \u00e9labor\u00e9s\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE306", "name": "Maitriser et appliquer les techniques de secr\u00e9tariat et bureautique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Catren Ann-Carol"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0UzMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019UE d\u00e9veloppe:\n \n - Utiliser les fonctions avanc\u00e9es du logiciel de traitement de texte (Microsoft Office: Word)\n \n - Utiliser le clavier alphanum\u00e9rique par la m\u00e9thode '\u00e0 l'aveugle des dix doigts', saisir un texte, \u00e0 la vitesse de 30 mots/minute, pendant 10 minutes, avec une tol\u00e9rance d'erreurs de 0,5 %.\n \n - Conna\u00eetre et ma\u00eetriser les r\u00e8gles de pr\u00e9sentation et d'\u00e9dition des documents.\n \n - Saisir et disposer avec dext\u00e9rit\u00e9 et rapidit\u00e9 professionnelles un texte/une lettre (banque de paragraphes, lettre-suite, mod\u00e8le, mise au net, ...) selon les r\u00e8gles d'\u00e9dition en vigueur et dans un temps d\u00e9termin\u00e9.\n  - Assurer des travaux administratifs de premier niveau (archivage, codification, mobilier et mat\u00e9riel de classement, classement alphanum\u00e9rique, id\u00e9ologique, chronologique, d\u00e9cimal, g\u00e9ographique).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE401", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0U0MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe des savoirs li\u00e9s aux composantes du d\u00e9veloppement physique, cognitif, social et moral des adolescents dans le but de mobiliser ces connaissances dans des situations scolaires. Nous examinerons \u00e9galement l'influence des contextes familial, technologique, \u00e9conomique et culturel sur le d\u00e9veloppement cognitif et \u00e9motionnel des adolescents.\u00a0\u00a0  Ces connaissances vont effectivement permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant:\n - de mieux comprendre et d'analyser les r\u00e9actions et les comportements des adolescents, \n - d\u2019am\u00e9liorer sa communication avec le jeune\n - d\u2019adapter sa pratique professionnelle \u00e0 ce public particulier.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE402", "name": "Axe psychop\u00e9dagogique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0U0MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\r -\td\u00e9velopper des connaissances, une r\u00e9flexion et un questionnement \u00e0 propos de l\u2019\u00e9valuation.\r -\ts\u2019interroger sur ses propres exp\u00e9riences et modifier ses repr\u00e9sentations\r - comprendre la probl\u00e9matique dans sa complexit\u00e9 et les difficult\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer au quotidien de la classe\r - identifier les enjeux des divers acteurs\r - clarifier les concepts-cl\u00e9s\r - prendre connaissance des \u00e9tapes d\u2019une d\u00e9marche d\u2019\u00e9valuation\r - d\u00e9couvrir des outils, en tester et en analyser, plus particuli\u00e8rement en \u00e9valuation formative \r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r -\tanalyse de ses propres repr\u00e9sentations de l'\u00e9valuation\r - mise en perspective de l'\u00e9valuation avec les m\u00e9thodes d'apprentissages et avec la question 'quelle \u00e9valuation pour quelle \u00e9cole ?'\r - r\u00e9flexion sur l'aspect \u00e9thique de l'\u00e9valuation et de la place que joue celle-ci dans la construction de l'estime de soi et des st\u00e9r\u00e9otypes.\r - cadre th\u00e9orique de ce qu'est l'\u00e9valuation aujourd'hui.\r - construction d'outils d'\u00e9valuations (grilles) des savoirs et comp\u00e9tences.\r - \u00e9valuation et bulletins, docimologie, conseils de classe, rencontres avec les parents.\r - la place de l'auto\u00e9valuation\r - les \u00e9valuations de disciplines particuli\u00e8res.\r - d'autres formes d'\u00e9valuation (le chef d'\u0153uvre, le portfolio...).\r - la place des \u00e9valuations externes et comment les utiliser \u00e0 bon escient.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE403", "name": "Th\u00e9\u00e2tre", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Les Animateurs De La Compagnie Th\u00e9\u00e2trale 'La Montagne Magique'", "Bouchez Isabelle", "Bernard Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0U0MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019UE d\u00e9veloppe \u2026 :\n 1.1\tMa\u00eetriser les savoirs enseign\u00e9s, ainsi que la langue d\u2019enseignement\n 2.1 Assurer un climat positif favorisant le d\u00e9veloppement de la confiance en soi et l\u2019\u00e9panouissement de l\u2019\u00e9l\u00e8ve\n 2.2 Mettre en place des pratiques d\u00e9mocratiques de citoyennet\u00e9 et de d\u00e9veloppement de l\u2019autonomie\n 2.3 Favoriser le dialogue interculturel dans le respect des diff\u00e9rences\n 3.1 Mettre en \u0153uvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques\n 3.2 Coop\u00e9rer avec les diff\u00e9rents acteurs externes par le biais d\u2019une communication efficace, en vue de remplir les missions de l\u2019\u00e9cole\n \n Comp\u00e9tences\n ________________________________________\n - les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 analyser leur propre fonctionnement dans un groupe de travail  de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir analyser, par la suite, le fonctionnement d'un groupe- classe avec les outils \u00e0 la fois th\u00e9oriques et pratiques qu'ils auront re\u00e7us.\n - ils auront \u00e0 d\u00e9velopper des comp\u00e9tences intra et inter relationnelles dans l'objectif de l'article 6 et 8 du D\u00e9cret Mission\n \n \n Au sein m\u00eame du projet th\u00e9\u00e2tre et,  par le cours de TGG :\n L\u2019\u00e9tudiant sera amen\u00e9 \u00e0 co cr\u00e9er un projet dans la ma\u00eetrise de la langue d\u2019enseignement\n L\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de mettre en place des dispositifs qui favorisent l\u2019implication de chacun au sein d\u2019un groupe\n  L\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable d\u2019expliquer les savoirs et pratiques\ntravaill\u00e9s, et d\u2019envisager quelques impacts sur le m\u00e9tier, de porter un regard\ncritique, nuanc\u00e9 sur des pratiques et de faire des liens entre les pratiques,\nles choix p\u00e9dagogiques et les concepts. Il pourra faire des choix et proposer\ndes pratiques en sachant les justifier par des liens avec les observations de\nstages, les pratiques et savoirs. Il sera \u00e9galement capable d\u2019\u00e9voquer ses\nforces et difficult\u00e9s, et d\u2019imaginer des pistes de d\u00e9veloppement professionnel\nqui favorisent la cr\u00e9ation d'un climat propice \u00e0 l'apprentissage, qui\npermettent \u00e0 chacun de prendre sa place dans un groupe, qui favorisent\nl'efficacit\u00e9 des travaux en sous-groupes de mani\u00e8re \u00e0 mettre en place des\nconditions plus citoyennes d'un savoir-vivre. \n Contenu\n ________________________________________\n   -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nL'unit\u00e9\nd\u00e9veloppe des savoirs th\u00e9oriques et de la pratique portant sur des concepts de\nla psychologie et de la gestion de classe. Les points suivants seront\ntravaill\u00e9s : \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nL\u2019\nautorit\u00e9 et le pouvoir, l\u2019autorit\u00e9 \u00e9ducative ;  \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\nconfiance en soi, la valorisation et l\u2019estime de soi ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ngestion du stress ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ncommunication et la gestion des conflits ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nl\u2019autonomie\n; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ndynamique des groupes ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\np\u00e9dagogie participative, la coop\u00e9ration ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\nmaltraitance ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nle\nharc\u00e8lement \n\n\u2026 \n\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE404", "name": "Maitriser les principes de strat\u00e9gie commerciale", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kahnes Olivier"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0U0MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants:\r \r Les fondements du marketing.\r Le syst\u00e8me marketing et son environnement.\r Les march\u00e9s de la consommation et le comportement d'achat.\r La segmentation des march\u00e9s et la d\u00e9finition des cibles.\r Les instruments du marketing-mix.\r \r L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes:\r \r R\u00e9soudre des probl\u00e8mes li\u00e9 \u00e0 la gestion commerciale d'une entreprise\r Analyser la segmentation des march\u00e9s d'une entreprise\r Analyser la strat\u00e9gie marketing d'une entreprise.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE405", "name": "Maitriser les aspects \u00e9conomiques, financiers et statistiques de notre environnement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kahnes Olivier"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0U0MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n \u2022\tCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession (C.1.)\n \u2022\tEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover (C.4.)\n \u2022\tD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement (C.5.)\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u2022\tLa croissance \u00e9conomique, ses fluctuations et ses crises (sources et limites de la croissance, de la croissance au d\u00e9veloppement, comment expliquer l\u2019instabilit\u00e9 de la croissance)\n \u2022\tLa r\u00e9partition des richesses (Les in\u00e9galit\u00e9s entre les agents et les Nations et la redistribution des revenus)\n \u2022\tLe financement des activit\u00e9s \u00e9conomiques\n \u2022\tLa politique \u00e9conomique dans un cadre europ\u00e9en\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoir-faire suivants :\n \u2022\tCalcul de proportions et de pourcentages (propension \u00e0 consommer et \u00e0 \u00e9pargner, coefficient budg\u00e9taire), de moyennes, de taux de variation et d\u2019indices ainsi que leurs utilisations socio-\u00e9conomiques.\n \u2022\tMesure des indicateurs statistiques en lien avec les savoirs d\u00e9velopp\u00e9s (voir ci-dessus)  comme par exemple  l\u2019inflation, le ch\u00f4mage,  la croissance \u00e9conomique, le d\u00e9veloppement, l\u2019ouverture de l\u2019\u00e9conomie, le poids de l\u2019\u00e9tat et de son endettement.\n \u2022\tCalcul de la rentabilit\u00e9 d\u2019un investissement  (int\u00e9r\u00eat simple, int\u00e9r\u00eat compos\u00e9, actualisation)\n \u2022\tConstruction de repr\u00e9sentations graphiques (et des calculs y aff\u00e9rents)   L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\u00a0 \u2022\tRecueillir et traiter des informations socio-\u00e9conomiques (y compris statistiques) en fonction d\u2019une recherche \u2022\tAnalyser et synth\u00e9tiser des informations socio-\u00e9conomiques (y compris statistiques) \u2022\tAppliquer des concepts, des mod\u00e8les, des proc\u00e9dures (appris) \u2022\tR\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour lesquels les savoirs, concepts et proc\u00e9dures appris sont ma\u00eetris\u00e9s \u2022\tR\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour lesquels des savoirs, concepts et proc\u00e9dures suppl\u00e9mentaires doivent \u00eatre \u00e9labor\u00e9s \u2022\tAppr\u00e9hender la multiplicit\u00e9 des th\u00e9ories relatives \u00e0 une m\u00eame probl\u00e9matique \u2022\tAborder l\u2019actualit\u00e9 socio-\u00e9conomique en tenant compte du contexte de mondialisation et de ses implications\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE406", "name": "Maitriser et appliquer les techniques de secr\u00e9tariat et bureautique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Catren Ann-Carol"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0U0MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "L'UE d\u00e9veloppe les savoirs et savoir-faire suivants:\n \n - Utiliser les fonctions avanc\u00e9es de Word. - Utiliser les fonctions principales et essentielles du logiciel Access. \n - Utiliser les fonctions avanc\u00e9es de Publisher.\u00a0 - Ma\u00eetriser les r\u00e8gles de pr\u00e9sentation et d'\u00e9dition des documents.\n -\u00a0Saisir et disposer avec dext\u00e9rit\u00e9 et rapidit\u00e9 professionnelles un texte/une lettre (texte long, lettre suite, publipostage, \u00e9tiquettes,\u00a0mod\u00e8le, mise au net, \u2026) selon les r\u00e8gles de pr\u00e9sentation et d'\u00e9dition en vigueur, dans un temps d\u00e9termin\u00e9 (logiciel\u00a0Word).  - Traiter le courrier entrant et sortant.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE41T", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Rata Zana", "Collignon Philippe", "Ayivor Yaovi"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0U0MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les SF suivants :\r \uf0e0 R\u00e9diger des fiches de pr\u00e9parations compl\u00e8tes\r \u2022\tutiliser les programmes et socles de comp\u00e9tences\r \u2022\tr\u00e9diger les objectifs d\u2019une le\u00e7on\r \u2022\tcibler les comp\u00e9tences relatives \u00e0 une le\u00e7on\r \u2022\tchoisir ad\u00e9quatement des ressources en fonction du niveau des \u00e9l\u00e8ves et de l\u2019ann\u00e9e d\u2019\u00e9tude concern\u00e9e\r \u2022\tr\u00e9diger un d\u00e9roulement m\u00e9thodologique (mati\u00e8re/m\u00e9thode/timing)\r \u2022\t\u00e9laborer des consignes\r \u2022\tconcevoir le cahier de l'\u00e9l\u00e8ve\r \u2022\tcibler les exercices d\u2019application\r \u2022\tconcevoir une disposition tabulaire\r \uf0e0D\u00e9velopper sa propre expression vocale et gestuelle\r \u2022\texploiter et d\u00e9velopper diff\u00e9rents modes d\u2019expression (verbaux et non-verbaux)\r \u2022\tadopter une attitude chaleureuse, dynamique et enthousiaste\r Ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise\r Ma\u00eetrise de la mati\u00e8re enseign\u00e9e\r \r Pr\u00e9sence active obligatoire \u00e0 minimum 80% des cours d'AFP et de didactique (r\u00e9partis dans les diff\u00e9rentes UE): condition d'acc\u00e8s au stage et de r\u00e9ussite \u00e0 l'\u00e9preuve.\r Les travaux et documents administratifs doivent \u00eatre rendus \u00e0 temps.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE42T", "name": "AMTICE et recherche", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Sautelet Antoine", "Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0U0MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour le cours d\u2019accompagnement TFE :\n -\u00e9laborer une probl\u00e9matique en relation avec l\u2019orientation professionnelle ;\n -s\u00e9lectionner, exploiter et traiter des ressources vari\u00e9es ;\n -mener une recherche th\u00e9orique (concepts cl\u00e9s,..)\n -concevoir une d\u00e9marche pratique ;\n -r\u00e9diger un \u00e9tat de la question en respectant les r\u00e8gles conventionnelles (plagiat, citations, \u2026).\n -justifier l\u2019int\u00e9r\u00eat de la probl\u00e9matique pour soi personnellement et dans le cadre de la future profession ;\n \n \n Apport des m\u00e9dias et des TICE:\n L'\u00e9tudiant s'approprie les outils num\u00e9riques pour r\u00e9aliser l'\u00e9dition papier et num\u00e9rique d'un catalogue/livre d'artiste en lien avec son travail d'atelier.\n \n \n Pour le volet : AMTICE (utilisation des TICE):\n - Utiliser de fa\u00e7on efficace et pertinente des logiciels, des applications et d'autre ressources technologiques utiles \u00e0 l'enseignement.\n - Envisager les plus-values \u00e9ventuelles des technologies\n  - Mesurer les risques et les limites des technologies\n \n Pour le volet : AMTICE (Education aux m\u00e9dias)\n \u2022\tR\u00e9fl\u00e9chir et comprendre les enjeux de la culture m\u00e9diatique au sein\n         de l\u2019environnement scolaire.\n \u2022\tConstruire des grilles d\u2019analyse pour d\u00e9coder les messages \n         publicitaires destin\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves.\n \u2022\tFormuler une proposition p\u00e9dagogique qui vise \u00e0 initier au d\u00e9codage\n         d\u2019un message publicitaire destin\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE43T", "name": "Apprendre \u00e0 apprendre", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Rata Zana", "Collignon Philippe", "Ayivor Yaovi"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0U0M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les SF suivants :\r \uf0e0 R\u00e9diger des fiches de pr\u00e9parations compl\u00e8tes\r \u2022\tutiliser les programmes et socles de comp\u00e9tences\r \u2022\tr\u00e9diger les objectifs d\u2019une le\u00e7on\r \u2022\tcibler les comp\u00e9tences relatives \u00e0 une le\u00e7on\r \u2022\tchoisir ad\u00e9quatement des ressources en fonction du niveau des \u00e9l\u00e8ves et de l\u2019ann\u00e9e d\u2019\u00e9tude concern\u00e9e\r \u2022\tr\u00e9diger un d\u00e9roulement m\u00e9thodologique (mati\u00e8re/m\u00e9thode/timing)\r \u2022\t\u00e9laborer des consignes\r \u2022\tconcevoir le cahier de l'\u00e9l\u00e8ve\r \u2022\tcibler les exercices d\u2019application\r \u2022\tconcevoir une disposition tabulaire\r \u2022      \u00e9laborer une \u00e9valuation\r \u2022      concevoir une s\u00e9quence d'apprentissage porteuse de sens\r \r \uf0e8Elaborer et pr\u00e9senter des s\u00e9quences de cours en micro-enseignement\r \uf0e0D\u00e9velopper sa propre expression vocale et gestuelle\r \u2022\texploiter et d\u00e9velopper diff\u00e9rents modes d\u2019expression (verbaux et non-verbaux)\r \u2022\tadopter une attitude chaleureuse, dynamique et enthousiaste\r \r \r La participation active aux ateliers de formations professionnelles et aux cours de didactique est obligatoire. Moins de 80 % de pr\u00e9sence --&gt; refus de stage", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE501", "name": "Arts et culture", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hainski Yasna", "Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Hainski Yasna", "Delvaulx Tamara"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0U1MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux : \n - Sensibiliser les \u00e9tudiants, futurs enseignants, \u00e0 la culture au sens large.\n - R\u00e9fl\u00e9chir au concept de culture.\n - Approcher des t\u00e9moins de notre culture occidentale.\n - Favoriser l'autonomie et la responsabilit\u00e9 des \u00e9tudiants.\n \n Acquis sp\u00e9cifiques : \n - Appropriation d'une s\u00e9rie de concepts li\u00e9s aux notions de culture /civilisation, ...\n - R\u00e9flexion sur la culture aujourd'hui, celle des jeunes et des adultes.\n - D\u00e9couverte individualis\u00e9e d'un mus\u00e9e et/ou d'une exposition et/ou d'un ensemble architectural bruxellois sur base de propositions offertes aux \u00e9tudiants, sous r\u00e9serve de l'ouverture des mus\u00e9es, possibilit\u00e9 de visites virtuelles. - D\u00e9couverte en autonomie d'un concert de musique classique, sous r\u00e9serve de l'ouverture des lieux culturels, possibilit\u00e9 d'\u00e9coute en virtuel. - Cl\u00e9s pour analyser des oeuvres/traces culturelles.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE502", "name": "Etude critique des grands courants p\u00e9dagogiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0U1MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "a) Mener une r\u00e9flexion personnelle sur des questions actuelles de p\u00e9dagogie en \r o Utilisant l\u2019\u00e9clairage d'une s\u00e9rie d'auteurs cl\u00e9s\r o D\u00e9veloppant un avis personnel illustr\u00e9 par des exemples personnels originaux\r b) Expliciter la pens\u00e9e p\u00e9dagogique d'une s\u00e9lection d'auteurs cl\u00e9s.\r c) Utiliser correctement et distinguer des concepts-cl\u00e9s permettant de r\u00e9fl\u00e9chir aux grands courants de la pens\u00e9e p\u00e9dagogique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE503", "name": "Diff\u00e9renciation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy", "De Vriendt St\u00e9phanie", "Invit\u00e9s Ext\u00e9rieurs", "Ayivor Yaovi", "Dondeyne St\u00e9phanie", "Corrillon Sylvain", "Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0U1MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 vise \u00e0 d\u00e9velopper les comp\u00e9tences suivantes:\n \n\n   \u00a0Concevoir, mettre en place, analyser (quant aux formes, moments, raisons\net mani\u00e8res de diff\u00e9rencier) et r\u00e9guler un dispositif de diff\u00e9renciation adapt\u00e9\nau contexte notamment gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9valuations diagnostiques et formatives.    Conna\u00eetre et identifier\nles principaux signes de troubles d'apprentissage et proposer des adaptations\ndans son enseignement, y compris pour les \u00e9l\u00e8ves int\u00e9gr\u00e9s.     Utiliser des\noutils annex\u00e9s dans ses pratiques de diff\u00e9renciation, puis comme grille de lecture\nde ses pratiques enseignantes.    Mettre en \u0153uvre des outils\nau service d\u2019une p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e (par exemple : outil de m\u00e9tacognition,\nanalyse d\u2019erreurs, intelligences multiples, ateliers, \u00e9valuations \u2026)      Se familiariser\navec les textes l\u00e9gaux traitant des dispositifs pr\u00e9vus pour des situations de troubles\nd\u2019apprentissages.    Clarifier son r\u00f4le d\u2019enseignant face \u00e0 un enfant\nqui pourrait relever de l\u2019enseignement sp\u00e9cialis\u00e9.    \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants:\n - Historique de l'\u00e9ducation centr\u00e9e sur l'enfant;  Formes, moments, raisons, objets et mani\u00e8res de diff\u00e9rencier;\n - Troubles de l'apprentissage (dyslexie, dysorthographie, dyscalculie, troubles de l'attention, ...);\n -\u00a0Limites de la diff\u00e9renciation\n   L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoir-faire suivants: \n - Outils au service d'une p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e \n - D\u00e9marche d'observation (ex: questionnaire, PIA, ...)\n - Dispositifs d'intervention et outils (ex : ateliers, tutorat, classe de besoin, rem\u00e9diation, ...)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE505", "name": "Maitriser les aspects \u00e9conomiques et financiers de notre environnement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kahnes Olivier"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0U1MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n \u2022\tCommuniquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession (C.1.)\n \u2022\tEntretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover (C.4.)\n \u2022\tD\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement (C.5.)\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u2022\tMondialisation, finance internationale et int\u00e9gration europ\u00e9enne (les fondements du commerce international et de l\u2019internationalisation de la production, la r\u00e9gulation du march\u00e9 mondial des biens et services, la coop\u00e9ration internationale, la place de l\u2019Union Europ\u00e9enne dans la mondialisation\n \u2022\tLe financement des activit\u00e9s \u00e9conomiques (les institutions financi\u00e8res et leur r\u00f4le, la globalisation financi\u00e8re et l\u2019efficacit\u00e9 du financement international des activit\u00e9s \u00e9conomiques)\n \u2022\tEconomie et d\u00e9veloppement durable\n \u2022\tTravail, emploi et ch\u00f4mage\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoir-faire suivants :\n \u2022\tCalcul de proportions et de pourcentages (propension \u00e0 consommer et \u00e0 \u00e9pargner, coefficient budg\u00e9taire), de moyennes, de taux de variation et d\u2019indices ainsi que leurs utilisations socio-\u00e9conomiques.\n \u2022\tMesure des indicateurs statistiques en lien avec les savoirs d\u00e9velopp\u00e9s (voir ci-dessus)  \n \u2022\tConstruction de repr\u00e9sentations graphiques (et des calculs y aff\u00e9rents)\n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : \n \u2022\tRecueillir et traiter des informations socio-\u00e9conomiques (y compris statistiques) en fonction d\u2019une recherche\n \u2022\tAnalyser et synth\u00e9tiser des informations socio-\u00e9conomiques (y compris statistiques)\n \u2022\tAppliquer des concepts, des mod\u00e8les, des proc\u00e9dures (appris)  \u2022\tR\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour lesquels les savoirs, concepts et proc\u00e9dures appris sont ma\u00eetris\u00e9s \u2022\tR\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour lesquels des savoirs, concepts et proc\u00e9dures suppl\u00e9mentaires doivent \u00eatre \u00e9labor\u00e9s \u2022\tAppr\u00e9hender la multiplicit\u00e9 des th\u00e9ories relatives \u00e0 une m\u00eame probl\u00e9matique \u2022\tAborder l\u2019actualit\u00e9 socio-\u00e9conomique en tenant compte du contexte de mondialisation et de ses implications\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE506", "name": "S'approprier les outils informatiques et les adapter aux \u00e9tudes de cas", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Rata Zana"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0U1MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les savoirs-faire suivants:\n \n  Utiliser un logiciel comptable(BOB50): \n \n - Classer les documents (tri et num\u00e9rotation)  - Cr\u00e9er une entreprise\u00a0   - Cr\u00e9er les diff\u00e9rents journaux (ouverture/achats/nca/ventes/ncv/financiers/OD)  - G\u00e9rer les documents \u00e0 l'entr\u00e9e, \u00e0 la sortie, financiers et les op\u00e9rations diverses  - G\u00e9rer la centralisation TVA, \u00e9tablir une d\u00e9claration TVA  - Editer les diff\u00e9rents journaux, les comptes annuels \n  Utiliser les logiciel EXCEL et WORD :   - Approfondir les diff\u00e9rents logiciels (excel, word)  - Cr\u00e9er une monographie (documents \u00e0 l'entr\u00e9e, \u00e0 la sortie, les OD (fiche de paie, tableau de financement), les financiers.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE507", "name": "Apprendre \u00e0 apprendre", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Rata Zana", "Collignon Philippe", "Corrillon Sylvain"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0U1MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Renforcer les modalit\u00e9s pratiques de la gestion de la classe : rythme, construction d\u2019une synth\u00e8se, gestion du tableau, autorit\u00e9...\r - viser le sens et non le drill dans une le\u00e7on,\r - se pr\u00e9parer \u00e0 l\u2019aspect relationnel de l\u2019enseignement qualifiant,\r - tenir un cahier de cotes,\r - tenir un journal de classe\r - gestion d'une r\u00e9union \u00e0 vis\u00e9e p\u00e9dagogique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE604", "name": "S'initier aux sources et principes de droit civil", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Navez V\u00e9ronique", "Lorfevre Dominique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0U2MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage l\u2019\u00e9tudiant sera capable  de\n \n Droit civil\n \u2022\tMa\u00eetriser des notions et des terminologies sp\u00e9cifiques  en droit civil; les int\u00e9grer \u00e0 des situations concr\u00e8tes.\n \u2022\tInt\u00e9grer les donn\u00e9es juridiques de base  n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019appr\u00e9hension des programmes de l\u2019enseignement secondaire.\n \u2022\tComprendre et donner du sens aux prescrits juridiques de mani\u00e8re \u00e0 fonder le comportement \u00ab citoyen \u00bb de l\u2019acteur \u00e9conomique et social.\n \n Actualit\u00e9\n \u2022\tMa\u00eetriser des notions et des terminologies sp\u00e9cifiques  \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019UE et de l\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral et leur impact sur l\u2019actualit\u00e9 socio-\u00e9conomique; les int\u00e9grer \u00e0 des situations concr\u00e8tes.\n \u2022\tComprendre et donner du sens \u00e0 ces notions de mani\u00e8re \u00e0 fonder le comportement \u00ab citoyen \u00bb de l\u2019acteur \u00e9conomique et social.\n   \n Cet apprentissage s\u2019exprime et sera \u00e9valu\u00e9 en termes de :\n \n Droit civil\n \u2022\tsavoirs : conna\u00eetre les d\u00e9finitions, concepts, notions et donn\u00e9es de base relatives aux mati\u00e8res suivantes :\n - droit des personnes ; droit des biens ; obligations ; proc\u00e9dures et modes de preuve en droit civil\n - organisation judiciaire \n \u2022\tsavoir-faire : nuancer  la port\u00e9e des terminologies sp\u00e9cifiques  par des exercices de comparaison, \u00e9tablir des liens entre les donn\u00e9es th\u00e9oriques et des exemples concrets; ma\u00eetriser certains processus  de raisonnement juridiques  afin de r\u00e9soudre des cas non complexes\n \u2022\tsavoir-\u00eatre : s\u2019interroger  sur le sens  de la norme juridique et sur le contexte socio-\u00e9conomique qui la voit na\u00eetre et \u00e9voluer ;  int\u00e9grer les d\u00e9couvertes de sa r\u00e9flexion dans une conscientisation citoyenne.   Actualit\u00e9 \u2022\tsavoirs : conna\u00eetre les d\u00e9finitions, concepts, notions et donn\u00e9es de base relatives aux mati\u00e8res suivantes : -organisation de l\u2019UE et de l\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral \u2022\tsavoir-faire : faire des recherches documentaires (actualit\u00e9, textes r\u00e9glementaires), en synth\u00e9tiser et retenir le contenu ; communiquer son savoir de mani\u00e8re pr\u00e9cise, compl\u00e8te et rigoureuse ; appliquer des concepts, des mod\u00e8les, des proc\u00e9dures (appris) ; r\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour lesquels les savoirs, concepts et proc\u00e9dures appris sont ma\u00eetris\u00e9s ; r\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour lesquels des savoirs, concepts et proc\u00e9dures suppl\u00e9mentaires doivent \u00eatre \u00e9labor\u00e9s ; appr\u00e9hender la multiplicit\u00e9 des th\u00e9ories relatives \u00e0 une m\u00eame probl\u00e9matique ; aborder l\u2019actualit\u00e9 socio-\u00e9conomique en tenant compte du contexte social et de ses implications. \u2022\tsavoir-\u00eatre : s\u2019interroger sur le sens de la norme juridique et sur le contexte socio-\u00e9conomique qui la voit na\u00eetre et \u00e9voluer ; int\u00e9grer les d\u00e9couvertes de sa r\u00e9flexion dans une conscientisation citoyenne.\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE605", "name": "Appliquer les strat\u00e9gies commerciales \u00e0 des \u00e9tudes de cas", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Kahnes Olivier"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0U2MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants:\r \r La strat\u00e9gie relative au mix des produits et \u00e0 la marque.\r L'organisation de l'activit\u00e9 marketing.\r Les \u00e9tudes et les recherches concernant le syst\u00e8me d'information marketing(SIM).\r Le marketing international.\r \r L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes:\r \r Elaborer le marketing-mix d'une entreprise.\r Analyser la situation marketing d'un produit ou d'une marque au travers d'une \u00e9tude de cas.\r Elaborer la strat\u00e9gie marketing d'une entreprise dans le cadre d'une \u00e9tude de cas.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE606", "name": "Apprendre \u00e0 apprendre", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Rata Zana", "Collignon Philippe", "Corrillon Sylvain"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0U2MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Renforcer les modalit\u00e9s pratiques de la gestion de la classe : rythme, construction d\u2019une synth\u00e8se, gestion du tableau, autorit\u00e9...\r - concevoir une s\u00e9quence porteuse de sens,\r - construire un outil ou un jeu p\u00e9dagogique,\r - tenir un cahier de cotes,\r - tenir un journal de classe.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE61T", "name": "TFE", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Berlanger Isabelle", "Crutzen Denis", "Richir Cathy", "Les Promoteurs Et Lecteurs Des Tfe", "Bouchez Isabelle", "Ayivor Yaovi", "Groessens Baudouin", "Celis Sandrine", "Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0U2MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour Travail de fin d\u2019\u00e9tude (T.F.E.)\n \n Le TFE permet de mener \u00e0 bien une recherche de longue haleine qui s\u2019appuie sur une d\u00e9marche rigoureuse int\u00e9grant plusieurs facettes de la formation. Il est caract\u00e9ristique  de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Il s\u2019inscrit dans une perspective de recherche et de professionnalisation du m\u00e9tier.  \n  Il constitue un outil privil\u00e9gi\u00e9 de formation car, pour son \u00e9laboration, l\u2019\u00e9tudiant est oblig\u00e9 de se mettre en situation de recherche, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019entreprendre un processus  de r\u00e9flexion et de questionnement sur les apports th\u00e9oriques et pratiques de sa propre formation.  \n  Les objectifs g\u00e9n\u00e9raux du TFE sont d\u2019amener l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 : - choisir un sujet d\u2019\u00e9tude coh\u00e9rent avec l\u2019orientation professionnelle, - effectuer une recherche documentaire,  - mener \u00e0 bien une r\u00e9flexion personnelle approfondie, - formuler ses id\u00e9es par \u00e9crit de mani\u00e8re structur\u00e9e, - mettre en \u0153uvre une d\u00e9marche pratique, - pr\u00e9senter correctement son travail sans erreur de style ni faute d\u2019orthographe, - d\u00e9fendre ses id\u00e9es.  \n  A ces objectifs tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9raux s\u2019ajoutent des objectifs plus sp\u00e9cifiques. Le TFE intervient dans la formation des \u00e9tudiants \u00e0 plus d\u2019un titre : outre qu\u2019il donne l\u2019occasion de  travailler en autonomie, il permet \u00e9galement d\u2019exercer un certain nombre de comp\u00e9tences transversales entrant dans le cadre d\u2019une formation intellectuelle d\u2019un niveau  d\u2019enseignement sup\u00e9rieur.\n \n Pour le projet professionnel :\n  -pouvoir choisir, d\u00e9finir et d\u00e9crire (formaliser, \u00e9crire et pr\u00e9senter) un projet p\u00e9dagogique personnel de formation en relation avec un endroit de stages libre en Belgique ou \u00e0 l'\u00e9tranger. - pouvoir g\u00e9rer de fa\u00e7on autonome la r\u00e9alisation de ce projet . - Pouvoir \u00e9valuer la qualit\u00e9 et la pertinence de son projet en lien avec l'ensemble de la formation - prendre connaissance de tous les espaces professionnels possibles pour un enseignant - construire la d\u00e9marche de r\u00e9alisation et \u00e9tablir les liens avec son propre projet professionnel. - r\u00e9pondre aux questionnements des \u00e9tudiants pour leur entr\u00e9e dans le m\u00e9tier (vis\u00e9e pratique en lien avec le cours identit\u00e9 enseignante)  Acquis li\u00e9s \u00e0 l\u2019initiation \u00e0 la p\u00e9dagogie Freinet : - Cette initiation \u00e0 la p\u00e9dagogie Freinet aura comme objectif principal de mettre les \u00e9tudiants dans une posture de r\u00e9flexion sur sa pratique, sa posture et son projet professionnel.  - Le projet se construit autour de la p\u00e9dagogie Freinet, ses valeurs, la m\u00e9thode naturelle, le t\u00e2tonnement exp\u00e9rimental.  - Mise en place d\u2019un processus de dialogue constructif avec les enseignants et leurs pairs  - D\u00e9velopper un regard critique sur la scolastique. - La pr\u00e9sence des \u00e9tudiants est obligatoire \u00e0 tous les cours.\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE62T", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Collignon Philippe", "Marianne Laurencis ( Gestion De Conflits)", "Catren Ann-Carol", "Corrillon Sylvain", "Rata Zana", "Kahnes Olivier"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0U2MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour le cours Technique de gestion des conflits: Analyser et g\u00e9rer une situation de conflit v\u00e9cue en classe ;\r \r Le stage comprend quatre semaines de pratique en novembre et quatre semaines de pratique en mars. Il s'agit essentiellement de stages qui permet \u00e0 l'\u00e9tudiant stagiaire d'appr\u00e9hender la r\u00e9alit\u00e9 d'une classe et de conduire, avec le ma\u00eetre de stage, les activit\u00e9s quotidiennes de la classe.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SE63T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Navez V\u00e9ronique", "Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0U2M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour le volet Identit\u00e9:\n Pour Prendre en compte les devoirs de l'enseignant dans les diff\u00e9rents aspects de sa fonction et de ses relations professionnelles en r\u00e9f\u00e9rence aux d\u00e9crets et au r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral du personnel de l'enseignement catholique.\n - Amorcer la r\u00e9flexion sur les responsabilit\u00e9s individuelles et collectives de l'enseignant.\n - Exprimer en termes clairs sa philosophie de l'enseignement.\n - Avoir une r\u00e9flexion critique sur les finalit\u00e9s et valeurs de l'\u00e9ducation et de la profession enseignante.\n - Avoir une approche de ce qu'est la d\u00e9ontologie et construire des \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9ontologie enseignante, en phase avec l'Ecole d'aujourd'hui et la soci\u00e9t\u00e9.\n - Mener un travail r\u00e9flexif autour du Serment de Socrate.\n \n Pour le volet Formation \u00e0 la neutralit\u00e9, la formation vise \u00e0 :\n - conna\u00eetre et comprendre les enjeux des d\u00e9crets neutralit\u00e9 en vigueur dans l'enseignement\n - pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant aux missions, devoirs et savoir-\u00eatre n\u00e9cessaires pour postuler \u00e0 un emploi \u00e0 titre d\u00e9finitif dans l\u2019enseignement li\u00e9 aux d\u00e9crets neutralit\u00e9.\n Attention, pour ce volet (qui n'entre pas dans la certification globale de l'\u00e9tudiant), une attestation est d\u00e9livr\u00e9e apr\u00e8s l'obtention du dipl\u00f4me (les d\u00e9tails pratiques de cette attestation seront d\u00e9livr\u00e9s au cours). Cette attestation peut \u00eatre demand\u00e9e \u00e0 un.e enseignante.e dans le cadre de son engagement \u00e0 titre d\u00e9finitif dans les r\u00e9seaux li\u00e9s aux d\u00e9crets neutralit\u00e9.\ufeff \n Pour le volet Sociologie et Politique de l'Education, les objectifs de l\u2019activit\u00e9 d\u2019enseignement et les comp\u00e9tences \u00e0 d\u00e9velopper en r\u00e9f\u00e9rence au D\u00e9cret du 12/12/2000 sont :\n - mobiliser des connaissances en sciences humaines pour une juste interpr\u00e9tation des situations v\u00e9cues en classe et autour de la classe ainsi que pour une meilleure adaptation aux publics scolaires\n - entretenir des relations de partenariat efficace avec l\u2019institution, les coll\u00e8gues et les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves\n - \u00eatre inform\u00e9 sur son r\u00f4le au sein de l\u2019institution scolaire et exercer la profession d\u2019enseignant telle qu\u2019elle est d\u00e9finie dans les textes l\u00e9gaux de r\u00e9f\u00e9rence\n - mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 sa pratique quotidienne.   Plus particuli\u00e8rement, ce cours vise \u00e0 susciter et \u00e0 d\u00e9velopper chez le futur enseignant une prise de conscience de son insertion politique, sociale et \u00e9conomique dans la soci\u00e9t\u00e9. Dans cette perspective, l\u2019\u00e9tudiant doit pouvoir analyser l\u2019impact des d\u00e9terminants socioculturels sur la trajectoire scolaire et sociale de l\u2019apprenant et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des pistes d\u2019action qui permettraient d\u2019\u00e9chapper \u00e0 ces d\u00e9terminismes sociaux. Pour ce faire, le cours demande une r\u00e9flexion en profondeur sur les m\u00e9canismes et les choix politiques qui sous-tendent l\u2019organisation de notre enseignement en Belgique. \nUne place importante sera accord\u00e9e \u00e0 la d\u00e9mocratie et \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.  \n \nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le cours pr\u00e9sentera \n- quelques enjeux de la sociologie de l\u2019\u00e9ducation (in\u00e9galit\u00e9s sociales, habitus,reproduction,r\u00e9flexivit\u00e9\u2026) \n- le concept de citoyennet\u00e9 et sa mise en place dans une pratique enseignante \n- une approche de la politique de l\u2019enseignement en Belgique et en Europe \n- l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances dans l\u2019enseignement en Belgique en comparaison avec d\u2019autres pays \n- quelques probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l\u2019enseignement (redoublement, tronc commun, formation, enseignement diff\u00e9renci\u00e9\u2026)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH101", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 I", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0gxMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes (Missions de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u2013 R\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences de l\u2019enseignant - Conf\u00e9rence des ministres \n europ\u00e9ens en avril 2009) :\n \u2022 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n \u2022 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover  \u2022 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n \u2022 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9  \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u2022 Comprendre les r\u00e9flexions philosophiques expos\u00e9es dans chacun des extraits propos\u00e9s dans le syllabus et leurs liens avec les programmes d\u2019EPC\ufeff (Education \u00e0 la philosophie et \u00e0 la citoyennet\u00e9).\n \u2022 Remettre en contexte chacun des extraits (courant philosophique, p\u00e9riode historique).\n \u2022 Identifier les caract\u00e9ristiques de chacun des courants de pens\u00e9e \u00e9tudi\u00e9s. \n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe, sur base du syllabus et de la pr\u00e9sence au cours, les aptitudes suivantes :\n \u2022 Aptitude \u00e0 comprendre le message implicite et/ou explicite d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 d\u00e9velopper une attitude r\u00e9flexive et critique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 rep\u00e9rer l\u2019articulation logique d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 argumenter, \u00e0 l\u2019aide d\u2019outils th\u00e9oriques philosophiques, sa propre position philosophique sur une question li\u00e9e \u00e0 l\u2019enseignement, l\u2019\u00e9ducation et \u00e0 la citoyennet\u00e9.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH102", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanmeerhaeghe Sophie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0gxMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : - Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : * Introduction \u00e0 l'\u00e9tude du d\u00e9veloppement humain : les concepts fondamentaux, les influences sur le d\u00e9veloppement, les grandes th\u00e9ories du d\u00e9veloppement. * Les d\u00e9buts de la vie ; * Les deux premi\u00e8res ann\u00e9es : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge pr\u00e9scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'adolescence : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge adulte : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9.  Ces savoirs sont utilis\u00e9s pour analyser des situations observables en enseignement dont, par exemple, le d\u00e9veloppement du langage (oral, \u00e9crit, dessin), la r\u00e9solution de probl\u00e8mes, la gestion des espaces, le d\u00e9veloppement de l'identit\u00e9 et de la relation aux autres, des questions vives de la soci\u00e9t\u00e9, ...  Au niveau des aptitudes : * D\u00e9couvrir les concepts ; * R\u00e9-expliquer, reformuler les concepts ; * Mettre les concepts en lien.\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH103", "name": "Communication \u00e9crite", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gillain Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0gxMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 l'objectif suivant : communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession.  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \u2022 s'approprier les r\u00e8gles d\u2019orthographe et de grammaire de base ; \u2022 maitriser des techniques du r\u00e9sum\u00e9 de texte en veillant particuli\u00e8rement au respect de la situation de communication, \u00e0 la coh\u00e9rence textuelle et \u00e0 la clart\u00e9 de la langue.  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : \u2022 prendre conscience de la complexit\u00e9 de la production d'\u00e9crits (planification, mise en texte, relecture) \u2022 prendre conscience de ses propres difficult\u00e9s orthographiques et/ou syntaxiques \u00e0 l\u2019\u00e9crit et \u00eatre capable d\u2019y rem\u00e9dier, notamment en faisant usage d\u2019outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue, ...) \u2022 affiner sa capacit\u00e9 \u00e0 rep\u00e9rer des erreurs de langue dans un texte donn\u00e9, \u00e0 les corriger et \u00e0 les justifier, notamment en faisant usage d'outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue, ...)  \u2022 faire usage d\u2019un lexique vari\u00e9 au sein de structures de phrases correctes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH104", "name": "P\u00e9dagogie g\u00e9n\u00e9rale et identit\u00e9 enseignante", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ayivor Yaovi", "Corrillon Sylvain"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0gxMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n -\tMod\u00e8les d\u2019enseignement\n -\tNotion d'apprentissage \n -\tNotion de comp\u00e9tence\n -\tLes comp\u00e9tences professionnelles de l\u2019enseignant\n -\tL\u2019interdisciplinarit\u00e9\n -\tLe d\u00e9cret Mission\n -\tMod\u00e8les de professionnalit\u00e9 de L\u00e9opold Paquay\n -\tTaxonomie de Tirtiaux et de Bloom\n -\tD\u00e9marche de d\u00e9lib\u00e9ration \u00e9thique\n -\tTensions en p\u00e9dagogie\n -\tLa structure de l\u2019enseignement francophone belge\n -\tLes diff\u00e9rents mod\u00e8les d\u2019enseignement-apprentissage\n -\tL\u2019observation : de l\u2019\u00e9l\u00e8ve, du groupe d\u2019\u00e9l\u00e8ves, de la p\u00e9dagogie utilis\u00e9e dans l\u2019institution, par le professeur et  l\u2019adaptation possible dans la pr\u00e9sentation d\u2019une s\u00e9quence de cours\n -\tLes comp\u00e9tences individuelles des \u00e9tudiants au service des comp\u00e9tences du futur enseignant\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n -Analyse r\u00e9flexive : allers et retours continuels entre th\u00e9orie, pratique et v\u00e9cu \n - capacit\u00e9 \u00e0 questionner ses motivations et son parcours en vue de construire son identit\u00e9 professionnelle - Prendre du recul sur soi et ses repr\u00e9sentations", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH105", "name": "Conna\u00eetre et appliquer les fondements des sciences sociales, s\u2019initier \u00e0 la recherche documentaire", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Navez V\u00e9ronique", "Lambert G\u00e9raldine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0gxMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour le cours de sciences sociales:\n Au terme de l'activit\u00e9 d'apprentissage, l'\u00e9tudiant sera capable de\n - ma\u00eetriser des notions et des terminologies sp\u00e9cifiques en sciences sociales et didactique des sciences sociales; les int\u00e9grer \u00e0 des situations concr\u00e8tes.\n - appr\u00e9hender la multiplicit\u00e9 des th\u00e9ories relatives \n      . aux principes \u00e9pist\u00e9mologiques et \u00e9thiques des sciences sociales (m\u00e9thode scientifique, faits sociaux, ethnocentrisme, scientisme et pseudosciences,...)\n      . \u00e0 l\u2019emprise de la soci\u00e9t\u00e9 sur l\u2019individu (notion de socialisation, conformisme, soumission \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 l\u00e9gitime, leadership et persuasion, m\u00e9thodes d\u2019apprentissage et conditionnement,...)\n      . \u00e0 la reproduction sociale et au changement (attitudes, inn\u00e9-acquis, pr\u00e9jug\u00e9s, st\u00e9r\u00e9otypes, discriminations, innovation, d\u00e9viance)\n \n Pour le cours de didactique des sciences sociales et les AFP qui y sont rattach\u00e9s:\n - ma\u00eetriser des notions et des terminologies sp\u00e9cifiques \u00e0 la didactique des sciences sociales; les int\u00e9grer \u00e0 des situations concr\u00e8tes, et les appliquer, notamment au cours des AFP sp\u00e9cifiques \u00e0 cette UE.\n - appr\u00e9hender la multiplicit\u00e9 des programmes li\u00e9s \u00e0 la mati\u00e8re\n \n Pour les AFP : s'exercer \u00e0 l'application de la didactique des sciences sociales et l'illustrer au travers de diff\u00e9rents th\u00e8mes abord\u00e9s au cours de sciences sociales \n \n Pour le cours d'initiation \u00e0 la recherche :\n Acqu\u00e9rir une d\u00e9marche de recherche documentaire en vue d\u2019un transfert en situation d\u2019enseignement:\n - formuler une probl\u00e9matique de recherche en coh\u00e9rence avec la discipline enseign\u00e9e; \n - s\u00e9lectionner des ressources pertinentes et fiables ; \n - produire une synth\u00e8se personnelle respectant les r\u00e8gles scientifiques.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH108", "name": "Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en g\u00e9ographie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Laere Sophie", "Gauthy Laurent", "Ait Iftene Thiziri"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0gxMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n  - Se mobiliser \u00e0 propos d'une situation et se poser des questions.\n - D\u00e9gager des pistes de recherche et en mettre en \u0153uvre en suivant une d\u00e9marche d\u2019investigation.\n - Acqu\u00e9rir des concepts en \u00e9tude du milieu et en g\u00e9ographie afin de pouvoir les aborder dans ses stages et sa future profession.\n - Traduire des informations litt\u00e9raires en un langage scientifique (graphique, tableau, \u00e9chelle du temps,\u2026).\n - Appliquer et transf\u00e9rer la m\u00e9thode g\u00e9ographique \u00e0 des cas nouveaux.  \n Au terme de l'unit\u00e9 d'apprentissage, l'\u00e9tudiant sera capable de mobiliser la d\u00e9marche d'apprentissage g\u00e9ographique.  \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, au niveau des savoirs, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de conna\u00eetre:\n les fondements de la  g\u00e9ographie physique  et des  risques naturels et technologiques .\u00a0  Le volet  g\u00e9ographie urbaine  analysera le fait urbain \u00e0 travers une d\u00e9marche inductive qui invitera l'\u00e9tudiant \u00e0 tisser du lien entre ph\u00e9nom\u00e8nes locaux et dynamique globale, et en finalit\u00e9 \u00e0 consid\u00e9rer les enjeux socio-\u00e9conomiques et environnementaux en oeuvre dans ce processus. La m\u00e9thodologie se basera volontiers sur l'analyse paysag\u00e8re, porte d'entr\u00e9e privil\u00e9gi\u00e9e du raisonnement g\u00e9ographique, ainsi que sur le raisonnement multiscalaire.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH109", "name": "Concevoir un dispositif d\u2019apprentissage en histoire", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ayivor Yaovi", "Van Laere Sophie", "Lambert G\u00e9raldine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0gxMDk=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs li\u00e9s aux moments-cl\u00e9s du programme d\u2019histoire : L\u2019Antiquit\u00e9 et particuli\u00e8rement le monde Celte et la comp\u00e9tence disciplinaire 2 (Critiquer)\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r \r D\u00e9finir et formuler correctement les objectifs, les comp\u00e9tences et/ou les apprentissages vis\u00e9s\r Pr\u00e9voir une simulation du tableau et des documents de l\u2019\u00e9l\u00e8ve\r Choisir (s\u00e9lectionner) des supports et des documents pertinents, clairs, attrayants, adapt\u00e9s au public-cible et propres \u00e0 stimuler les \u00e9l\u00e8ves ; pr\u00e9voir et tester le mat\u00e9riel n\u00e9cessaire\r Donner du sens aux apprentissages et l\u2019expliquer aux \u00e9l\u00e8ves\r \u00c9tablir une progression et une articulation logiques de la le\u00e7on, y compris au niveau du timing en fonction d'intentions et d'objectifs fournis \r Pr\u00e9voir les modalit\u00e9s de travail ad\u00e9quates  (en solo, en duo, en sous-groupes coop\u00e9ratifs\u2026)\r Introduire les activit\u00e9s de mani\u00e8re motivante et pertinente\r Conclure de mani\u00e8re ad\u00e9quate la s\u00e9quence d\u2019apprentissage\r Donner des consignes claires \r V\u00e9rifier la compr\u00e9hension et le respect de ces consignes\r Utiliser et exploiter le mat\u00e9riel de mani\u00e8re pertinente \r Analyser ses propres pratiques\r Mettre en \u0153uvre des savoir-faire propres \u00e0 la discipline et en ad\u00e9quation avec la le\u00e7on travaill\u00e9e", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH201", "name": "Ma\u00eetriser une communication orale", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gillain Marie", "Amandt Val\u00e9rie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0gyMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : - Qu\u2019est-ce que la communication ? - La communication non violente - La relation p\u00e9dagogique - Le concept de soi - Les probl\u00e8mes de communication - La communication non-verbale - Perception et communication - Les \u00e9motions et les sentiments - La ma\u00eetrise orale de la langue fran\u00e7aise  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :  - D\u00e9veloppement de l\u2019aisance corporelle, de l\u2019imagination, de la concentration et de la confiance en soi. - Pr\u00e9senter un expos\u00e9 oral et personnel - Faire usage d\u2019un lexique adapt\u00e9 \u00e0 la situation de communication dans des structures de phrases correctes - Analyse r\u00e9flexive de sa communication en situation p\u00e9dagogique afin d\u2019\u00eatre en mesure de la r\u00e9guler\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH202", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0gyMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n -\tCr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n -\t Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Des connaissances th\u00e9oriques \u00e0 propos :\n 1.\tdes grands courants historiques de la psychologie des apprentissages :\n - Le b\u00e9haviorisme\n - Le n\u00e9o-b\u00e9haviorisme\n - La psychologie de la forme (ou Gestalt)\n - Le cognitivisme\n - Le constructivisme\n - Le socio-constructivisme\n \n \n 2.\tde th\u00e9matiques transversales : \u00a0 - L'apprentissage en \u00e9quipe  - Les m\u00e9canismes cognitifs - Les aspects sociaux influen\u00e7ant l'apprentissage  - la motivation \u00e0 apprendre - ... \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n L\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019expliquer les savoirs (les grands courants et leurs concepts-cl\u00e9s) et leurs impacts sur la pratique du m\u00e9tier. Il pourra porter un regard critique nuanc\u00e9, faire des liens entre les concepts et th\u00e9ories. Il pourra illustrer les concepts par des exemples.  Il pourra proposer et justifier des choix de pratiques p\u00e9dagogiques en lien avec ces savoirs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH203", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 II", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0gyMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'apprentissage, l'\u00e9tudiant.e devrait pouvoir : - se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l'\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques, sociaux et \u00e9thiques - s'impliquer en professionnel capable d'analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses \u00e9motions, ses pr\u00e9jug\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes exprim\u00e9es en termes de :  - Savoirs : appropriation des concepts de r\u00e9f\u00e9rence li\u00e9s \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle, \u00e0 la dimension de genre et \u00e0 l'interculturalit\u00e9 - Savoir-faire : rep\u00e9rer et analyser les incidents li\u00e9s \u00e0 ces dimensions culturelles et/ou de genre et mobiliser des outils pour traiter des situations concr\u00e8tes - Savoir-\u00eatre : d\u00e9velopper une attitude de d\u00e9centration, de compr\u00e9hension et de n\u00e9gociation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH204", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Laere Sophie", "Ayivor Yaovi"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0gyMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r - Capacit\u00e9 \u00e0 produire une pr\u00e9paration d'activit\u00e9 qui rende l\u2019\u00e9l\u00e8ve intellectuellement actif; cette pr\u00e9paration devra r\u00e9pondre \u00e0 la fois aux attendus transversaux de toute pr\u00e9paration (apports psychop\u00e9dagogiques) et aux attendus sp\u00e9cifiques \u00e0 la discipline (apports didactiques).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH205", "name": "Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en histoire", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0gyMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "a) Ma\u00eetriser les rep\u00e8res chronologiques, les \u00ab moments cl\u00e9s \u00bb et les \u00ab concepts \u00bb relatifs aux p\u00e9riodes de l\u2019Antiquit\u00e9 et des Temps Modernes, n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en \u0153uvre des programmes d\u2019Histoire, d\u2019Etude du Milieu et de Sciences Humaines.\n \n - Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine:  Vision panoramique; Cit\u00e9 et Citoyennet\u00e9; Soci\u00e9t\u00e9; Politique; Religion; Arts.\n \n - Temps Modernes: Grandes D\u00e9couvertes; Humanisme ; Renaissance ; R\u00e9formes.\n \n b) Ma\u00eetriser les savoir-faire de la d\u00e9marche historienne dans une perspective didactique : interroger le pass\u00e9 pour d\u00e9gager des probl\u00e9matiques de recherche ; s\u00e9lectionner, critiquer, exploiter, confronter un ensemble de documents pertinents; organiser, structurer et communiquer les donn\u00e9es sous diff\u00e9rentes formes.\n \n c) Concevoir et r\u00e9aliser progressivement des s\u00e9quences d\u2019apprentissage en Histoire portant essentiellement sur les possibilit\u00e9s d'exploitation didactique d'un document en classe d'histoire.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH206", "name": "Concevoir un dispositif d\u2019apprentissage en EDM", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Van Laere Sophie", "Ait Iftene Thiziri", "Ayivor Yaovi", "Lambert G\u00e9raldine", "Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0gyMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n Ma\u00eetriser les savoirs disciplinaires et interdisciplinaires qui justifient l'action p\u00e9dagogique. \n - Ma\u00eetriser la didactique disciplinaire qui guide l'action p\u00e9dagogique. \n - Concevoir des dispositifs d'enseignement, les tester, les \u00e9valuer, les r\u00e9guler. \n - Planifier, g\u00e9rer et \u00e9valuer des situations d'apprentissage.\n \n Pour sa partie g\u00e9ographique: - Le cours abordera la structure et l'organisation des\u00a0m\u00e9tropoles europ\u00e9ennes dans ses aspects particuliers,la p\u00e9riurbanisation et l'am\u00e9nagement du territoire avec un accent mis sur la Belgique.  Pour sa partie historique :\n \n    L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n -\t\u00c9volution et structures de la ville de l\u2019antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours\n -\tComposantes urbaines au Moyen \u00e2ge\n \n     L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes (savoir-faire) suivantes :\n -\tAnalyser et comparer des plans anciens.\u00a0 -\tAnalyser des documents et les exploiter.\u00a0 \n Pour les activit\u00e9s d\u2019int\u00e9gration :\n -\tLes savoirs et savoir-faire vus.\u00a0 -\tInt\u00e9grer et utiliser la d\u00e9marche de l\u2019EDM dans un contexte pr\u00e9cis (le milieu urbain).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH207", "name": "Conna\u00eetre, analyser et synth\u00e9tiser un savoir disciplinaire en sciences sociales (Politique et organisation)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Navez V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0gyMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'activit\u00e9 d'apprentissage, l'\u00e9tudiant sera capable de ma\u00eetriser les notions, terminologies sp\u00e9cifiques et d'appr\u00e9hender la multiplicit\u00e9 des th\u00e9ories relatives \u00e0 l'ordre social, l'\u00e9tude des rapports sociaux et les in\u00e9galit\u00e9s (approche des rapports de classe, rapports de genre, rapports ethniques, de g\u00e9n\u00e9ration,...)ainsi qu'\u00e0 la notion de justice et l'organisation judiciaire.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH208", "name": "Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en g\u00e9ographie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gauthy Laurent"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0gyMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n &gt; Se mobiliser \u00e0 propos d'une situation et se poser des questions\n &gt; D\u00e9gager des pistes de recherche et en mettre en \u0153uvre en suivant une d\u00e9marche d\u2019investigation ; \n &gt; Acqu\u00e9rir des concepts en \u00e9tude du milieu et en g\u00e9ographie afin de pouvoir les aborder dans ses stages et sa future profession ;\n &gt; Traduire des informations litt\u00e9raires en un langage scientifique (graphique, tableau, \u00e9chelle du temps,\u2026).\n &gt; Appliquer et transf\u00e9rer la m\u00e9thode g\u00e9ographique \u00e0 des cas nouveaux.\n &gt; Appliquer les savoirs dans le traitement de situations entrain\u00e9es ; \n &gt; Transf\u00e9rer les acquis dans le traitement de situations nouvelles et complexes.\n La d\u00e9marche d'apprentissage g\u00e9ographique reprend le sch\u00e9ma suivant :\n - appr\u00e9hender une situation-probl\u00e8me ou  percevoir un paysage, faire des constats et  se questionner;\n - mise en \u00e9vidence d'un probl\u00e8me, formulation d'hypoth\u00e8ses, de mod\u00e8les sp\u00e9cifiques explicatifs du probl\u00e8me pos\u00e9, analyse de validit\u00e9 d'hypoth\u00e8ses;\n - investigation: v\u00e9rification par application \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de d\u00e9part, observations, exp\u00e9riences, mod\u00e9lisations, recherches documentaires, consultation de personnes ressources,\u2026 et \u00e9laboration de solutions ;\n - th\u00e9orisation, conclusion: confrontation au savoir \u00e9tabli et g\u00e9n\u00e9ralisation par extension\n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, au niveau des savoirs, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de conna\u00eetre:\n -\tles causes, les m\u00e9canismes et les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique;\n -\tles caract\u00e9ristiques des glaces sur Terre ;\n -\tles caract\u00e9ristiques des courants marins ainsi que les m\u00e9canismes en jeu ;\n -\tles caract\u00e9ristiques du perg\u00e9lisol ;\n -\tles causes des variations de temp\u00e9rature sur Terre dans le temps et dans l\u2019espace ;\n -\tles m\u00e9canismes engendrant les pr\u00e9cipitations ;\n -\tles \u00e9tapes du cycle de l\u2019eau et les m\u00e9canismes en jeu ;\n -\tles caract\u00e9ristiques des eaux souterraines. - la pression atmosph\u00e9rique et les vents. - La circulation g\u00e9n\u00e9rale dans l'atmosph\u00e8re. - les climats (approfondissement du climat de moussons). - les zones bioclimatiques. - l'effet de foehn", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH301", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Ait Iftene Thiziri", "Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0gzMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant  \n - aura r\u00e9fl\u00e9chi, par-del\u00e0 et \u00e0 travers les diff\u00e9rentes disciplines de la formation, \u00e0 la mise en \u0153uvre d'un dispositif p\u00e9dagogique susceptible d\u2019aborder en classes les th\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle (interculturalit\u00e9) ;\n - sera sensibilis\u00e9 \u00e0 une d\u00e9marche sp\u00e9cifique pour l\u2019aider \u00e0 enseigner en milieux multiculturels et d\u00e9velopper dans ceux-ci des pratiques de citoyennet\u00e9 et de \u00ab vivre ensemble \u00bb.\n \n L\u2019activit\u00e9 d\u00e9veloppe des informations via diverses visites et rencontres  dans des secteurs associatifs (ou autres), permettant des approches th\u00e9matiques telles que notamment: les migrations, la pr\u00e9carit\u00e9 socio-\u00e9conomique, le dialogue interreligieux, les discriminaitions de genre, la citoyennet\u00e9\u2026\n \n A l\u2019aide de ces informations et au d\u00e9part d\u2019une probl\u00e9matique choisie, l\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019appliquer une d\u00e9marche interculturelle favorisant la d\u00e9centration, l\u2019ouverture et la  n\u00e9gociation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH302", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Possible Stagiaire (Sciences De L'\u00c9ducation)", "Vanmeerhaeghe Sophie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0gzMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "1. D\u00e9velopper des connaissances, une r\u00e9flexion et un questionnement \u00e0 propos de l'apprentissage  2. Clarifier les concepts-cl\u00e9s li\u00e9s aux apprentissages  3. Analyser des situations d'apprentissage et argumenter des pratiques en les recroisant avec les cadres th\u00e9oriques d\u00e9velopp\u00e9s aux cours.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH303", "name": "Maitrise de la langue", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Maun S\u00e9verine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0gzMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "La ma\u00eetrise suffisante de la langue fran\u00e7aise n\u2019est pas l\u2019apanage exclusif des futurs professeurs de fran\u00e7ais, m\u00eame si, pour eux, elle rev\u00eat un caract\u00e8re encore plus important. L\u2019exp\u00e9rience nous a montr\u00e9 qu\u2019elle n\u2019est pas toujours suffisamment acquise, f\u00fbt-ce apr\u00e8s une ann\u00e9e de cours en BAC 1. Or, dans ses cours comme en toute circonstance, le futur enseignant A.E.S.I., dans ses communications \u00e9crites aux \u00e9l\u00e8ves, parents et coll\u00e8gues, est tenu de s'exprimer correctement par \u00e9crit. On attend aussi de lui qu'il d\u00e9tecte les erreurs et les corrige dans les \u00e9crits de ses \u00e9l\u00e8ves. La ma\u00eetrise de ce savoir-faire, mais aussi des savoirs et comp\u00e9tences sur lesquels ils se fondent, sont ici sp\u00e9cialement vis\u00e9s. On visera donc un transfert m\u00e9thodologique.\n \n En somme, il s'agira:\n \n - d'\u00eatre capable de s'exprimer par \u00e9crit en fran\u00e7ais correct, dans\n  toutes les circonstances de la communication ;\n - d'adopter une attitude r\u00e9flexive sur la langue. \n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les acquis d\u2019apprentissages suivants :\n \n 1) r\u00e9visions grammaticales et orthographiques: \n  - maitriser les connaissances d\u00e9claratives, proc\u00e9durales et conditionnelles de l\u2019orthographe de la langue fran\u00e7aise (notamment la ponctuation, la nouvelle orthographe, l\u2019adjectif verbal/le participe pr\u00e9sent, la concordance des temps). \n 2) le texte argumentatif :  - caract\u00e9ristiques du texte argumentatif (th\u00e8me, th\u00e8se, probl\u00e9matique, arguments, types d'arguments, \u00e9nonciation en 'je', interpellation du destinataire, structures argumentatives...); - notion de paragraphe argumentatif ; - organisateurs textuels ; - analyse de la situation de communication et ad\u00e9quation des arguments au contexte et au destinataire ; - outils linguistiques pour marquer l'accord, le d\u00e9saccord (expression des modalit\u00e9s).  Les \u00e9tudiants sont \u00e9galement invit\u00e9s \u00e0 revoir certains points orthographiques et grammaticaux en autonomie (l'accord du verbe et du participe pass\u00e9, tout/m\u00eame/quelque, l'emploi de l'indicatif pr\u00e9sent et du subjonctif pr\u00e9sent, les homophones...)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH304", "name": "Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en sciences sociales (Int\u00e9gration sociale)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Navez V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0gzMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour le cours de sciences sociales :\n Au terme de l'activit\u00e9 d'apprentissage, l'\u00e9tudiant sera capable de ma\u00eetriser les notions, les terminologies sp\u00e9cifiques et la multiplicit\u00e9 des\u00a0\u00e9l\u00e9ments participant\u00a0\u00e0 l'int\u00e9gration sociale:  - droits fondamentaux (DUDH) et justice internationale  - Belgique:\u00a0Elections,\u00a0\u00a0structure de l'Etat  - organisation de l'UE  - protection sociale \n Pour le cours de didactique des sciences sociales:\n Au terme de l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019appliquer la didactique des sciences sociales aux th\u00e8mes vus au cours de sciences sociales de l\u2019UE 304 en concevant et r\u00e9alisant un dispositif d'apprentissage.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH306", "name": "Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en g\u00e9ographie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gauthy Laurent", "Ait Iftene Thiziri"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0gzMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\r\n - Se mobiliser \u00e0 propos d'une situation et se poser des questions.\r\n - D\u00e9gager des pistes de recherche et en mettre en \u0153uvre en suivant une d\u00e9marche d\u2019investigation. \r\n - Acqu\u00e9rir des concepts en \u00e9tude du milieu et en g\u00e9ographie afin de pouvoir les aborder dans ses stages et sa future profession.\r\n - Traduire des informations litt\u00e9raires en un langage scientifique (graphique, tableau, \u00e9chelle du temps,\u2026).\r\n - Appliquer et transf\u00e9rer la m\u00e9thode g\u00e9ographiques \u00e0 des cas nouveaux.\r\n - Appliquer les savoirs dans le traitement de situations entrain\u00e9es.\r\n - Transf\u00e9rer les acquis dans le traitement de situations nouvelles et complexes.\r\n \r\n   La d\u00e9marche d'apprentissage g\u00e9ographique reprend le sch\u00e9ma suivant :\r\n  - Appr\u00e9hender une situation-probl\u00e8me ou  percevoir un paysage, faire des constats et  se questionner.\r\n - Mise en \u00e9vidence d'un probl\u00e8me, formulation d'hypoth\u00e8ses, de mod\u00e8les sp\u00e9cifiques explicatifs du probl\u00e8me pos\u00e9, analyse de validit\u00e9 d'hypoth\u00e8ses.\r\n - Investigation: v\u00e9rification par application \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de d\u00e9part, observations, exp\u00e9riences, mod\u00e9lisations, recherches documentaires, consultation de personnes ressources,\u2026 et \u00e9laboration de solutions.\r\n - Th\u00e9orisation, conclusion: confrontation au savoir \u00e9tabli et g\u00e9n\u00e9ralisation par extension.   Au terme de l\u2019unit\u00e9, au niveau des savoirs, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : - Conna\u00eetre les caract\u00e9ristiques du milieu rural (site, aur\u00e9ole villageoise et finage) pour l\u2019openfield et pour le bocage. - Conna\u00eetre les caract\u00e9ristiques des milieux ruraux d\u2019Afrique, d\u2019Asie, d\u2019Am\u00e9rique du Nord, des Andes, des r\u00e9gions d\u00e9sertiques (oasis), des r\u00e9gions m\u00e9diterran\u00e9ennes. - Conna\u00eetre l\u2019\u00e9volution du monde rural dans les pays industrialis\u00e9s et dans les pays du sud. - Conna\u00eetre les causes et les cons\u00e9quences de la d\u00e9forestation en Amazonie. - Au niveau de la g\u00e9od\u00e9mographie, conna\u00eetre, entre autre, les in\u00e9galit\u00e9s dans la distribution spatiale de la population, son mouvement (croissance naturelle et ph\u00e9nom\u00e8nes migratoires) ainsi que sa structure. - Appliquer les savoirs dans le traitement de situations entrain\u00e9es. - Transf\u00e9rer les acquis dans le traitement de situations nouvelles et complexes.          Dans sa composante d\u00e9mographique      Au terme de l\u2019unit\u00e9, au niveau des savoir-faire, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de : - Analyser et construire des cartes th\u00e9matiques et des cartes synth\u00e9tiques, des graphiques, des sch\u00e9mas fl\u00e9ch\u00e9s. -Analyser des textes. -Analyser les pyramides des \u00e2ges. - Analyser les diff\u00e9rents outils \u00e0 la disposition du g\u00e9ographe et conna\u00eetre les pi\u00e8ges qui peuvent \u00eatre li\u00e9s \u00e0 leur mauvaise utilisation sur base de plusieurs cas concrets. - Int\u00e9grer de fa\u00e7on pertinente les diff\u00e9rents documents dans la pr\u00e9paration de s\u00e9quences de le\u00e7ons.     La partie didactique est int\u00e9gr\u00e9e\u00a0 au cours de d\u00e9mographie pour l'\u00e9laboration des le\u00e7ons, le choix, l'analyse, l'exploitation et la critique des diff\u00e9rents documents. Des travaux c\u00f4t\u00e9s seront demand\u00e9s et valoris\u00e9s lors de la pond\u00e9ration finale.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH307", "name": "Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en Histoire", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0gzMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "- Conna\u00eetre, appliquer et mettre en lien les savoirs disciplinaires (visions panoramiques, moments cl\u00e9s, concepts) des XVI \u2013XVIII \u00e8me si\u00e8cles n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en \u0153uvre des programmes d\u2019Histoire, d\u2019Etude du Milieu et de Sciences Humaines : a) Le pouvoir royal en France et la naissance d'un Etat moderne (X-XVII) ; b) La r\u00e9volution fran\u00e7aise (1789-1791), une d\u00e9mocratie lib\u00e9rale ? ; c) Les origines intellectuelles de la R\u00e9volution fran\u00e7aise\u00a0 \n -Ma\u00eetriser les savoir-faire de la d\u00e9marche historienne dans une perspective didactique : interroger le pass\u00e9 pour d\u00e9gager des probl\u00e9matiques de recherche ; s\u00e9lectionner, critiquer, exploiter, confronter un ensemble de documents pertinents; organiser, structurer et communiquer les donn\u00e9es sous diff\u00e9rentes formes.\n \n -Concevoir une s\u00e9quence d'apprentissage en histoire: concevoir une phase de motivation, structurer une s\u00e9quence de cours, envisager les modalit\u00e9s d'exploitation pratique ..", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH401", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g0MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe des savoirs li\u00e9s aux composantes du d\u00e9veloppement physique, cognitif, social et moral des adolescents dans le but de mobiliser ces connaissances dans des situations scolaires. Nous examinerons \u00e9galement l'influence des contextes familial, technologique, \u00e9conomique et culturel sur le d\u00e9veloppement cognitif et \u00e9motionnel des adolescents.\u00a0\u00a0  Ces connaissances vont effectivement permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant:\n - de mieux comprendre et d'analyser les r\u00e9actions et les comportements des adolescents, \n - d\u2019am\u00e9liorer sa communication avec le jeune\n - d\u2019adapter sa pratique professionnelle \u00e0 ce public particulier.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH402", "name": "Axe psychop\u00e9dagogique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge", "Corrillon Sylvain"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g0MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\r -\td\u00e9velopper des connaissances, une r\u00e9flexion et un questionnement \u00e0 propos de l\u2019\u00e9valuation.\r -\ts\u2019interroger sur ses propres exp\u00e9riences et modifier ses repr\u00e9sentations\r - comprendre la probl\u00e9matique dans sa complexit\u00e9 et les difficult\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer au quotidien de la classe\r - identifier les enjeux des divers acteurs\r - clarifier les concepts-cl\u00e9s\r - prendre connaissance des \u00e9tapes d\u2019une d\u00e9marche d\u2019\u00e9valuation\r - d\u00e9couvrir des outils, en tester et en analyser, plus particuli\u00e8rement en \u00e9valuation formative \r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r -\tanalyse de ses propres repr\u00e9sentations de l'\u00e9valuation\r - mise en perspective de l'\u00e9valuation avec les m\u00e9thodes d'apprentissages et avec la question 'quelle \u00e9valuation pour quelle \u00e9cole ?'\r - r\u00e9flexion sur l'aspect \u00e9thique de l'\u00e9valuation et de la place que joue celle-ci dans la construction de l'estime de soi et des st\u00e9r\u00e9otypes.\r - cadre th\u00e9orique de ce qu'est l'\u00e9valuation aujourd'hui.\r - construction d'outils d'\u00e9valuations (grilles) des savoirs et comp\u00e9tences.\r - \u00e9valuation et bulletins, docimologie, conseils de classe, rencontres avec les parents.\r - la place de l'auto\u00e9valuation\r - les \u00e9valuations de disciplines particuli\u00e8res.\r - d'autres formes d'\u00e9valuation (le chef d'\u0153uvre, le portfolio...).\r - la place des \u00e9valuations externes et comment les utiliser \u00e0 bon escient.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH403", "name": "Th\u00e9\u00e2tre", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Les Animateurs De La Compagnie Th\u00e9\u00e2trale 'La Montagne Magique'", "Bouchez Isabelle", "Bernard Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g0MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019UE d\u00e9veloppe \u2026 :\n 1.1\tMa\u00eetriser les savoirs enseign\u00e9s, ainsi que la langue d\u2019enseignement\n 2.1 Assurer un climat positif favorisant le d\u00e9veloppement de la confiance en soi et l\u2019\u00e9panouissement de l\u2019\u00e9l\u00e8ve\n 2.2 Mettre en place des pratiques d\u00e9mocratiques de citoyennet\u00e9 et de d\u00e9veloppement de l\u2019autonomie\n 2.3 Favoriser le dialogue interculturel dans le respect des diff\u00e9rences\n 3.1 Mettre en \u0153uvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques\n 3.2 Coop\u00e9rer avec les diff\u00e9rents acteurs externes par le biais d\u2019une communication efficace, en vue de remplir les missions de l\u2019\u00e9cole\n \n Comp\u00e9tences\n ________________________________________\n - les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 analyser leur propre fonctionnement dans un groupe de travail  de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir analyser, par la suite, le fonctionnement d'un groupe- classe avec les outils \u00e0 la fois th\u00e9oriques et pratiques qu'ils auront re\u00e7us.\n - ils auront \u00e0 d\u00e9velopper des comp\u00e9tences intra et inter relationnelles dans l'objectif de l'article 6 et 8 du D\u00e9cret Mission\n \n \n Au sein m\u00eame du projet th\u00e9\u00e2tre et,  par le cours de TGG :\n L\u2019\u00e9tudiant sera amen\u00e9 \u00e0 co cr\u00e9er un projet dans la ma\u00eetrise de la langue d\u2019enseignement\n L\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de mettre en place des dispositifs qui favorisent l\u2019implication de chacun au sein d\u2019un groupe\n  L\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable d\u2019expliquer les savoirs et pratiques\ntravaill\u00e9s, et d\u2019envisager quelques impacts sur le m\u00e9tier, de porter un regard\ncritique, nuanc\u00e9 sur des pratiques et de faire des liens entre les pratiques,\nles choix p\u00e9dagogiques et les concepts. Il pourra faire des choix et proposer\ndes pratiques en sachant les justifier par des liens avec les observations de\nstages, les pratiques et savoirs. Il sera \u00e9galement capable d\u2019\u00e9voquer ses\nforces et difficult\u00e9s, et d\u2019imaginer des pistes de d\u00e9veloppement professionnel\nqui favorisent la cr\u00e9ation d'un climat propice \u00e0 l'apprentissage, qui\npermettent \u00e0 chacun de prendre sa place dans un groupe, qui favorisent\nl'efficacit\u00e9 des travaux en sous-groupes de mani\u00e8re \u00e0 mettre en place des\nconditions plus citoyennes d'un savoir-vivre. \n Contenu\n ________________________________________\n   -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nL'unit\u00e9\nd\u00e9veloppe des savoirs th\u00e9oriques et de la pratique portant sur des concepts de\nla psychologie et de la gestion de classe. Les points suivants seront\ntravaill\u00e9s : \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nL\u2019\nautorit\u00e9 et le pouvoir, l\u2019autorit\u00e9 \u00e9ducative ;  \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\nconfiance en soi, la valorisation et l\u2019estime de soi ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ngestion du stress ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ncommunication et la gestion des conflits ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nl\u2019autonomie\n; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ndynamique des groupes ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\np\u00e9dagogie participative, la coop\u00e9ration ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\nmaltraitance ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nle\nharc\u00e8lement \n\n\u2026 \n\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH405", "name": "Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en g\u00e9ographie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gauthy Laurent"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g0MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n &gt; Se mobiliser \u00e0 propos d'une situation et se poser des questions\n &gt; D\u00e9gager des pistes de recherche et en mettre en \u0153uvre en suivant une d\u00e9marche d\u2019investigation ; \n &gt; Acqu\u00e9rir des concepts en \u00e9tude du milieu et en g\u00e9ographie afin de pouvoir les aborder dans ses stages et sa future profession ;\n &gt; Traduire des informations litt\u00e9raires en un langage scientifique (graphique, tableau, \u00e9chelle du temps,\u2026).\n &gt; Appliquer et transf\u00e9rer la m\u00e9thode g\u00e9ographiques \u00e0 des cas nouveaux.\n &gt; Appliquer les savoirs dans le traitement de situations entrain\u00e9es ; \n &gt; Transf\u00e9rer les acquis dans le traitement de situations nouvelles et complexes.\n La d\u00e9marche d'apprentissage g\u00e9ographique reprend le sch\u00e9ma suivant :\n - appr\u00e9hender une situation-probl\u00e8me ou percevoir un paysage, faire des constats et se questionner;\n - mise en \u00e9vidence d'un probl\u00e8me, formulation d'hypoth\u00e8ses, de mod\u00e8les sp\u00e9cifiques explicatifs du probl\u00e8me pos\u00e9, analyse de validit\u00e9 d'hypoth\u00e8ses;\n - investigation: v\u00e9rification par application \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de d\u00e9part, observations, exp\u00e9riences, mod\u00e9lisations, recherches documentaires, consultation de personnes ressources,\u2026 et \u00e9laboration de solutions ;\n - th\u00e9orisation, conclusion: confrontation au savoir \u00e9tabli et g\u00e9n\u00e9ralisation par extension\n Au terme de l\u2019unit\u00e9, au niveau des savoirs, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :\n -\tConna\u00eetre et d\u00e9crire les \u00e9l\u00e9ments qui constituent l\u2019Univers ;\n -\tConna\u00eetre les caract\u00e9ristiques du syst\u00e8me solaire ;\n -\tConna\u00eetre les effets des mouvements des astres sur la Terre (mesure du temps, phases de la Lune, \u00e9clipses, \u2026) ; -\tAppliquer les savoirs dans le traitement de situations entrain\u00e9es ; \n -\tTransf\u00e9rer les acquis dans le traitement de situations nouvelles et complexes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH407", "name": "Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en sciences sociales", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Navez V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g0MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'activit\u00e9 d'apprentissage, l'\u00e9tudiant sera capable de\n \n ma\u00eetriser des notions, les terminologies sp\u00e9cifiques et d'appr\u00e9hender la multiplicit\u00e9 des th\u00e9ories relatives au r\u00f4le des m\u00e9dias dans la coh\u00e9sion sociale et d'y appliquer la didactique des sciences sociales, de l'int\u00e9grer \u00e0 des situations concr\u00e8tes.\n \n A savoir : Dans ce module, nous approcherons les m\u00e9dias sous l\u2019angle des tensions culturelles, politiques, \u00e9conomiques, sociales, \u00e9thiques,...\n Entre les vid\u00e9os de propagande de Daesh, les caricatures de Mahomet, Charlie, la libert\u00e9 d\u2019expression, l\u2019autocensure, les propos haineux, les th\u00e9ories du complot,\u2026.les productions m\u00e9diatiques spontan\u00e9es, l'exploitation des data, l'internationalisation de la diffusion, le monde m\u00e9diatique, la mani\u00e8re d\u2019informer et d\u2019\u00eatre inform\u00e9 est  boulevers\u00e9e. Internet et son imm\u00e9diatet\u00e9, les r\u00e9seaux sociaux prennent  une place de plus en en plus importante et m\u00eame parfois exclusive dans ce processus. Avec quelles cons\u00e9quences ?\n Il est urgent de comprendre ce que recouvrent la notion de libert\u00e9 d\u2019expression, les enjeux de l'information et son fonctionnement, le lien caricature-culture, l\u2019\u00e9volution du journalisme, le traitement et la s\u00e9lection de l\u2019information ainsi que le r\u00f4le de l\u2019\u00e9motion, de la terreur, des rumeurs et des th\u00e9ories du complot pour lutter contre les clivages qu\u2019ils entrainent.\n Il est aussi indispensable d\u2019aborder la publicit\u00e9, notion de propagande et de communication politique.\n Comme annonc\u00e9, ci-dessous, ce th\u00e8me est abord\u00e9 avec, comme support principal, l\u2019ouvrage \u00ab CSEM : Vivre ensemble dans un monde m\u00e9diatis\u00e9 \u00bb compl\u00e9t\u00e9 d\u2019autres travaux figurant \u00e9galement dans les r\u00e9f\u00e9rences bibliographiques (qui sont plus compl\u00e8tes dans le cours).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH408", "name": "Appliquer, analyser et int\u00e9grer un dispositif d\u2019apprentissage pluridisciplinaire", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Navez V\u00e9ronique", "Dupont Serge", "Ait Iftene Thiziri", "Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g0MDg=&ec=2", "content": "", "goal": "L'\u00e9tudiant sera capable d'int\u00e9grer et d'utiliser la d\u00e9marche d'EDM dans une contexte pr\u00e9cis en mobilisant les savoirs et savoirs-faire g\u00e9ographiques et historiques acquis en BAC1 et BAC2.   Il est demand\u00e9 de caract\u00e9riser un quartier de Bruxelles (\u00e0 partir des concepts\nd\u2019EDM) et de l\u2019expliquer \u00e0 travers un enjeu particulier que vous d\u00e9velopperez. \u00a0 \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n Observer\net D\u00e9crire  un quartier\n\u00e0 partir des grilles d\u2019observation des modes de vie d\u2019EDM mises en place en bac\n1 lors de l\u2019UE 206 :  Comp\u00e9tence\nn\u00b01 : observer et d\u00e9crire . \n\n \u00a0 \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n Expliquer\n le milieu observ\u00e9 \u00e0\npartir d\u2019un  enjeu  dont vous expliciterez les implications historiques,\ng\u00e9ographiques et sociologiques, en n\u2019h\u00e9sitant pas \u00e0 \u00e9tablir des liens entre les\nfacteurs explicatifs:  Comp\u00e9tence\n2 : explique r. \n\n \u00a0 \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n Communiquer\n les r\u00e9sultats de la\nrecherche via un Powerpoint document\u00e9 devant l\u2019ensemble des professeurs le\njeudi 1/04:  Comp\u00e9tence 3 :\ncommuniquer . \n\n En bac 2, l\u2019accent est mis sur la\ndimension  explicative  et i nterpr\u00e9tative  d\u2019un quartier de la ville\nde Bruxelles en d\u00e9veloppant un enjeu sp\u00e9cifique.\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH41T", "name": "Concevoir et g\u00e9rer un dispositif d\u2019apprentissage", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Navez V\u00e9ronique", "Van Laere Sophie", "Ait Iftene Thiziri", "Groessens Baudouin", "Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g0MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\r \u2022\tD\u00e9velopper une d\u00e9marche de recherche de documents pertinents et fiables ;\r \u2022\tR\u00e9diger la pr\u00e9paration d\u2019une s\u00e9quence de cours portant sur les disciplines enseign\u00e9es  (EDM, G\u00e9ographie, Histoire, Sciences sociales, sciences humaines, dans l'enseignement de transition ou de qualification). La pr\u00e9paration comprend la feuille s\u00e9quence, les feuilles m\u00e9thodologiques, les feuilles \u00e9l\u00e8ves, la feuille analyse mati\u00e8re;\r \u2022\tMettre en \u0153uvre la pr\u00e9paration sur le terrain ;\r \u2022\tAnalyser et justifier des choix didactiques et m\u00e9thodologiques en r\u00e9f\u00e9rence aux notions vues au cours.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH42T", "name": "AMTICE et recherche", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Sautelet Antoine", "Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g0MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour le cours d\u2019accompagnement TFE :\r -\u00e9laborer une probl\u00e9matique en relation avec l\u2019orientation professionnelle ;\r -s\u00e9lectionner, exploiter et traiter des ressources vari\u00e9es ;\r -mener une recherche th\u00e9orique (concepts cl\u00e9s,..)\r -concevoir une d\u00e9marche pratique ;\r -r\u00e9diger un \u00e9tat de la question en respectant les r\u00e8gles conventionnelles (plagiat, citations, \u2026).\r -justifier l\u2019int\u00e9r\u00eat de la probl\u00e9matique pour soi personnellement et dans le cadre de la future profession ;\r \r \r Apport des m\u00e9dias et des TICE:\r L'\u00e9tudiant s'approprie les outils num\u00e9riques pour r\u00e9aliser l'\u00e9dition papier et num\u00e9rique d'un catalogue/livre d'artiste en lien avec son travail d'atelier.\r \r \r Pour le volet : AMTICE (utilisation des TICE):\r - Utiliser de fa\u00e7on efficace et pertinente des logiciels, des applications et d'autre ressources technologiques utiles \u00e0 l'enseignement.\r - Envisager les plus-values \u00e9ventuelles des technologies\r  - Mesurer les risques et les limites des technologies\r \r Pour le volet : AMITICE (Education aux m\u00e9dias)\r \u2022\tR\u00e9fl\u00e9chir et comprendre les enjeux de la culture m\u00e9diatique au sein\r         de l\u2019environnement scolaire.\r \u2022\tConstruire des grilles d\u2019analyse pour d\u00e9coder les messages \r         publicitaires destin\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves.\r \u2022\tFormuler une proposition p\u00e9dagogique qui vise \u00e0 initier au d\u00e9codage\r         d\u2019un message publicitaire destin\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH43T", "name": "Concevoir et planifier un dispositif d\u2019apprentissage disciplinaire (G\u00e9ographie, Histoire, Sciences Sociales)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Navez V\u00e9ronique", "Van Laere Sophie", "Ait Iftene Thiziri", "Groessens Baudouin", "Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g0M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Cette unit\u00e9 se compose de 3 activit\u00e9s diff\u00e9rentes :\n \n -quadrimestre 1 : la conception, la r\u00e9alisation, la planification et la justification d'une s\u00e9quence d'apprentissage compl\u00e8te en FHG.\n \n -quadrimestre 2 : conception, r\u00e9alisation et justification d'une activit\u00e9 ludique au sein de sa s\u00e9quence.\n \n -quadrimestre 2 : analyse r\u00e9flexive portant sur la justification des pratiques mises en \u0153uvre dans la s\u00e9quence d'apprentissage.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH44T", "name": "Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en Histoire + didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g0NFQ=&ec=2", "content": "", "goal": "a) Conna\u00eetre, Mettre en lien et Evaluer les savoirs disciplinaires (visions panoramiques, moments cl\u00e9s, concepts) du Moyen Age et des XIX-XX\u00e8me si\u00e8cles n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en \u0153uvre des programmes d\u2019Histoire, d\u2019Etude du Milieu et de Sciences Humaines : \n \n -Moyen \u00e2ge :Les trois mondes issus de Rome (Byzance, l\u2019imp\u00e9rialisme carolingien, naissance et expansion de l\u2019Islam ; b) le monde apr\u00e8s l\u2019an mil (p\u00e9riodes d\u2019essor et f\u00e9odalit\u00e9) ; c) la fin du Moyen \u00e2ge (d\u00e9clin et renouveau)\n \n \n -Epoque Contemporaine : a) Qu\u2019est-ce que la r\u00e9volution industrielle ? ; b) Les facteurs explicatifs de la R\u00e9volution Industrielle ; c) La soci\u00e9t\u00e9 industrielle et ses probl\u00e8mes;(d) La Belgique, un Etat sans nation ?)\ufeff.\n \n b) Ma\u00eetriser les savoir-faire de la d\u00e9marche historienne, en particulier la s\u00e9lection, l\u2019analyse, la critique et la confrontation de documents pertinents, traces du pass\u00e9 et avis d\u2019experts, trait\u00e9s dans une perspective didactique.\n \n c) Concevoir une s\u00e9quence d\u2019apprentissage : \u00e9laborer une phase de motivation donnant du sens aux apprentissages; concevoir une structure et une progression logique de la s\u00e9quence ; envisager les modalit\u00e9s d\u2019exploitation pratique (consignes, questions, emploi du tableau\u2026.)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH501", "name": "Arts et culture", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Hainski Yasna", "Delvaulx Tamara", "Yasna Hainski"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g1MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux : \n - Sensibiliser les \u00e9tudiants, futurs enseignants, \u00e0 la culture au sens large.\n - R\u00e9fl\u00e9chir au concept de culture.\n - Approcher des t\u00e9moins de notre culture occidentale.\n - Favoriser l'autonomie et la responsabilit\u00e9 des \u00e9tudiants.\n \n Acquis sp\u00e9cifiques : \n - Appropriation d'une s\u00e9rie de concepts li\u00e9s aux notions de culture /civilisation, ...\n - R\u00e9flexion sur la culture aujourd'hui, celle des jeunes et des adultes.\n - D\u00e9couverte individualis\u00e9e d'un mus\u00e9e et/ou d'une exposition et/ou d'un ensemble architectural bruxellois sur base de propositions offertes aux \u00e9tudiants, sous r\u00e9serve de l'ouverture des mus\u00e9es, possibilit\u00e9 de visites virtuelles. - D\u00e9couverte en autonomie d'un concert de musique classique, sous r\u00e9serve de l'ouverture des lieux culturels, possibilit\u00e9 d'\u00e9coute en virtuel. - Cl\u00e9s pour analyser des oeuvres/traces culturelles.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH502", "name": "Etude critique des grands courants p\u00e9dagogiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g1MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "a) Mener une r\u00e9flexion personnelle sur des questions actuelles de p\u00e9dagogie en \r o Utilisant l\u2019\u00e9clairage d'une s\u00e9rie d'auteurs cl\u00e9s\r o D\u00e9veloppant un avis personnel illustr\u00e9 par des exemples personnels originaux\r b) Expliciter la pens\u00e9e p\u00e9dagogique d'une s\u00e9lection d'auteurs cl\u00e9s.\r c) Utiliser correctement et distinguer des concepts-cl\u00e9s permettant de r\u00e9fl\u00e9chir aux grands courants de la pens\u00e9e p\u00e9dagogique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH503", "name": "Diff\u00e9renciation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy", "De Vriendt St\u00e9phanie", "Invit\u00e9s Ext\u00e9rieurs", "Ayivor Yaovi", "Dondeyne St\u00e9phanie", "Corrillon Sylvain", "Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g1MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 vise \u00e0 d\u00e9velopper les comp\u00e9tences suivantes:\n \n\n   \u00a0Concevoir, mettre en place, analyser (quant aux formes, moments, raisons\net mani\u00e8res de diff\u00e9rencier) et r\u00e9guler un dispositif de diff\u00e9renciation adapt\u00e9\nau contexte notamment gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9valuations diagnostiques et formatives.    Conna\u00eetre et identifier\nles principaux signes de troubles d'apprentissage et proposer des adaptations\ndans son enseignement, y compris pour les \u00e9l\u00e8ves int\u00e9gr\u00e9s.     Utiliser des\noutils annex\u00e9s dans ses pratiques de diff\u00e9renciation, puis comme grille de lecture\nde ses pratiques enseignantes.    Mettre en \u0153uvre des outils\nau service d\u2019une p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e (par exemple : outil de m\u00e9tacognition,\nanalyse d\u2019erreurs, intelligences multiples, ateliers, \u00e9valuations \u2026)      Se familiariser\navec les textes l\u00e9gaux traitant des dispositifs pr\u00e9vus pour des situations de troubles\nd\u2019apprentissages.    Clarifier son r\u00f4le d\u2019enseignant face \u00e0 un enfant\nqui pourrait relever de l\u2019enseignement sp\u00e9cialis\u00e9.    \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants:\n - Historique de l'\u00e9ducation centr\u00e9e sur l'enfant;  Formes, moments, raisons, objets et mani\u00e8res de diff\u00e9rencier;\n - Troubles de l'apprentissage (dyslexie, dysorthographie, dyscalculie, troubles de l'attention, ...);\n -\u00a0Limites de la diff\u00e9renciation\n   L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoir-faire suivants: \n - Outils au service d'une p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e \n - D\u00e9marche d'observation (ex: questionnaire, PIA, ...)\n - Dispositifs d'intervention et outils (ex : ateliers, tutorat, classe de besoin, rem\u00e9diation, ...)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH505", "name": "Conna\u00eetre, actualiser et int\u00e9grer un savoir disciplinaire en sciences sociales (gouvernance mondiale)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Navez V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g1MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Ma\u00eetriser des notions et des terminologies sp\u00e9cifiques en sciences sociales \u00e0 propos de   - la \u00ab crise de civilisation \u00bb (E. Morin),   - la gouvernance mondiale,\u00a0   - la dette des PED,  - l'\u00e9conomie standard et l'\u00e9conomie circulaire  - l\u2019immigration  - les ONG  Int\u00e9grer ces notions \u00e0 des situations concr\u00e8tes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH506", "name": "Conna\u00eetre, actualiser et int\u00e9grer un savoir disciplinaire en Histoire", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g1MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "a) Conna\u00eetre le savoir disciplinaire li\u00e9 au monde contemporain (XIX-XX\u00e8me si\u00e8cle), l\u2019int\u00e9grer aux autres mati\u00e8res enseign\u00e9es, y apporter un regarder critique, l\u2019actualiser \u00e0 la lumi\u00e8re des enjeux du monde pr\u00e9sent et l\u2019appliquer en classe d\u2019Histoire : a) La colonisation/d\u00e9colonisation, un devoir de m\u00e9moire/histoire ? ;\u00a0 b) La Grande Guerre, entre consentement et contrainte?;\u00a0 \n b) Ma\u00eetriser les savoir-faire de la d\u00e9marche historienne dans une perspective didactique : interroger le pass\u00e9 pour d\u00e9gager des probl\u00e9matiques de recherche ; s\u00e9lectionner, critiquer, exploiter, confronter un ensemble de documents pertinents; organiser, structurer et communiquer les donn\u00e9es sous diff\u00e9rentes formes.\n \n c) R\u00e9fl\u00e9chir aux implications citoyennes et interculturelles du programme d\u2019Histoire et de Sciences Humaines \u00e0 partir de cas li\u00e9s au \u00ab devoir de m\u00e9moire \u00bb.\n \n d) Concevoir, justifier et \u00e9valuer des dispositifs d\u2019enseignement susceptibles de concilier le devoir de M\u00e9moire et le devoir d'Histoire", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH507", "name": "Concevoir, planifier et justifier un dispositif d\u2019apprentissage en EDM", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ait Iftene Thiziri", "Dupont Serge", "Van Laere Sophie", "Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g1MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "-Concevoir, Ma\u00eetriser, Mettre en lien et Actualiser le savoir abord\u00e9 dans la s\u00e9quence d\u2019EDM.\n -Rechercher des sources vari\u00e9es et pertinentes.\n -Concevoir une progression logique donnant du sens aux apprentissages ;\n -Concevoir, planifier, r\u00e9aliser et \u00e9valuer une t\u00e2che complexe en EDM.\n -Varier les approches m\u00e9thodologiques, en ce compris les TICs\n -Justifier les dispositifs d\u2019enseignement.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH508", "name": "Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en g\u00e9ographie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Gauthy Laurent"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g1MDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : \n o\tMa\u00eetriser les savoirs enseign\u00e9s et \u00e0 enseigner, ainsi que la langue d\u2019enseignement, c\u2019est-\u00e0-dire se les approprier, les mettre en lien et y poser un regard critique.\n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n &gt; Se mobiliser \u00e0 propos d'une situation et se poser des questions\n &gt; D\u00e9gager des pistes de recherche et en mettre en \u0153uvre en suivant une d\u00e9marche d\u2019investigation ; \n &gt; Acqu\u00e9rir des concepts en \u00e9tude du milieu et en g\u00e9ographie afin de pouvoir les aborder dans ses stages et sa future profession ;\n &gt; Traduire des informations litt\u00e9raires en un langage scientifique (graphique, tableau, \u00e9chelle du temps,\u2026).\n &gt; Appliquer et transf\u00e9rer la m\u00e9thode g\u00e9ographiques \u00e0 des cas nouveaux.\n &gt; Appliquer les savoirs dans le traitement de situations entrain\u00e9es ; \n &gt; Transf\u00e9rer les acquis dans le traitement de situations nouvelles et complexes.\n La d\u00e9marche d'apprentissage g\u00e9ographique reprend le sch\u00e9ma suivant :\n - appr\u00e9hender une situation-probl\u00e8me ou  percevoir un paysage, faire des constats et se questionner;\n - mise en \u00e9vidence d'un probl\u00e8me, formulation d'hypoth\u00e8ses, de mod\u00e8les sp\u00e9cifiques explicatifs du probl\u00e8me pos\u00e9, analyse de validit\u00e9 d'hypoth\u00e8ses;\n - investigation: v\u00e9rification par application \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de d\u00e9part, observations, exp\u00e9riences, mod\u00e9lisations, recherches documentaires, consultation de personnes ressources,\u2026 et \u00e9laboration de solutions ;\n - th\u00e9orisation, conclusion: confrontation au savoir \u00e9tabli et g\u00e9n\u00e9ralisation par extension\n \n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, au niveau des savoirs, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :\n -\tConna\u00eetre les caract\u00e9ristiques de diff\u00e9rentes sources d\u2019\u00e9nergie  (charbon, p\u00e9trole, \u00e9nergie nucl\u00e9aire, nouvelles \u00e9nergies) et de leur exploitation ;\n -\tConna\u00eetre et rep\u00e9rer les facteurs de localisation des activit\u00e9s \u00e9conomiques;\n - Conna\u00eetre les caract\u00e9ristiques d'un bassin d'emploi;", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH604", "name": "Se pr\u00e9parer aux aspects administratifs de la profession", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Ait Iftene Thiziri", "Dupont Serge", "Van Laere Sophie", "Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g2MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH605", "name": "Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en g\u00e9ographie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Le Cadtm", "Ait Iftene Thiziri"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g2MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\r\n - Se mobiliser \u00e0 propos d'une situation et se poser des questions.\r\n - D\u00e9gager des pistes de recherche et en mettre en \u0153uvre en suivant une d\u00e9marche d\u2019investigation.\r\n - Acqu\u00e9rir des concepts en \u00e9tude du milieu et en g\u00e9ographie afin de pouvoir les aborder dans ses stages et sa future profession.\r\n - Traduire des informations litt\u00e9raires en un langage scientifique (graphique, tableau, \u00e9chelle du temps,\u2026).\r\n - Appliquer et transf\u00e9rer la m\u00e9thode g\u00e9ographiques \u00e0 des cas nouveaux.\r\n - Appliquer les savoirs dans le traitement de situations entra\u00een\u00e9es. \r\n - Transf\u00e9rer les acquis dans le traitement de situations nouvelles et complexes.\r\n \r\n La d\u00e9marche d'apprentissage g\u00e9ographique reprend le sch\u00e9ma suivant :\r\n - Appr\u00e9hender une situation-probl\u00e8me ou  percevoir un paysage, faire des constats et se questionner;\r\n - Mise en \u00e9vidence d'un probl\u00e8me, formulation d'hypoth\u00e8ses, de mod\u00e8les sp\u00e9cifiques explicatifs du probl\u00e8me pos\u00e9, analyse de validit\u00e9 d'hypoth\u00e8ses;\r\n - Investigation: v\u00e9rification par application \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de d\u00e9part, observations, exp\u00e9riences, mod\u00e9lisations, recherches documentaires, consultation de personnes ressources,\u2026 et \u00e9laboration de solutions.\r\n - Th\u00e9orisation, conclusion: confrontation au savoir \u00e9tabli et g\u00e9n\u00e9ralisation par extension.\r\n \r\n La partie\u00a0didactique sera articul\u00e9e au cours de d\u00e9veloppement pour l'\u00e9laboration des le\u00e7ons, le choix, l'analyse et la critique des documents et outils de mesure.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH606", "name": "Conna\u00eetre, actualiser et int\u00e9grer un savoir disciplinaire en Histoire", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g2MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "a) Conna\u00eetre le savoir disciplinaire li\u00e9 au monde contemporain (XX\u00e8me si\u00e8cle), l\u2019int\u00e9grer aux autres mati\u00e8res enseign\u00e9es, y apporter un regarder critique, l\u2019actualiser \u00e0 la lumi\u00e8re des enjeux du monde pr\u00e9sent et l\u2019appliquer en classe d\u2019Histoire : a) La crise de 29 au prisme de la crise de 2008, b) L\u2019extr\u00eame droite, un retour des fascismes ? ; c) Le si\u00e8cle du communisme, une utopie au pouvoir ? d) Enjeux et probl\u00e8mes du monde actuel. \n \n b) Ma\u00eetriser les savoir-faire de la d\u00e9marche historienne, en particulier la s\u00e9lection, l\u2019analyse, la critique et la confrontation de documents pertinents, traces du pass\u00e9 et avis d\u2019experts, trait\u00e9s dans une perspective didactique.\n \n c) Concevoir, justifier et \u00e9valuer des dispositifs d\u2019apprentissage li\u00e9s aux programmes d'Histoire et de Sciences Humaines.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH607", "name": "Conna\u00eetre, actualiser et int\u00e9grer un savoir disciplinaire en sciences sociales (projet)", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Navez V\u00e9ronique"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g2MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "L'\u00e9tudiant sera capable \r - d'actualiser, de mani\u00e8re autonome, les savoirs en sciences sociales, de poser un regard critique, de justifier son analyse, l'argumenter et \u00e9valuer la didactique adapt\u00e9e. \r - d'identifier en quoi il se positionne en e-CRACS (enseignant Citoyen, Responsable, Actif, Critique, Solidaire)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH61T", "name": "TFE", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Crutzen Denis", "Richir Cathy", "Les Promoteurs Et Lecteurs Des Tfe", "Bouchez Isabelle", "Ayivor Yaovi", "Groessens Baudouin", "Celis Sandrine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g2MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour Travail de fin d\u2019\u00e9tude (T.F.E.)\n \n Le TFE permet de mener \u00e0 bien une recherche de longue haleine qui s\u2019appuie sur une d\u00e9marche rigoureuse int\u00e9grant plusieurs facettes de la formation. Il est caract\u00e9ristique  de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Il s\u2019inscrit dans une perspective de recherche et de professionnalisation du m\u00e9tier.  \n  Il constitue un outil privil\u00e9gi\u00e9 de formation car, pour son \u00e9laboration, l\u2019\u00e9tudiant est oblig\u00e9 de se mettre en situation de recherche, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019entreprendre un processus  de r\u00e9flexion et de questionnement sur les apports th\u00e9oriques et pratiques de sa propre formation.  \n  Les objectifs g\u00e9n\u00e9raux du TFE sont d\u2019amener l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 : - choisir un sujet d\u2019\u00e9tude coh\u00e9rent avec l\u2019orientation professionnelle, - effectuer une recherche documentaire,  - mener \u00e0 bien une r\u00e9flexion personnelle approfondie, - formuler ses id\u00e9es par \u00e9crit de mani\u00e8re structur\u00e9e, - mettre en \u0153uvre une d\u00e9marche pratique, - pr\u00e9senter correctement son travail sans erreur de style ni faute d\u2019orthographe, - d\u00e9fendre ses id\u00e9es.  \n  A ces objectifs tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9raux s\u2019ajoutent des objectifs plus sp\u00e9cifiques. Le TFE intervient dans la formation des \u00e9tudiants \u00e0 plus d\u2019un titre : outre qu\u2019il donne l\u2019occasion de  travailler en autonomie, il permet \u00e9galement d\u2019exercer un certain nombre de comp\u00e9tences transversales entrant dans le cadre d\u2019une formation intellectuelle d\u2019un niveau  d\u2019enseignement sup\u00e9rieur.\n \n Pour le projet professionnel :\n  -pouvoir choisir, d\u00e9finir et d\u00e9crire (formaliser, \u00e9crire et pr\u00e9senter) un projet p\u00e9dagogique personnel de formation en relation avec un endroit de stages libre en Belgique ou \u00e0 l'\u00e9tranger. - pouvoir g\u00e9rer de fa\u00e7on autonome la r\u00e9alisation de ce projet . - Pouvoir \u00e9valuer la qualit\u00e9 et la pertinence de son projet en lien avec l'ensemble de la formation - prendre connaissance de tous les espaces professionnels possibles pour un enseignant - construire la d\u00e9marche de r\u00e9alisation et \u00e9tablir les liens avec son propre projet professionnel. - r\u00e9pondre aux questionnements des \u00e9tudiants pour leur entr\u00e9e dans le m\u00e9tier (vis\u00e9e pratique en lien avec le cours identit\u00e9 enseignante)  Acquis li\u00e9s \u00e0 l\u2019initiation \u00e0 la p\u00e9dagogie Freinet : - Cette initiation \u00e0 la p\u00e9dagogie Freinet aura comme objectif principal de mettre les \u00e9tudiants dans une posture de r\u00e9flexion sur sa pratique, sa posture et son projet professionnel.  - Le projet se construit autour de la p\u00e9dagogie Freinet, ses valeurs, la m\u00e9thode naturelle, le t\u00e2tonnement exp\u00e9rimental.  - Mise en place d\u2019un processus de dialogue constructif avec les enseignants et leurs pairs  - D\u00e9velopper un regard critique sur la scolastique. - La pr\u00e9sence des \u00e9tudiants est obligatoire \u00e0 tous les cours.\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH62T", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Marianne Laurencis", "Navez V\u00e9ronique", "Ait Iftene Thiziri", "Lambert G\u00e9raldine", "Groessens Baudouin", "Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g2MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\n \u2022\tRechercher de fa\u00e7on autonome les documents pertinents et fiables;\n \u2022\tR\u00e9diger de fa\u00e7on autonome la pr\u00e9paration d\u2019une s\u00e9quence de cours parmi les disciplines enseign\u00e9es (EDM, g\u00e9ographie, histoire, sciences sociales, sciences humaines, dans l'enseignement de transition ou de qualification); La pr\u00e9paration comprend, la feuille s\u00e9quence, les feuilles m\u00e9thodologiques y compris les justifications m\u00e9thodologiques, les feuilles \u00e9l\u00e8ves, la feuille analyse-mati\u00e8re;\n \u2022\tMettre en \u0153uvre la pr\u00e9paration sur le terrain en la r\u00e9gulant et en l'\u00e9valuant ;\n \u2022\tAnalyser et justifier les choix didactiques et m\u00e9thodologiques par des r\u00e9f\u00e9rences aux notions vues au cours ;\n \u2022\tAnalyser et g\u00e9rer une situation de conflit v\u00e9cue en classe.\n \n  Pour le cours de TIC-: int\u00e9grer une activit\u00e9 TIC dans une s\u00e9quence d'apprentissage et justifier sa plus-value sur base du mod\u00e8le SAMR.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SH63T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Navez V\u00e9ronique", "Dupont Serge", "Ayivor Yaovi"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U0g2M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour le volet Identit\u00e9:\n Pour Prendre en compte les devoirs de l'enseignant dans les diff\u00e9rents aspects de sa fonction et de ses relations professionnelles en r\u00e9f\u00e9rence aux d\u00e9crets et au r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral du personnel de l'enseignement catholique.\n - Amorcer la r\u00e9flexion sur les responsabilit\u00e9s individuelles et collectives de l'enseignant.\n - Exprimer en termes clairs sa philosophie de l'enseignement.\n - Avoir une r\u00e9flexion critique sur les finalit\u00e9s et valeurs de l'\u00e9ducation et de la profession enseignante.\n - Avoir une approche de ce qu'est la d\u00e9ontologie et construire des \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9ontologie enseignante, en phase avec l'Ecole d'aujourd'hui et la soci\u00e9t\u00e9.\n - Mener un travail r\u00e9flexif autour du Serment de Socrate.\n \n Pour le volet Formation \u00e0 la neutralit\u00e9, la formation vise \u00e0 :\n - conna\u00eetre et comprendre les enjeux des d\u00e9crets neutralit\u00e9 en vigueur dans l'enseignement\n - pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant aux missions, devoirs et savoir-\u00eatre n\u00e9cessaires pour postuler \u00e0 un emploi \u00e0 titre d\u00e9finitif dans l\u2019enseignement li\u00e9 aux d\u00e9crets neutralit\u00e9.\n Attention, pour ce volet (qui n'entre pas dans la certification globale de l'\u00e9tudiant), une attestation est d\u00e9livr\u00e9e apr\u00e8s l'obtention du dipl\u00f4me (les d\u00e9tails pratiques de cette attestation seront d\u00e9livr\u00e9s au cours). Cette attestation peut \u00eatre demand\u00e9e \u00e0 un.e enseignante.e dans le cadre de son engagement \u00e0 titre d\u00e9finitif dans les r\u00e9seaux li\u00e9s aux d\u00e9crets neutralit\u00e9.\ufeff \n Pour le volet Sociologie et Politique de l'Education, les objectifs de l\u2019activit\u00e9 d\u2019enseignement et les comp\u00e9tences \u00e0 d\u00e9velopper en r\u00e9f\u00e9rence au D\u00e9cret du 12/12/2000 sont :\n - mobiliser des connaissances en sciences humaines pour une juste interpr\u00e9tation des situations v\u00e9cues en classe et autour de la classe ainsi que pour une meilleure adaptation aux publics scolaires\n - entretenir des relations de partenariat efficace avec l\u2019institution, les coll\u00e8gues et les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves\n - \u00eatre inform\u00e9 sur son r\u00f4le au sein de l\u2019institution scolaire et exercer la profession d\u2019enseignant telle qu\u2019elle est d\u00e9finie dans les textes l\u00e9gaux de r\u00e9f\u00e9rence\n - mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 sa pratique quotidienne.   Plus particuli\u00e8rement, ce cours vise \u00e0 susciter et \u00e0 d\u00e9velopper chez le futur enseignant une prise de conscience de son insertion politique, sociale et \u00e9conomique dans la soci\u00e9t\u00e9. Dans cette perspective, l\u2019\u00e9tudiant doit pouvoir analyser l\u2019impact des d\u00e9terminants socioculturels sur la trajectoire scolaire et sociale de l\u2019apprenant et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des pistes d\u2019action qui permettraient d\u2019\u00e9chapper \u00e0 ces d\u00e9terminismes sociaux. Pour ce faire, le cours demande une r\u00e9flexion en profondeur sur les m\u00e9canismes et les choix politiques qui sous-tendent l\u2019organisation de notre enseignement en Belgique. \nUne place importante sera accord\u00e9e \u00e0 la d\u00e9mocratie et \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.  \n \nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le cours pr\u00e9sentera \n- quelques enjeux de la sociologie de l\u2019\u00e9ducation (in\u00e9galit\u00e9s sociales, habitus,reproduction,r\u00e9flexivit\u00e9\u2026) \n- le concept de citoyennet\u00e9 et sa mise en place dans une pratique enseignante \n- une approche de la politique de l\u2019enseignement en Belgique et en Europe \n- l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances dans l\u2019enseignement en Belgique en comparaison avec d\u2019autres pays \n- quelques probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l\u2019enseignement (redoublement, tronc commun, formation, enseignement diff\u00e9renci\u00e9\u2026)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN101", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 I", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U04xMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes (Missions de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u2013 R\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences de l\u2019enseignant - Conf\u00e9rence des ministres \n europ\u00e9ens en avril 2009) :\n \u2022 Communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession \n \u2022 Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir scientifique et oser innover  \u2022 D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s et dans la m\u00e9thodologie de leur enseignement. \n \u2022 Respecter un cadre d\u00e9ontologique et adopter une d\u00e9marche \u00e9thique dans une perspective d\u00e9mocratique et de responsabilit\u00e9  \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n \u2022 Comprendre les r\u00e9flexions philosophiques expos\u00e9es dans chacun des extraits propos\u00e9s dans le syllabus et leurs liens avec les programmes d\u2019EPC\ufeff (Education \u00e0 la philosophie et \u00e0 la citoyennet\u00e9).\n \u2022 Remettre en contexte chacun des extraits (courant philosophique, p\u00e9riode historique).\n \u2022 Identifier les caract\u00e9ristiques de chacun des courants de pens\u00e9e \u00e9tudi\u00e9s. \n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe, sur base du syllabus et de la pr\u00e9sence au cours, les aptitudes suivantes :\n \u2022 Aptitude \u00e0 comprendre le message implicite et/ou explicite d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 d\u00e9velopper une attitude r\u00e9flexive et critique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 rep\u00e9rer l\u2019articulation logique d\u2019un texte philosophique.\n \u2022 Aptitude \u00e0 argumenter, \u00e0 l\u2019aide d\u2019outils th\u00e9oriques philosophiques, sa propre position philosophique sur une question li\u00e9e \u00e0 l\u2019enseignement, l\u2019\u00e9ducation et \u00e0 la citoyennet\u00e9.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN102", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Vanmeerhaeghe Sophie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U04xMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, l'\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes : - Entretenir un rapport critique et autonome avec le savoir - D\u00e9velopper une expertise dans les contenus enseign\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : * Introduction \u00e0 l'\u00e9tude du d\u00e9veloppement humain : les concepts fondamentaux, les influences sur le d\u00e9veloppement, les grandes th\u00e9ories du d\u00e9veloppement. * Les d\u00e9buts de la vie ; * Les deux premi\u00e8res ann\u00e9es : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge pr\u00e9scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge scolaire : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'adolescence : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9 ; * L'\u00e2ge adulte : d\u00e9veloppement physique, cognitif, langagier, social et de la personnalit\u00e9.  Ces savoirs sont utilis\u00e9s pour analyser des situations observables en enseignement dont, par exemple, le d\u00e9veloppement du langage (oral, \u00e9crit, dessin), la r\u00e9solution de probl\u00e8mes, la gestion des espaces, le d\u00e9veloppement de l'identit\u00e9 et de la relation aux autres, des questions vives de la soci\u00e9t\u00e9, ...  Au niveau des aptitudes : * D\u00e9couvrir les concepts ; * R\u00e9-expliquer, reformuler les concepts ; * Mettre les concepts en lien.\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN103", "name": "Communication \u00e9crite", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Leclercq Daphn\u00e9"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U04xMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 l'objectif suivant: communiquer de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans la langue d\u2019enseignement dans les divers contextes li\u00e9s \u00e0 la profession. \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants : \n \u2022 s'approprier les r\u00e8gles d\u2019orthographe et de grammaire de base ; \n \u2022 maitriser des techniques du r\u00e9sum\u00e9 de texte en veillant particuli\u00e8rement au respect de la situation de communication, \u00e0 la coh\u00e9rence textuelle et \u00e0 la clart\u00e9 de la langue. \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes : \n \u2022 prendre conscience de la complexit\u00e9 de la production d'\u00e9crits (planification, mise en texte, relecture)\n \u2022 prendre conscience de ses propres difficult\u00e9s orthographiques et/ou syntaxiques \u00e0 l\u2019\u00e9crit et \u00eatre capable d\u2019y rem\u00e9dier, notamment en faisant usage d\u2019outils pertinents (dictionnaire, grammaire, carnet de langue...) \u2022 affiner sa capacit\u00e9 \u00e0 rep\u00e9rer des erreurs de langue dans un texte donn\u00e9, \u00e0 les corriger et \u00e0 les justifier, notamment en faisant usage d'outils pertinents \u00a0(dictionnaire, grammaire, carnet de langue...)\ufeff \u00a0\u2022 faire usage d\u2019un lexique vari\u00e9 au sein de structures de phrases correctes.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN104", "name": "P\u00e9dagogie g\u00e9n\u00e9rale et identit\u00e9 enseignante", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Corrillon Sylvain"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U04xMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r -\tMod\u00e8les d\u2019enseignement\r -\tNotion d'apprentissage \r -\tNotion de comp\u00e9tence\r -\tLes comp\u00e9tences professionnelles de l\u2019enseignant\r -\tL\u2019interdisciplinarit\u00e9\r -\tLe d\u00e9cret Mission\r -\tMod\u00e8les de professionnalit\u00e9 de L\u00e9opold Paquay\r -\tTaxonomie de Tirtiaux et de Bloom\r -\tD\u00e9marche de d\u00e9lib\u00e9ration \u00e9thique\r -\tTensions en p\u00e9dagogie\r -\tLa structure de l\u2019enseignement francophone belge\r -\tLes diff\u00e9rents mod\u00e8les d\u2019enseignement-apprentissage\r -\tL\u2019observation : de l\u2019\u00e9l\u00e8ve, du groupe d\u2019\u00e9l\u00e8ves, de la p\u00e9dagogie utilis\u00e9e dans l\u2019institution, par le professeur et  l\u2019adaptation possible dans la pr\u00e9sentation d\u2019une s\u00e9quence de cours\r -\tLes comp\u00e9tences individuelles des \u00e9tudiants au service des comp\u00e9tences du futur enseignant\r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\r -Analyse r\u00e9flexive : allers et retours continuels entre th\u00e9orie, pratique et v\u00e9cu", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN105", "name": "Physique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U04xMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\n \u2022 Ma\u00eetriser les notions de temps, position, vitesse, acc\u00e9l\u00e9ration, vitesse angulaire, MRU, MRUA, MU, MUA et MCU ;\n \u2022\tUtiliser les notions vues pour analyser un graphique et r\u00e9soudre un probl\u00e8me num\u00e9rique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN106", "name": "Biologie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Galland Nathalie", "Vercruyssen Julie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U04xMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "CHAP1 : Vivant/non-vivants\n \n A. Origine de la terre et de la vie\n B. Caract\u00e9ristiques de la vie\n C. Les limites du vivant\n \n CHAP2 : Organisation du vivant\n A. Organisation du vivant\n B. Les propri\u00e9t\u00e9s \u00e9mergentes des syst\u00e8mes\n C. La classification du vivant\n \n CHAP 3: La chimie du vivant\n \n A.Introduction : les liaisons chimiques\n B.La singularit\u00e9 vitale de l\u2019eau\n C.Le carbone et la diversit\u00e9 mol\u00e9culaire de la vie\n D.Structure et fonction des macromol\u00e9cules\n \n Chap.4 : La respiration\n \n A.Echanges gazeux\n B.Respiration en milieu aquatique\n   \u2003a.Milieu respiratoire aquatique\n   \u2003b.Les branchies\n   \u2003c.Les branchies des poissons\n C.Respiration chez les mammif\u00e8res\n   \u20031.La composition de l\u2019air atmosph\u00e9rique\n   \u20032.Les \u00e9changes gazeux\n   \u20033.L\u2019anatomie du syst\u00e8me respiratoire\n   \u20034.Ventilation pulmonaire \n   \u20035.Syst\u00e8me respiratoire/circulatoire\n   \u20036.Les volumes respiratoires\n D.Les pathologies de l\u2019appareil respiratoire\n E.Les adaptations des mammif\u00e8res marins \u00e0 la plong\u00e9e\n F.La respiration de la grenouille\n \n CHAP 5: La circulation\n  \u2003A.La circulation chez les \u00ab invert\u00e9br\u00e9s \u00bb\n  \u2003B.La circulation chez vert\u00e9br\u00e9s (hors mammif\u00e8res)\n  \u2003C.La circulation chez les vert\u00e9br\u00e9s \n  \u2003D.Le syst\u00e8me cardiovasculaire des mammif\u00e8res\n  \u2003E.La composition du sang\n  \u2003F.La coagulation et la cicatrisation\n  \u2003G.Les pathologies de l\u2019appareil circulatoire\n  \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoir-faire et aptitudes suivantes :\n -Observer et varier les outils d\u2019observation \n -R\u00e9aliser des exp\u00e9riences et des mod\u00e9lisations et interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats obtenus \n -R\u00e9aliser des dessins, des sch\u00e9mas et les l\u00e9gender \n -Distinguer vocabulaire courant et vocabulaire scientifique dans la communication orale et \u00e9crite\n -Orthographier correctement les mots scientifiques  -D\u00e9coder des sch\u00e9mas, des textes,\u2026 argumenter, comparer, relier -Identifier les difficult\u00e9s des \u00e9l\u00e8ves du secondaire et proposer des pistes didactiques pour les diff\u00e9rents chapitres.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN107", "name": "Chimie", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Timmermans Beno\u00eet"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U04xMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\r \u2022 D\u00e9finir et expliquer les diff\u00e9rents mod\u00e8les atomiques. Expliquer l\u2019\u00e9volution de ces mod\u00e8les dans leur contexte historique et exp\u00e9rimental ;\r \u2022 Exploiter un tableau p\u00e9riodique et expliquer sa gen\u00e8se ;\r \u2022 Classer la mati\u00e8re : m\u00e9langes, corps purs, \u2026 ;\r \u2022 Construire et nommer des mol\u00e9cules inorganiques \u00e0 l\u2019aide de la valence ;\r \u2022 Distinguer un ph\u00e9nom\u00e8ne chimique d\u2019un ph\u00e9nom\u00e8ne physique ;\r \u2022 Utiliser l\u2019\u00e9criture conventionnelle d\u2019une r\u00e9action chimique notamment pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes st\u0153chiom\u00e9triques.\r \u2022 R\u00e9aliser, concevoir et interpr\u00e9ter une exp\u00e9rience sur les notions abord\u00e9es ;\r \u2022 Transcrire ses connaissances au niveau du secondaire inf\u00e9rieur.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN108", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian", "Galland Nathalie", "Corrillon Sylvain", "Ajram Chaza", "Timmermans Beno\u00eet"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U04xMDg=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\n \u2022\tObserver une le\u00e7on et l\u2019analyser selon les crit\u00e8res vus en classe ;\n \u2022\tR\u00e9diger la pr\u00e9paration d\u2019une le\u00e7on portant sur un th\u00e8me du programme de sciences du premier degr\u00e9 vu en classe ;\n \u2022\tMettre en \u0153uvre la pr\u00e9paration devant leurs pairs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN201", "name": "Ma\u00eetriser une communication orale", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Leclercq Daphn\u00e9", "Amandt Val\u00e9rie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U04yMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n -\tQu\u2019est-ce que la communication ?\n -\tLa communication non violente\n -\tLa relation p\u00e9dagogique\n -\tLe concept de soi\n -\tLes probl\u00e8mes de communication \n -\tLa communication non-verbale \n -\tPerception et communication \n -\tLes \u00e9motions et les sentiments \n -\tLa ma\u00eetrise orale de la langue fran\u00e7aise \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n \n - D\u00e9veloppement de l\u2019aisance corporelle, de\nl\u2019imagination, de la concentration et de la confiance en soi. \n\n\ufeff-\u00a0Pr\u00e9senter un expos\u00e9 oral et personnel\n -\tFaire usage d\u2019un lexique adapt\u00e9 \u00e0 la situation de communication dans   des structures de phrases correctes\n -\tAnalyse r\u00e9flexive de sa communication en situation p\u00e9dagogique afin d\u2019\u00eatre en mesure de la r\u00e9guler", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN202", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Fossoul Olivier"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U04yMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\n - Concevoir, conduire, r\u00e9guler et \u00e9valuer des situations d\u2019apprentissage qui visent le d\u00e9veloppement de chaque \u00e9l\u00e8ve dans toutes ses dimensions\n -\tCr\u00e9er des conditions d\u2019apprentissage pour que chaque \u00e9l\u00e8ve s'engage dans des t\u00e2ches et des projets signifiants\n -\t Mobiliser l\u2019ensemble des savoirs m\u00e9thodologiques, p\u00e9dagogiques et psychologiques dans la conduite de toute activit\u00e9 d\u2019enseignement-apprentissage\n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\n Des connaissances th\u00e9oriques \u00e0 propos :\n 1.\tdes grands courants historiques de la psychologie des apprentissages :\n - Le b\u00e9haviorisme\n - Le n\u00e9o-b\u00e9haviorisme\n - La psychologie de la forme (ou Gestalt)\n - Le cognitivisme\n - Le constructivisme\n - Le socio-constructivisme\n \n \n 2.\tde th\u00e9matiques transversales : \u00a0 - L'apprentissage en \u00e9quipe  - Les m\u00e9canismes cognitifs - Les aspects sociaux influen\u00e7ant l'apprentissage  - la motivation \u00e0 apprendre - ... \n \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n L\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019expliquer les savoirs (les grands courants et leurs concepts-cl\u00e9s) et leurs impacts sur la pratique du m\u00e9tier. Il pourra porter un regard critique nuanc\u00e9, faire des liens entre les concepts et th\u00e9ories. Il pourra illustrer les concepts par des exemples.  Il pourra proposer et justifier des choix de pratiques p\u00e9dagogiques en lien avec ces savoirs.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN203", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9 II", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U04yMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'apprentissage, l'\u00e9tudiant.e devrait pouvoir : - se montrer conscient des valeurs multiples qui traversent l'\u00e9cole ainsi que des enjeux anthropologiques, sociaux et \u00e9thiques - s'impliquer en professionnel capable d'analyser et de d\u00e9passer ses r\u00e9actions spontan\u00e9es, ses \u00e9motions, ses pr\u00e9jug\u00e9s  L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes exprim\u00e9es en termes de :  - Savoirs : appropriation des concepts de r\u00e9f\u00e9rence li\u00e9s \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle, \u00e0 la dimension de genre et \u00e0 l'interculturalit\u00e9 - Savoir-faire : rep\u00e9rer et analyser les incidents li\u00e9s \u00e0 ces dimensions culturelles et/ou de genre et mobiliser des outils pour traiter des situations concr\u00e8tes - Savoir-\u00eatre : d\u00e9velopper une attitude de d\u00e9centration, de compr\u00e9hension et de n\u00e9gociation", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN204", "name": "Concevoir et g\u00e9rer un dispositif d\u2019apprentissage", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian", "Galland Nathalie", "Corrillon Sylvain", "Ajram Chaza", "Poncelet Jean-Fran\u00e7ois", "Timmermans Beno\u00eet"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U04yMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\n \u2022\tR\u00e9diger la pr\u00e9paration d\u2019une le\u00e7on portant sur un th\u00e8me du programme de sciences du premier ou deuxi\u00e8me degr\u00e9 ;\n \u2022\tMettre en \u0153uvre la pr\u00e9paration sur le terrain (cfr crit\u00e8res d'\u00e9valuation de stage) ;\n \u2022\tD\u00e9velopper un savoir-faire (notamment l\u2019exp\u00e9rimentation, la mod\u00e9lisation,  le classement ou le tri, la comparaison) dans une pr\u00e9paration de le\u00e7on ;\n \u2022\tAnalyser et justifier les choix didactiques et m\u00e9thodologiques par des r\u00e9f\u00e9rences aux notions vues au cours.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN205", "name": "Physique et didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U04yMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\n \u2022 Ma\u00eetriser les notions de force, r\u00e9sultante et \u00e9quilibre d'un corps ponctuel, poids et masse, pression, lois de Newton, mod\u00e8le h\u00e9liocentrique, loi de la gravitation ;\n \u2022\tUtiliser les notions vues pour interpr\u00e9ter une exp\u00e9rience, d\u00e9crire et expliquer un ph\u00e9nom\u00e8ne, r\u00e9soudre un probl\u00e8me num\u00e9rique ;\n \u2022\tConstruire une situation d\u2019apprentissage impliquant les notions vues ;\n \u2022\tUtiliser le mat\u00e9riel exp\u00e9rimental li\u00e9 aux notions vues.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN206", "name": "Biologie et didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Poncelet Jean-Fran\u00e7ois", "Vercruyssen Julie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U04yMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019utiliser \u00e0 bon escient et expliquer les savoirs suivants :\n  -\tLa digestion chez les animaux\n -\tLa reproduction chez les plantes \u00e0 fleurs et chez les animaux\n -\tNotions de base d\u2019\u00e9cologie\n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoir-faire et aptitudes suivantes :\n -\tObserver et varier les outils d\u2019observation \n -\tR\u00e9aliser des exp\u00e9riences et des mod\u00e9lisations et interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats obtenus \n -\tR\u00e9aliser des dessins, des sch\u00e9mas et les l\u00e9gender \n -\tDistinguer vocabulaire courant et vocabulaire scientifique dans la communication orale et \u00e9crite\n -\tOrthographier correctement les mots scientifiques\n -\tD\u00e9coder des sch\u00e9mas, des textes,\u2026 \n -\tArgumenter, comparer, relier, \n -\tCommuniquer et synth\u00e9tiser des r\u00e9sultats.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN207", "name": "Chimie et didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Timmermans Beno\u00eet"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U04yMDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\r \u2022 Utiliser diff\u00e9rents mod\u00e8les mol\u00e9culaires (Lewis, VSEPR, lien de valence) pour d\u00e9crire des mol\u00e9cules simples et pr\u00e9dire certaines propri\u00e9t\u00e9s ;\r \u2022 D\u00e9finir et expliquer les caract\u00e9ristiques de l\u2019\u00e9tat solide. Etablir des liens avec les notions de g\u00e9ologie abord\u00e9es ;\r \u2022 Identifier et nommer les hydrocarbures. Pr\u00e9voir et expliquer leurs propri\u00e9t\u00e9s ;\r \u2022 Identifier et caract\u00e9riser les principales fonctions organiques ;\r \u2022 R\u00e9aliser, concevoir et interpr\u00e9ter une exp\u00e9rience  sur les notions abord\u00e9es ;\r \u2022 Construire une situation d\u2019apprentissage impliquant les notions vues ;\r \u2022 Transcrire ses connaissances au niveau du secondaire inf\u00e9rieur.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN21T", "name": "D\u00e9velopper la d\u00e9marche d'investigation scientifique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Amory Brigitte", "Payen Florian", "Galland Nathalie", "Vercruyssen Julie", "Groessens Baudouin", "Ajram Chaza", "Timmermans Beno\u00eet"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U04yMVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "\u2022\tMettre en \u0153uvre divers savoir-faire s'int\u00e9grant dans la d\u00e9marche d'investigation scientifique (observer, mesurer, exp\u00e9rimenter, dessiner/sch\u00e9matiser, r\u00e9diger un rapport d\u2019observation/d\u2019exp\u00e9rimentation, construire et analyser un graphique, trier/classer/ranger, comparer, mod\u00e9liser, r\u00e9soudre un exercice, \u2026) ;\n \u2022\tExploiter une visite \u00e0 caract\u00e8re scientifique ;\n \u2022\tMettre en \u0153uvre une recherche documentaire (probl\u00e9matisation, s\u00e9lection de ressources fiables et pertinentes, synth\u00e8se).", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN301", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Ait Iftene Thiziri", "Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U04zMDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019activit\u00e9 d\u2019apprentissage , l\u2019\u00e9tudiant  \r \r - aura r\u00e9fl\u00e9chi, par-del\u00e0 et \u00e0 travers les diff\u00e9rentes disciplines de la formation, \u00e0 la mise en \u0153uvre de projets/moyens p\u00e9dagogiques susceptibles d\u2019aborder en classes les th\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle (interculturalit\u00e9)et \u00e0 la dimension de genre ;\r \r - sera sensibilis\u00e9 \u00e0 une d\u00e9marche sp\u00e9cifique pour l\u2019aider \u00e0 enseigner en milieux multiculturels et d\u00e9velopper dans ceux-ci des pratiques de citoyennet\u00e9 et de \u00ab vivre ensemble \u00bb.\r \r L\u2019activit\u00e9 d\u00e9veloppe des informations via diverses visites et rencontres  dans des secteurs associatifs (ou autres), permettant des approches th\u00e9matiques telles que notamment: les migrations, la pr\u00e9carit\u00e9 socio-\u00e9conomique, le dialogue interreligieux, les discriminations de genre, la citoyennet\u00e9\u2026\r A l\u2019aide de ces informations et au d\u00e9part d\u2019une probl\u00e9matique choisie ou impos\u00e9e, l\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019appliquer une d\u00e9marche interculturelle favorisant la d\u00e9centration, l\u2019ouverture et la  n\u00e9gociation \r \r   Sur la d\u00e9marche interculturelle, voir notamment COHEN-EMRIQUE M., La formation des enseignants : pour une approche interculturelle, dans La pluralit\u00e9 culturelle dans les syst\u00e8mes \u00e9ducatifs europ\u00e9ens, PUF, Nancy, 1993, p. 10-37.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN302", "name": "Psychologie des apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U04zMDI=&ec=2", "content": "", "goal": "1.\tPouvoir utiliser de fa\u00e7on pertinente et correcte les apports th\u00e9oriques du cours pour analyser des situations d\u2019apprentissage\r 2.\tPouvoir formuler une r\u00e9flexion sur les implications qui peuvent \u00eatre tir\u00e9es de cette analyse pour les pratiques d\u2019enseignement ou de formation.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN303", "name": "Maitrise de la langue", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Leclercq Daphn\u00e9"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U04zMDM=&ec=2", "content": "", "goal": "La ma\u00eetrise suffisante de la langue fran\u00e7aise n\u2019est pas l\u2019apanage exclusif des futurs professeurs de fran\u00e7ais, m\u00eame si, pour eux, elle rev\u00eat un caract\u00e8re encore plus important. L\u2019exp\u00e9rience nous a montr\u00e9 qu\u2019elle n\u2019est pas toujours suffisamment acquise, f\u00fbt-ce apr\u00e8s une ann\u00e9e de cours en BAC 1. Or, dans ses cours comme en toute circonstance, le futur enseignant A.E.S.I., dans ses communications \u00e9crites aux \u00e9l\u00e8ves, parents et coll\u00e8gues, est tenu de s'exprimer correctement par \u00e9crit. On attend aussi de lui qu'il d\u00e9tecte les erreurs et les corrige dans les \u00e9crits de ses \u00e9l\u00e8ves. La ma\u00eetrise de ce savoir-faire, mais aussi des savoirs et comp\u00e9tences sur lesquels ils se fondent, sont ici sp\u00e9cialement vis\u00e9s. On visera donc un transfert m\u00e9thodologique.\n \n En somme, il s'agira:\n \n - d'\u00eatre capable de s'exprimer par \u00e9crit en fran\u00e7ais correct, dans\n  toutes les circonstances de la communication ;\n - d'adopter une attitude r\u00e9flexive sur la langue. \n \n Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les acquis d\u2019apprentissages suivants :\n \n 1) r\u00e9visions grammaticales et orthographiques: \n - maitriser les connaissances d\u00e9claratives, proc\u00e9durales et conditionnelles de l\u2019orthographe de la langue fran\u00e7aise (notamment la ponctuation, la nouvelle orthographe, l\u2019adjectif verbal/le participe pr\u00e9sent, la concordance des temps). \n Objectifs \n \n - caract\u00e9ristiques du texte argumentatif (th\u00e8me, th\u00e8se, probl\u00e9matique, arguments, types d'arguments, \u00e9nonciation en 'je', interpellation du destinataire, structures argumentatives...); - notion de paragraphe argumentatif ; - organisateurs textuels ; - analyse de la situation de communication et ad\u00e9quation des arguments au contexte et au destinataire ; - outils linguistiques pour marquer l'accord, le d\u00e9saccord (expression des modalit\u00e9s).  Les \u00e9tudiants sont \u00e9galement invit\u00e9s \u00e0 revoir certains points orthographiques et grammaticaux en autonomie (l'accord du verbe et du participe pass\u00e9, tout/m\u00eame/quelque, l'emploi de l'indicatif pr\u00e9sent et du subjonctif pr\u00e9sent, les homophones...)\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN304", "name": "Physique et didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U04zMDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\n \u2022 Ma\u00eetriser les notions de moment de force, r\u00e9sultante et \u00e9quilibre d\u2019un solide, pression atmosph\u00e9rique, pression hydrostatique, pouss\u00e9e d\u2019Archim\u00e8de, lois de continuit\u00e9 et de Bernouilli ;\n \u2022\tUtiliser les notions vues pour concevoir et interpr\u00e9ter une exp\u00e9rience, d\u00e9crire et expliquer un ph\u00e9nom\u00e8ne, r\u00e9soudre un probl\u00e8me num\u00e9rique ;\n \u2022\tConstruire une situation d\u2019apprentissage impliquant les notions vues ;\n \u2022\tUtiliser le mat\u00e9riel exp\u00e9rimental li\u00e9 aux notions vues.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN305", "name": "Biologie et didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Poncelet Jean-Fran\u00e7ois"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U04zMDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019utiliser \u00e0 bon escient et expliquer les savoirs suivants :\n \n Cytologie\n -Historique de la microscopie\n -Structure et fonction des diff\u00e9rents organites de la cellule animale et v\u00e9g\u00e9tale\n \n Morphologie et physiologie des plantes:\n \n -Nutrition des autotrophes\n -Morphologie v\u00e9g\u00e9tale\n -Les besoins nutritifs des v\u00e9g\u00e9taux\n  -Le transport chez les v\u00e9g\u00e9taux       Ecologie :     - Biomes  - El\u00e9ments de dynamique des populations  - Cycles biog\u00e9ochimiques      \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n \u27a2\tObserver et varier les outils d\u2019observation \n \u27a2\tR\u00e9aliser des exp\u00e9riences et des mod\u00e9lisations et interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats obtenus \n \u27a2\tR\u00e9aliser des dessins, des sch\u00e9mas et les l\u00e9gender \n \u27a2\tDistinguer vocabulaire courant et vocabulaire scientifique dans la communication orale et \u00e9crite\n \u27a2\tOrthographier correctement les mots scientifiques\n \u27a2\tD\u00e9coder des sch\u00e9mas, des textes,\u2026 argumenter, comparer, relier, \n \u27a2\tSynth\u00e9tiser un texte scientifique en mettant en \u00e9vidence les \u00e9l\u00e9ments essentiels\u2026", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN306", "name": "Chimie et didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Timmermans Beno\u00eet"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U04zMDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Dans cette unit\u00e9 d\u2019enseignement, nous explorons des savoirs qui d\u00e9passent le cadre strict du programme du d\u00e9but du secondaire pour aller vers une compr\u00e9hension construite et structur\u00e9e des grandes transformations chimiques. Ils doivent permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019\u00e9tablir des liens entre la chimie et les autres disciplines. Le futur enseignant doit \u00eatre en mesure de r\u00e9pondre aux questionnements de ses \u00e9l\u00e8ves en relations avec la soci\u00e9t\u00e9 et l\u2019actualit\u00e9 pour ancrer ses apprentissages dans la r\u00e9alit\u00e9.\r \r Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\r \u2022 Identifier et pr\u00e9voir une r\u00e9action acido-basique. Produire et exploiter son \u00e9criture en \u00e9quation chimique. Calculer un pH ;\r \u2022 Identifier et pr\u00e9voir une r\u00e9action de pr\u00e9cipitation. Produire et exploiter son \u00e9criture en \u00e9quation chimique ;\r \u2022 Identifier une r\u00e9action d\u2019oxydo-r\u00e9duction. Produire son \u00e9criture en \u00e9quation chimique ;\r \u2022 R\u00e9aliser, concevoir et interpr\u00e9ter une exp\u00e9rience  sur les notions abord\u00e9es ;\r \u2022 Transcrire ses connaissances au niveau du secondaire inf\u00e9rieur ;\r \u2022 Construire une situation d\u2019apprentissage impliquant les notions vues.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN401", "name": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U040MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe des savoirs li\u00e9s aux composantes du d\u00e9veloppement physique, cognitif, social et moral des adolescents dans le but de mobiliser ces connaissances dans des situations scolaires. Nous examinerons \u00e9galement l'influence des contextes familial, technologique, \u00e9conomique et culturel sur le d\u00e9veloppement cognitif et \u00e9motionnel des adolescents.\u00a0\u00a0  Ces connaissances vont effectivement permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant:\n - de mieux comprendre et d'analyser les r\u00e9actions et les comportements des adolescents, \n - d\u2019am\u00e9liorer sa communication avec le jeune\n - d\u2019adapter sa pratique professionnelle \u00e0 ce public particulier.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN402", "name": "Axe psychop\u00e9dagogique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy", "Corrillon Sylvain"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U040MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant aura d\u00e9velopp\u00e9 les comp\u00e9tences suivantes :\r -\td\u00e9velopper des connaissances, une r\u00e9flexion et un questionnement \u00e0 propos de l\u2019\u00e9valuation.\r -\ts\u2019interroger sur ses propres exp\u00e9riences et modifier ses repr\u00e9sentations\r - comprendre la probl\u00e9matique dans sa complexit\u00e9 et les difficult\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer au quotidien de la classe\r - identifier les enjeux des divers acteurs\r - clarifier les concepts-cl\u00e9s\r - prendre connaissance des \u00e9tapes d\u2019une d\u00e9marche d\u2019\u00e9valuation\r - d\u00e9couvrir des outils, en tester et en analyser, plus particuli\u00e8rement en \u00e9valuation formative \r \r L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants :\r -\tanalyse de ses propres repr\u00e9sentations de l'\u00e9valuation\r - mise en perspective de l'\u00e9valuation avec les m\u00e9thodes d'apprentissages et avec la question 'quelle \u00e9valuation pour quelle \u00e9cole ?'\r - r\u00e9flexion sur l'aspect \u00e9thique de l'\u00e9valuation et de la place que joue celle-ci dans la construction de l'estime de soi et des st\u00e9r\u00e9otypes.\r - cadre th\u00e9orique de ce qu'est l'\u00e9valuation aujourd'hui.\r - construction d'outils d'\u00e9valuations (grilles) des savoirs et comp\u00e9tences.\r - \u00e9valuation et bulletins, docimologie, conseils de classe, rencontres avec les parents.\r - la place de l'auto\u00e9valuation\r - les \u00e9valuations de disciplines particuli\u00e8res.\r - d'autres formes d'\u00e9valuation (le chef d'\u0153uvre, le portfolio...).\r - la place des \u00e9valuations externes et comment les utiliser \u00e0 bon escient.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN403", "name": "Th\u00e9\u00e2tre", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Les Animateurs De La Compagnie Th\u00e9\u00e2trale 'La Montagne Magique'", "Bouchez Isabelle", "Bernard Marie"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U040MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "L\u2019UE d\u00e9veloppe \u2026 :\n 1.1\tMa\u00eetriser les savoirs enseign\u00e9s, ainsi que la langue d\u2019enseignement\n 2.1 Assurer un climat positif favorisant le d\u00e9veloppement de la confiance en soi et l\u2019\u00e9panouissement de l\u2019\u00e9l\u00e8ve\n 2.2 Mettre en place des pratiques d\u00e9mocratiques de citoyennet\u00e9 et de d\u00e9veloppement de l\u2019autonomie\n 2.3 Favoriser le dialogue interculturel dans le respect des diff\u00e9rences\n 3.1 Mettre en \u0153uvre en \u00e9quipe des projets et des dispositifs p\u00e9dagogiques\n 3.2 Coop\u00e9rer avec les diff\u00e9rents acteurs externes par le biais d\u2019une communication efficace, en vue de remplir les missions de l\u2019\u00e9cole\n \n Comp\u00e9tences\n ________________________________________\n - les \u00e9tudiants seront amen\u00e9s \u00e0 analyser leur propre fonctionnement dans un groupe de travail  de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir analyser, par la suite, le fonctionnement d'un groupe- classe avec les outils \u00e0 la fois th\u00e9oriques et pratiques qu'ils auront re\u00e7us.\n - ils auront \u00e0 d\u00e9velopper des comp\u00e9tences intra et inter relationnelles dans l'objectif de l'article 6 et 8 du D\u00e9cret Mission\n \n \n Au sein m\u00eame du projet th\u00e9\u00e2tre et,  par le cours de TGG :\n L\u2019\u00e9tudiant sera amen\u00e9 \u00e0 co cr\u00e9er un projet dans la ma\u00eetrise de la langue d\u2019enseignement\n L\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable de mettre en place des dispositifs qui favorisent l\u2019implication de chacun au sein d\u2019un groupe\n  L\u2019\u00e9tudiant devra \u00eatre capable d\u2019expliquer les savoirs et pratiques\ntravaill\u00e9s, et d\u2019envisager quelques impacts sur le m\u00e9tier, de porter un regard\ncritique, nuanc\u00e9 sur des pratiques et de faire des liens entre les pratiques,\nles choix p\u00e9dagogiques et les concepts. Il pourra faire des choix et proposer\ndes pratiques en sachant les justifier par des liens avec les observations de\nstages, les pratiques et savoirs. Il sera \u00e9galement capable d\u2019\u00e9voquer ses\nforces et difficult\u00e9s, et d\u2019imaginer des pistes de d\u00e9veloppement professionnel\nqui favorisent la cr\u00e9ation d'un climat propice \u00e0 l'apprentissage, qui\npermettent \u00e0 chacun de prendre sa place dans un groupe, qui favorisent\nl'efficacit\u00e9 des travaux en sous-groupes de mani\u00e8re \u00e0 mettre en place des\nconditions plus citoyennes d'un savoir-vivre. \n Contenu\n ________________________________________\n   -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nL'unit\u00e9\nd\u00e9veloppe des savoirs th\u00e9oriques et de la pratique portant sur des concepts de\nla psychologie et de la gestion de classe. Les points suivants seront\ntravaill\u00e9s : \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nL\u2019\nautorit\u00e9 et le pouvoir, l\u2019autorit\u00e9 \u00e9ducative ;  \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\nconfiance en soi, la valorisation et l\u2019estime de soi ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ngestion du stress ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ncommunication et la gestion des conflits ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nl\u2019autonomie\n; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\ndynamique des groupes ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\np\u00e9dagogie participative, la coop\u00e9ration ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nla\nmaltraitance ; \n\n -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \nle\nharc\u00e8lement \n\n\u2026 \n\ufeff", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN404", "name": "Physique et didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U040MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\n \u2022 Ma\u00eetriser les notions de forme, transformation, transfert, stockage et ressource d\u2019\u00e9nergie, puissance, travail et \u00e9nergie m\u00e9canique, transfert et transport d'\u00e9nergie thermique, dilatation et contraction thermique, temp\u00e9rature, changement d\u2019\u00e9tat, agitation mol\u00e9culaire, lois des gaz ;\n \u2022\tUtiliser les notions vues pour concevoir et interpr\u00e9ter une exp\u00e9rience, d\u00e9crire et expliquer un ph\u00e9nom\u00e8ne, r\u00e9soudre un probl\u00e8me num\u00e9rique ;\n \u2022\tConstruire une situation d\u2019apprentissage impliquant les notions vues ;\n \u2022\tUtiliser le mat\u00e9riel exp\u00e9rimental li\u00e9 aux notions vues.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN405", "name": "Biologie et didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Poncelet Jean-Fran\u00e7ois", "Amory Brigitte"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U040MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019utiliser \u00e0 bon escient et expliquer les savoirs suivants :\n Morphologie et physiologie chez les animaux dont l'homme\n &gt; Nutrition et transfert d'\u00e9nergie chez les h\u00e9t\u00e9rotrophes, l'humain en particulier\n &gt; Digestion, respiration et circulation (compl\u00e9ments)\n &gt; L'hom\u00e9ostasie et les syst\u00e8mes urinaires  &gt; Les Myc\u00e8tes : aper\u00e7u \n  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n \u27a2\tObserver et varier les outils d\u2019observation \u27a2\u00a0Utiliser des cl\u00e9s de d\u00e9termination pour identifier des plantes \u27a2\tR\u00e9aliser des exp\u00e9riences et des mod\u00e9lisations et interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats obtenus \n \u27a2\tR\u00e9aliser des dessins, des sch\u00e9mas et les l\u00e9gender \n \u27a2\tDistinguer vocabulaire courant et vocabulaire scientifique dans la communication orale et \u00e9crite\n \u27a2\tOrthographier correctement les mots scientifiques\n \u27a2\tD\u00e9coder des sch\u00e9mas, des textes,\u2026 argumenter, comparer, relier, \n \u27a2\tSynth\u00e9tiser un texte scientifique en mettant en \u00e9vidence les \u00e9l\u00e9ments essentiels\u2026", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN406", "name": "Chimie et didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Timmermans Beno\u00eet"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U040MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\r \r \u2022 Pr\u00e9voir une r\u00e9action d\u2019oxydo-r\u00e9duction. Exploiter son \u00e9criture en \u00e9quation chimique. Relier cette r\u00e9action chimique \u00e0 la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ;\r \u2022 Identifier et nommer un complexe. Utiliser des mod\u00e8les pour le d\u00e9crire et pr\u00e9voir ses propri\u00e9t\u00e9s ;\r \u2022 Identifier et caract\u00e9riser les grandes cat\u00e9gories de compos\u00e9s biochimiques : les lipides, les sucres, les prot\u00e9ines et les acides nucl\u00e9iques. \r \u2022 R\u00e9aliser, concevoir et interpr\u00e9ter une exp\u00e9rience  sur les notions abord\u00e9es ;\r \u2022 Construire une situation d\u2019apprentissage impliquant les notions vues.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN41T", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Amory Brigitte", "Payen Florian", "Galland Nathalie", "Vercruyssen Julie", "Corrillon Sylvain", "Vanmeerhaeghe Sophie", "Ajram Chaza", "Poncelet Jean-Fran\u00e7ois", "Jannes Elodie", "Timmermans Beno\u00eet"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U040MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\n \u2022\tR\u00e9diger la pr\u00e9paration d\u2019une s\u00e9quence de cours portant sur un th\u00e8me quelconque du programme (sciences ou technologie, premier ou deuxi\u00e8me degr\u00e9, g\u00e9n\u00e9ral ou qualifiant) ;\n \u2022\tMettre en \u0153uvre la pr\u00e9paration sur le terrain (cfr crit\u00e8res d'\u00e9valuation de stage) ; \u2022 R\u00e9diger une planification conceptuelle et rep\u00e9rer les obstacles li\u00e9s \u00e0 celle-ci ;\ufeff \u2022\tD\u00e9velopper une d\u00e9marche d\u2019investigation scientifique ou technologique dans une pr\u00e9paration de le\u00e7on et sur le terrain ;\n \u2022\tAnalyser un incident critique et mettre en place un dispositif \u00e0 posteriori ; \u2022\tCr\u00e9er un outil didactique (mat\u00e9riel exp\u00e9rimental ou mod\u00e8le ou jeu) ;  \u2022\tAnalyser et justifier des choix didactiques et m\u00e9thodologiques par des r\u00e9f\u00e9rences aux notions vues au cours.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN42T", "name": "AMTICE et recherche", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Sautelet Antoine", "Groessens Baudouin"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U040MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour le cours d\u2019accompagnement TFE :\n -\u00e9laborer une probl\u00e9matique en relation avec l\u2019orientation professionnelle ;\n -s\u00e9lectionner, exploiter et traiter des ressources vari\u00e9es ;\n -mener une recherche th\u00e9orique (concepts cl\u00e9s,..)\n -concevoir une d\u00e9marche pratique ;\n -r\u00e9diger un \u00e9tat de la question en respectant les r\u00e8gles conventionnelles (plagiat, citations, \u2026).\n -justifier l\u2019int\u00e9r\u00eat de la probl\u00e9matique pour soi personnellement et dans le cadre de la future profession ;\n \n \n Apport des m\u00e9dias et des TICE:\n L'\u00e9tudiant s'approprie les outils num\u00e9riques pour r\u00e9aliser l'\u00e9dition papier et num\u00e9rique d'un catalogue/livre d'artiste en lien avec son travail d'atelier.\n \n \n Pour le volet : AMTICE (utilisation des TICE):\n - Utiliser de fa\u00e7on efficace et pertinente des logiciels, des applications et d'autre ressources technologiques utiles \u00e0 l'enseignement.\n - Envisager les plus-values \u00e9ventuelles des technologies\n  - Mesurer les risques et les limites des technologies\n \n Pour le volet : AMTICE (Education aux m\u00e9dias)\n \u2022\tR\u00e9fl\u00e9chir et comprendre les enjeux de la culture m\u00e9diatique au sein\n         de l\u2019environnement scolaire.\n \u2022\tConstruire des grilles d\u2019analyse pour d\u00e9coder les messages \n         publicitaires destin\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves.\n \u2022\tFormuler une proposition p\u00e9dagogique qui vise \u00e0 initier au d\u00e9codage\n         d\u2019un message publicitaire destin\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN43T", "name": "D\u00e9velopper la d\u00e9marche d'investigation scientifique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Amory Brigitte", "Payen Florian", "Corrillon Sylvain", "Vercruyssen Julie", "Ajram Chaza", "Poncelet Jean-Fran\u00e7ois", "Jannes Elodie", "Timmermans Beno\u00eet"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U040M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l'unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :  \u2022 Mettre en \u0153uvre\ndivers savoir-faire scientifiques (observer, mesurer, exp\u00e9rimenter, effectuer une recherche documentaire, dessiner/sch\u00e9matiser, r\u00e9diger un rapport d\u2019observation/d\u2019exp\u00e9rimentation,\nconstruire et analyser un graphique, trier/classer/ranger, comparer,\nmod\u00e9liser, \u2026) ;    \u2022 Mettre en \u0153uvre une d\u00e9marche d\u2019investigation scientifique\n(probl\u00e9matisation, investigation, synth\u00e8se et communication) ;    \u2022 Mettre en \u0153uvre une d\u00e9marche d\u2019investigation technologique\n(probl\u00e9matisation, r\u00e9alisation, synth\u00e8se et communication) ;  \u2022 Exploiter une visite \u00e0 caract\u00e8re scientifique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN501", "name": "Arts et culture", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Hainski Yasna", "Vanwelkenhuyzen Anne-Marie", "Hainski Yasna", "Delvaulx Tamara"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U041MDE=&ec=2", "content": "", "goal": "Objectifs g\u00e9n\u00e9raux : \n - Sensibiliser les \u00e9tudiants, futurs enseignants, \u00e0 la culture au sens large.\n - R\u00e9fl\u00e9chir au concept de culture.\n - Approcher des t\u00e9moins de notre culture occidentale.\n - Favoriser l'autonomie et la responsabilit\u00e9 des \u00e9tudiants.\n \n Acquis sp\u00e9cifiques : \n - Appropriation d'une s\u00e9rie de concepts li\u00e9s aux notions de culture /civilisation, ...\n - R\u00e9flexion sur la culture aujourd'hui, celle des jeunes et des adultes.\n - D\u00e9couverte individualis\u00e9e d'un mus\u00e9e et/ou d'une exposition et/ou d'un ensemble architectural bruxellois sur base de propositions offertes aux \u00e9tudiants, sous r\u00e9serve de l'ouverture des mus\u00e9es, possibilit\u00e9 de visites virtuelles. - D\u00e9couverte en autonomie d'un concert de musique classique, sous r\u00e9serve de l'ouverture des lieux culturels, possibilit\u00e9 d'\u00e9coute en virtuel. - Cl\u00e9s pour analyser des oeuvres/traces culturelles.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN502", "name": "Etude critique des grands courants p\u00e9dagogiques", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Sautelet Antoine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U041MDI=&ec=2", "content": "", "goal": "a) Mener une r\u00e9flexion personnelle sur des questions actuelles de p\u00e9dagogie en \r o Utilisant l\u2019\u00e9clairage d'une s\u00e9rie d'auteurs cl\u00e9s\r o D\u00e9veloppant un avis personnel illustr\u00e9 par des exemples personnels originaux\r b) Expliciter la pens\u00e9e p\u00e9dagogique d'une s\u00e9lection d'auteurs cl\u00e9s.\r c) Utiliser correctement et distinguer des concepts-cl\u00e9s permettant de r\u00e9fl\u00e9chir aux grands courants de la pens\u00e9e p\u00e9dagogique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN503", "name": "Diff\u00e9renciation", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Richir Cathy", "De Vriendt St\u00e9phanie", "Invit\u00e9s Ext\u00e9rieurs", "Ayivor Yaovi", "Dondeyne St\u00e9phanie", "Corrillon Sylvain", "Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U041MDM=&ec=2", "content": "", "goal": "L'unit\u00e9 vise \u00e0 d\u00e9velopper les comp\u00e9tences suivantes:\n \n\n   \u00a0Concevoir, mettre en place, analyser (quant aux formes, moments, raisons\net mani\u00e8res de diff\u00e9rencier) et r\u00e9guler un dispositif de diff\u00e9renciation adapt\u00e9\nau contexte notamment gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9valuations diagnostiques et formatives.    Conna\u00eetre et identifier\nles principaux signes de troubles d'apprentissage et proposer des adaptations\ndans son enseignement, y compris pour les \u00e9l\u00e8ves int\u00e9gr\u00e9s.     Utiliser des\noutils annex\u00e9s dans ses pratiques de diff\u00e9renciation, puis comme grille de lecture\nde ses pratiques enseignantes.    Mettre en \u0153uvre des outils\nau service d\u2019une p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e (par exemple : outil de m\u00e9tacognition,\nanalyse d\u2019erreurs, intelligences multiples, ateliers, \u00e9valuations \u2026)      Se familiariser\navec les textes l\u00e9gaux traitant des dispositifs pr\u00e9vus pour des situations de troubles\nd\u2019apprentissages.    Clarifier son r\u00f4le d\u2019enseignant face \u00e0 un enfant\nqui pourrait relever de l\u2019enseignement sp\u00e9cialis\u00e9.    \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoirs suivants:\n - Historique de l'\u00e9ducation centr\u00e9e sur l'enfant;  Formes, moments, raisons, objets et mani\u00e8res de diff\u00e9rencier;\n - Troubles de l'apprentissage (dyslexie, dysorthographie, dyscalculie, troubles de l'attention, ...);\n -\u00a0Limites de la diff\u00e9renciation\n   L'unit\u00e9 d\u00e9veloppe les savoir-faire suivants: \n - Outils au service d'une p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e \n - D\u00e9marche d'observation (ex: questionnaire, PIA, ...)\n - Dispositifs d'intervention et outils (ex : ateliers, tutorat, classe de besoin, rem\u00e9diation, ...)", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN505", "name": "Physique et didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U041MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\n \u2022 Ma\u00eetriser les notions de charge, force et champ \u00e9lectriques, circuit et courant \u00e9lectriques, intensit\u00e9, tension et r\u00e9sistance \u00e9lectriques, lois de Kirkhoff, d'Ohm et de Pouillet, \u00e9nergie et puissance \u00e9lectriques. \u2022\tUtiliser les notions vues pour concevoir et interpr\u00e9ter une exp\u00e9rience, d\u00e9crire et expliquer un ph\u00e9nom\u00e8ne, r\u00e9soudre un probl\u00e8me num\u00e9rique ;\n \u2022\tConstruire une situation d\u2019apprentissage impliquant les notions vues ;\n \u2022\tUtiliser le mat\u00e9riel exp\u00e9rimental li\u00e9 aux notions vues.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN506", "name": "Biologie et didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Poncelet Jean-Fran\u00e7ois"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U041MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019utiliser \u00e0 bon escient et expliquer les savoirs suivants :\n \n  - Reproduction et d\u00e9veloppement  - Evolution et classification  \n L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n \u27a2\tObserver et varier les outils d\u2019observation \n \u27a2\tR\u00e9aliser des exp\u00e9riences et des mod\u00e9lisations et interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats obtenus \n \u27a2\tR\u00e9aliser des dessins, des sch\u00e9mas et les l\u00e9gender \n \u27a2\tDistinguer vocabulaire courant et vocabulaire scientifique dans la communication orale et \u00e9crite\n \u27a2\tOrthographier correctement les mots scientifiques\n \u27a2\tD\u00e9coder des sch\u00e9mas, des textes,\u2026 argumenter, comparer, relier, \n \u27a2\tSynth\u00e9tiser un texte scientifique en mettant en \u00e9vidence les \u00e9l\u00e9ments essentiels\u2026", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN507", "name": "Chimie et didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Timmermans Beno\u00eet"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U041MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "Dans cette unit\u00e9, nous abordons les principes thermodynamiques moteurs des ph\u00e9nom\u00e8nes chimiques. Ils doivent permettre \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019approfondir ses liens entre la chimie et la vie courante et de d\u00e9passer le contenu de ce qu\u2019il enseigne pour avoir un regard \u00e9clair\u00e9 sur la transcription didactique des savoirs scientifiques des chimistes en savoirs \u00e0 enseigner.\r \r Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\r \u2022 D\u00e9terminer l\u2019\u00e9nergie consomm\u00e9e ou lib\u00e9r\u00e9e par un processus chimique ;\r \u2022 Pr\u00e9voir la spontan\u00e9it\u00e9 d\u2019une r\u00e9action notamment \u00e0 l\u2019aide de sa constante d\u2019\u00e9quilibre ;\r \u2022 Discuter des param\u00e8tres susceptibles de modifier un \u00e9quilibre ;\r \u2022 R\u00e9aliser, concevoir et interpr\u00e9ter une exp\u00e9rience  sur les notions abord\u00e9es ;\r \u2022 Construire une situation d\u2019apprentissage impliquant les notions vues.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN604", "name": "Physique et didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Payen Florian"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U042MDQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\n \u2022 Ma\u00eetriser les notions d'aimant, force et\nchamp magn\u00e9tique, lois de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme,\u00a0source et r\u00e9cepteur de lumi\u00e8re, flux \u00e9nerg\u00e9tique et lumineux, couleur, propagation rectiligne, r\u00e9flexion, miroir plan, r\u00e9fraction, lentille ;\n \u2022\tUtiliser les notions vues pour concevoir et interpr\u00e9ter une exp\u00e9rience, d\u00e9crire et expliquer un ph\u00e9nom\u00e8ne, r\u00e9soudre un probl\u00e8me num\u00e9rique ;\n \u2022\tConstruire une situation d\u2019apprentissage impliquant les notions vues ;\n \u2022\tUtiliser le mat\u00e9riel exp\u00e9rimental li\u00e9 aux notions vues.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN605", "name": "Biologie et didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Poncelet Jean-Fran\u00e7ois"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U042MDU=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019utiliser \u00e0 bon escient et expliquer les savoirs suivants :       - Le syst\u00e8me immunitaire.   - Les principes de la vision et de l'audition\ufeff.  - Le syst\u00e8me nerveux : structure et fonctionnement.  - Notion de locomotion et d'histologie animale.  L\u2019unit\u00e9 d\u00e9veloppe les aptitudes suivantes :\n &gt;      Utiliser une d\u00e9marche d'investigation pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me\n \u27a2\tObserver et varier les outils d\u2019observation \n \u27a2\tR\u00e9aliser des exp\u00e9riences et des mod\u00e9lisations et interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats obtenus \n \u27a2\tR\u00e9aliser des dessins, des sch\u00e9mas et les l\u00e9gender \n \u27a2\tDistinguer vocabulaire courant et vocabulaire scientifique dans la communication orale et \u00e9crite\n \u27a2\tOrthographier correctement les mots scientifiques\n \u27a2\tD\u00e9coder des sch\u00e9mas, des textes,\u2026 argumenter, comparer, relier, \n \u27a2\tSynth\u00e9tiser un texte scientifique en mettant en \u00e9vidence les \u00e9l\u00e9ments essentiels\u2026", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN606", "name": "Chimie et didactique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Timmermans Beno\u00eet"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U042MDY=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\r \r \u2022 D\u00e9terminer l\u2019expression de la loi des vitesses associ\u00e9e \u00e0 un processus chimique ;\r \u2022 Discuter des param\u00e8tres susceptibles de modifier la cin\u00e9tique d\u2019une r\u00e9action \u00e0 l\u2019aide du mod\u00e8le d\u2019Arrhenius ;\r \u2022 Expliquer, pour les principaux polym\u00e8res, les voies de synth\u00e8se, les propri\u00e9t\u00e9s et la gestion des d\u00e9chets ;\r \u2022 Pr\u00e9senter les m\u00e9thodes modernes de visualisation \u00e0 l\u2019\u00e9chelle atomique ;\r \u2022 R\u00e9aliser, concevoir et interpr\u00e9ter une exp\u00e9rience  sur les notions abord\u00e9es ;\r \u2022 Construire une situation d\u2019apprentissage impliquant les notions vues.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN607", "name": "D\u00e9marche d'investigation scientifique", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Amory Brigitte", "Payen Florian", "Vercruyssen Julie", "Ajram Chaza", "Poncelet Jean-Fran\u00e7ois", "Jannes Elodie", "Timmermans Beno\u00eet"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U042MDc=&ec=2", "content": "", "goal": "\u2022\tMettre en \u0153uvre divers savoir-faire scientifiques (observer, mesurer, exp\u00e9rimenter, effectuer une recherche documentaire, dessiner/sch\u00e9matiser, r\u00e9diger un rapport d\u2019observation/d\u2019exp\u00e9rimentation, construire et analyser un graphique, trier/classer/ranger, comparer, mod\u00e9liser, \u2026)  ;\n \u2022\tMettre en \u0153uvre une d\u00e9marche d\u2019investigation scientifique (probl\u00e9matisation, investigation, synth\u00e8se et communication) ;\n \u2022\tExploiter une visite \u00e0 caract\u00e8re scientifique.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN61T", "name": "TFE", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Crutzen Denis", "Richir Cathy", "Les Promoteurs Et Lecteurs Des Tfe", "Bouchez Isabelle", "Ayivor Yaovi", "Groessens Baudouin", "Celis Sandrine"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U042MVQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour Travail de fin d\u2019\u00e9tude (T.F.E.)\n \n Le TFE permet de mener \u00e0 bien une recherche de longue haleine qui s\u2019appuie sur une d\u00e9marche rigoureuse int\u00e9grant plusieurs facettes de la formation. Il est caract\u00e9ristique  de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Il s\u2019inscrit dans une perspective de recherche et de professionnalisation du m\u00e9tier.  \n  Il constitue un outil privil\u00e9gi\u00e9 de formation car, pour son \u00e9laboration, l\u2019\u00e9tudiant est oblig\u00e9 de se mettre en situation de recherche, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019entreprendre un processus  de r\u00e9flexion et de questionnement sur les apports th\u00e9oriques et pratiques de sa propre formation.  \n  Les objectifs g\u00e9n\u00e9raux du TFE sont d\u2019amener l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 : - choisir un sujet d\u2019\u00e9tude coh\u00e9rent avec l\u2019orientation professionnelle, - effectuer une recherche documentaire,  - mener \u00e0 bien une r\u00e9flexion personnelle approfondie, - formuler ses id\u00e9es par \u00e9crit de mani\u00e8re structur\u00e9e, - mettre en \u0153uvre une d\u00e9marche pratique, - pr\u00e9senter correctement son travail sans erreur de style ni faute d\u2019orthographe, - d\u00e9fendre ses id\u00e9es.  \n  A ces objectifs tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9raux s\u2019ajoutent des objectifs plus sp\u00e9cifiques. Le TFE intervient dans la formation des \u00e9tudiants \u00e0 plus d\u2019un titre : outre qu\u2019il donne l\u2019occasion de  travailler en autonomie, il permet \u00e9galement d\u2019exercer un certain nombre de comp\u00e9tences transversales entrant dans le cadre d\u2019une formation intellectuelle d\u2019un niveau  d\u2019enseignement sup\u00e9rieur.\n \n Pour le projet professionnel :\n  -pouvoir choisir, d\u00e9finir et d\u00e9crire (formaliser, \u00e9crire et pr\u00e9senter) un projet p\u00e9dagogique personnel de formation en relation avec un endroit de stages libre en Belgique ou \u00e0 l'\u00e9tranger. - pouvoir g\u00e9rer de fa\u00e7on autonome la r\u00e9alisation de ce projet . - Pouvoir \u00e9valuer la qualit\u00e9 et la pertinence de son projet en lien avec l'ensemble de la formation - prendre connaissance de tous les espaces professionnels possibles pour un enseignant - construire la d\u00e9marche de r\u00e9alisation et \u00e9tablir les liens avec son propre projet professionnel. - r\u00e9pondre aux questionnements des \u00e9tudiants pour leur entr\u00e9e dans le m\u00e9tier (vis\u00e9e pratique en lien avec le cours identit\u00e9 enseignante)  Acquis li\u00e9s \u00e0 l\u2019initiation \u00e0 la p\u00e9dagogie Freinet : -\u00a0Cette initiation \u00e0 la p\u00e9dagogie Freinet aura comme objectif principal de mettre les \u00e9tudiants dans une posture de r\u00e9flexion sur sa pratique, sa posture et son projet professionnel.  -\u00a0Le projet se construit autour de la p\u00e9dagogie Freinet, ses valeurs, la m\u00e9thode naturelle, le t\u00e2tonnement exp\u00e9rimental.  -\u00a0Mise en place d\u2019un processus de dialogue constructif avec les enseignants et leurs pairs  -\u00a0D\u00e9velopper un regard critique sur la scolastique. - La pr\u00e9sence est obligatoire \u00e0 tous les cours.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN62T", "name": "Concevoir et g\u00e9rer des situations d'apprentissages", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Amory Brigitte", "Galland Nathalie", "Vercruyssen Julie", "Corrillon Sylvain", "Vanmeerhaeghe Sophie", "Ajram Chaza", "Poncelet Jean-Fran\u00e7ois", "Celis Sandrine", "Jannes Elodie", "Timmermans Beno\u00eet"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U042MlQ=&ec=2", "content": "", "goal": "Au terme de l\u2019unit\u00e9, les \u00e9tudiants seront capables de :\n \u2022\tR\u00e9diger la pr\u00e9paration d\u2019une s\u00e9quence de cours personnalis\u00e9e portant sur un th\u00e8me quelconque du programme (sciences ou technologie, premier ou deuxi\u00e8me degr\u00e9, g\u00e9n\u00e9ral ou qualifiant) ;\n \u2022\tMettre en \u0153uvre la pr\u00e9paration sur le terrain en la r\u00e9gulant (cfr crit\u00e8res d'\u00e9valuation de stage) ;\n \u2022\tD\u00e9velopper une situation-probl\u00e8me dans une pr\u00e9paration de le\u00e7on et sur le terrain ;\n \u2022 R\u00e9diger un journal de classe et planifier une ann\u00e9e scolaire ; \u2022 G\u00e9rer une r\u00e9union \u00e0 vis\u00e9e p\u00e9dagogique ; \u2022\tAnalyser et g\u00e9rer une situation de conflit v\u00e9cue sur le terrain ;\n \u2022\tExploiter de fa\u00e7on pertinente des TICE sur le terrain et prendre du recul sur cet usage ;\n \u2022\tAnalyser et justifier les choix didactiques et m\u00e9thodologiques par des r\u00e9f\u00e9rences aux notions vues au cours.", "activity": "", "other": ""},
{"id": "SN63T", "name": "Education \u00e0 la philosophie et citoyennet\u00e9", "year": "2021-2022", "languages": ["fr"], "teachers": ["Jambers Christophe", "Navez V\u00e9ronique", "Dupont Serge"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=U042M1Q=&ec=2", "content": "", "goal": "Pour le volet Identit\u00e9:\n Pour Prendre en compte les devoirs de l'enseignant dans les diff\u00e9rents aspects de sa fonction et de ses relations professionnelles en r\u00e9f\u00e9rence aux d\u00e9crets et au r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral du personnel de l'enseignement catholique.\n - Amorcer la r\u00e9flexion sur les responsabilit\u00e9s individuelles et collectives de l'enseignant.\n - Exprimer en termes clairs sa philosophie de l'enseignement.\n - Avoir une r\u00e9flexion critique sur les finalit\u00e9s et valeurs de l'\u00e9ducation et de la profession enseignante.\n - Avoir une approche de ce qu'est la d\u00e9ontologie et construire des \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9ontologie enseignante, en phase avec l'Ecole d'aujourd'hui et la soci\u00e9t\u00e9.\n - Mener un travail r\u00e9flexif autour du Serment de Socrate.\n \n Pour le volet Formation \u00e0 la neutralit\u00e9, la formation vise \u00e0 :\n - conna\u00eetre et comprendre les enjeux des d\u00e9crets neutralit\u00e9 en vigueur dans l'enseignement\n - pr\u00e9parer l\u2019\u00e9tudiant aux missions, devoirs et savoir-\u00eatre n\u00e9cessaires pour postuler \u00e0 un emploi \u00e0 titre d\u00e9finitif dans l\u2019enseignement li\u00e9 aux d\u00e9crets neutralit\u00e9.\n Attention, pour ce volet (qui n'entre pas dans la certification globale de l'\u00e9tudiant), une attestation est d\u00e9livr\u00e9e apr\u00e8s l'obtention du dipl\u00f4me (les d\u00e9tails pratiques de cette attestation seront d\u00e9livr\u00e9s au cours). Cette attestation peut \u00eatre demand\u00e9e \u00e0 un.e enseignante.e dans le cadre de son engagement \u00e0 titre d\u00e9finitif dans les r\u00e9seaux li\u00e9s aux d\u00e9crets neutralit\u00e9.\ufeff \n Pour le volet Sociologie et Politique de l'Education, les objectifs de l\u2019activit\u00e9 d\u2019enseignement et les comp\u00e9tences \u00e0 d\u00e9velopper en r\u00e9f\u00e9rence au D\u00e9cret du 12/12/2000 sont :\n - mobiliser des connaissances en sciences humaines pour une juste interpr\u00e9tation des situations v\u00e9cues en classe et autour de la classe ainsi que pour une meilleure adaptation aux publics scolaires\n - entretenir des relations de partenariat efficace avec l\u2019institution, les coll\u00e8gues et les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves\n - \u00eatre inform\u00e9 sur son r\u00f4le au sein de l\u2019institution scolaire et exercer la profession d\u2019enseignant telle qu\u2019elle est d\u00e9finie dans les textes l\u00e9gaux de r\u00e9f\u00e9rence\n - mesurer les enjeux \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 sa pratique quotidienne.   Plus particuli\u00e8rement, ce cours vise \u00e0 susciter et \u00e0 d\u00e9velopper chez le futur enseignant une prise de conscience de son insertion politique, sociale et \u00e9conomique dans la soci\u00e9t\u00e9. Dans cette perspective, l\u2019\u00e9tudiant doit pouvoir analyser l\u2019impact des d\u00e9terminants socioculturels sur la trajectoire scolaire et sociale de l\u2019apprenant et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des pistes d\u2019action qui permettraient d\u2019\u00e9chapper \u00e0 ces d\u00e9terminismes sociaux. Pour ce faire, le cours demande une r\u00e9flexion en profondeur sur les m\u00e9canismes et les choix politiques qui sous-tendent l\u2019organisation de notre enseignement en Belgique. \nUne place importante sera accord\u00e9e \u00e0 la d\u00e9mocratie et \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.  \n \nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le cours pr\u00e9sentera \n- quelques enjeux de la sociologie de l\u2019\u00e9ducation (in\u00e9galit\u00e9s sociales, habitus,reproduction,r\u00e9flexivit\u00e9\u2026) \n- le concept de citoyennet\u00e9 et sa mise en place dans une pratique enseignante \n- une approche de la politique de l\u2019enseignement en Belgique et en Europe \n- l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances dans l\u2019enseignement en Belgique en comparaison avec d\u2019autres pays \n- quelques probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l\u2019enseignement (redoublement, tronc commun, formation, enseignement diff\u00e9renci\u00e9\u2026)", "activity": "", "other": ""}
]