[
{"id": "I1002", "name": "Socle de base - D\u00e9marches et outils professionnels", "year": "2020-2021", "teachers": ["DUBOIS Yannick", "STRUELENS Val\u00e9rie", "BOUSBAINE Nassera"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STEwMDI=&ec=4", "content": "1.D\u00e9montrer sa connaissance des textes l\u00e9gaux, des diff\u00e9rentes th\u00e9ories, concepts et outils professionnels abord\u00e9s lors de cette unit\u00e9 d\u2019enseignement.  2.Citer et expliciter en quoi les diff\u00e9rents facteurs historiques (en ce compris l\u2019\u00e9volution des l\u00e9gislations) ont pu avoir une influence sur la construction de la fonction infirmi\u00e8re, de la discipline des soins, de l'identit\u00e9 professionnelle et sur l\u2019art de gu\u00e9rir. 3.Identifier les textes l\u00e9gaux de r\u00e9f\u00e9rence pour l\u2019exercice de la profession et leur donner du sens lors d\u2019analyse de situations professionnelles. 4.D\u00e9finir le r\u00f4le infirmier et expliciter de mani\u00e8re \u00e9tay\u00e9e sa vision de la profession infirmi\u00e8re. 5.Distinguer, sur base de situations cliniques, ses diff\u00e9rents r\u00f4les professionnels et les actes infirmiers y aff\u00e9rents. 6.D\u00e9montrer sa connaissance et sa compr\u00e9hension des \u00e9tapes de la d\u00e9marche scientifique et de leur articulation afin de donner du sens aux situations cliniques \u00e9tudi\u00e9es. 7.Appliquer une d\u00e9marche clinique. Appliquer \u00e0 des situations cliniques, une d\u00e9marche scientifique de r\u00e9solution de probl\u00e8me orient\u00e9e par un mod\u00e8le conceptuel en soins infirmiers et exploitant les classifications en soins infirmiers. 8.Enoncer son jugement en utilisant les classifications en soins infirmiers. 9.D\u00e9montrer la plus-value de l\u2019utilisation d\u2019un mod\u00e8le conceptuel et des classifications en soins infirmiers pour la pratique infirmi\u00e8re. 10.Identifier les diff\u00e9rents savoirs constituant les sciences infirmi\u00e8res.\ufeff"},
{"id": "I1004", "name": "Exp\u00e9rience de la sant\u00e9 1 : soin \u00e0 la personne pr\u00e9sentant une pathologie respiratoire", "year": "2020-2021", "teachers": ["HANNAERT V\u00e9ronique", "ABOU NASSIF Marie-Reine", "VEEKMAN Thierry", "EL HAMZAOUI Sarra"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STEwMDQ=&ec=4", "content": "Adopter une posture active qui soutient le d\u00e9veloppement de ses comp\u00e9tences professionnelles et de celles de ses pairs, par son implication pour atteindre les objectifs des diff\u00e9rentes s\u00e9quences de l'UE. (travail personnel, de groupe, ... ) \u00a0   D\u00e9finir et utiliser la terminologie professionnelle en lien avec l\u2019exp\u00e9rience de sant\u00e9.  Citer et justifier les fondements physiologiques de la BPCO et les principales techniques d\u2019examens diagnostics en pneumologie, y compris une compr\u00e9hension de l'analyse des gaz sanguins.   Citer et justifier les diff\u00e9rents traitements, y compris les traitements m\u00e9dicamenteux et leurs modalit\u00e9s de prescriptions.  D\u00e9crire la situation clinique d\u2019un b\u00e9n\u00e9ficiaire de soins, par l\u2019utilisation d\u2019outils professionnels.  D\u00e9montrer sa connaissance et sa compr\u00e9hension des diff\u00e9rents concepts, outils professionnels, interventions et r\u00e9sultats de soins infirmiers.  D\u00e9crire le processus physiopathologique d\u2019apparition des complications et diagnostics infirmiers pr\u00e9valent par domaine et citer les facteurs favorisants leur apparition.  Discriminer des diagnostics infirmiers diff\u00e9rentiels.  Citer et justifier, pour les complications et diagnostics infirmiers pr\u00e9valent, les interventions pr\u00e9ventives, curatives et de surveillance \u00e0 r\u00e9aliser par l\u2019infirmier en lien avec les outils professionnels existants.  Citer et justifier, pour les complications et diagnostics infirmiers pr\u00e9valent, les r\u00e9sultats et indicateurs de r\u00e9sultats pertinents.  Poser un jugement clinique, \u00e0 partir de situation clinique, en utilisant les outils professionnels facilitant l\u2019\u00e9laboration du plan de soins et justifier ses choix et identifier les indices de performances dans l\u2019expos\u00e9 d\u2019une situation clinique qui permettent la personnalisation des plans de soins.  Utiliser des donn\u00e9es probantes en vue de d\u00e9gager les meilleures pistes d'interventions de soins face \u00e0 un probl\u00e8me donn\u00e9.  Citer et de justifier les diff\u00e9rentes s\u00e9quences gestuelles des techniques de soins abord\u00e9es dans l\u2019UE. (oxy\u00e9noth\u00e9rapie, a\u00e9rosolth\u00e9rapie, toux contr\u00f4l\u00e9e, \u2026) et inscrire les connaissances professionnelles r\u00e9f\u00e9rentes \u00e0 ces techniques de soins dans des contextes particuliers (comme par exemple ; les autos-soins, les sorties d\u2019hospitalisations, \u2026  Identifier les \u00e9l\u00e9ments essentiels des transmissions professionnelles pour assurer le suivi de la personne.   Identifier les \u00e9l\u00e9ments essentiels d'information ou d'\u00e9ducation \u00e0 transmettre \u00e0 la personne et sa famille. \u00a0  Identifier (\u00e0 partir des connaissances de la BPCO), les \u00e9l\u00e9ments essentiels dans l'accompagnement de d'autres pathologies respiratoires. \u00a0   Identifier dans une situation\ndonn\u00e9e les indices de performances pr\u00e9sents ou absents (manifestations de\nd\u00e9pendance, ind\u00e9pendance) relatifs aux modes fonctionnels suivants:\u00a0  1.\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Perception\net gestion de la sant\u00e9  2.\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Nutrition\net m\u00e9tabolisme  4.\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Activit\u00e9\net exercice  5.\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Sommeil\net repos  6.\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Cognition\net perception  10.\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Adaptation\net tol\u00e9rance au stress"},
{"id": "I1005", "name": "Exp\u00e9rience de sant\u00e9 2 : soin \u00e0 la personne ag\u00e9e pr\u00e9sentant une pathologie orthop\u00e9dique", "year": "2020-2021", "teachers": ["CALLIER Carine", "VANDER HEYDEN Caroline", "VANSTEENKISTE Marie", "DEBIER Martine", "HANNAERT V\u00e9ronique"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STEwMDU=&ec=4", "content": "D\u00e9montrer l\u2019acquisition des notions de base de l\u2019anatomie de la hanche  Connaitre les diff\u00e9rents types de fractures du col du f\u00e9mur, les \u00e9tiologies d'une proth\u00e8se de hanche, les examens diagnostiques des fractures de hanche, la symptomatologie/manifestations de la fracture du f\u00e9mur, les diff\u00e9rents types de proth\u00e8ses. Justifier les diff\u00e9rentes indications d\u2019une PTH.  D\u00e9montrer l\u2019acquisition des notions de bases pour la PTH et de transposer ses connaissances dans le domaine \u00e0 d\u2019autres interventions chirurgicales en g\u00e9n\u00e9rale et orthop\u00e9dique, au niveau des complications et surveillances, interventions communes \u00e0 toute intervention chirurgicale en post-op imm\u00e9diat.  D\u00e9montrer sa compr\u00e9hension g\u00e9n\u00e9rale du concept de la douleur.   Comprendre les m\u00e9canismes d'action, la toxicit\u00e9 et les contre-indications des grandes classes d'analg\u00e9siques et \u00eatre capable d'utiliser des sources d'informations pharmacologiques de r\u00e9f\u00e9rence.  Identifier le r\u00f4le et les fonctions de l\u2019\u00e9quipe pluridisciplinaire dans le cadre d\u2019une revalidation d\u2019une personne \u00e2g\u00e9e. D\u00e9gager le champ de responsabilit\u00e9 de l\u2018infirmi\u00e8re au sein de cette \u00e9quipe et reconna\u00eetre les situations n\u00e9cessitant la collaboration interprofessionnelle.  D\u00e9montrer sa ma\u00eetrise du concept de d\u00e9nutrition prot\u00e9ino-\u00e9nerg\u00e9tique.  D\u00e9montrer sa compr\u00e9hension du r\u00f4le de la flore commensale et du mode d'installation des micro-organismes pathog\u00e8nes ainsi que des m\u00e9thodes diagnostic.  D'expliquer la morphologie, la physiologie et les facteurs de virulence des bact\u00e9ries.   D\u00e9montrer sa compr\u00e9hension des m\u00e9canismes d'action et de la r\u00e9sistance aux antibiotiques.  Expliquer le concept de syndrome de fragilit\u00e9 chez la personne \u00e2g\u00e9e, et de le d\u00e9pister \u00e0 l\u2019aide des diff\u00e9rents outils professionnels valid\u00e9s (ISAR)  Identifier \u00e0 partir d'une situation clinique les facteurs de risque des chutes et choisir des interventions sp\u00e9cifiques en vue des les pr\u00e9venir; ainsi que de pouvoir expliquer le syndrome post-chute et ses cons\u00e9quences.  D\u00e9montrer sa capacit\u00e9 \u00e0 mettre en \u0153uvre une d\u00e9marche d\u2019analyse d\u2019une situation dans sa complexit\u00e9 et sa singularit\u00e9 en utilisant des outils professionnels valid\u00e9s  L\u2019\u00e9tudiant sera capable de prendre en charge son apprentissage.  Transmettre et argumenter oralement les r\u00e9sultats de leurs recherches en groupe \u00e0 leurs pairs en utilisant des supports ad\u00e9quats.  L\u2019\u00e9tudiant\nsera capable d\u2019identifier dans une situation donn\u00e9e les indices de performances\npr\u00e9sents ou absents (manifestations de d\u00e9pendance, ind\u00e9pendance)."},
{"id": "I1007", "name": "Socle de Base - START TO NURSE", "year": "2020-2021", "teachers": ["SAMAIN Thierry", "WESE Julie", "STRUELENS Val\u00e9rie", "DUBOIS Yannick", "KHADIRA BEN KADDOUR Assan", "PARYS Dominique"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STEwMDc=&ec=4", "content": "-1.  \u00a0  G\u00e9rer de mani\u00e8re\nresponsable son apprentissage th\u00e9orique et pratique, de mani\u00e8re individuelle ou\nen groupe, en utilisant des outils d\u2019autor\u00e9gulation (grille d\u2019analyse, pratique\nr\u00e9flexive,) afin d\u2019\u00e9voluer progressivement vers une prise d\u2019autonomie. 2.  \u00a0  Faire preuve\nd\u2019une m\u00e9thode de travail adapt\u00e9e pour faire face \u00e0 de nouvelles situations\nd\u2019apprentissage permettant l\u2019acquisition de nouvelles connaissances. \n\n 3.  \u00a0  Savoir utiliser\net employer les ressources mises \u00e0 disposition et utiles \u00e0 la formation y\ncompris la ma\u00eetrise technique dans le cas de ressources des technologies de\nl\u2019information et de la communication. \n\n 4.  \u00a0  D\u00e9montrer sa\nconnaissance des principes de base utiles \u00e0 la recherche documentaire et \u00e0\nl\u2019exploitation ad\u00e9quate d\u2019articles scientifiques (en ce compris traiter et\nhi\u00e9rarchiser l\u2019information selon la fiabilit\u00e9 de celle-ci et sa pertinence au\nregard d\u2019une probl\u00e9matique en lien direct ou indirect avec les soins\ninfirmiers). \n\n 5.  \u00a0  Utiliser les\noutils de recherche documentaire \u00e0 disposition afin de trouver les ressources\nutiles \u00e0 sa formation. \n\n 6.  \u00a0  Etablir des liens\nentre des informations issues de sources diff\u00e9rentes, identifier et expliquer\nles similitudes et les contradictions, rep\u00e9rer leur compl\u00e9mentarit\u00e9 en se\nbasant sur une analyse critique. \n\n 7.  \u00a0  Etre capable de d\u00e9finir les 4 concepts du m\u00e9taparadigme infirmier et\nde les expliciter en les reliant \u00e0 certaines th\u00e9ories de soins infirmiers \n\n 8.  \u00a0  Relier les concepts d\u2019individu et d\u2019environnement \u00e0 la notion de\nd\u00e9terminants de sant\u00e9 et pouvoir d\u00e9finir ceux-ci \n\n 9.  \u00a0  Pouvoir d\u00e9finir les r\u00f4les et fonction d\u2019un infirmier et les\ndiff\u00e9rencier de celui des professionnels param\u00e9dicaux et m\u00e9dicaux sur base\nd\u2019\u00e9crits issus de la litt\u00e9rature professionnelle, de th\u00e9oricienne en soins\ninfirmiers et du cadre l\u00e9gal belge et europ\u00e9en \n\n 10.  Pouvoir inscrire sa r\u00e9flexion identitaire et relier les diff\u00e9rents\nr\u00f4les infirmiers dans le cadre l\u00e9gal belge et europ\u00e9en en mobilisant \u00e0 minima\nles textes suivants et en comprenant leur port\u00e9e : \n- Loi coordonn\u00e9e relative \u00e0 l\u2019exercice des professions de sant\u00e9 telle que\ncoordonn\u00e9e le 10 mai 2015 \n- droit des patients \n- code de d\u00e9ontologie \n- liste d\u2019actes \n- l\u00e9gislation aide-soignante \n- Profil professionnel et de comp\u00e9tence de l\u2019IRSG \n- Directive europ\u00e9enne n\u00b0\u2026 \n\n 11.  Conna\u00eetre le cadre l\u00e9gal encadrant la profession 12. R\u00e9aliser\nun expos\u00e9 \u00e0 vis\u00e9e scientifique sur base d\u2019un powerpoint, d\u2019un poster et d\u2019un\narticle de 2 pages int\u00e9grant les normes bibliographiques en vigueur (fait lors\nd\u2019une soir\u00e9e d\u2019accueil au terme de la semaine 4 ; juste avant de d\u00e9marrer\nles exp\u00e9riences de sant\u00e9 + test de connaissance sur contenu UE1)"},
{"id": "I1008", "name": "Socle de base - Science de la sant\u00e9 - partie 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["HANNAERT V\u00e9ronique"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STEwMDg=&ec=4", "content": "1. D\u00e9finir, expliquer et appliquer les notions de base de chimie et de biochimie. 2. D\u00e9crire la structure et le fonctionnement d'une cellule humaine ainsi que l'organisation des principaux tissus. 3. Expliquer le m\u00e9tabolisme \u00e9nerg\u00e9tique. 4. D\u00e9finir l'hom\u00e9ostasie et d\u00e9crire les composantes d'un m\u00e9canisme de r\u00e9gulation."},
{"id": "I1009", "name": "Socle de base - Science de la sant\u00e9 - partie 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["HANNAERT V\u00e9ronique"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STEwMDk=&ec=4", "content": "1. Comprendre l'origine des m\u00e9dicaments et expliquer les diff\u00e9rentes \u00e9tapes avant leur commercialisation.   2. Expliquer les m\u00e9canismes d'action possibles des m\u00e9dicaments (pharmacodynamie).  3. D\u00e9crire les cheminements possibles des m\u00e9dicaments dans l'organisme (pharmacocin\u00e9tique).  4. Comprendre les liens entre m\u00e9canismes d'action et effets souhait\u00e9s et ind\u00e9sirables des m\u00e9dicaments \u00e9tudi\u00e9s."},
{"id": "I1010", "name": "Math\u00e9matique et calcul professionnel", "year": "2020-2021", "teachers": ["PARYS Dominique"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STEwMTA=&ec=4", "content": "- Ma\u00eetriser le calcul mental et \u00e9crit - Ma\u00eetriser les unit\u00e9s et les conversions - Ma\u00eetriser la r\u00e8gle de 3 afin de pouvoir r\u00e9soudre des probl\u00e8mes de proportionnalit\u00e9 - Savoir calculer un dosage   - Savoir calculer un bilan hydrique - Savoir calculer l'autonomie d'une bouteille d'oxyg\u00e8ne"},
{"id": "I1011", "name": "Socle de base - Fondements des habilit\u00e9s cliniques", "year": "2020-2021", "teachers": ["ZOUAOUI Nouria", "DEBIER Martine"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STEwMTE=&ec=4", "content": "Dans le cadre des diff\u00e9rents domaines couverts par l'unit\u00e9 d'enseignement:  1. D\u00e9finir et utiliser un vocabulaire professionnel. 2. D\u00e9montrer sa connaissance, sa compr\u00e9hension et savoir justifier les s\u00e9quences et principes (hygi\u00e8ne et asepsie, efficience, s\u00e9curit\u00e9) sous-jacents \u00e0 la r\u00e9alisation des techniques de soins. 3. Comprendre et connaitre les assises n\u00e9cessaires pour r\u00e9aliser un examen clinique dans la pratique infirmi\u00e8re (collecte des donn\u00e9es, param\u00e8tres, \u2026)."},
{"id": "I1012", "name": "Exp\u00e9rience de sant\u00e9 - Soins \u00e0 la personne vivant une p\u00e9riode de transition", "year": "2020-2021", "teachers": ["EL ABDELLAOUI Abdelhakim", "TRUYERS Barbara"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STEwMTI=&ec=4", "content": "Au terme de l'UE , l'\u00e9tudiant sera capable :   \u00a0- \u2003 \u00a0 D\u2019identifier les diff\u00e9rents les \u00e9l\u00e9ments\nrelatifs \u00e0 la p\u00e9riode adolescentaire \n\n \u00b7 \u00a0 \u00a0 \u00a0De d\u00e9finir les concepts de sant\u00e9 mentale, d'estime de soi, de fragilit\u00e9   - \u00a0 \u00a0 \u00a0De reconna\u00eetre les facteurs de\nvuln\u00e9rabilit\u00e9 du patient, \u00a0facteurs familiaux, facteurs environnementaux sociaux,\nle r\u00f4le et l\u2019impact des pairs \n\n \u00b7 \u00a0 \u00a0 \u00a0D'expliquer la fonction de la substance   - \u2003De reconna\u00eetre les conduites de mise en danger sp\u00e9cifique \u00e0 l'adolescence   -  \u00a0D\u00e9finir et  planifier les\ninterventions infirmi\u00e8res au regard des probl\u00e8mes identifi\u00e9s chez l'adolescent, sur base des recommandations et de la litt\u00e9rature scientifique.   - Identifier dans une situation donn\u00e9e les indices de performances\npr\u00e9sents ou absents (manifestations de d\u00e9pendance, ind\u00e9pendance) relatifs aux\nmodes fonctionnels suivants:\u00a0 7.\u00a0 Perception\nde soi, 8.Relation\net r\u00f4le\ufeff"},
{"id": "I1T02", "name": "Habilit\u00e9s cliniques ET AIP", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANSTEENKISTE Marie", "PALOS CUNHA Tiago Andr\u00e9", "GOBERT Fran\u00e7oise", "BUONO Roberta", "TODOROV Carine", "DEBIER Martine", "BRULEIN Val\u00e9rie", "PARYS Dominique"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STFUMDI=&ec=4", "content": "En situation de stage, les familles de situations pr\u00e9f\u00e9rentielles (ceci n\u2019exclut en rien d\u2019autres situations) pour un \u00e9tudiant de 1\u00e8re ann\u00e9e pourraient \u00eatre d\u00e9crites comme : \u00ab Des situations peu \u00e9volutives d\u2019un client pr\u00e9sentant une pathologie courante (et des ant\u00e9c\u00e9dents touchant principalement le syst\u00e8me digestif, cardio-vasculaire et/ou pulmonaire), n\u00e9cessitant une administration de m\u00e9dicaments per os et des soins de base. Des appareillages peuvent \u00eatre pr\u00e9sents mais seront g\u00e9r\u00e9s selon l\u2019avancement dans l\u2019ann\u00e9e. L\u2019\u00e9tudiant de premi\u00e8re ann\u00e9e ne g\u00e8re ni les isolements ni la surveillance ou la m\u00e9dication des clients diab\u00e9tiques. \u00bb   Le d\u00e9tail des acquis d'apprentissage travaill\u00e9 se trouve dans le document explicatif du r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences utilis\u00e9\u00a0au sein du PAIP (portfolio des activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle)."},
{"id": "I1T03", "name": "Socle de base - Science de la sant\u00e9 - partie 3", "year": "2020-2021", "teachers": ["HANNAERT V\u00e9ronique", "HARROUK Antoine", "BAUWENS D\u00e9borah", "GILLE Michel"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STFUMDM=&ec=4", "content": "1. D\u00e9finir, expliquer et appliquer les notions de base de chimie et biochimie. 2. D\u00e9crire la structure et le fonctionnement d'une cellule humaine ainsi que l'organisation des principaux tissus. 3. D\u00e9finir, expliciter et sch\u00e9matiser les bases anatomiques et physiologiques n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension des pathologies ainsi que des fondements des interventions m\u00e9dicales et infirmi\u00e8res des syst\u00e8mes respiratoire, cardiovasculaire et locomoteur. 4. Comprendre les m\u00e9canismes d'action possibles des m\u00e9dicaments (pharmacodynamie), les cheminements possibles des m\u00e9dicaments dans l'organisme (pharmacocin\u00e9tique) et les liens entre m\u00e9canismes d'action et effets souhait\u00e9s et ind\u00e9sirables des m\u00e9dicaments \u00e9tudi\u00e9s.\ufeff"},
{"id": "I2001", "name": "Socle de base - Sciences professionnelles", "year": "2020-2021", "teachers": ["VEEKMAN Thierry", "EL HAMZAOUI Sarra"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STIwMDE=&ec=4", "content": "Identifier, justifier et appliquer les gestes des premiers secours face \u00e0 diff\u00e9rentes situations d\u2019urgences, y compris le Basic Life Support."},
{"id": "I2003", "name": "Exp\u00e9rience de sant\u00e9 : Soin \u00e0 la personne pr\u00e9sentant une pathologie neurologique", "year": "2020-2021", "teachers": ["GOBERT Fran\u00e7oise", "infirmi\u00e8re charg\u00e9e de l'\u00e9ducation th\u00e9rapeutique post-AVC.", "Patients atteints d'AVC ou aidants proches", "BAUDEWYNS V\u00e9ronique", "GILLE Michel"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STIwMDM=&ec=4", "content": "Au terme de\nl\u2019exp\u00e9rience de sant\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de/d' :   \u00b7  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \n\u00c9num\u00e9rer\nles facteurs de risque des atteintes vasculaires et d\u00e9crire les mesures de\npr\u00e9vention qui s\u2019y rapportent  \u00b7  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \nExpliquer\nla physiopathologie de l\u2019accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral isch\u00e9mique, les d\u00e9ficits\nneurologiques associ\u00e9s  (d\u00e9ficits du\nchamp visuel, d\u00e9ficits moteurs, d\u00e9ficits sensoriels, d\u00e9ficits du langage,\nd\u00e9ficits cognitifs, d\u00e9ficits \u00e9motionnels), les examens diagnostics et\ntraitements propos\u00e9s en phase aig\u00fce et chronique de la maladie   \u00b7  \u00a0 \u00a0 \u00a0 D\u00e9crire\nles manifestations associ\u00e9es aux accidents vasculaires c\u00e9r\u00e9braux, de pr\u00e9senter\ndes \u00e9chelles de mesure afin d\u2019en observer l\u2019\u00e9volution, de proposer des\ninterventions en soins infirmiers afin de rencontrer les probl\u00e8mes pr\u00e9sent\u00e9s\npar les patients  \u00b7  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \n\u00c9valuer et\nd\u2019analyser la situation d\u2019un patient en r\u00e9adaptation post AVC dans sa\nsingularit\u00e9, de concevoir un plan de soins adapt\u00e9 \u00e0 la situation et d\u2019en\njustifier les interventions (pertinence par rapport \u00e0 la situation, prise en\ncompte des contraintes , priorit\u00e9s , pr\u00e9f\u00e9rences ou ressources du\npatient ,..)  \u00b7  \u00a0 \u00a0 \u00a0 Proposer\ndes indicateurs de r\u00e9sultats afin de suivre l\u2019\u00e9volution des diff\u00e9rents\nprobl\u00e8mes infirmiers et l\u2019ad\u00e9quation des interventions mises en \u0153uvre  \u00b7  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \n\u00c9num\u00e9rer\nles \u00e9l\u00e9ments essentiels de l\u2019enseignement et de la pr\u00e9paration donn\u00e9e au\npatient et \u00e0 la famille qui doit assurer les soins \u00e0 domicile d\u2019une personne\nayant subi un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral  \u00b7  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \nDocumenter\nles observations pertinentes \u00e0 la situation, dans un langage professionnel en\nvue d\u2019assurer le suivi de la prise en charge (intra et inter-services)  \u00b7  \u00a0 \u00a0 \u00a0 Expliquer\nla plus-value de l\u2019utilisation de la th\u00e9orie interm\u00e9diaire des transitions de\nMeleis pour analyser la situation d\u2019un patient pr\u00e9sentant des s\u00e9quelles post\nAVC  \u00a0   .  \u00a0 \u00a0 \u00a0   Identifier dans une situation\ndonn\u00e9e les indices de performances pr\u00e9sents ou absents (manifestations de\nd\u00e9pendance, ind\u00e9pendance) relatifs aux modes fonctionnels suivants:  1. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  Perception\net gestion de la sant\u00e9  2.  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Nutrition\net m\u00e9tabolisme   3.  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00c9limination   4.  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Activit\u00e9\net exercice  6.  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Cognition\net perception  7.  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Perception\nde soi  8.  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Relation\net r\u00f4le  10.  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Adaptation\net tol\u00e9rance au stress  11.\u2003\u2003\u2003  Promoti    on\nde la sant\u00e9         Prise en charge de\nl\u2019apprentissage :    Au long de l\u2019exp\u00e9rience de sant\u00e9 , l\u2019\u00e9tudiant sera capable\nde :  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  \u2022  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  D\u00e9montrer\nsa contribution active \u00e0 la construction et \u00e0 l\u2019actualisation de ses\ncomp\u00e9tences professionnelles (au travers de son implication dans des travaux de\ngroupes, des productions personnelles, une curiosit\u00e9 professionnelle (recherche\net analyse de  donn\u00e9es issues de la\nlitt\u00e9rature professionnelle et scientifique dans la discipline,.. .)"},
{"id": "I2005", "name": "Exp\u00e9rience de sant\u00e9 : Soin \u00e0 la personne pr\u00e9sentant une pathologie cardiovasculaire", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANBRABANT Liliane", "HANNAERT V\u00e9ronique", "EL HAMZAOUI Sarra"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STIwMDU=&ec=4", "content": "Au terme de l\u2019exp\u00e9rience de sant\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant\nsera capable de :  \n\n  AA1 : \nD\u00e9montrer l\u2019acquisition des notions de base de l\u2019anatomie et du fonctionnement\ndu c\u0153ur sain. \n\n  AA2 \u00a0: D\u2019expliquer\nla physiopathologie de l\u2019Insuffisance cardiaque, d\u2019identifier les \u00e9tiologies\npossibles, les facteurs de risque \u00e0 l\u2019origine de l\u2019insuffisance cardiaque, les\nexamens diagnostiques et de suivi, la, symptomatologie et la pharmacologie\nappropri\u00e9e au syst\u00e8me cardiovasculaire ainsi que les complications des\ninsuffisances cardiaque gauche et droite.  \n\n  AA3 \u00a0:\nTransposer ses connaissances dans le domaine \u00e0 d\u2019autres pathologies\ncardio-vasculaires, au niveau du processus physiopathologiques, de l\u2019\u00e9volution,\ndes surveillances  \n\n  AA4 \u00a0:\nD\u00e9montrer sa capacit\u00e9 \u00e0 mettre en \u0153uvre une d\u00e9marche d\u2019analyse d\u2019une situation\ndans sa complexit\u00e9 et sa singularit\u00e9 en utilisant des outils professionnels  \n\n  AA5  :\nD\u00e9montrer son appropriation des outils disponibles pour proposer une \u00e9ducation\nth\u00e9rapeutique au patient insuffisant cardiaque  \n\n  AA6 \u00a0: D\u00e9montrer sa contribution active \u00e0 la construction et \u00e0 l\u2019actualisation de ses comp\u00e9tences professionnelles   AA7:  Identifier dans une situation donn\u00e9e les indices de performances pr\u00e9sents ou absents (manifestations de d\u00e9pendance, ind\u00e9pendance) relatifs aux modes fonctionnels suivants: 1.Perception et gestion de la sant\u00e9 , 4.Activit\u00e9 et exercice, 10.Adaptation et tol\u00e9rance au stress"},
{"id": "I2007", "name": "Socle de base - Sciences humaines - partie 2", "year": "2020-2021", "teachers": ["ALONSO Violaine", "KHADIRA BEN KADDOUR Assan"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STIwMDc=&ec=4", "content": "\u2022\tD\u00e9montrer sa connaissance et sa compr\u00e9hension de l\u2019organisation administrative et judiciaire en Belgique. \n \t\u2022\tCiter et d\u00e9velopper les principales comp\u00e9tences en mati\u00e8re de sant\u00e9 et pouvoir les relier aux diff\u00e9rents niveaux de pouvoirs. \n \t\u2022\tCiter les \u00e9l\u00e9ments d\u00e9velopp\u00e9s dans la  l\u00e9gislation  relative \u00e0 la profession et aux institutions de sant\u00e9, pouvoir les expliquer et/ou s\u2019y r\u00e9f\u00e9rer. \n \t\u2022\tD\u00e9montrer sa compr\u00e9hension du  droit  et notamment des textes l\u00e9gaux en lien avec la profession et pouvoir y rep\u00e9rer les \u00e9l\u00e9ments utiles \u00e0 une r\u00e9flexion professionnelle. \n \t\u2022\tConna\u00eetre les moyens de retrouver des textes loi et suivre l\u2019actualisation de ceux-ci. \n \t\u2022\tD\u00e9montrer une connaissance du syst\u00e8me de sant\u00e9, des organes et des structures de d\u00e9cisions en mati\u00e8re de sant\u00e9 et des  politiques socio-\u00e9conomiques de la sant\u00e9 . \n \t\u2022\tD\u00e9montrer sa connaissance et sa compr\u00e9hension en mati\u00e8re  d\u2019E-sant\u00e9  ainsi que les enjeux actuels et futurs \u00e0 ce niveau.\u00a0 \n \t\u2022\tIdentifier son champ de responsabilit\u00e9 dans le cadre de l\u2019\u00e9quipe pluridisciplinaire."},
{"id": "I2008", "name": "Socle de base - Sciences humaines - partie 1", "year": "2020-2021", "teachers": ["SAMAIN Thierry", "BRESSERS Serge", "TRUYERS Barbara"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STIwMDg=&ec=4", "content": "Sociologie, psychologie, anthropologie:  1.Analyser des situations de sant\u00e9, de maladie et de soins en les repla\u00e7ant dans le contexte de vie des individus, c\u2019est-\u00e0-dire leurs conditions de vie psycho-socio-culturelles. 2.\tD\u00e9montrer sa capacit\u00e9 \u00e0 proposer \u00e0 un b\u00e9n\u00e9ficiaire des soins ad\u00e9quats et de construire, avec lui et l\u2019\u00e9quipe pluridisciplinaire, un projet de soins en phase avec son individualit\u00e9 psycho-socio-culturelle. 3.\tD\u00e9montrer sa ma\u00eetrise des concepts sp\u00e9cifiques aux sciences humaines en les reliant aux situations de sant\u00e9, de maladie et de soins rencontr\u00e9es. 4.\tInt\u00e9grer de mani\u00e8re coh\u00e9rente les apports de chaque discipline. 5.\tD\u00e9finir et utiliser le vocabulaire et les concepts sp\u00e9cifiques des sciences humaines. 6.\tComparer diff\u00e9rents mod\u00e8les \u00e9tiologiques et th\u00e9rapeutiques selon l\u2019appartenance socio-culturelle des individus. 7.\tMa\u00eetriser des outils d\u2019analyse qui permettent d\u2019\u00e9clairer le sens donn\u00e9 \u00e0 la sant\u00e9 \u00e0 la maladie et aux soins selon les dimensions psycho-socio-culturelles."},
{"id": "I2009", "name": "Exp\u00e9rience de sant\u00e9 - Education \u00e0 la sant\u00e9 dans un contexte de p\u00e9rinatalit\u00e9", "year": "2020-2021", "teachers": ["HANNAERT V\u00e9ronique", "BUONO Roberta", "ALONSO Violaine", "KHADIRA BEN KADDOUR Assan"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STIwMDk=&ec=4", "content": "Expliquer les notions de base de la g\u00e9n\u00e9tique, de la spermatogen\u00e8se et de l\u2019ovogen\u00e8se.  Expliquer les diff\u00e9rents stades de d\u00e9veloppement embryonnaire et f\u0153tal, les fonctions des annexes embryonnaires, le processus de la grossesse physiologique depuis l\u2019ins\u00e9mination, la f\u00e9condation jusque et y compris l\u2019accouchement et la p\u00e9riode du post-partum, et expliciter les modifications physiques et physiologiques de la m\u00e8re et du f\u0153tus.    Expliquer sa connaissance et sa compr\u00e9hension des diff\u00e9rents concepts comme la nutrition, l'hygi\u00e8ne, et les surveillances durant la grossesse.   Appliquer les notions th\u00e9oriques \u00e0 une situation clinique, dans un contexte de p\u00e9rinatalit\u00e9.  Analyser les diff\u00e9rents concepts d\u2019une situation clinique afin de pouvoir donner soit des informations \u00e0 vis\u00e9es \u00e9ducatives, soit mettre en place des interventions en lien avec la situation d'une femme au cours de sa grossesse et/ou d\u2019un post-partum normal, et d\u2019un nouveau-n\u00e9.    Retrouver les sources juridiques en lien avec l\u2019exp\u00e9rience de p\u00e9rinatalit\u00e9. S\u2019approprier le langage juridique utile \u00e0 l\u2019exercice de la profession.   Expliquer les principes fondamentaux et les m\u00e9canismes de la r\u00e9ponse immunitaire face aux micro-organismes et \u00e0 la vaccination. Identifier son champ de responsabilit\u00e9 dans le cadre de l\u2019\u00e9quipe pluridisciplinaire accompagnant ce couple.\u202f\u00a0      Dans le cadre de cette exp\u00e9rience de sant\u00e9, situer la promotion de la sant\u00e9, l\u2019hygi\u00e8ne et la prophylaxie, et faire r\u00e9f\u00e9rence aux organes et structures y aff\u00e9rents. \u202f\u00a0 Identifier son champ de responsabilit\u00e9 dans le cadre de l\u2019\u00e9quipe pluridisciplinaire accompagnant ce couple.\u202f\u00a0 Identifier les principaux d\u00e9terminants de sant\u00e9 pouvant influencer la sant\u00e9 du couple et de leur enfant ainsi que les mesures de pr\u00e9vention associ\u00e9es.\u202f\u00a0    Aborder les m\u00e9thodes d'analyse de besoins \u00e9ducatifs, d'intervention \u00e9ducative et d'\u00e9valuation de l'\u00e9ducation pour la sant\u00e9."},
{"id": "I3001", "name": "Socle de base - Fondement des habilit\u00e9s cliniques (2)", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANDER HEYDEN Caroline", "GOBERT Fran\u00e7oise", "WESE Julie", "ABOU NASSIF Marie-Reine", "Madame CURTO Maria", "DEBIER Martine", "infirmi\u00e8re responsable du service de st\u00e9rilisation du CHU St Pierre"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STMwMDE=&ec=4", "content": "Dans le cadre des diff\u00e9rents domaines couverts par l\u2019unit\u00e9 d\u2019enseignement : 1. D\u00e9montrer sa connaissance et sa compr\u00e9hension des diff\u00e9rents concepts utilis\u00e9s dans les diff\u00e9rents cours de cette UE 2.\tD\u00e9finir et utiliser un vocabulaire professionnel. 3.\u00a0D\u00e9montrer sa connaissance et sa compr\u00e9hension des s\u00e9quences et principes (hygi\u00e8ne et asepsie, efficience, s\u00e9curit\u00e9, ergonomie et manutention) sous-jacents \u00e0 la r\u00e9alisation des techniques de soins. 4. D\u00e9montrer sa connaissance et justifier les pr\u00e9cautions standards et additionnelles \u00e0 prendre pour la r\u00e9alisation des techniques de soins."},
{"id": "I3002", "name": "Anglais - compr\u00e9hension \u00e0 la lecture", "year": "2020-2021", "teachers": ["ABOU NASSIF Marie-Reine"], "languages": ["fr", "en"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STMwMDI=&ec=4", "content": "niveau B1 de compr\u00e9hension \u00e0 la lecture en anglais\u00a0  Comprendre un texte en anglais sur la litt\u00e9rature professionnelle ou scientifique. Pour arriver \u00e0 cette finalit\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable:\u00a0 - rep\u00e9rer dans le texte les mots en anglais les plus couramment utilis\u00e9s dans le domaine de la recherche en science infirmi\u00e8re, - d'utiliser un outil (dictionnaire, lexique,...) afin de rechercher les mots et int\u00e9grer leur signification.\u00a0 - de comprendre un texte et de reprendre les grands messages des auteurs quant \u00e0 l'objet de leurs publications"},
{"id": "I3003", "name": "Exp\u00e9rience de sant\u00e9 : soins \u00e0 la personne pr\u00e9sentant une pathologie endocrinienne et m\u00e9tabolique", "year": "2020-2021", "teachers": ["ZOUAOUI Nouria", "KHADIRA BEN KADDOUR Assan"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STMwMDM=&ec=4", "content": "Citer et d\u00e9velopper les causes, facteurs favorisants et sympt\u00f4mes du diab\u00e8te type 1 \n Conna\u00eetre les diff\u00e9rents types de diab\u00e8te  \n Faire un \u00e9tat des lieux des principales pathologies dites endocrines \n Rep\u00e9rer, \u00e0 partir de la situation clinique, les complications potentielles du diab\u00e8te, expliquer les m\u00e9canismes de leurs survenues et les surveillances utiles. \n Nommer les examens diagnostics en lien avec le diab\u00e8te, identifier l\u2019objectif de ceux-ci et pouvoir expliquer les buts, d\u00e9roulement, pr\u00e9paration et suivi de ceux-ci. \n Expliquer les principales mesures pr\u00e9ventives et th\u00e9rapeutiques (di\u00e9t\u00e9tiques, hygi\u00e9niques, m\u00e9dicamenteuses, chirurgicales ou autres), en termes scientifiques et en termes compr\u00e9hensibles par le patient. \n D\u00e9crire l\u2019anatomie et la physiologie du pancr\u00e9as \n Savoir mener une d\u00e9marche \u00e9ducative correcte aupr\u00e8s d\u2019un patient nouvellement diagnostiqu\u00e9 diab\u00e9tique de type 1 \n Mobiliser les concepts d\u2019empowerment, de powerlessness, d\u2019entretien motivationnel et de coping \n Notions de pharmacologie pour les diff\u00e9rents traitements de diab\u00e8te  \n Aborder la th\u00e9orie interm\u00e9diaire de gestion des sympt\u00f4mes et savoir comment l\u2019int\u00e9grer dans sa pratique    \n   L\u2019\u00e9tudiant sera capable d\u2019identifier dans une situation donn\u00e9e les indices de performances pr\u00e9sents ou absents (manifestations de d\u00e9pendance, ind\u00e9pendance) relatifs aux modes fonctionnels (1. Perception et gestion de la sant\u00e9)\ufeff"},
{"id": "I3004", "name": "Exp\u00e9rience de sant\u00e9 : Soins \u00e0 la personne en chirurgie vasculaire", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANBRABANT Liliane", "BRION Philippe"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STMwMDQ=&ec=4", "content": "1. D\u00e9montrer la ma\u00eetrise du vocabulaire professionnel propre \u00e0 la\u00a0discipline enseign\u00e9e  Pour les diff\u00e9rentes pathologies et chirurgies vasculaires abord\u00e9es :     2. Proposer les origines et complications potentielles relevant du r\u00f4le de collaboration\u00a0et pouvoir y associer les interventions infirmi\u00e8res (autonomes et sur prescription m\u00e9dicale).  3. D\u00e9crire le processus physiopathologique d\u2019apparition des complications, \u00e0 diff\u00e9rents moments du parcours de soins , expliquer les liens existants entre pathologies, sympt\u00f4mes pr\u00e9sent\u00e9s et traitements propos\u00e9s.      4. A partir de la situation clinique d'un patient en chirurgie vasculaire , r  ecueillir les informations pertinentes aupr\u00e8s de la personne , p  oser un jugement diagnostique en utilisant les outils professionnels et nommer les probl\u00e8mes relevant du r\u00f4le infirmier.    5.\u00a0  Identifier   dans une situation donn\u00e9e les indices de performances relatifs aux modes fonctionnels suivants :     Domaine 1: Promotion de la sant\u00e9    Domaine 4: Activit\u00e9 / Repos    Domaine 11: S\u00e9curit\u00e9 / Protection    Domaine 12: Bien -\u00eatre      6.. Poser un jugement th\u00e9rapeutique par rapport aux diff\u00e9rents probl\u00e8mes abord\u00e9s (formulation d\u2019objectifs, de r\u00e9sultats attendus et d\u2019interventions et activit\u00e9s de soins )  7. Pouvoir justifier, pour les complications et diagnostics infirmiers pr\u00e9valents, les interventions pr\u00e9ventives, curatives et de surveillance \u00e0 r\u00e9aliser par l\u2019infirmi\u00e8re  8. Proposer \u00e0 la personne une action \u00e9ducative visant la promotion de la sant\u00e9 et \u00e0 la pr\u00e9vention des complications    9. Conna\u00eetre les sp\u00e9cificit\u00e9s de la prise en charge de la douleur neuropathique    10. Conna\u00eetre \u00a0les conditions de d\u00e9l\u00e9gation efficiente ,  s\u00e9curitaire et l\u00e9gales de soins infirmiers aux aides - soignants"},
{"id": "I3005", "name": "Exp\u00e9rience de sant\u00e9 : je pr\u00e9pare mon stage dans un service de chirurgie abdominale", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANBRABANT Liliane", "CHAMLOU Reza"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STMwMDU=&ec=4", "content": "-  Au terme de l\u2019exp\u00e9rience de sant\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant\nsera capable de :     AA1 :  D\u00e9montrer l\u2019acquisition des notions de base\nde l\u2019anatomie et de la physiologie du syst\u00e8me digestif et de pouvoir justifier\nles  r\u00e9percussions physiologiques des\ndiff\u00e9rentes chirurgies propos\u00e9es.   AA2 :  D\u00e9montrer l\u2019acquisition des notions de base de\nl\u2019anatomie et de la physiologie du syst\u00e8me urinaire  et de pouvoir justifier les  r\u00e9percussions physiologiques des diff\u00e9rentes\nchirurgies propos\u00e9es    AA3 \u00a0: D\u2019expliquer la physiopathologie des affections\nqui n\u00e9cessiteront le recours \u00e0 une chirurgie \u00a0donn\u00e9e;  les examens qui contribueront \u00e0 \u00e9tablir le\ndiagnostic, la pr\u00e9paration pr\u00e9op\u00e9ratoire sp\u00e9cifique \u00e0 chaque intervention, les\ntechniques op\u00e9ratoires disponibles et leur impact sur les surveillances\ninfirmi\u00e8res en phase aigu\u00eb post op\u00e9ratoire.   AA4 \u00a0: Transposer ses connaissances dans le\ndomaine \u00e0 d\u2019autres chirurgies abdominales, au niveau du processus physiopathologique,\nde l\u2019\u00e9volution, des surveillances  \n\n   AA5 \u00a0: D\u00e9montrer sa capacit\u00e9 \u00e0 mettre en\n\u0153uvre une d\u00e9marche d\u2019analyse d\u2019une situation dans sa complexit\u00e9 et sa\nsingularit\u00e9 en utilisant les \u00a0outils\nprofessionnels de la discipline   AA6  : Concevoir un\nprojet de soins personnalis\u00e9 pour un patient op\u00e9r\u00e9 d\u2019une chirurgie digestive ou\nurinaire \u00e0 diff\u00e9rents temps de son parcours de soins (phase pr\u00e9-op\u00e9ratoire \u00a0\u2013 phase post op\u00e9ratoire aigu\u00eb, fin de s\u00e9jour\nhospitalier et pr\u00e9paration de la sortie \u00e0 domicile)   \n\n  De pouvoir\nexpliquer et justifier ses choix et de faire preuve de prises de position\n\u00e9tay\u00e9es   AA7  :\nD\u00e9montrer sa capacit\u00e9 \u00e0 proposer des conseils \u00e9ducatifs cibl\u00e9s et personnalis\u00e9s\nafin de permettre au patient une prise en charge post-op\u00e9ratoire s\u00e9curitaire \u00e0\ndomicile \u00e0 court et moyen terme   AA8 \u00a0: D\u00e9montrer la prise en charge de son apprentissage    AA9 : Identifier dans une\nsituation donn\u00e9e les indices de performances pr\u00e9sents ou absents\n(manifestations de d\u00e9pendance, ind\u00e9pendance) relatifs aux modes fonctionnels: \n\n \n  Domaine 1: Promotion de la sant\u00e9 \n  Domaine 2: Nutrition \n  Domaine 3: \u00c9limination /\u00e9changes\ufeff"},
{"id": "I3T01", "name": "Socle de base - sciences humaines partie 3", "year": "2020-2021", "teachers": ["CALLIER Carine", "SAMAIN Thierry"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STNUMDE=&ec=4", "content": "1. Expliquer l\u2019influence de la probl\u00e9matique de la sant\u00e9 sur la dynamique familiale et r\u00e9ciproquement  2. Appliquer des outils d\u2019analyse sp\u00e9cifiques aux sciences humaines pour acc\u00e9der \u00e0 une v\u00e9ritable connaissance de toutes situations de sant\u00e9   3. Analyser des situations de sant\u00e9, de maladie et de soins en les repla\u00e7ant dans le contexte des individus, c\u2019est-\u00e0-dire leurs conditions de vie psycho-sociales   4. Etre capable de tenir compte de la sp\u00e9cificit\u00e9 psycho-sociale de chaque soign\u00e9 et/ou soignant afin de proposer des soins adapt\u00e9s et de construire avec lui un projet de soins ad\u00e9quat   5. D\u00e9montrer sa ma\u00eetrise des concepts sp\u00e9cifiques aux sciences humaines en les reliant aux situations de sant\u00e9, de maladie et des probl\u00e9matiques rencontr\u00e9es   6. D\u00e9finir et utiliser le vocabulaire sp\u00e9cifique aux sciences humaines   7. Appliquer les concepts syst\u00e9miques de la communication avec ses coll\u00e8gues, le patient et sa famille  8. Appliquer les strat\u00e9gies de communication de la relation d'aide face \u00e0 l'annonce de la mauvaise nouvelle 9. Analyser et comprendre les r\u00e9actions \u00e9motionnelles observ\u00e9es du patient et de leur famille suite \u00e0 l\u2019annonce de la mauvaise nouvelle 10. Analyser et comprendre les strat\u00e9gies de communication et d'adaptation propre \u00e0 chacun : m\u00e9canisme de d\u00e9fense 11. Analyser et comprendre les strat\u00e9gies de communication et d'adaptation face \u00e0 l'annonce d'une mauvaise nouvelle : les m\u00e9canismes de d\u00e9fense mis en place par le soign\u00e9, le soignant et tout accompagnant souffrant 12. Analyser et comprendre les diff\u00e9rents bouleversements, besoins et pr\u00e9-deuils que ces situations peuvent engendrer.\ufeff 13. Utiliser un vocabulaire sp\u00e9cifique  Lors du s\u00e9minaire : 1. Des mises en situation seront propos\u00e9es afin que l\u2019\u00e9tudiant puisse mettre en pratique les strat\u00e9gies de communication Le cours permet d\u2019aborder les diff\u00e9rentes strat\u00e9gies de communication pour annoncer une mauvaise nouvelle et aborder l'image corporelle perturb\u00e9e. Il permet \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant d\u2019analyser et de comprendre les cons\u00e9quences psychologiques et \u00e9motionnelles que cette derni\u00e8re peut avoir sur le b\u00e9n\u00e9ficiaire, sa famille et sur le personnel soignant.  Dans cette UE, une attention particuli\u00e8re est apport\u00e9e au concept de l\u2019intelligence \u00e9motionnelle et de l\u2019utilit\u00e9 de son transfert dans la relation d\u2019aide constructive et de la pratique professionnelle."},
{"id": "I3T02", "name": "AIP : Enseignement clinique - SI g\u00e9n\u00e9raux et sp\u00e9cialis\u00e9s, SIP et TP", "year": "2020-2021", "teachers": ["PEETERS Windi", "VANDER HEYDEN Caroline", "PALOS CUNHA Tiago Andr\u00e9", "GOBERT Fran\u00e7oise", "BUONO Roberta", "TODOROV Carine", "DEBIER Martine", "BRULEIN Val\u00e9rie", "PARYS Dominique"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STNUMDI=&ec=4", "content": "Dans une unit\u00e9 de soins g\u00e9n\u00e9raux et sp\u00e9cialis\u00e9s, l'\u00e9tudiant prend soin d'une ou de deux personnes atteint(s) d'une pathologie courante sous la supervision d'un professionnel qualifi\u00e9. Cela signifie que le b\u00e9n\u00e9ficiaire de soins : - est conscient, - est stable sur le plan h\u00e9modynamique, - est porteur d'appareillages tels que perfusions, drains, sonde urinaire, sonde gastrique,..., - n\u00e9cessite plusieurs prestations de soins aseptiques, - peut pr\u00e9senter des niveaux de d\u00e9pendance tr\u00e8s variables, - peut pr\u00e9senter des troubles cognitifs et/ou psychologiques.  L'\u00e9tudiant doit avoir le temps de prendre connaissance de la situation de soins du b\u00e9n\u00e9ficiaire ainsi que de son dossier afin de pouvoir pr\u00e9parer et exercer son jugement clinique.    Le d\u00e9tail des acquis d'apprentissage travaill\u00e9s se trouve dans le document explicatif du r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences utilis\u00e9 au sein du PAIP (portfolio des activit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle)."},
{"id": "I3T03", "name": "Recherche et soins infirmiers", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANDER HEYDEN Caroline", "VEEKMAN Thierry", "STRUELENS Val\u00e9rie", "KHADIRA BEN KADDOUR Assan"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STNUMDM=&ec=4", "content": "1. Expliquer l\u2019int\u00e9r\u00eat de la recherche pour la pratique des soins infirmiers.  2. Faire preuve de capacit\u00e9s r\u00e9dactionnelles, de synth\u00e8se et de communication \u00e0 caract\u00e8re scientifique, orale et \u00e9crite, en utilisant un vocabulaire adapt\u00e9.  3.D\u00e9montrer ses capacit\u00e9s \u00e0 la ma\u00eetrise de principes de base n\u00e9cessaire \u00e0 la recherche documentaire et \u00e0 l\u2019exploitation ad\u00e9quate d\u2019articles scientifiques 4. Comprendre la terminologie de base de la m\u00e9thodologie de recherche et de la recherche documentaire  5. Utiliser les outils de recherche documentaires \u00e0 disposition afin de trouver les ressources utiles \u00e0 sa formation.  6. A partir d\u2019une th\u00e9matique disciplinaire, soumettre une question \u00e0 l'\u00e9tude.  7. Identifier et expliciter les m\u00e9thodes de la recherche bibliographique en lien avec une question \u00e0 l'\u00e9tude.  8. Identifier et utiliser des r\u00e9sultats de la recherche scientifique de mani\u00e8re pertinente.  9.Analyser de mani\u00e8re critique des informations (traiter et hi\u00e9rarchiser l\u2019information) issues de diff\u00e9rentes sources selon la fiabilit\u00e9 de celles-ci et leur pertinence au regard d\u2019une probl\u00e9matique ou d'une question d'\u00e9tude en lien direct ou indirect avec les soins infirmiers.  10. R\u00e9aliser des fiches de lecture sur base d\u2019articles scientifiques. (y compris d\u2019articles r\u00e9dig\u00e9s en Anglais avec l\u2019aide \u00e9ventuelle d\u2019outils de traduction en ligne)  11.Exposer le fruit de ses recherches par \u00e9crit et oralement en utilisant le vocabulaire adapt\u00e9 et en respectant les normes de probit\u00e9 intellectuelle."},
{"id": "I4001", "name": "Exp\u00e9rience de sant\u00e9 : soins \u00e0 un enfant hospitalis\u00e9 pr\u00e9sentant une pathologie inflammatoire dans un contexte bact\u00e9rien et/ou viral", "year": "2020-2021", "teachers": ["ABRAMOWICZ Barbara", "T\u00e9moignages diverses (\u00e0 d\u00e9finir)", "DEBIER Martine", "de SELYS LONGCHAMPS Jean-Michel", "HANNAERT V\u00e9ronique"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STQwMDE=&ec=4", "content": "1. D\u00e9montrer la ma\u00eetrise du vocabulaire professionnel propre \u00e0 la discipline enseign\u00e9e 2. D\u00e9crire et expliquer en termes scientifiques et pr\u00e9cises les maladies p\u00e9diatriques les plus courantes (d\u00e9finition, \u00e9tiologies, physiopathologie, sympt\u00f4mes, complications), en d\u00e9crire les m\u00e9thodes diagnostiques et en expliquer les principales mesures pr\u00e9ventives et th\u00e9rapeutiques afin d\u2019effectuer avec discernement ses prestations techniques, surveiller ad\u00e9quatement le patient, r\u00e9pondre \u00e0 ses questions et celles de leurs parents et collaborer \u00e0 son \u00e9ducation \u00e0 la sant\u00e9. 3. Initier des soins \u00e9ducatifs aux parents  4. Assurer une prise en charge globale des enfants hospitalis\u00e9s tant en r\u00f4le de collaboration qu\u2019en r\u00f4le propre 5. Adapter une d\u00e9marche infirmi\u00e8re aux enfants pr\u00e9sentant des pathologies sp\u00e9cifiquement rencontr\u00e9e lors du stage de p\u00e9diatrie  6. Connaitre les grandes \u00e9tapes du d\u00e9veloppement de l'enfant sain \u00e0 tout \u00e2ge (sur le plan physique, cognitif, psychosocial) 7. Conna\u00eetre les sp\u00e9cificit\u00e9s de la prise en charge de la douleur aigu\u00eb et chronique chez l'enfant\ufeff   Pour la pathologie p\u00e9diatrique abord\u00e9e (la situation embl\u00e9matique de l'UE \u00e0 savoir la mucoviscidose) :   1. D\u00e9finir la pathologie et son mode de transmission avec les implications qui en d\u00e9coulent (au niveau familial) 2. Citer et expliquer les m\u00e9thodes diagnostiques de la pathologie 3. Citer et expliquer tous les sympt\u00f4mes li\u00e9s \u00e0 la pathologie   4. Proposer les origines et complications potentielles de la pathologie relevant du r\u00f4le de collaboration et pouvoir y associer les interventions infirmi\u00e8res (autonomes et sur prescription m\u00e9dicale). 5. Poser un jugement th\u00e9rapeutique par rapport aux diff\u00e9rents probl\u00e8mes abord\u00e9s (formulation d\u2019objectifs, de r\u00e9sultats attendus/NOC et d\u2019interventions de soins/NIC). 6. Justifier, pour les complications et diagnostics infirmiers pr\u00e9valents, les interventions pr\u00e9ventives, curatives et de surveillance \u00e0 r\u00e9aliser par l\u2019infirmi\u00e8re          Pour la virologie  :      D\u00e9crire la morphologie et la structure des virus.  Expliquer les modes de transmission des virus, le cycle viral et les traitements.  Conna\u00eetre les principaux virus pathog\u00e8nes pour l\u2019homme"},
{"id": "I4002", "name": "Exp\u00e9rience de sant\u00e9 : je pr\u00e9pare mon stage dans un service de sant\u00e9 mentale et psychiatrie", "year": "2020-2021", "teachers": ["DELEUZE Gr\u00e9gory"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STQwMDI=&ec=4", "content": "Les acquis terminaux :  L\u2019\u00e9tudiant sera capable de mani\u00e8re th\u00e9orique d\u2019analyser les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires au savoir \u00eatre et faire en soins infirmiers en sant\u00e9 mentale et psychiatrie.  Les acquis d\u2019apprentissage interm\u00e9diaires :  1) Faire connaissance avec le mod\u00e8le psychanalytique et les ponts entre celui-ci et la relation de soins. Envisager la rencontre soignant/soign\u00e9 dans un processus.  2) Avoir une notion de ce qu'est la sant\u00e9 mentale, l'envisager selon diff\u00e9rentes normes et envisager ce concept en lien avec la notion de structure de personnalit\u00e9 et de m\u00e9canisme de d\u00e9fense.  3) Se familiariser avec la mise en lien du d\u00e9veloppement de la personnalit\u00e9, de l'histoire transg\u00e9n\u00e9rationnelle, de l'\u00e9tablissement des liens pr\u00e9coce et l'advenue d'un mod\u00e8le d'adaptation individuel.  4) Pouvoir rep\u00e9rer ce qui fait souffrance en lien avec les sympt\u00f4mes psychiatriques que pr\u00e9sente le patient et sur base d\u2019exemples cliniques.   5) De d\u00e9finir et d\u2019expliquer les grands moyens th\u00e9rapeutiques en psychiatrie (biologiques et psychologiques) et en fonction de pouvoir d\u00e9finir le r\u00f4le infirmier dans ces diff\u00e9rentes th\u00e9rapeutiques.  6) Identifier le(s) diagnostic(s ) infirmiers correspondant \u00e0 la probl\u00e9matique du patient  et  nommer des exemples d\u2019actions infirmi\u00e8res , de surveillances et de d\u00e9marches de soins possibles dans un r\u00f4le propre et de collaboration .  7) Au regard du mod\u00e8le de Peplau, envisager l'\u00e9tablissement d'une relation de soin en tant qu'exp\u00e9rience intersubjective et\u00a0 rep\u00e9rer, d\u00e9finir, expliquer les diff\u00e9rentes types d\u2019entretiens possibles dans la relation au patient  (ouvert, dirig\u00e9, semi-dirig\u00e9). Pouvoir r\u00e9aliser un g\u00e9nogramme/arbre g\u00e9n\u00e9alogique \u00e0 partir d\u2019\u00e9l\u00e9ments cliniques, r\u00e9aliser une collecte de donn\u00e9es pertinente et tenant compte du milieu, de l'histoire du patient, de ce qui fait difficult\u00e9 pour lui dans l'ici et maintenant.  8) Pouvoir identifier  l\u2019importance de la relation d\u2019aide comme base du soin en psychiatrie et d\u2019en d\u00e9finir certains concepts (\u00e9tayage, contenance, mouvements transf\u00e9rentiels\u2026)  9) Identifier les processus de violence, de crise en psychiatrie et les actions possibles au niveau infirmier pour y faire face.  10) Int\u00e9grer la notion de Cure et de Care, se donner les moyens d'engager une relation \"qui fait soin\"."},
{"id": "I4003", "name": "Exp\u00e9rience de sant\u00e9 : soins \u00e0 la personne pr\u00e9sentant une pathologie neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9rative", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANSTEENKISTE Marie", "KHADIRA BEN KADDOUR Assan"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STQwMDM=&ec=4", "content": "D\u00e9montrer sa capacit\u00e9 \u00e0 mettre en \u0153uvre une d\u00e9marche\nd\u2019analyse d\u2019une situation dans sa complexit\u00e9 et sa singularit\u00e9 en utilisant les\n\u00a0outils professionnels de la discipline;  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nD\u00e9montrer sa connaissance et sa compr\u00e9hension des sp\u00e9cificit\u00e9s des b\u00e9n\u00e9ficiaires rencontr\u00e9s en psycho-g\u00e9riatrie (syndrome confusionnel, \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\npatient apparent\u00e9 Alzheimer) ;  Analyser une situation clinique en vue d'identifier les diff\u00e9rentes \u00e9chelles de mesures pouvant \u00eatre mises en application dans le cadre de l'Evaluation G\u00e9riatrique Standardis\u00e9 \u00a0; \u00a0  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n Concevoir un projet de soins personnalis\u00e9 pour\nun patient d\u00e9ment   \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPoser un jugement diagnostique, \u00e0 partir d\u2019une situation clinique propos\u00e9e, en utilisant les outils professionnels et nommer les probl\u00e8mes rencontr\u00e9s. \u00a0    \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n Mettre en place\n     une communication professionnelle adapt\u00e9e \n     avec une personne \u00e2g\u00e9e d\u00e9mente ou confuse tout en d\u00e9veloppant une\n     r\u00e9flexion \u00e9thique et en respectant la l\u00e9gislation et la d\u00e9ontologie.  D'utiliser un arbre d\u00e9cisionnel afin d'\u00e9valuer la n\u00e9cessit\u00e9 ou non d'une contention chez une personne \u00e2g\u00e9e, en tenant compte du cadre l\u00e9gislatif belge ; \u00a0  Connaitre les psychotropes utilis\u00e9s en psycho g\u00e9riatrie, les recommandations de bonne usage et d'arr\u00eat de ceux ci ;   Proposer des interventions infirmi\u00e8res pour un patient pr\u00e9sentant des troubles cognitifs ( d\u00e9mence - delirium - d\u00e9pression) ;   Diff\u00e9rencier la d\u00e9mence d'un d\u00e9lirium - la d\u00e9mence d'une d\u00e9pression.   Diff\u00e9renciez les d\u00e9mences entre elle par leur symptomatologie ;   Int\u00e9grer les \u00e9chelles valid\u00e9es pour le delirium dans sa pratique professionnelle\ufeff ( CAM - DOI - RADAR)\u00a0   Int\u00e9grer le concept de sant\u00e9 primaire et ses modes de r\u00e9alisation dans le syst\u00e8me global de soins de sant\u00e9 belge  \n Identifier les comp\u00e9tences administratives, relationnelles et d\u00e9ontologiques du travail infirmier \u00e0 domicile  \n Int\u00e9grer les \u00e9chelles valid\u00e9es dans sa pratique professionnelle extra-hospitali\u00e8re: Zarit, Katz,...  Mettre en place une transmission d'informations efficace \u00e0 domicile  S'impr\u00e9gner de l'\u00e9volution en mati\u00e8re d'E-sant\u00e9 indispensable \u00e0 un suivi optimal du b\u00e9n\u00e9ficiaire en extra-hospitalier"},
{"id": "I4004", "name": "Exp\u00e9rience de sant\u00e9 : dans un contexte de multi culturalit\u00e9", "year": "2020-2021", "teachers": ["BADDICH Mariam", "EL HAMZAOUI Sarra"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STQwMDQ=&ec=4", "content": "D\u00e9montrer \u00a0l\u2019acquisition des notions des diff\u00e9rents concepts, mod\u00e8les,outils d\u2019\u00e9valuation, interventions et r\u00e9sultats de soins infirmiers vus durant l\u2019exp\u00e9rience de sant\u00e9. \u00a0    Explique ce qu'est de prendre soin dans un contexte de multi-culturalit\u00e9, ses postulats, concepts, repr\u00e9sentations et son utilit\u00e9 dans la pratique clinique. \u00a0    Exploite les mod\u00e8les pr\u00e9sent\u00e9s au cours (Leininger -Purnell) en situation concr\u00e8te de soins.\u00a0      Ma\u00eetriser les outils, mod\u00e8les d\u2019analyse qui permettent d\u2019\u00e9clairer le sens donn\u00e9 \u00e0 la sant\u00e9 \u00e0 la maladie et aux soins selon les dimensions psycho-socio-culturelle.\u00a0        \u00catre capable de tenir compte de la sp\u00e9cificit\u00e9 psycho-sociale de chaque soign\u00e9 et/ou soignant afin de proposer \u00e0 un b\u00e9n\u00e9ficiaire des soins ad\u00e9quats et de construire, avec lui et l\u2019\u00e9quipe pluridisciplinaire, un projet de soins ad\u00e9quat en phase avec son individualit\u00e9 psycho-socio-culturelle.      Expliquer les diff\u00e9rents rites fun\u00e9raires et le principe de repr\u00e9sentation sociale de la mort, la maladie et la douleur.     R\u00e9aliser une d\u00e9marche clinique sp\u00e9cifique \u00e0 une situation de fin de vie     Accompagner la personne et la famille en fin de vie, de promouvoir l'utilisation des ressources (environnement,personnelles et familiales)  en situation de fin de vie, palliatives,...\u202f\u00a0      D\u00e9montre sa ma\u00eetrise de la prise en charge de la douleur : utilisation des outils, gestion des doses,opiac\u00e9s, entre dose y compris les alternatives non m\u00e9dicamenteuses.      Expliquer les grands principes des soins palliatifs      Identifier le r\u00f4le et les fonctions de l\u2019\u00e9quipe pluridisciplinaire      Identifier dans une situation donn\u00e9e les indices de performances pr\u00e9sents ou absents (manifestations de d\u00e9pendance, ind\u00e9pendance) relatifs aux modes fonctionnels suivants:      1. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  Perception\net gestion de la sant\u00e9 \n\n 7.  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Perception\nde soi \n\n 8.  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Relation\net r\u00f4le  11.\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Valeurs et croyances"},
{"id": "I5001", "name": "Exp\u00e9rience de sant\u00e9 : soins \u00e0 la personne sous traitement oncologique", "year": "2020-2021", "teachers": ["CALLIER Carine", "DE BOUVER Anne", "MARICHAL Sabine"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STUwMDE=&ec=4", "content": "Au terme de l\u2019exp\u00e9rience de sant\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable de :    AA1 : \u00a0Evaluer une situation clinique et \u00e9tablir un diagnostic dans le domaine infirmier (DI, jugement clinique): 1. Evaluer la personne atteinte de cancer, 2. Evaluer et comprendre la maladie canc\u00e9reuse atteignant le patient, 3. Identifier et comprendre les orientations diagnostiques et th\u00e9rapeutiques   AA2 \u00a0: Concevoir et conduire un projet de soins infirmiers: 1. Projet de soin, 2. Plan de soins guide    AA3 \u00a0: Accompagner une personne dans la r\u00e9alisation de ses soins quotidiens    AA4 \u00a0: Mettre en oeuvre les actions \u00e0 vis\u00e9e diagnostique et th\u00e9rapeutique: 1. Conna\u00eetre les param\u00e8tres biologiques, h\u00e9modynamiques et leur interpr\u00e9tation, 2. Prendre en charge la douleur, 3. Se pr\u00e9occuper de l'\u00e9tat nutritionnel du patient tout au long de sa maladie, 4. Tenir compte de l'hygi\u00e8ne de vie, 5. Respecter le choix et la dignit\u00e9 du patient   AA5\u00a0 : Initier et mettre en oeuvre les soins \u00e9ducatifs et pr\u00e9ventifs    AA6 \u00a0: Communiquer et conduire une relation dans un contexte de soins"},
{"id": "I5002", "name": "Exp\u00e9rience de sant\u00e9 : soins \u00e0 la personne pr\u00e9sentant ne pathologie n\u00e9phrologique et/ou urologique", "year": "2020-2021", "teachers": ["GOBERT Fran\u00e7oise", "ABOU NASSIF Marie-Reine"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STUwMDI=&ec=4", "content": "L\u2019\u00e9tudiant sera capable de : \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nD\u00e9montrer\nl\u2019acquisition de l\u2019anatomie de l\u2019arbre urinaire \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nD\u00e9montrer\nla ma\u00eetrise du vocabulaire professionnel propre aux pathologies n\u00e9phrologiques\net/ou urologique.  \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nD\u00e9montrer\nl\u2019acquisition des valeurs des \u00e9l\u00e9ments de la prise de sang veineuse notamment\nrelative \u00e0 la discipline urologique et n\u00e9phrologique.  \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nD\u00e9montrer\nl\u2019acquisition des connaissances des valeurs de la prise de sang art\u00e9rielle. \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nD\u00e9montrer\nsa capacit\u00e9 de compr\u00e9hension des valeurs pathologiques de la prise de sang\nart\u00e9rielle et \u00e0 proposer des r\u00e9actions adapt\u00e9es \u00e0 ses observations. \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nCiter, justifier et d\u00e9velopper les fondements physiologiques\nde l\u2019insuffisance r\u00e9nale chronique, citer\net d\u00e9velopper ses causes, ses facteurs favorisants et ses sympt\u00f4mes. \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nJustifier\nles complications potentielles justifiant le r\u00f4le de collaboration  en lien avec une insuffisance r\u00e9nale chronique, une dialyse\net patient ayant subi une transplantation r\u00e9nale  et les interventions\npr\u00e9ventives, curatives et les surveillances \u00e0 r\u00e9aliser par l\u2019infirmi\u00e8re. \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nExpliquer\nles liens existants entre ces pathologies, les sympt\u00f4mes pr\u00e9sent\u00e9s, les\nsurveillances et les traitements propos\u00e9s \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nCiter, justifier et d\u00e9velopper la prise en charge\npluridisciplinaire en lien avec une\ninsuffisance r\u00e9nale chronique, une dialyse et patient ayant subi une\ntransplantation r\u00e9nale y compris les traitements m\u00e9dicamenteux et leurs modalit\u00e9s\nde prescriptions. \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nD\u00e9montrer\nl\u2019acquisition des connaissances des diff\u00e9rentes m\u00e9thodes de prises en charges\nde l\u2019insuffisance r\u00e9nale terminale. \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nD\u00e9montrer\nl\u2019acquisition des connaissances des diff\u00e9rentes m\u00e9thodes de prises en charges\nd\u2019un patient dialys\u00e9 et d\u2019un patient ayant subi une transplantation r\u00e9nale. \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nIdentifier les \u00e9l\u00e9ments essentiels d'information et\nd'\u00e9ducation th\u00e9rapeutique \u00e0 transmettre \u00e0 la personne et sa famille. \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nD\u00e9montrer sa\ncapacit\u00e9 de fournir une \u00e9ducation th\u00e9rapeutique au patient vivant avec une\ninsuffisance r\u00e9nale permettant de faire un choix de prise en charge de son\ninsuffisance r\u00e9nale chronique.  \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nD\u00e9montrer sa\ncapacit\u00e9 de fournir une \u00e9ducation th\u00e9rapeutique au patient sous h\u00e9modialyse ou\ndialyse p\u00e9riton\u00e9ale ou ayant subi une transplantation r\u00e9nale. \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nFormuler\net justifier les diagnostics infirmiers  pr\u00e9valents ,\nles interventions pr\u00e9ventives, curatives d\u2019\u00e9ducation et de surveillance \u00e0\nr\u00e9aliser par l\u2019infirmi\u00e8re en utilisant les ouvrages de r\u00e9f\u00e9rences mis \u00e0\ndisposition : NIC/NOC/Nanda.  \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0  S\u2019associer\navec le patient et sa famille afin de les stimuler \u00e0 prendre une part active \u00e0\nla r\u00e9alisation d\u2019un projet de soins ax\u00e9 sur la promotion de la sant\u00e9, l\u2019\u00e9ducation\net la pr\u00e9vention des complications. \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nIdentifier dans une situation donn\u00e9e les indices de\nperformances pr\u00e9sents ou absents (manifestations de d\u00e9pendance, ind\u00e9pendance)\nrelatifs aux modes fonctionnels suivants : \n\n 1. Perception et gestion de la\nsant\u00e9 \n\n 2. Nutrition et m\u00e9tabolisme \n\n 3. Elimination  \n\n 4. Activit\u00e9 et exercice \n\n 5. Sommeil et repos \n\n 6. Cognition et perception \n\n 7. Perception de soi et estime de\nsoi  \n\n 8. Relation et r\u00f4le \n\n 9. Sexualit\u00e9 et reproduction  \n\n 10.\u00a0\nAdaptation et tol\u00e9rance au stress \n\n 11. Valeurs et croyances \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nCiter, justifier et d\u00e9velopper les fondements physiologiques\nde l\u2019insuffisance r\u00e9nale aigu\u00eb, citer\net d\u00e9velopper ses causes, ses facteurs favorisants et ses sympt\u00f4mes. \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nCiter,\njustifier et d\u00e9velopper les causes, les facteurs favorisants, les sympt\u00f4mes des\npathologies urologiques et les examens compl\u00e9mentaires en lien avec celles-ci.  \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nCiter et d\u00e9velopper les principales techniques d\u2019examens\ndiagnostics des pathologies n\u00e9phrologiques et/ ou\nurologiques.  \n\n \u00b7\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nIdentifier\nl\u2019objectif de ces examens et expliquer les buts, d\u00e9roulement, pr\u00e9paration et\nsuivi de ceux-ci."},
{"id": "I4005", "name": "Socle de base - Radiologie et technique d'investigation", "year": "2020-2021", "teachers": ["BAUDEWYNS V\u00e9ronique"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STQwMDU=&ec=4", "content": "1.D\u00e9finir et expliquer (au moyens de sch\u00e9mas le cas \u00e9ch\u00e9ant) les pathologies et processus physiopathologiques li\u00e9s, que l\u2019infirmier est le plus souvent susceptible de rencontrer dans l\u2019exercice de sa profession. 2.Citer et d\u00e9velopper les causes, facteurs favorisants et sympt\u00f4mes des diff\u00e9rentes pathologies \u00e9tudi\u00e9es. 3.Rep\u00e9rer, \u00e0 partir d\u2019une situation clinique, les complications potentielles des pathologies, expliquer les m\u00e9canismes de leur survenue et les surveillances utiles. 4.Nommer les examens compl\u00e9mentaires en lien avec les pathologies \u00e9tudi\u00e9es, identifier l\u2019objectif de ceux-ci et pouvoir expliquer les buts, d\u00e9roulement, pr\u00e9paration et suivi de ceux-ci. 5.Expliquer les principales mesures pr\u00e9ventives et th\u00e9rapeutiques (di\u00e9t\u00e9tiques, hygi\u00e9niques, m\u00e9dicamenteuses, chirurgicales ou autres), en termes scientifiques et en termes compr\u00e9hensibles par le patient. 6.D\u00e9crire l\u2019anatomie et la physiologie des glandes endocrines et de la peau 7.Assurer une pr\u00e9paration physique, psychologique, ainsi qu\u2019une surveillance d\u2019un client lors d\u2019un examen d\u2019imagerie m\u00e9dicale 8. Assurer une action \u00e9ducative et/ou informative lors d\u2019un examen d\u2019imagerie m\u00e9dicale 9.Comprendre les r\u00e8gles de radioprotection\ufeff"},
{"id": "I5003", "name": "Exp\u00e9rience de sant\u00e9 : soins infirmiers en situation aig\u00fce - soins \u00e0 la personne pr\u00e9sentant une pathologie cardio-respiratoire aigu\u00eb", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANBRABANT Liliane", "VEEKMAN Thierry", "Dr Hacquebard", "HACQUEBARD Jean-Pierre", "BADDICH Mariam"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STUwMDM=&ec=4", "content": "Au terme de l\u2019exp\u00e9rience de sant\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant sera capable\u202f:\u00a0    Pour les\u00a0situations de d\u00e9faillance cardiorespiratoire\u00a0et situations chirurgicales\u00a0abord\u00e9es,  de\u202f:\u00a0    \u00a0     D\u00e9crire le processus physiopathologique d\u2019apparition des complications, d\u2019expliquer les liens existants entre\u00a0pathologies, sympt\u00f4mes\u00a0et\u202ftraitements propos\u00e9s.\u00a0 Poser un jugement diagnostique, \u00e0 partir d\u2019une situation clinique propos\u00e9e, en utilisant les outils professionnels\u202f; de nommer les probl\u00e8mes\u202fpr\u00e9sents et leurs \u00e9tiologies.\u00a0     \u00a0       Citer et justifier les complications potentielles relevant du r\u00f4le de collaboration, d\u2019y associer les interventions infirmi\u00e8res et d\u2019en justifier l\u2019ad\u00e9quantion.           Acquis sp\u00e9cifiques)\u202f:\u00a0      Evaluer \u00e0 l\u2019aide d\u2019outils professionnels l\u2019\u00e9tat clinique d\u2019un patient et les\u00a0principaux sympt\u00f4mes cardiovasculaires\u00a0(PQRSTU)\u00a0    Expliquer et justifier l\u2019ad\u00e9quation des interventions infirmi\u00e8res mises en place pour la prise en charge\u00a0d\u2019un patient pr\u00e9sentant un infarctus du myocarde \u00e0 diff\u00e9rents temps de son parcours de soins\u00a0        D\u2019expliquer les techniques\u00a0endo-vasculaires\u00a0et chirurgicales de revascularisation des coronaires\u00a0(y compris\u00a0le\u00a0principe de la circulation extra corporelle\u00a0et\u00a0d\u2019assistance circulatoire\u202f?)\u00a0    R\u00e9diger un plan de soins pour une personne qui a subi une chirurgie cardiaque\u202f:\u00a0d\u00e9crire le processus physiopathologique d\u2019apparition des complications, expliquer les liens existants entre complications, sympt\u00f4mes, surveillances et\u202ftraitements propos\u00e9s.\u00a0    Comprendre les m\u00e9canismes des \u00e9tats de choc\u00a0\u00a0    Comprendre les sp\u00e9cificit\u00e9s des diff\u00e9rents types d\u2019\u00e9tats de choc (cardiog\u00e9nique \u2013 hypovol\u00e9mique \u2013 septique \u2013 anaphylactique)\u00a0    D\u00e9crire la conduite \u00e0 tenir en pr\u00e9sence d\u2019un \u00e9tat de choc\u00a0(objectifs et actions de soins)\u00a0        De transmettre des informations \u00e9crites et orales de fa\u00e7on pr\u00e9cise et s\u00e9curitaire (notes au dossier (Transmissions\u00a0cibl\u00e9es ,\u00a0SBAR)\u00a0        D\u2019identifier les risques et les complications inh\u00e9rentes \u00e0 l\u2019utilisation\u202fdu mat\u00e9riel sp\u00e9cifique de monitorage, les s\u00e9quences des manipulations et\u202fles param\u00e8tres \u00e0 observer dans le cadre d\u2019une anticipation des\u202fcomplications.\u00a0    De d\u00e9montrer sa capacit\u00e9 \u00e0 surveiller le moniteur et le montage de la\u202ft\u00eate de pression pour obtenir des valeurs mesur\u00e9es pertinentes. \u00a0    Expliciter\u00a0l\u2019int\u00e9r\u00eat en regard des pathologies et des complications des mesures et\u00a0des surveillances en lien avec les\u00a0pressions et param\u00e8tres (PA;\u00a0PVC, PAP, PAPO, DC, IC, SvO2,\u00a0sp02, EtCO2, \u2026)\u00a0    De d\u00e9montrer sa capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9limiter les valeurs pathologiques et \u00e0\u202fproposer des r\u00e9actions adapt\u00e9es \u00e0 ses observations\u00a0        De r\u00e9aliser un ECG et surveiller un\u00a0patient\u00a0sous monitorage du rythme\u202fcardiaque. \u00a0\u00a0    D\u2019expliciter\u00a0les proc\u00e9dures de soins et les bonnes pratiques en lien avec\u202fles\u00a0interfaces ventilatoires.\u202f\u00a0        D\u2019expliciter\u00a0pour un patient en assistance ventilatoire invasive, les\u202fdiff\u00e9rents modes ventilatoires, les param\u00e8tres, les seuils d\u2019alarme,\u00a0et\u202fles principes du sevrage ventilatoire. \u00a0    D\u2019expliciter les interventions et y compris de ventilation\u00a0assist\u00e9e pour\u00a0un patients pr\u00e9sentant une dyspn\u00e9e aigue.\u00a0    De comprendre le m\u00e9canisme des\u00a0drogues de\u00a0s\u00e9dation en unit\u00e9\u00a0de soins critiques et la surveillance du patient. \u00a0\u00a0    D\u2019expliciter\u00a0les principes de mise en place d\u2019une ventilation non\u202finvasive. \u00a0    R\u00e9diger\u00a0et justifier les choix d\u2019un plan de soin pour une personne pr\u00e9sentant un\u00a0ALI / ARDS, expliciter les liens existants entre les complications,\u00a0sympt\u00f4mes, surveillances et traitements propos\u00e9s. \u00a0\u00a0    D\u2019expliciter les soins et traitements en interdisciplinarit\u00e9 des patients qui pr\u00e9sentent une arythmie courante ou des changements \u00e9lectrocardiographiques associ\u00e9es au syndrome coronarien aigu\u00a0    D'expliciter les interventions professionnelles aupr\u00e8s du patient et de son entourage  en lien avec les \u00e9tats d'anxi\u00e9t\u00e9    Expliciter les postures professionnelles propres aux soins aigus.     Comprendre et savoir manipuler les cat\u00e9cholamines et autres traitements de l\u2019urgence. \u00a0    D\u2019expliciter les principes de techniques m\u00e9dicales particuli\u00e8res:\u00a0 l\u2019ECMO, Contre-pulsion, cardioversion, pacing, ..\ufeff"},
{"id": "I5T01", "name": "AIP Enseignement clinique et exercices d'int\u00e9gration med/chir (12 semaines)", "year": "2020-2021", "teachers": ["STRUELENS Val\u00e9rie"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STVUMDE=&ec=4", "content": "-L'enseignement clinique, SIP et AIP des bloc 3 et 4 visent les acquis d'apprentissage terminaux de la formation.  Les familles de situations pr\u00e9f\u00e9rentielles pour un \u00e9tudiant du bloc 3 pourraient \u00eatre d\u00e9crites comme \u00ab des situations \u00e9volutives de client pr\u00e9sentant plusieurs pathologies (et divers ant\u00e9c\u00e9dents) n\u00e9cessitant l\u2019administration de m\u00e9dicaments et de soins de base ou complexes. L\u2019\u00e9tudiant sera amen\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer les appareillages courants utilis\u00e9s en unit\u00e9s de soins g\u00e9n\u00e9raux (et les appareillages de base en unit\u00e9 de soins aigus). Il est capable de g\u00e9rer les isolements.  L\u2019\u00e9tudiant du bloc 3 sera amen\u00e9 \u00e0 organiser la prise en charge simultan\u00e9e de plusieurs clients. Il participera \u00e9galement \u00e0 l\u2019encadrement des \u00e9tudiants des blocs 1 et 2 dans le d\u00e9veloppement de leurs comp\u00e9tences en stage."},
{"id": "I5T02", "name": "AIP Enseignement clinique et exercices d'int\u00e9gration - Psychiatrie ou soins extra-hospitalier et p\u00e9diatrie/petite enfance", "year": "2020-2021", "teachers": ["EL ABDELLAOUI Abdelhakim", "DELEUZE Gr\u00e9gory", "URBAIN Genevi\u00e8ve", "CHARLIER M\u00e9lanie", "DE BOUVER Anne"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STVUMDI=&ec=4", "content": "-  AA pour le stage en psychiatrie  :   identifier la souffrance psychique et ses manifestations afin d\u2019y apporter les soins et l\u2019aide la plus pertinente en milieu psychiatrique  connaitre les pathologies psychiatriques et les conduites \u00e0 tenir  r\u00e9aliser des liens entre les observations r\u00e9alis\u00e9es en stage et la th\u00e9orie vue au cours  \u00e9laborer une planification de soins infirmiers pour un patient souffrant de maladie mentale, pris en charge au sein d'une structure hospitali\u00e8re ou extrahospitali\u00e8re  identifier les diff\u00e9rents outils de soins infirmiers psychiatriques existants  d\u00e9velopper une d\u00e9marche r\u00e9flexive en situation de soins.  nommer des exemples d\u2019actions infirmi\u00e8res, de surveillances et de d\u00e9marches de soins possibles dans un r\u00f4le propre et de collaboration face aux sympt\u00f4mes psychiatriques que pr\u00e9sentent le patient.  pouvoir rep\u00e9rer, d\u00e9finir, expliquer les diff\u00e9rentes types d\u2019entretiens possible dans la relation au patient (ouvert, dirig\u00e9, semi-dirig\u00e9). De pouvoir r\u00e9aliser un g\u00e9nogramme/arbre g\u00e9n\u00e9alogique \u00e0 partir d\u2019\u00e9l\u00e9ments cliniques.  pouvoir identifier l\u2019importance de la relation d\u2019aide comme base du soin en psychiatrie et d\u2019en d\u00e9finir certains concepts (\u00e9tayage, contenance, mouvements transf\u00e9rentiels\u2026)  identifier les processus de violence, de crise en psychiatrie et les actions possibles au niveau infirmier pour y faire face.  au terme de la s\u00e9ance du psychodrame l\u2019\u00e9tudiant sera en mesure : - de porter une r\u00e9flexion sur son attitude - d\u2019\u00e9noncer les diff\u00e9rents mouvements agis en lui - d\u2019\u00e9noncer les diff\u00e9rentes \u00e9motions ressenties d\u2019adopter une attitude bienveillante \u00e0 l\u2019\u00e9gard du groupe  identifier la vision conceptuelle de Hildegard E. Peplau - identifier et analyser les diff\u00e9rents r\u00f4les de l\u2019infirmi\u00e8re selon Peplau dans la situation analys\u00e9e - rep\u00e9rer et analyser les diff\u00e9rentes phases de soins selon Peplau dans la situation analys\u00e9e\ufeff        AA pour le stage en soins \u00e0 domicile   :    Au terme de son stage, l'\u00e9tudiant sera capable:   . de situer son champ d'action par rapport \u00e0 la structure d'accueil   . d'identifier et documenter la prise en charge de patients \u00e0 domicile   . d'\u00e9largir sa d\u00e9finition de la sant\u00e9 en tenant compte des lieux de vie des patients (d\u00e9terminants de la sant\u00e9)   . d'\u00e9tayer les concepts de promotion de la sant\u00e9 et de pr\u00e9vention de la maladie   . de se situer par rapport au contexte \u00e9conomique (accessibilit\u00e9 des soins)   . de r\u00e9diger une analyse de r\u00e9flexion critique (processus qui consiste \u00e0 recueillir, analyser, \u00e9valuer et synth\u00e9tiser les informations et arguments disponibles afin de former son propre jugement clinique).        AA pour le stage de p\u00e9diatrie/petite enfance   :   Au terme de son stage,l'\u00e9tudiant sera capable de prendre en charge un enfant sain ou malade de mani\u00e8re globale.Il d\u00e9veloppera les diff\u00e9rentes comp\u00e9tences attendues en les adaptant \u00e0 la sp\u00e9cificit\u00e9 de l'enfant: \u00a0 Communiquer professionnellement -Int\u00e9grer dans la d\u00e9marche de soins infirmiers, l'impact et les r\u00e9percussions \u00e9ventuelles de l' hospitalisation sur l'enfant et sa \u00a0famille. -Soigner l' enfant en collaboration \u00e9troite avec les parents ou accompagnants. -Savoir \u00e9couter,observer,informer,\u00e9duquer et collaborer avec les parents ou substituts. -R\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ses propres attitudes et comportements dans la relation \u00e0 l' enfant et ses parents ou substituts. -Evaluer son v\u00e9cu personnel et professionnel face \u00e0 l' enfant malade ou handicap\u00e9,analyser l'\u00e9volution de son ressenti tout au long \u00a0du stage. -D\u00e9velopper et exp\u00e9rimenter un communication verbale et non verbale adapt\u00e9e \u00e0 l' enfant. \u00a0 Poser un jugement diagnostique et th\u00e9rapeutique en se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 un mod\u00e8le conceptuel de soins dans le cadre d'une d\u00e9marche \u00a0en soins infirmiers. -Appliquer la d\u00e9marche en soins infirmiers dans la prise en charge d'un enfant et sa famille. \u00a0 R\u00e9aliser les interventions de soins \u00e0 caract\u00e8re autonome,prescrit ou confi\u00e9. \u00a0 -Adapter \u00e0 la p\u00e9diatrie des techniques de soins enseign\u00e9es en bloc 1,2,3 et d\u00e9couverte de nouvelles techniques propres \u00e0 la \u00a0p\u00e9diatrie -Pr\u00e9parer et administrer des m\u00e9dicaments \u00e0 un enfant (gestion des pompes ,monitoring,calculs de doses,dilutions....) -Pr\u00e9parer l'enfant aux examens m\u00e9dicaux et assurer son confort psychologique et physique avant,pendant et apr\u00e8s l' examen \u00a0 S'engager professionnellement et faire preuve d'un leadership clinique. \u00a0 -Identifier le r\u00f4le infirmier sp\u00e9cifique en p\u00e9diatrie et dans l'\u00e9quipe pluridisciplinaire"},
{"id": "I5T03", "name": "Recherche et soins infirmiers", "year": "2020-2021", "teachers": ["RAVESCHOT Laurence", "BUISSON Perrine", "BUONO Roberta", "biblioth\u00e9caire \u00e0 l'HEG", "BAUDEWYNS V\u00e9ronique"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STVUMDM=&ec=4", "content": "Au terme de l'UE, l'\u00e9tudiant.e sera capable de:            D\u2019organiser le travail autonome encadr\u00e9 et dirig\u00e9, le travail en atelier et le travail en groupe .  D\u2019identifier les ingr\u00e9dients d\u2019une probl\u00e9matique d'un article scientifique.  De construire une probl\u00e9matique dans le cadre de leur travail.  D\u2019identifier et de reconstituer les \u00e9l\u00e9ments qui constituent les mod\u00e8les PICO ou 3QOCP.  De formuler la question d\u2019\u00e9tude.  D\u2019utiliser les bases de donn\u00e9es pour recenser la litt\u00e9rature en lien avec la probl\u00e9matique.  De s\u00e9lectionner des articles scientifiques pertinents.  D\u2019identifier les diff\u00e9rents types de devis de recherche selon un article propos\u00e9.  D\u2019identifier les diff\u00e9rentes sources issues de la litt\u00e9rature scientifique.  D\u2019utiliser les diff\u00e9rents outils pour valider les crit\u00e8res de rigueur et de pertinence de la litt\u00e9rature scientifique.  D'utiliser dans son processus de recherche, les dimensions d\u00e9ontologiques, \u00e9thiques, l\u00e9gales et r\u00e9glementaires.    D'argumenter le choix de leurs articles en se basant sur le concept de la pratique fond\u00e9e sur des donn\u00e9es probantes (EBP) selon le tableau propos\u00e9 par Sackett et al, et ce jusqu'\u00e0 l'\u00e9tape 3 (Appr\u00e9cier).          De d\u00e9velopper une r\u00e9flexion \u00e0 vis\u00e9e professionnelle \u00e9tay\u00e9e qui fait r\u00e9f\u00e9rence au processus d\u2019EBP/EBN   D'exposer le fruit de ses recherches par \u00e9crit et oralement en utilisant le vocabulaire adapt\u00e9 et en respectant les normes de probit\u00e9 intellectuelle.      D'accepter ses responsabilit\u00e9s au regard du travail \u00e0 accomplir.  D'encourager un esprit de groupe et devenir pr\u00e9sence active et personne de confiance au sein de celui-ci.  D'expliquer l\u2019int\u00e9r\u00eat de la recherche pour la pratique des soins infirmiers. ainsi que le d\u00e9veloppement de la qualit\u00e9 des soins infirmiers."},
{"id": "I5T04", "name": "Communiquer et conduire une relation dans un contexte de soins", "year": "2020-2021", "teachers": ["CALLIER Carine"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STVUMDQ=&ec=4", "content": "1. Analyser et comprendre les strat\u00e9gies de communication et d'adaptation face l'annonce d'une mauvaise nouvelle : les m\u00e9canismes de d\u00e9fense mis en place par le soign\u00e9, le soignant et tout accompagnant proche souffrant.  2. Analyser et comprendre les diff\u00e9rentes bouleversements, besoins et pr\u00e9-deuils que ces situations peuvent engendrer."},
{"id": "I6001", "name": "Exp\u00e9rience de sant\u00e9 : soins infirmiers en situation aigu\u00eb - soins \u00e0 la personne pr\u00e9sentant un traumatisme cr\u00e2nien ou bless\u00e9 m\u00e9dullaire", "year": "2020-2021", "teachers": ["VANBRABANT Liliane", "GOBERT Fran\u00e7oise", "STRUELENS Val\u00e9rie", "HACQUEBARD Jean-Pierre", "GILLE Michel"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STYwMDE=&ec=4", "content": "Au terme de l\u2019exp\u00e9rience de sant\u00e9, l\u2019\u00e9tudiant\nsera capable de :  \n\n  AA1 :  D\u00e9montrer l\u2019acquisition des notions de base\nde l\u2019anatomie et du fonctionnement du syst\u00e8me nerveux   AA2 \u00a0:\nD\u00e9montrer l\u2019acquisition des notions n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019\u00e9valuation de la fonction\nneurologique d\u2019un patient \u00e0\u00a0 diff\u00e9rents temps de son parcours de soins   AA3 \u00a0: D'expliquer les m\u00e9canismes physiologiques qui assurent le maintien d\u2019une pression intracr\u00e2nienne normale   AA4 :  \u00a0D\u00e9crire\nles interventions infirmi\u00e8res s\u2019appliquant au patient atteint d\u2019hypertension\nintracr\u00e2nienne et\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 justifier leur pertinence  \n\n   AA5 : R\u00e9diger un plan de soins pour une personne qui a subi un traumatisme cr\u00e2nien et bless\u00e9e m\u00e9dullaire en situation aigu\u00eb : d\u00e9crire le processus physiopathologique d\u2019apparition des complications, expliquer les liens\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0existants entre complications, sympt\u00f4mes, surveillances et\u202ftraitements propos\u00e9s.\u00a0   AA6 \u00a0: D\u00e9montrer l\u2019acquisition des notions\nn\u00e9cessaires \u00e0 la prise en charge d\u2019un patient \ntraumatis\u00e9 cr\u00e2nien ou bless\u00e9 m\u00e9dullaire en r\u00e9adaptation  \u00b7 Rep\u00e9rer les probl\u00e8mes et modes fonctionnels de sant\u00e9 perturb\u00e9s du patient\nqui sont pris en charge par l\u2019infirmi\u00e8re.  \u00b7 Proposer une prise en charge personnalis\u00e9e et cibl\u00e9e des complications\npotentielles et probl\u00e8mes infirmiers relevant du r\u00f4le autonome  \u00b7\u00a0 Utiliser\nles outils professionnels (interventions \u2013 r\u00e9sultats \u2013 outils d\u2019\u00e9valuation)\npour r\u00e9diger un plan de soins personnalis\u00e9  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n   AA7 \u00a0: D\u00e9montrer l\u2019acquisition des notions\nn\u00e9cessaires \u00e0 la prise en charge de la douleur (aigu\u00eb- chronique \u2013\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 neuropathique) d\u2019un patient traumatis\u00e9 cr\u00e2nien ou bless\u00e9 m\u00e9dullaire   AA8 :\u00a0 De proposer un accompagnement professionnel de la personne \u00e0 diff\u00e9rents temps de son parcours de soins  .\u00a0 Reconna\u00eetre les signaux verbaux et non verbaux qui caract\u00e9risent la personne souffrante ou anxieuse , afin\u00a0 \u00a0de mieux r\u00e9pondre \u00e0 ses besoins physiques et psychologiques\u00a0  . Comprendre l'importance de l'\u00e9coute efficace , chaleureuse et fonctionnelle dans les situations de relation\u00a0 avec la personne ; d\u00e9finir les attitudes de r\u00e9ceptivit\u00e9  . Utiliser\u00a0 des strat\u00e9gies efficaces dans diff\u00e9rentes situations relationnelles"},
{"id": "I6002", "name": "Exp\u00e9rience de sant\u00e9 : 24 heures chrono aux urgences", "year": "2020-2021", "teachers": ["Isabelle Impellizzeri", "Pascal Lapeyre.", "VEEKMAN Thierry", "DESMET Isabelle", "Dr. Patrick Guerisse", "Victor Tejeda", "EL HAMZAOUI Sarra", "Dr. Jean-Pierre Harquebard", "Jean-Christophe Jaspers", "BAUDEWYNS V\u00e9ronique"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=STYwMDI=&ec=4", "content": "Dans le cadre des diff\u00e9rents domaines\ncouverts par cette unit\u00e9 d\u2019enseignement :  L'\u00e9tudiants\nsera capable de   D\u00e9montrer la ma\u00eetrise du vocabulaire professionnel propre \u00e0 la discipline enseign\u00e9e  D\u00e9crire le processus physiopathologique d\u2019apparition des complications, \nexpliquer les liens existants entre pathologies, sympt\u00f4mes pr\u00e9sent\u00e9s et \ntraitements propos\u00e9s. Justification des interventions professionnelles et de leur\nprogrammation.  \n \nPoser un jugement diagnostique, \u00e0 partir d\u2019une situation clinique\u00a0propos\u00e9e, en utilisant les outils professionnels et nommer les probl\u00e8mes\u00a0rencontr\u00e9s.   \nD\u00e9montrer sa connaissance des proc\u00e9dures et\nprotocoles en mati\u00e8re de r\u00e9animation, prise en charge des urgences.      Analyser les \u00e9l\u00e9ments de la prescription m\u00e9dicale de produits sanguins rep\u00e9rant les interactions et toute anomalie manifeste en lien avec la transfusion  Pr\u00e9parer et mettre en \u0153uvre les th\u00e9rapeutiques m\u00e9dicamenteuses selon les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9, d\u2019hygi\u00e8ne, et d\u2019asepsie  Identifier les risques li\u00e9s \u00e0 la transfusion et d\u00e9terminer les mesures pr\u00e9ventives et/ou correctives adapt\u00e9es  Respecter les r\u00e8gles de qualit\u00e9 et de tra\u00e7abilit\u00e9 li\u00e9es \u00e0 la transfusion (proc\u00e9dure d'h\u00e9movigilance)  Comprendre\nla diff\u00e9rence entre l'urgence individuelle de l'urgence collective.  Sera capable de prendre connaissance et de comprendre les\ndiff\u00e9rentes facettes du PUH propre \u00e0 l'Institution dans laquelle il exercera\ncomme professionnel  Comprendre et identifier les signes de l'\u00e9tat de choc \u00e9motionnel\net du syndrome de stress post traumatique.   D\u00e9montrer sa compr\u00e9hension des textes l\u00e9gaux en lien avec la\nprofession et pouvoir y rep\u00e9rer les \u00e9l\u00e9ments utiles \u00e0 une r\u00e9flexion\nprofessionnelle.   \nConna\u00eetre les moyens de retrouver des textes loi et suivre\nl\u2019actualisation de ceux-ci. \nD\u00e9montrer une connaissance des r\u00e8gles relatives au secret\nprofessionnel ainsi qu'au consentement \u00e9clair\u00e9, d\u00e9montrer une connaissance de\nla proc\u00e9dure relative aux maltraitances conjugales ainsi qu'\u00e0 l'aide m\u00e9dicale\nurgente. \nD\u00e9montrer sa capacit\u00e9 \u00e0 utiliser de mani\u00e8re critique le droit\nsocial dans ses relations professionnelles avec le patient et les partenaires\ndans son cadre de travail"},
{"id": "S1001", "name": "Construction de l'identit\u00e9 professionnelle et analyse des structures en sant\u00e9 communautaire", "year": "2020-2021", "teachers": ["GROESSENS Isabelle", "DE BOUVER Anne", "KHADIRA BEN KADDOUR Assan"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UzEwMDE=&ec=4", "content": "1.\u00a0 \u00a0 \u00a0 \n  Formuler\n  correctement les concepts de sant\u00e9 communautaire et positionner le champ\n  d\u2019action de la sant\u00e9 communautaire au travers de la promotion et de la\n  pr\u00e9vention. \n   2.\u00a0 \u00a0 \u00a0 \n  Comparer\n  les finalit\u00e9s, les objectifs, les modalit\u00e9s d\u2019intervention des structures de\n  sant\u00e9 communautaire et de sant\u00e9 publique \n   3.\u00a0 \u00a0 \u00a0  Collaborer\n  avec les diff\u00e9rents acteurs par une communication professionnelle, aussi bien\n  \u00e9crite que verbale \n   4.\u00a0 \u00a0 \u00a0  Argumenter\n  les actions au travers des politiques de sant\u00e9 \n   5.\u00a0 \u00a0 \u00a0  D\u00e9terminer\n  les rep\u00e8res d\u2019action des professionnels en sant\u00e9 communautaire, aussi bien en\n  premi\u00e8re ligne qu\u2019en deuxi\u00e8me ligne \n   6.\u00a0 \u00a0 \u00a0  Exploiter\n  les ressources personnelles et les r\u00e9f\u00e9rences professionnelles de fa\u00e7on\n  coh\u00e9rente et pertinente \n   7.\u00a0 \u00a0 \u00a0  Rep\u00e9rer\n  les atouts et les limites des approches (sant\u00e9 publique versus sant\u00e9\n  communautaire) \n   8.\u00a0 \u00a0 \u00a0 \n  Pr\u00e9senter de mani\u00e8re synth\u00e9tique les r\u00e9sultats les plus pertinents\n  dans un travail de recherche. \n  \n \n\ufeff"},
{"id": "S1002", "name": "Analyse des d\u00e9terminants sociaux de la sant\u00e9 et recherche appliqu\u00e9e", "year": "2020-2021", "teachers": ["GROESSENS Isabelle", "DE BOUVER Anne"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UzEwMDI=&ec=4", "content": "1.\u00a0 \u00a0 \u00a0 S\u2019appuyer sur des donn\u00e9es et des tendances en surveillance de la sant\u00e9\nafin d\u2019appliquer ce savoir dans une r\u00e9alit\u00e9 de terrain.\n\n 2.\u00a0 \u00a0 \u00a0 Int\u00e9grer dans son analyse l\u2019\u00e9volution et l\u2019impact des d\u00e9terminants\nsociaux de la sant\u00e9 qui contribuent aux in\u00e9galit\u00e9s en sant\u00e9. \n\n 3.\u00a0 \u00a0 \u00a0 Recueillir et enregistrer les donn\u00e9es dans des syst\u00e8mes de donn\u00e9es\nconfidentielles; en int\u00e9grant, analysant, interpr\u00e9tant\u00a0 et synth\u00e9tisant ces donn\u00e9es. \n\n 4.\u00a0 \u00a0 \u00a0 Faire preuve d\u2019un esprit critique par rapport aux r\u00e9sultats obtenus ;\n(notamment en identifiant les biais li\u00e9s aux m\u00e9thodes de recherche.) \n\n 5.\u00a0 \u00a0 \u00a0 Structurer la d\u00e9marche en sant\u00e9 communautaire en agissant sur les\nfacteurs qui sont \u00e0 la source des probl\u00e8mes de sant\u00e9 \n\n 6.\u00a0 \u00a0 \u00a0 Agir en tenant compte des r\u00e8gles de la soci\u00e9t\u00e9 voire participer \u00e0\nl\u2019\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 dans son domaine \n\n 7.\u00a0 \u00a0 \u00a0 Pr\u00e9senter de mani\u00e8re synth\u00e9tique les r\u00e9sultats les plus pertinents dans\nun travail de recherche. \n\n \u00a0\ufeff"},
{"id": "S1003", "name": "Analyse des publics et des contextes (1e partie)", "year": "2020-2021", "teachers": ["SAMAIN Thierry", "DE BOUVER Anne", "THOMAS Nathalie", "TRUYERS Barbara"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UzEwMDM=&ec=4", "content": "Appliquer des outils d\u2019analyse pour acc\u00e9der \u00e0 une v\u00e9ritable connaissance des situations et des publics rencontr\u00e9s \u00e0 savoir : - L\u2019observation et la description - L\u2019explication par la recherche des causes des ph\u00e9nom\u00e8nes rencontr\u00e9s - La compr\u00e9hension par la recherche du sens des actions d\u00e9velopp\u00e9es.\u00a0   Envisager toute situation de sant\u00e9 communautaire autour de quatre \u00e9l\u00e9ments : des personnes, une spatialit\u00e9, une temporalit\u00e9, une infrastructure avec deux niveaux d\u2019analyse possible, rapproch\u00e9e (micro) et /ou \u00e9largie (macro), avec une vision transversale en sant\u00e9 mentale.   Tenir compte de la sp\u00e9cificit\u00e9 du public afin d\u2019\u00e9laborer avec lui des r\u00e9ponses ad\u00e9quates et de construire avec celui-ci un projet de sant\u00e9 adapt\u00e9.\u00a0  \u00a0Analyser des situations de sant\u00e9 communautaire en les repla\u00e7ant dans le contexte de vie des individus et des groupes concern\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire leurs conditions de vie.  Se r\u00e9approprier des techniques qui favorisent l\u2019expression des diff\u00e9rents acteurs en sant\u00e9 communautaire et surtout les usagers et les professionnels.  Associer les usagers \u00e0 l\u2019analyse de leur propre contexte selon les principes de l\u2019ethnom\u00e9thodologie.\u00a0  \u00c9largir la vision des soins aux personnes dans une d\u00e9marche holistique, positive et de la sant\u00e9."},
{"id": "S1004", "name": "Enseignement clinique, S\u00e9minaires et recherche appliqu\u00e9e", "year": "2020-2021", "teachers": ["DE BOUVER Anne"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UzEwMDQ=&ec=4", "content": "1.  \u00a0 \u00a0 S\u2019impliquer dans sa formation et dans la construction de son identit\u00e9 professionnelle, en actualisant ses connaissances et ses acquis professionnels au travers d\u2019une pratique de terrain 2.  \u00a0 \u00a0 Prendre en compte les dimensions d\u00e9ontologiques, \u00e9thiques, l\u00e9gales et r\u00e9glementaires en adoptant un comportement responsable et citoyen  3.  \u00a0 \u00a0 Concevoir et /ou g\u00e9rer des activit\u00e9s et soins sp\u00e9cifiques avec la participation du b\u00e9n\u00e9ficiaire, groupe, communaut\u00e9, tout en identifiant les ressources internes et externes  4.  \u00a0 \u00a0 Positionner le b\u00e9n\u00e9ficiaire, le groupe, la communaut\u00e9 comme acteur dans les soins, activit\u00e9s, projets, en \u00e9valuant les diff\u00e9rentes phases du projet  5.  \u00a0 \u00a0 Assurer une communication professionnelle, \u00e9crite et orale, aussi bien avec les b\u00e9n\u00e9ficiaires, les pairs et les professionnels  6.  \u00a0 \u00a0 Collaborer avec l\u2019\u00e9quipe pluridisciplinaire / le r\u00e9seau  7.  \u00a0 \u00a0 Participer au d\u00e9veloppement des savoirs de sant\u00e9 communautaire et de la profession, en int\u00e9grant un regard critique sur les ph\u00e9nom\u00e8nes soci\u00e9taux\ufeff"},
{"id": "S1T01", "name": "Conception et gestion de projets", "year": "2020-2021", "teachers": ["DE BOUVER Anne", "SOMVILLE Vanessa"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UzFUMDE=&ec=4", "content": "-    Concevoir un projet    De\u0301finir et argumenter l\u2019aspect prioritaire du proble\u0300me    Formuler les objectifs spe\u0301cifiques, mesurables, acceptables, re\u0301aliste et temporels (SMART)    Faire preuve de capacite\u0301 de synthe\u0300se : re\u0301dactionnelle et/ou orale    Construire et formuler un regard critique sur sa propre de\u0301marche dans le projet    Analyser les e\u0301le\u0301ments constituant la communication afin de re\u0301guler une dynamique de groupe    \u00c9laborer un outil pour approcher les repre\u0301sentations sociales d\u2019un groupe cible    Explore le processus de mise en place d\u2019une journ\u00e9e d'\u00e9tude en lien avec un \u00e9v\u00e8nement soci\u00e9tal \u00e9tay\u00e9 par une recherche sur donn\u00e9es probantes et en tenant compte des diff\u00e9rentes phases de m\u00e9thodologie de projet\ufeff"},
{"id": "S2001", "name": "Analyse des publics et des contextes (2e partie)", "year": "2020-2021", "teachers": ["DE BOUVER Anne", "GROESSENS Isabelle", "SOMVILLE Vanessa", "Invit\u00e9s en fonction de possibilit\u00e9s."], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UzIwMDE=&ec=4", "content": "-       Inte\u0301grer les concepts issus de l\u2019approche syste\u0301mique pour analyser une situation familiale.    Intervenir aupre\u0300s de la famille en tenant compte des re\u0300gles de la socie\u0301te\u0301 afin de favoriser la pre\u0301vention et la  promotion de la sante\u0301    Comprendre et argumenter son ro\u0302le d\u2019infirmier.e en sante\u0301 communautaire aupre\u0300s des familles et/ou  communaute\u0301    Analyser et comprendre les attitudes individuelles et collectives au travers d\u2019un re\u0301cit e\u0301crit et/ou oral    Pre\u0301senter de manie\u0300re synthe\u0301tique les observations et les analyses au travers d\u2019un travail e\u0301crit et/ou oral    Questionner la prise en charge globale de la population en citant les alternatives institutionnelles de prise en  charge de ce public.    Proposer des alternatives institutionnelles d\u2019accompagnement de familles et/ou communaute\u0301s en fonction des  situations rencontre\u0301es.\ufeff"},
{"id": "S2002", "name": "Enjeux socio-\u00e9conomiques", "year": "2020-2021", "teachers": ["SAMAIN Thierry"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UzIwMDI=&ec=4", "content": "- 1. Situer la d\u00e9marche en termes de ressources, de moyens tant du c\u00f4t\u00e9 institutionnel que du  c\u00f4t\u00e9 des usagers\u00a0  2. Replacer la DSC dans un contexte socio-\u00e9conomique r\u00e9gional ou international\u00a0  3. Soutenir l\u2019exercice par l\u2019individu et la communaut\u00e9 de son pouvoir sur son  d\u00e9veloppement et sa sant\u00e9 par une conscience accrue des facteurs socio-\u00e9conomiques qui influencent la sant\u00e9.\u00a0  4. Mesurez la dimension locale et/ou globale du projet en cours\u00a0  5. Appliquer la th\u00e9orie des capabilit\u00e9s dans l\u2019approche du public et de la probl\u00e9matique  \u00a06. Envisager les banques \u00e9thiques et communautaires comme support de projets en sant\u00e9  communautaire\u00a0  7. Appliquer la th\u00e9orie des organisations aux lieux de construction du projet en sant\u00e9  communautaire\u00a0  8. Favoriser la prise de conscience individuelle des enjeux collectifs et des probl\u00e8mes  sociaux.  \ufeff"},
{"id": "S2003", "name": "Cadre d\u00e9ontologique et l\u00e9gal de la d\u00e9marche en sant\u00e9 communautaire", "year": "2020-2021", "teachers": ["DESMET Isabelle", "DE BOUVER Anne", "BOUSBAINE Nassera"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UzIwMDM=&ec=4", "content": "Approfondir sa connaissance du fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9 en tenant compte des aspects juridiques, \u00e9thiques et culturels et plus sp\u00e9cifiquement:    1.Former les \u00e9tudiants \u00e0 l'usage du droit dans l'action sociale de mani\u00e8re utile et critique   2.Accompagner les b\u00e9n\u00e9ficiaires en tenant compte de l'organigramme judiciaire, de l\u2019organisation publique ou priv\u00e9e du secteur d'activit\u00e9,et des instances sociales (relatives au droit du travail et de la s\u00e9curit\u00e9 sociale).  3.Pr\u00e9ciser ses relations avec les acteurs de terrain, en r\u00e9seau et/ou en partenariat tout en respectant les codes d\u00e9ontologiques propres \u00e0 chaque discipline, chaque secteur.  4.Situer les principales comp\u00e9tences en mati\u00e8re de sant\u00e9 dans le cadre de la 6\u00e8me R\u00e9forme de l\u2019Etat  5.Valoriser la prise de conscience par l\u2019individu et la communaut\u00e9 de ses capacit\u00e9s d\u2019autonomie dans la prise en charge de sa sant\u00e9  6.Clarifier ses propres valeurs et les valeurs fondamentales des diff\u00e9rentes communaut\u00e9s dans lesquelles il /elle sera amen\u00e9(e) \u00e0 travailler en s\u2019engageant dans une d\u00e9marche \u00e9thique  7.Pr\u00e9senter oralement et par \u00e9crit de mani\u00e8re synth\u00e9tique les r\u00e9sultats d\u2019un travail de recherche\ufeff"},
{"id": "S2004", "name": "M\u00e9thodologie de projet", "year": "2020-2021", "teachers": ["GROESSENS Isabelle"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UzIwMDQ=&ec=4", "content": "1. \u00a0 \u00a0 Concevoir un projet de sant\u00e9 communautaire en tenant comptes des diff\u00e9rentes \u00e9tapes de m\u00e9thodologies pr\u00e9sent\u00e9es au cours.  2. \u00a0 \u00a0 Appliquer la d\u00e9marche de m\u00e9thodologique de projet aux situations probl\u00e8mes rencontr\u00e9s lors des stages.  3. \u00a0 \u00a0 Collecter les informations n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019identification d\u2019une situation probl\u00e8me  4. \u00a0 \u00a0 Analyser d\u2019une mani\u00e8re critique et rigoureuse les informations recueillies en vue d\u2019identifier les besoins, l\u2019offre la demande.  5. \u00a0 \u00a0 Synth\u00e9tiser les informations et les appliquer dans la formulation d\u2019objectifs.  6. \u00a0 \u00a0 Formuler des objectifs g\u00e9n\u00e9raux et op\u00e9rationnels  7. \u00a0 \u00a0 Mobiliser et appliquer les outils d\u2019aide m\u00e9thodologique \u00e0 bon escient pour d\u00e9finir et r\u00e9soudre un probl\u00e8me dans l\u2019\u00e9laboration d\u2019un projet coh\u00e9rent  8. \u00a0 \u00a0 Faire preuve de capacit\u00e9s r\u00e9dactionnelles, de synth\u00e8se et de communication \u00e0 caract\u00e8re scientifique, orale et \u00e9crite, en utilisant un vocabulaire adapt\u00e9  9. \u00a0 \u00a0 D\u00e9tecter, analyser les \u00e9ventuels facteurs d\u2019in\u00e9galit\u00e9s sociales de sant\u00e9 au travers du projet en sant\u00e9 communautaire  10. Identifier les leviers pour \u00e9viter les In\u00e9galit\u00e9s sociales de sant\u00e9\ufeff"},
{"id": "S2005", "name": "Enseignement clinique, S\u00e9minaires et recherche appliqu\u00e9e", "year": "2020-2021", "teachers": ["DE BOUVER Anne"], "languages": ["fr"], "url": "http://www.galileonet.be/extranet/DescriptifsDeCours/getViewGestionUE?cue=UzIwMDU=&ec=4", "content": "1.  \u00a0 \u00a0 S\u2019impliquer dans sa formation et dans la construction de son identit\u00e9 professionnelle, en actualisant ses connaissances et ses acquis professionnels au travers d\u2019une pratique de terrain 2.  \u00a0 \u00a0 Prendre en compte les dimensions d\u00e9ontologiques, \u00e9thiques, l\u00e9gales et r\u00e9glementaires en adoptant un comportement responsable et citoyen  3.  \u00a0 \u00a0 Concevoir et /ou g\u00e9rer des activit\u00e9s et soins sp\u00e9cifiques avec la participation du b\u00e9n\u00e9ficiaire, groupe, communaut\u00e9, tout en identifiant les ressources internes et externes  4.  \u00a0 \u00a0 Positionner le b\u00e9n\u00e9ficiaire, le groupe, la communaut\u00e9 comme acteur dans les soins, activit\u00e9s, projets, en \u00e9valuant les diff\u00e9rentes phases du projet  5.  \u00a0 \u00a0 Assurer une communication professionnelle, \u00e9crite et orale, aussi bien avec les b\u00e9n\u00e9ficiaires, les pairs et les professionnels  6.  \u00a0 \u00a0 Collaborer avec l\u2019\u00e9quipe pluridisciplinaire / le r\u00e9seau  7.  \u00a0 \u00a0 Participer au d\u00e9veloppement des savoirs de sant\u00e9 communautaire et de la profession, en int\u00e9grant un regard critique sur les ph\u00e9nom\u00e8nes soci\u00e9taux\ufeff"}
]