[
 {
  "id":"COMM0097-1",
  "name":"Cr\u00e9ation d'\u00e9v\u00e9nements",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Schepers Marc"
  ],
  "url":"http:\/\/progcours.heaj.be\/cocoon\/cours\/COMM0097-1.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"COMM0103-1",
  "name":"Pratique de l'\u00e9v\u00e9nementiel",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Schepers Marc"
  ],
  "url":"http:\/\/progcours.heaj.be\/cocoon\/cours\/COMM0103-1.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 }
]