[
 {
  "id":"24487",
  "name":"UE305 Etre un citoyen lucide et engag\u00e9",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Defraiteur Marie-Pierre",
   "Boulanger Delphine",
   "Cornet Arnaud",
   "Dignef Anthony",
   "Montulet Isabelle",
   "Pirson Delphine"
  ],
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/Formations\/Pedagogique\/Instituteur-Primaire-(Theux)\/Grille-de-cours.aspx?ue=24487",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"26390",
  "name":"Eveil Scientifique Et G\u00e9ographique 30D",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Collinge M\u00e9lanie",
   "Rauw Alexis"
  ],
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/Formations\/Pedagogique\/Instituteur-Primaire-(Liege)\/Grille-de-cours.aspx?ue=26390",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"22275",
  "name":"Education \u00c0 La Gestion Durable",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Palmus Anne-Marie",
   "Van Nieuwenhuyse Marie-Line"
  ],
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/Formations\/Pedagogique\/Enseignant(e)-en-Economie-familiale-et-sociale\/Grille-de-cours.aspx?ue=22275",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"22368",
  "name":"Technologie De L'Habitat",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Palmus Anne-Marie",
   "Van Nieuwenhuyse Marie-Line"
  ],
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/Formations\/Pedagogique\/Enseignant(e)-en-Economie-familiale-et-sociale\/Grille-de-cours.aspx?ue=22368",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"22364",
  "name":"Technologies Et Sciences Int\u00e9gr\u00e9es",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Palmus Anne-Marie",
   "Van Nieuwenhuyse Marie-Line"
  ],
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/Formations\/Pedagogique\/Enseignant(e)-en-Economie-familiale-et-sociale\/Grille-de-cours.aspx?ue=22364",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"22378",
  "name":"Technologies Int\u00e9gr\u00e9es",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Palmus Anne-Marie",
   "Van Nieuwenhuyse Marie-Line"
  ],
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/Formations\/Pedagogique\/Enseignant(e)-en-Economie-familiale-et-sociale\/Grille-de-cours.aspx?ue=22378",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"25200",
  "name":"1I15 Reseau Electrique - Ind",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gabriel Pierre"
  ],
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/Formations\/Technique\/Industrial-and-business-engineering\/IBE-Programme-d-etudes-Gramme.aspx?ue=25200",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"24437",
  "name":"3Hg09 : Genie Electrique Durable - Ibe",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gabriel Pierre",
   "Ernst Damien"
  ],
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/Formations\/Technique\/Industrial-and-business-engineering\/IBE-Programme-d-etudes-HEC.aspx?ue=24437",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"25118",
  "name":"1G11 Ecoconception Et Gestion Des Effluents - Ged",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Belboom Sandra",
   "Praz Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/Formations\/Technique\/Ingenieur-Industriel-en-genie-energetique-durable\/Grille-de-cours.aspx?ue=25118",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"25119",
  "name":"1G12 Genie Electrique - Ged",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gabriel Pierre",
   "Andrien Thomas",
   "Ernst Damien"
  ],
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/Formations\/Technique\/Ingenieur-Industriel-en-genie-energetique-durable\/Grille-de-cours.aspx?ue=25119",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"25130",
  "name":"2G08 Production D'Energie Alternative - Ged",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Kelner Vincent",
   "Andrien Thomas",
   "Dewallef Pierre",
   "Grignard Martin"
  ],
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/Formations\/Technique\/Ingenieur-Industriel-en-genie-energetique-durable\/Grille-de-cours.aspx?ue=25130",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"25131",
  "name":"2G09 Gestion Rationnelle Des Flux - Ged",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Belboom Sandra",
   "Delvigne Elie",
   "Mercenier Bastien"
  ],
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/Formations\/Technique\/Ingenieur-Industriel-en-genie-energetique-durable\/Grille-de-cours.aspx?ue=25131",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"25441",
  "name":"UE23 - Cr\u00e9ation et gestion d'entreprise",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Braham Laetitia"
  ],
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/Formations\/Technique\/Modeliste-Styliste\/Grille-de-cours.aspx?ue=25441",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"23757",
  "name":"Sociologie Et Gestion Des Ressources Humaines",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hublart Robin"
  ],
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/Formations\/Economique\/Bachelier-en-Cooperation-internationale\/Grille-de-cours.aspx?ue=23757",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Law & Criminology"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"22311",
  "name":"Economie G\u00e9n\u00e9rale Et Appliqu\u00e9e",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Thirion Nathalie"
  ],
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/Formations\/Economique\/Bachelier-en-Cooperation-internationale\/Grille-de-cours.aspx?ue=22311",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Law & Criminology"
  ],
  "themes":[
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"22308",
  "name":"Notions D'\u00c9thique Et De Rse Appliqu\u00e9es Au Secteur De L'\u00c9conomie Sociale Et Solidaire",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lambert Johanne"
  ],
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/Formations\/Economique\/Bachelier-en-Cooperation-internationale\/Grille-de-cours.aspx?ue=22308",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Law & Criminology"
  ],
  "themes":[
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"22190",
  "name":"Economie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Ernst Isabelle",
   "Halleux Marie-Christine",
   "Mernier Am\u00e9lie"
  ],
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/Formations\/Economique\/Bachelier-en-International-Business\/Grille-de-cours.aspx?ue=22190",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Law & Criminology"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "environment",
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 }
]