[
 {
  "id":"s2iha183",
  "name":"Bac + Master en Enseignement Section 2 - Primaire (HORAIRE ADAPT\u00c9)",
  "cycle":"master",
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/fr\/formations\/s2iha183-master-en-enseignement-section-2-primaire-loncin\/programme",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "campuses":[
   "ncin"
  ],
  "faculties":[
   "P\u00e9dagogique"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "themes_scores":[
   1
  ],
  "matched_courses":[
   "40787"
  ],
  "nb_dedicated_courses":0,
  "nb_matched_courses":1,
  "nb_total_courses":34
 },
 {
  "id":"s2huy167",
  "name":"Bac + Master Enseignement Section 2 - Primaire (HUY)",
  "cycle":"master",
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/fr\/formations\/s2huy167-master-en-enseignement-section-2-primaire-huy\/programme",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "campuses":[
   "uy"
  ],
  "faculties":[
   "P\u00e9dagogique"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "themes_scores":[
   1
  ],
  "matched_courses":[
   "35575"
  ],
  "nb_dedicated_courses":0,
  "nb_matched_courses":1,
  "nb_total_courses":28
 },
 {
  "id":"s3sch175",
  "name":"Bac + Master Enseignement Section 3 - Sciences Humaines",
  "cycle":"master",
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/fr\/formations\/s3sch175-master-en-enseignement-section-3-sciences-humaines\/programme",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "campuses":[
   "Campus des Coteaux (Sainte-Croix)",
   "Institut HELMo Sainte-Croix"
  ],
  "faculties":[
   "P\u00e9dagogique"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "climate",
   "life"
  ],
  "themes_scores":[
   2,
   4,
   2
  ],
  "matched_courses":[
   "35051",
   "35053",
   "35055",
   "35057",
   "40857",
   "40859"
  ],
  "nb_dedicated_courses":0,
  "nb_matched_courses":6,
  "nb_total_courses":23
 },
 {
  "id":"s3sc177",
  "name":"Bac + Master en Enseignement Section 3 - Sciences",
  "cycle":"master",
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/fr\/formations\/s3sc177-master-en-enseignement-section-3-sciences\/programme",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "campuses":[
   "Campus des Coteaux (Sainte-Croix)",
   "Institut HELMo Sainte-Croix"
  ],
  "faculties":[
   "P\u00e9dagogique"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "themes_scores":[
   2
  ],
  "matched_courses":[
   "40630",
   "40637"
  ],
  "nb_dedicated_courses":0,
  "nb_matched_courses":2,
  "nb_total_courses":23
 },
 {
  "id":"s3fca185",
  "name":"Bac + Master Enseignement Section 3 - Fran\u00e7ais \/ \u00c9ducation Culturelle et Artistique",
  "cycle":"master",
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/fr\/formations\/s3fca185-master-enseignement-section-3-fran%C3%A7ais-%C3%A9ducation-culturelle-et-artistique\/programme",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "campuses":[
   "Campus des Coteaux (Sainte-Croix)",
   "Institut HELMo Sainte-Croix"
  ],
  "faculties":[
   "P\u00e9dagogique"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "themes_scores":[
   1
  ],
  "matched_courses":[
   "37840"
  ],
  "nb_dedicated_courses":0,
  "nb_matched_courses":1,
  "nb_total_courses":22
 },
 {
  "id":"s3fph187",
  "name":"Bac + Master Enseignement Section 3 - Fran\u00e7ais \/ \u00c9ducation \u00e0 la Philosophie et \u00e0 la Citoyennet\u00e9",
  "cycle":"master",
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/fr\/formations\/s3fph187-master-en-enseignement-section-3-fran%C3%A7ais-%C3%A9ducation-%C3%A0-la-philosophie-et-%C3%A0-la-citoyennet%C3%A9\/programme",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "campuses":[
   "Campus des Coteaux (Sainte-Croix)",
   "Institut HELMo Sainte-Croix"
  ],
  "faculties":[
   "P\u00e9dagogique"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "themes_scores":[
   1
  ],
  "matched_courses":[
   "37843"
  ],
  "nb_dedicated_courses":0,
  "nb_matched_courses":1,
  "nb_total_courses":22
 },
 {
  "id":"s3fle",
  "name":"Bac + Master Enseignement Section 3 - Fran\u00e7ais \/ Fran\u00e7ais Langue \u00c9trang\u00e8re",
  "cycle":"master",
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/fr\/formations\/s3fle-173enseignement-section-3-fran%C3%A7ais-langue-%C3%A9trang%C3%A8re\/programme",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "campuses":[
   "Campus des Coteaux (Sainte-Croix)",
   "Institut HELMo Sainte-Croix"
  ],
  "faculties":[
   "P\u00e9dagogique"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "themes_scores":[
   1
  ],
  "matched_courses":[
   "35114"
  ],
  "nb_dedicated_courses":0,
  "nb_matched_courses":1,
  "nb_total_courses":22
 },
 {
  "id":"s3frr172",
  "name":"Bac + Master Enseignement Section 3 - Fran\u00e7ais \/ Religion",
  "cycle":"master",
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/fr\/formations\/s3frr172-master-en-enseignement-section-3-francais-religion\/programme",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "campuses":[
   "Campus des Coteaux (Sainte-Croix)",
   "Institut HELMo Sainte-Croix"
  ],
  "faculties":[
   "P\u00e9dagogique"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "themes_scores":[
   1
  ],
  "matched_courses":[
   "35098"
  ],
  "nb_dedicated_courses":0,
  "nb_matched_courses":1,
  "nb_total_courses":22
 },
 {
  "id":"mged108",
  "name":"Master Ing\u00e9nieur\u00b7e industriel\u00b7le en g\u00e9nie \u00e9nerg\u00e9tique durable - GRAMME",
  "cycle":"master",
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/fr\/formations\/mged108-master-ingenieur-industriel-en-genie-energetique-durable\/programme",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "campuses":[
   "Campus de l'Ourthe",
   "Institut HELMo Gramme"
  ],
  "faculties":[
   "Informatique & Technique"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "life",
   "pollution",
   "prod&cons",
   "transport"
  ],
  "themes_scores":[
   1,
   4,
   3,
   1,
   1,
   1
  ],
  "matched_courses":[
   "37540",
   "37541",
   "37542",
   "38079",
   "38085",
   "38088",
   "38090"
  ],
  "nb_dedicated_courses":1,
  "nb_matched_courses":7,
  "nb_total_courses":26
 },
 {
  "id":"mi70",
  "name":"Master Ing\u00e9nieur\u00b7e industriel\u00b7le en industrie - GRAMME",
  "cycle":"master",
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/fr\/formations\/mi70-ingenieur-e-industriel-le\/programme",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "campuses":[
   "Campus de l'Ourthe",
   "Institut HELMo Gramme"
  ],
  "faculties":[
   "Informatique & Technique"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "life",
   "pollution",
   "resources"
  ],
  "themes_scores":[
   2,
   1,
   1,
   1
  ],
  "matched_courses":[
   "35282",
   "37856",
   "38686",
   "38690"
  ],
  "nb_dedicated_courses":1,
  "nb_matched_courses":4,
  "nb_total_courses":41
 },
 {
  "id":"pass161",
  "name":"Passerelle Ing\u00e9nieur\u00b7e industriel\u00b7le - GRAMME",
  "cycle":"other",
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/fr\/formations\/pass161-passerelle-ingenieur-e-industriel-le\/programme",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "campuses":[
   "Campus de l'Ourthe",
   "Institut HELMo Gramme"
  ],
  "faculties":[
   "Informatique & Technique"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "resources"
  ],
  "themes_scores":[
   1,
   1
  ],
  "matched_courses":[
   "36198"
  ],
  "nb_dedicated_courses":1,
  "nb_matched_courses":1,
  "nb_total_courses":21
 },
 {
  "id":"bsi83",
  "name":"Bachelier de transition en Sciences de l'Ing\u00e9nieur\u00b7e Industriel\u00b7le - GRAMME",
  "cycle":"bac",
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/fr\/formations\/bsi83-transition-en-sciences-industrielles\/programme",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "campuses":[
   "Campus de l'Ourthe",
   "Institut HELMo Gramme"
  ],
  "faculties":[
   "Informatique & Technique"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "life",
   "pollution",
   "prod&cons",
   "resources"
  ],
  "themes_scores":[
   1,
   2,
   1,
   1,
   1,
   1
  ],
  "matched_courses":[
   "38435",
   "39571"
  ],
  "nb_dedicated_courses":2,
  "nb_matched_courses":2,
  "nb_total_courses":50
 },
 {
  "id":"st42",
  "name":"Bachelier Techniques de Mode",
  "cycle":"bac",
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/fr\/formations\/st42-techniques-de-mode\/programme",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "campuses":[
   "de"
  ],
  "faculties":[
   "Informatique & Technique"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "prod&cons"
  ],
  "themes_scores":[
   1,
   2
  ],
  "matched_courses":[
   "38072",
   "38675"
  ],
  "nb_dedicated_courses":0,
  "nb_matched_courses":2,
  "nb_total_courses":28
 },
 {
  "id":"a155",
  "name":"Bachelier Automatisation",
  "cycle":"bac",
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/fr\/formations\/a155-automatisation\/programme",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "campuses":[
   "Campus de l'Ourthe",
   "Institut HELMo Saint-Laurent"
  ],
  "faculties":[
   "Informatique & Technique"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "themes_scores":[
   1
  ],
  "matched_courses":[
   "35201"
  ],
  "nb_dedicated_courses":1,
  "nb_matched_courses":1,
  "nb_total_courses":45
 },
 {
  "id":"m113",
  "name":"Bachelier Marketing",
  "cycle":"bac",
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/fr\/formations\/m113-marketing\/programme",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "campuses":[
   "Campus Guillemins"
  ],
  "faculties":[
   "\u00c9conomique & Juridique"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology",
   "Economy"
  ],
  "themes":[
   "prod&cons"
  ],
  "themes_scores":[
   1
  ],
  "matched_courses":[
   "38030"
  ],
  "nb_dedicated_courses":0,
  "nb_matched_courses":1,
  "nb_total_courses":55
 },
 {
  "id":"r157",
  "name":"Bachelier International business (Commerce ext\u00e9rieur)",
  "cycle":"bac",
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/fr\/formations\/r157-international-business-commerce-exterieur\/programme",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "campuses":[
   "Campus Guillemins"
  ],
  "faculties":[
   "\u00c9conomique & Juridique"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology",
   "Economy"
  ],
  "themes":[
   "economy",
   "life"
  ],
  "themes_scores":[
   1,
   1
  ],
  "matched_courses":[
   "35452"
  ],
  "nb_dedicated_courses":0,
  "nb_matched_courses":1,
  "nb_total_courses":50
 },
 {
  "id":"d106",
  "name":"Bachelier Droit",
  "cycle":"bac",
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/fr\/formations\/d106-droit\/programme",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "campuses":[
   "Campus Guillemins"
  ],
  "faculties":[
   "\u00c9conomique & Juridique"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology",
   "Economy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "themes_scores":[
   1
  ],
  "matched_courses":[
   "38389"
  ],
  "nb_dedicated_courses":1,
  "nb_matched_courses":1,
  "nb_total_courses":69
 },
 {
  "id":"o30",
  "name":"Bachelier en Coop\u00e9ration internationale",
  "cycle":"bac",
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/fr\/formations\/o30-cooperation-internationale\/programme",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "campuses":[
   "Campus Guillemins"
  ],
  "faculties":[
   "\u00c9conomique & Juridique"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology",
   "Economy"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "themes_scores":[
   2,
   2
  ],
  "matched_courses":[
   "40871",
   "40904",
   "40910"
  ],
  "nb_dedicated_courses":0,
  "nb_matched_courses":3,
  "nb_total_courses":41
 },
 {
  "id":"a151",
  "name":"Bachelier Assurances et gestion du risque",
  "cycle":"bac",
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/fr\/formations\/a151-assurances-et-gestion-du-risque\/programme",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "campuses":[
   "Campus Guillemins"
  ],
  "faculties":[
   "\u00c9conomique & Juridique"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology",
   "Economy"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "themes_scores":[
   1
  ],
  "matched_courses":[
   "38637"
  ],
  "nb_dedicated_courses":0,
  "nb_matched_courses":1,
  "nb_total_courses":63
 },
 {
  "id":"ias116",
  "name":"Master en Ing\u00e9nierie et Action Sociales",
  "cycle":"master",
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/fr\/formations\/ias116-master-en-ingenierie-et-action-sociales\/programme",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "campuses":[
   "Campus ESAS",
   "Institut HELMo ESAS"
  ],
  "faculties":[
   "Social"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "themes_scores":[
   1
  ],
  "matched_courses":[
   "40938"
  ],
  "nb_dedicated_courses":0,
  "nb_matched_courses":1,
  "nb_total_courses":24
 },
 {
  "id":"anim184",
  "name":"Bachelier \u00c9ducateur\u00b7trice sp\u00e9cialis\u00e9\u00b7e en animation socioculturelle et sportive",
  "cycle":"bac",
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/fr\/formations\/anim184-educateur-trice-specialise-e-en-activite-socio-sportives\/programme",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "campuses":[
   "Campus ESAS",
   "Institut HELMo ESAS"
  ],
  "faculties":[
   "Social"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "themes_scores":[
   2
  ],
  "matched_courses":[
   "37910",
   "38312"
  ],
  "nb_dedicated_courses":1,
  "nb_matched_courses":2,
  "nb_total_courses":24
 },
 {
  "id":"infi115",
  "name":"Bachelier Infirmier\u00b7e responsable de soins g\u00e9n\u00e9raux",
  "cycle":"bac",
  "url":"https:\/\/www.helmo.be\/fr\/formations\/infi115-bachelier-infirmier-e-responsable-de-soins-generaux\/programme",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "campuses":[
   "Campus de l'Ourthe",
   "Institut HELMo Sainte-Julienne"
  ],
  "faculties":[
   "Param\u00e9dical"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "pollution"
  ],
  "themes_scores":[
   1,
   1
  ],
  "matched_courses":[
   "39553",
   "39558"
  ],
  "nb_dedicated_courses":0,
  "nb_matched_courses":2,
  "nb_total_courses":47
 }
]