[
 {
  "id":"IE185",
  "name":"Ecoconception",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gabriel Prato Moreno Angel"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/141146",
  "themes":[
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"IA238",
  "name":"Qualit\u00e9, hygi\u00e8ne, s\u00e9curit\u00e9, environnement",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lamberty Pierre-Yves"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/143101",
  "themes":[
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"IE238",
  "name":"Qualit\u00e9, hygi\u00e8ne, s\u00e9curit\u00e9, environnement",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lamberty Pierre-Yves"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/143128",
  "themes":[
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"EF315",
  "name":"Ma\u00eftriser les fondements et la didactique de l'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement et \u00e0 la sant\u00e9",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hoffman Coralie",
   "Picquot Isabelle"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/145498",
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"AU2O9",
  "name":"Energie et immotique",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Paulus Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/145557",
  "themes":[
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 }
]