[
 {
  "id":"EM230",
  "name":"\u00c9lectrotechnique 1",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hesse Isabelle"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/147449",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"EM315",
  "name":"\u00c9nerg\u00e9tique et climatisation",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lemmens Beno\u00eet"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/147523",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"EM322",
  "name":"Travail de fin d'\u00e9tudes",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Scailteur Aur\u00e9lien"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/147530",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SC301",
  "name":"G\u00e9nie \u00e9nerg\u00e9tique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bailly Nathalie",
   "Lamberty Pierre-Yves"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/147922",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"AS308",
  "name":"Cours \u00e0 option",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Cominelli Emilie",
   "Simon Florence",
   "Marchal Patrice",
   "Dachelet Philippe",
   "Geeraerts Axel",
   "Gilloteaux Marie-Aline",
   "Stevens Thibaud",
   "Temmerman Arnaud",
   "Navette Catherine"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/148461",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MR111",
  "name":"Introduction \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Rosso Vanessa"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/148625",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PM208",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique en histoire, g\u00e9ographie et sciences",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Marx Laurent"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/148747",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PM208",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique en histoire, g\u00e9ographie et sciences",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Deryck Florence"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/148776",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PM308",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : s'exprimer par le corps, la parole et les arts",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Plangar Arianne"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/148822",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PM208",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique en histoire, g\u00e9ographie et sciences",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Meunier Catherine"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/148882",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SH314",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : G\u00e9ographie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Favre Eric"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/148897",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"EP304",
  "name":"Etre enseignant aujourd'hui",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bultot Alain"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/148937",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PM308",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : s'exprimer par le corps, la parole et les arts",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Secretin Chantal"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/149020",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SH208",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : G\u00e9ographie 1",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Favre Eric"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/149115",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SH209",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : G\u00e9ographie 2",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Favre Eric"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/149116",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PM308",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : s'exprimer par le corps, la parole et les arts",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Evrard Claudine"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/149196",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SH109",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : G\u00e9ographie 2",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gochel Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/149605",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SH208",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : G\u00e9ographie 1",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Favre Eric"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/150294",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SH209",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : G\u00e9ographie 2",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gochel Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/150296",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AS308",
  "name":"Cours \u00e0 option",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Rasschaert Fran\u00e7oise"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/151955",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SH109",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : G\u00e9ographie 2",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Favre Eric"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/157393",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MR231",
  "name":"\u00c9lectrotechnique 1",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Leleux Vincent"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/157673",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"IE185",
  "name":"Ecoconception",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gabriel Prato Moreno Angel"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/157961",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SH314",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : G\u00e9ographie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Favre Eric"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/158165",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"FF114",
  "name":"Activit\u00e9s compl\u00e9mentaires",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gaspard Chantal"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/158175",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"FF216",
  "name":"Activit\u00e9s compl\u00e9mentaires",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Maravelaki Afroditi"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/158177",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"FR114",
  "name":"Activit\u00e9s compl\u00e9mentaires",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gaspard Chantal"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/158181",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"FR216",
  "name":"Activit\u00e9s compl\u00e9mentaires",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Maravelaki Afroditi"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/158183",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"FF114",
  "name":"Activit\u00e9s compl\u00e9mentaires",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Stilmant Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/158192",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"FF216",
  "name":"Activit\u00e9s compl\u00e9mentaires",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Stilmant Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/158194",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"FR114",
  "name":"Activit\u00e9s compl\u00e9mentaires",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Stilmant Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/158197",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"FR216",
  "name":"Activit\u00e9s compl\u00e9mentaires",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Stilmant Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/158201",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"IR202",
  "name":"Aspects normatifs, juridiques et \u00e9thiques de la s\u00e9curit\u00e9",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michel Alejandra",
   "Crispeels Fran\u00e7ois",
   "Knockaert Manon",
   "Limbr\u00e9e Pauline",
   "Van Gyseghem Jean-Marc"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/159087",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MR365",
  "name":"Travail de fin d'\u00e9tudes",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brankart Christophe"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/159177",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SC117",
  "name":"English",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Dartevelle Jennifer"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/159216",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"EM143",
  "name":"Circuits \u00e9lectriques 1",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hesse Isabelle"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/159348",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"EM244",
  "name":"M\u00e9canique appliqu\u00e9e",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pairon Vincent"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/159391",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SC316",
  "name":"G\u00e9nie m\u00e9canique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coton Michel",
   "Lamberty Pierre-Yves",
   "Bernard Michel"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/159476",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"IA238",
  "name":"Qualit\u00e9, hygi\u00e8ne, s\u00e9curit\u00e9, environnement",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Liberatore Caroline",
   "Lamberty Pierre-Yves"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/159915",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"IA239",
  "name":"Gestion op\u00e9rationnelle",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hanus Vincent"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/159916",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"IA240",
  "name":"Gestion des \u00e9nergies",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Collin Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/159917",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"IE238",
  "name":"Qualit\u00e9, hygi\u00e8ne, s\u00e9curit\u00e9, environnement",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Liberatore Caroline",
   "Lamberty Pierre-Yves"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/159942",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"IE239",
  "name":"Gestion op\u00e9rationnelle",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bernard Michel",
   "Hanus Vincent"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/159943",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"IE240",
  "name":"Gestion des \u00e9nergies",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Collin Olivier",
   "Hanus Vincent"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/159944",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"MK341",
  "name":"Projet personnel et professionnel 3.1",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Crispeels Fran\u00e7ois",
   "Mansy Lorele\u00ef",
   "Vanloo Vanessa",
   "Nechelput Didier",
   "Richir Jean-Marc",
   "Naisse Val\u00e9rie",
   "Lerusse Yannick",
   "Van Damme Nathalie",
   "Rasse Arabelle",
   "Van Der Elst Carole"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/160812",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SR121",
  "name":"Sant\u00e9 primaire",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Schumer Monique"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/161096",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"EM143",
  "name":"Circuits \u00e9lectriques 1",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Genon Gilles"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/161313",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"EM230",
  "name":"\u00c9lectrotechnique 1",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Remy Emmanuelle"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/161314",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"EM244",
  "name":"M\u00e9canique appliqu\u00e9e",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Renier Pascaline"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/161418",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"EM315",
  "name":"\u00c9nerg\u00e9tique et climatisation",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Wilders Romane"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/161519",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"EM322",
  "name":"Travail de fin d'\u00e9tudes",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brankart Christophe"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/161523",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"EF315",
  "name":"Ma\u00eftriser les fondements et la didactique de l'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement et \u00e0 la sant\u00e9",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Picquot Isabelle"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/162309",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"AU2O9",
  "name":"Energie et immotique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Duchene Roy"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/162368",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"SR442",
  "name":"Gestion de projet international et interculturel",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Castiaux Genevi\u00e8ve"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/162937",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AU316",
  "name":"Langues \u00e9trang\u00e8res : niveau 3",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vilret Anne-Sophie",
   "Kruyts Oph\u00e9lie",
   "Hayen St\u00e9phanie"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/163003",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SR446",
  "name":"Health & Social Matters Busiskills - Wellbeing@work",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/163800",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SF4O2",
  "name":"Sant\u00e9 des familles : projet international de coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement de la sant\u00e9 des familles",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Castiaux Genevi\u00e8ve"
  ],
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/164048",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 }
]