[
 {
  "id":"AD326",
  "name":"Responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale et d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/201854",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Villers Vincent"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"AS102",
  "name":"R\u00e9seau institutionnel et sciences m\u00e9dico-sociales",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/190740",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Schumer Monique",
   "Richard V\u00e9ronique",
   "Joosens Cl\u00e9mentine",
   "Jacquinet Thibaut",
   "Donnet Nathalie",
   "Deneumoustier Catherine"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AS110",
  "name":"Economie",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/195178",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "China Emmanuelle",
   "Villers Vincent",
   "Paul Fran\u00e7oise"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AS221",
  "name":"Economie sociale",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/196671",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Villers Vincent",
   "Husson Jean-Fran\u00e7ois"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AU221",
  "name":"Syst\u00e8mes \u00e9lectrotechniques",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/204820",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bertholet Jean-Christian"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AU222",
  "name":"Energie et b\u00e2timents connect\u00e9s",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/204824",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Meulebrouck Dimitri"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"AU247",
  "name":"D\u00e9veloppement durable, \u00e9thique et d\u00e9ontologie",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/204815",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vermer J\u00e9r\u00f4me"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"CF232",
  "name":"Situation d'int\u00e9gration et entrepreneuriat",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/192000",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Servais B\u00e9n\u00e9dicte",
   "Zevenne Nathalie",
   "Calvi Anne",
   "Peschon Hadrien"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CP121",
  "name":"Economie",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/198975",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "China Emmanuelle",
   "Calvi Anne",
   "Villers Vincent"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"EM230",
  "name":"\u00c9lectrotechnique 1",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/185442",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hesse Isabelle",
   "Jansen Beno\u00eet",
   "Lemmens Beno\u00eet"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"EM242",
  "name":"Gestion de projets",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/197499",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Peschon Hadrien",
   "Raach Vincent",
   "Henrion Simon",
   "Depiereux Thibaut",
   "Coton Michel"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"EM244",
  "name":"M\u00e9canique appliqu\u00e9e",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/197501",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dartevelle Jennifer",
   "Lecloux Fran\u00e7ois",
   "Henrion Simon",
   "Coton Michel"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"EM315",
  "name":"\u00c9nerg\u00e9tique et climatisation",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/185518",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dubois Julie",
   "Lemmens Beno\u00eet"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"EM322",
  "name":"Travail de fin d'\u00e9tudes",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/185526",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Englebert Maryl\u00e8ne",
   "Brankart Christophe"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"EP114",
  "name":"Etre enseignant aujourd'hui 2",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/195235",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"IA238",
  "name":"Qualit\u00e9, hygi\u00e8ne, s\u00e9curit\u00e9, environnement",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/198035",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Liberatore Caroline",
   "Lamberty Pierre-Yves"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "carbon",
   "climate",
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"IA239",
  "name":"Gestion op\u00e9rationnelle",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/198036",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Domken Corentin",
   "Capelle Christian",
   "Palanga Sophie"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"IA240",
  "name":"Gestion des \u00e9nergies",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/198037",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Collin Olivier",
   "Domken Corentin"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"IE185",
  "name":"Ecoconception",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/196037",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Capelle Christian"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life",
   "prod&cons",
   "resources",
   "transport"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"IE238",
  "name":"Qualit\u00e9, hygi\u00e8ne, s\u00e9curit\u00e9, environnement",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/198063",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Liberatore Caroline",
   "Lamberty Pierre-Yves"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"IE239",
  "name":"Gestion op\u00e9rationnelle",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/198064",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Domken Corentin",
   "Capelle Christian",
   "Palanga Sophie"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"IE240",
  "name":"Gestion des \u00e9nergies",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/198065",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Collin Olivier",
   "Domken Corentin"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"IG247",
  "name":"D\u00e9veloppement durable, \u00e9thique et d\u00e9ontologie",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/205333",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vermer J\u00e9r\u00f4me"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"IN247",
  "name":"D\u00e9veloppement durable, \u00e9thique et d\u00e9ontologie",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/205373",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vermer J\u00e9r\u00f4me"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"IR152",
  "name":"T\u00e9l\u00e9communications 1",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/202310",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Derleyn Melvyn"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"IR248",
  "name":"D\u00e9veloppement durable, \u00e9thique et d\u00e9ontologie",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/205260",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brogna Delphine"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"KB113",
  "name":"S'initier aux sciences et techniques et s'ouvrir \u00e0 leur didactique",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/203119",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Schoubben Fran\u00e7ois",
   "Hayen Pierre",
   "Lenartz Virginie",
   "Haesaerts Delphine",
   "Deryck Florence"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"KC107",
  "name":"Anglais : savoirs grammaticaux et lexicaux",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/203355",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Defaux Sophie"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"KC108",
  "name":"N\u00e9erlandais : savoirs grammaticaux et lexicaux",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/203356",
  "languages":[
   "nl"
  ],
  "teachers":[
   "Alexis V\u00e9ronique"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"KC208",
  "name":"Enseigner en interdisciplinarit\u00e9 le d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/203769",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "economy",
   "general",
   "life",
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"KE208",
  "name":"Enseigner en interdisciplinarit\u00e9 le d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/203629",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dejaegher Charlotte"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "economy",
   "general",
   "life",
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"KF208",
  "name":"Enseigner en interdisciplinarit\u00e9 le d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/203665",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dejaegher Charlotte"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "economy",
   "general",
   "life",
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"KG208",
  "name":"Enseigner en interdisciplinarit\u00e9 le d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/203799",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "economy",
   "general",
   "life",
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"KH117",
  "name":"Sols, sous-sols et cycles de transformation d'un objet : fondements et didactique.",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/205552",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dehon J\u00e9r\u00e9my"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"KH208",
  "name":"Enseigner en interdisciplinarit\u00e9 le d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/203830",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "economy",
   "general",
   "life",
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"KH210",
  "name":"\u00c9tats de la mati\u00e8re, chaleur et temp\u00e9rature :  fondements et didactique",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/203832",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Slypen Isabelle"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"KH213",
  "name":"Ecologie: fondements et didactique",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/203835",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Haesaerts Delphine"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"KH214",
  "name":"Biologie animale: fondements et didactique",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/203836",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dupuis Thibaut"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"KI115",
  "name":"Les impacts environnementaux",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/205613",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Sandraps St\u00e9phanie"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"KI208",
  "name":"Enseigner en interdisciplinarit\u00e9 le d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/203698",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dejaeghere Jules"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "economy",
   "general",
   "life",
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"KI212",
  "name":"La mondialisation : comprendre un monde en \u00e9volution",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/203696",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Sandraps St\u00e9phanie"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"KI213",
  "name":"Concevoir et mener des activit\u00e9s de terrain",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/203697",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Favre Eric"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"KL113",
  "name":"S'initier aux sciences et techniques et s'ouvrir \u00e0 leur didactique",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/203452",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hayen Pierre"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MA319",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : Compl\u00e9ments de math\u00e9matique",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/197441",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Paquet Sylviane",
   "Nicolay Delphine"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MK341",
  "name":"Projet personnel et professionnel 3.1",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/198950",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Van Damme Nathalie"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy"
  ],
  "themes":[
   "carbon"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MR231",
  "name":"\u00c9lectrotechnique 1",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/195745",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Offerman Arnaud"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MR365",
  "name":"Travail de fin d'\u00e9tudes",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/197282",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Leleux Vincent"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PM208",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique en histoire, g\u00e9ographie et sciences",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/186813",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Poncelet Isabelle",
   "Meunier Catherine"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PM309",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique en histoire, g\u00e9ographie et sciences",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/186925",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Poncelet Isabelle",
   "Gochel Fran\u00e7ois",
   "Hayen Pierre",
   "Sandraps St\u00e9phanie"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"RB221",
  "name":"Syst\u00e8mes \u00e9lectrotechniques",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/204851",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bertholet Jean-Christian"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"RB247",
  "name":"D\u00e9veloppement durable, \u00e9thique et d\u00e9ontologie",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/204846",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vermer J\u00e9r\u00f4me"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"RT152",
  "name":"T\u00e9l\u00e9communications 1",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/202615",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Derleyn Melvyn"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"RT247",
  "name":"D\u00e9veloppement durable, \u00e9thique et d\u00e9ontologie 1",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/202872",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Crispeels Fran\u00e7ois"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"SC105",
  "name":"Chimie g\u00e9n\u00e9rale",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/195101",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hanus Delphine"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SC117",
  "name":"English",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/197321",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Dartevelle Jennifer"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SC201",
  "name":"Chimie et Biologie",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/185907",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hanus Delphine",
   "Palanga Sophie"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SC212",
  "name":"Calcul de structures",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/185927",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bailly Nathalie",
   "Domken Corentin"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SC301",
  "name":"G\u00e9nie \u00e9nerg\u00e9tique",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/185936",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bailly Nathalie",
   "Lamberty Pierre-Yves"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"SC316",
  "name":"G\u00e9nie m\u00e9canique",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/197586",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bailly Nathalie",
   "Coton Michel"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SD106",
  "name":"Economie",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/202025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "China Emmanuelle",
   "Villers Vincent"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SF159",
  "name":"Sant\u00e9 primaire",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/198815",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Schumer Monique"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SF3O2",
  "name":"Coop\u00e9ration interculturelle et interdisciplinaire li\u00e9e \u00e0 la profession",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/202066",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Castiaux Genevi\u00e8ve"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SR115",
  "name":"Fondements de la discipline",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/199197",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gut Florence"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SR121",
  "name":"Sant\u00e9 primaire",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/199239",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Schumer Monique"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SR125",
  "name":"Promotion de la sant\u00e9 mentale et communication dans le soin",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/201971",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gerard Fabienne"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SR126",
  "name":"Sciences de la sant\u00e9, habilet\u00e9s cliniques et pratique professionnelle",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/201981",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Fastre Charlotte"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SR203",
  "name":"Soins \u00e0 la personne \u00e2g\u00e9e fragile",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/198110",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lobet Marie-Paule"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SR226",
  "name":"Soins aux personnes en situation aigu\u00eb et\/ou chronique (partie1)",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/200427",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dan Nguyen Uyen"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SR268",
  "name":"Conservation et d\u00e9veloppement de l'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9 des individus, des groupes et des collectivit\u00e9s",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/205130",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Schumer Monique",
   "Brui Audrey",
   "Boudart Genevi\u00e8ve",
   "Wilmot Marie-C\u00e9cile",
   "Gut Florence"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SR322",
  "name":"Personne et soins sp\u00e9cialis\u00e9s (partie 1)",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/199328",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dan Nguyen Uyen"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SR441",
  "name":"Jugement clinique",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/201021",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Simonet B\u00e9n\u00e9dicte"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SR461",
  "name":"Leadership clinique, organisationnel et politique",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/202434",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Degueldre Blaise"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"TI152",
  "name":"T\u00e9l\u00e9communications",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/202525",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Derleyn Melvyn"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"TI248",
  "name":"D\u00e9veloppement durable, \u00e9thique et d\u00e9ontologie",
  "year":"2024-2025",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/205178",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Crispeels Fran\u00e7ois"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 }
]