[
 {
  "id":"AD326",
  "name":"Responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale et d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/181555",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Villers Vincent",
   "Bragard Vincent"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"AS102",
  "name":"R\u00e9seau institutionnel et sciences m\u00e9dico-sociales",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/170498",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Donnet Nathalie",
   "Deneumoustier Catherine",
   "Jacquinet Thibaut",
   "Schumer Monique",
   "Richard V\u00e9ronique"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AS110",
  "name":"Economie",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/174930",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "China Emmanuelle",
   "Paul Fran\u00e7oise"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AU227",
  "name":"Electricit\u00e9 industrielle",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/180192",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Melchior Nicolas",
   "Meulebrouck Dimitri",
   "Bertholet Jean-Christian"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AU2O9",
  "name":"Energie et immotique",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/180159",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Meulebrouck Dimitri"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "carbon",
   "energy",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"AU350",
  "name":"Langues \u00e9trang\u00e8res 3-Q1",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/182784",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vilret Anne-Sophie",
   "Hayen St\u00e9phanie"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AU3O7",
  "name":"Immotique",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/180801",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Scholsem Pierre",
   "Bertholet Jean-Christian"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BC108",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : Biologie 1",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/167462",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Deryck Florence",
   "Hayen Pierre"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BC208",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : Biologie 1",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/167432",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hayen Pierre",
   "Moulaert Nathalie"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BC209",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : Biologie 2",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/167434",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Deryck Florence",
   "Hayen Pierre"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BC307",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : Biologie 1",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/167680",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hayen Pierre",
   "Dupuis Thibaut"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CP121",
  "name":"Economie",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/178690",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "China Emmanuelle",
   "Calvi Anne",
   "Noel Laetitia"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"EM230",
  "name":"\u00c9lectrotechnique 1",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/165220",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Jansen Beno\u00eet",
   "Hesse Isabelle"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"EM242",
  "name":"Gestion de projets",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/177230",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pairon Vincent",
   "Bailly Nathalie",
   "Raach Vincent"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"EM244",
  "name":"M\u00e9canique appliqu\u00e9e",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/177232",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pairon Vincent",
   "Lecloux Fran\u00e7ois",
   "Miaffo Wonanke Jean-T\u00e9rence"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"EM315",
  "name":"\u00c9nerg\u00e9tique et climatisation",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/165295",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lemmens Beno\u00eet",
   "Dubois Julie"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"EM322",
  "name":"Travail de fin d'\u00e9tudes",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/165302",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brankart Christophe",
   "Scailteur Aur\u00e9lien"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"EP304",
  "name":"Etre enseignant aujourd'hui",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/166717",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dessy Anne-Catherine"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "transport"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"FF114",
  "name":"Activit\u00e9s compl\u00e9mentaires",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/175996",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gaspard Chantal",
   "Noel Marie-Pierre"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"FR114",
  "name":"Activit\u00e9s compl\u00e9mentaires",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/176004",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gaspard Chantal",
   "Noel Marie-Pierre"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"IA238",
  "name":"Qualit\u00e9, hygi\u00e8ne, s\u00e9curit\u00e9, environnement",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/177762",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lamberty Pierre-Yves"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"IA239",
  "name":"Gestion op\u00e9rationnelle",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/177763",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Palanga Sophie"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"IA240",
  "name":"Gestion des \u00e9nergies",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/177764",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Collin Olivier"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"IE185",
  "name":"Ecoconception",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/175780",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lockman Dany"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life",
   "prod&cons",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"IE238",
  "name":"Qualit\u00e9, hygi\u00e8ne, s\u00e9curit\u00e9, environnement",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/177790",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lamberty Pierre-Yves"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"IE239",
  "name":"Gestion op\u00e9rationnelle",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/177791",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Palanga Sophie"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"IE240",
  "name":"Gestion des \u00e9nergies",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/177792",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Collin Olivier"
  ],
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"IR152",
  "name":"T\u00e9l\u00e9communications 1",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/182380",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Derleyn Melvyn"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"IR202",
  "name":"Aspects normatifs, juridiques et \u00e9thiques de la s\u00e9curit\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/176927",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michel Alejandra",
   "Crispeels Fran\u00e7ois",
   "Limbr\u00e9e Pauline",
   "Van Gyseghem Jean-Marc",
   "Knockaert Manon"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "carbon"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"KB113",
  "name":"S'initier aux sciences et techniques et s'ouvrir \u00e0 leur didactique",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/182949",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Deryck Florence",
   "Hayen Pierre",
   "Haesaerts Delphine"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"KC107",
  "name":"Anglais : savoirs grammaticaux et lexicaux",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/183198",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Van Cauteren Carine"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"KC108",
  "name":"N\u00e9erlandais : savoirs grammaticaux et lexicaux",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/183199",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Alexis V\u00e9ronique"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"KH110",
  "name":"Fondements et didactique de la chimie: sols, sous-sols et cycles de tranformation d'un objet",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/183260",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dehon J\u00e9r\u00e9my"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "pollution",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"KH213",
  "name":"Ecologie: fondements et didactique",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/183687",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"KI108",
  "name":"Les impacts environnementaux",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/183104",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Favre Eric"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"KL113",
  "name":"S'initier aux sciences et techniques et s'ouvrir \u00e0 leur didactique",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/183295",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hayen Pierre"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MK341",
  "name":"Projet personnel et professionnel 3.1",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/178667",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vanloo Vanessa",
   "Richir Jean-Marc",
   "Lerusse Yannick",
   "Nechelput Didier",
   "Van Der Elst Carole",
   "Van Damme Nathalie",
   "Naisse Val\u00e9rie",
   "Vermer J\u00e9r\u00f4me",
   "Rasse Arabelle",
   "Crispeels Fran\u00e7ois"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy"
  ],
  "themes":[
   "carbon"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MR231",
  "name":"\u00c9lectrotechnique 1",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/175489",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Offerman Arnaud"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MR365",
  "name":"Travail de fin d'\u00e9tudes",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/177017",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Leleux Vincent"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PM112",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique en histoire, g\u00e9ographie, sciences",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/174869",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hayen Pierre",
   "Despineux Myriam",
   "Haesaerts Delphine"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PM208",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique en histoire, g\u00e9ographie et sciences",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/166525",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Poncelet Isabelle",
   "Meunier Catherine",
   "Deryck Florence"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PM209",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : s'exprimer par le corps, la parole et les arts",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/166530",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Evrard Claudine",
   "Secretin Chantal",
   "Plangar Arianne"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "transport"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PM308",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : s'exprimer par le corps, la parole et les arts",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/166602",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Evrard Claudine",
   "Secretin Chantal",
   "Plangar Arianne"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "transport"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PM309",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique en histoire, g\u00e9ographie et sciences",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/166606",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gochel Fran\u00e7ois",
   "Sandraps St\u00e9phanie"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"RT152",
  "name":"T\u00e9l\u00e9communications 1",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/182363",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Derleyn Melvyn"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SC117",
  "name":"English",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/177056",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Dartevelle Jennifer"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SC212",
  "name":"Calcul de structures",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/165688",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Domken Corentin"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SC301",
  "name":"G\u00e9nie \u00e9nerg\u00e9tique",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/165696",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bailly Nathalie"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"SC316",
  "name":"G\u00e9nie m\u00e9canique",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/177317",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coton Michel"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SD106",
  "name":"Economie",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/181723",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mellouki Xavier"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SF159",
  "name":"Sant\u00e9 primaire",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/178535",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Schumer Monique"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SF3O2",
  "name":"Coop\u00e9ration interculturelle et interdisciplinaire li\u00e9e \u00e0 la profession",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/181763",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Castiaux Genevi\u00e8ve"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SH109",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : G\u00e9ographie 2",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/167394",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Favre Eric",
   "Gochel Fran\u00e7ois"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SH208",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : G\u00e9ographie 1",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/166898",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Favre Eric",
   "Gochel Fran\u00e7ois"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SH209",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : G\u00e9ographie 2",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/166899",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Favre Eric",
   "Gochel Fran\u00e7ois"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SH314",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : G\u00e9ographie",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/166677",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Favre Eric",
   "Gochel Fran\u00e7ois"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SH316",
  "name":"Maitriser les fondements des disciplines et de leur didactique : Sciences sociales",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/166964",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Crucifix Philippe",
   "Navarre Sylvie"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SR115",
  "name":"Fondements de la discipline",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/178912",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gut Florence"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SR121",
  "name":"Sant\u00e9 primaire",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/178954",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Schumer Monique"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SR126",
  "name":"Sciences de la sant\u00e9, habilet\u00e9s cliniques et pratique professionnelle",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/181680",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Fastre Charlotte"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SR203",
  "name":"Soins \u00e0 la personne \u00e2g\u00e9e fragile",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/177834",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lobet Marie-Paule"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SR226",
  "name":"Soins aux personnes en situation aigu\u00eb et\/ou chronique (partie1)",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/180136",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dan Nguyen Uyen"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SR264",
  "name":"Principes et exercices didactiques d'\u00e9ducation du patient",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/182143",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gut Florence"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SR441",
  "name":"Jugement clinique",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/180727",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Simonet B\u00e9n\u00e9dicte"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SR446",
  "name":"Health & Social Matters Busiskills - Wellbeing@work",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/181697",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Simonet B\u00e9n\u00e9dicte"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SR461",
  "name":"Leadership clinique, organisationnel et politique",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/182148",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Degueldre Blaise"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"TI152",
  "name":"T\u00e9l\u00e9communications",
  "year":"2023-2024",
  "url":"https:\/\/paysage.henallux.be\/ue-apercu\/fr\/182273",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pieczuk C\u00e9line",
   "Bouraada Mohamed",
   "Schovaers Corentin",
   "Devigne Jean-Luc",
   "Derleyn Melvyn"
  ],
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 }
]