[
 {
  "id":"AGR-1-005",
  "name":"Productions v\u00e9g\u00e9tales",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dewez Bernard"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-005-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AGR-1-025",
  "name":"Agro-industries et biotechnologies AAB: Epuration des eaux",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Fagot Laurence"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-025-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AGR-1-026",
  "name":"Agro-industries et biotechnologies AAB: Microbiologie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hallut S\u00e9verine"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-026-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AGR-1-027",
  "name":"Agro-industries et biotechnologies AAB: Protection des v\u00e9g\u00e9taux et r\u00e9glementations",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dewez Bernard"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-027-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AGR-1-043",
  "name":"For\u00eat et nature: Travaux Forestiers",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delhaye Gwen"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-043-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AGR-1-047",
  "name":"For\u00eat et nature: Protection des v\u00e9g\u00e9taux et r\u00e9glementations",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dewez Bernard"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-047-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AGR-1-052",
  "name":"For\u00eat et nature: Ecosyst\u00e8mes Aquatiques",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michaux Jean-Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-052-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AGR-1-056",
  "name":"For\u00eat et nature: Sylviculture",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Olivier Xavier"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-056-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AGR-1-058",
  "name":"For\u00eat et nature: Gestion des Ecosyst\u00e8mes forestiers",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michaux Jean-Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-058-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AGR-1-061",
  "name":"Environnement: Gestion de l'environnement",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Fagot Laurence"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-061-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"AGR-1-064",
  "name":"Environnement: Perturbations des \u00e9cosyst\u00e8mes",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Piroton Sabine"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-064-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"AGR-1-065",
  "name":"Environnement: Protection des v\u00e9g\u00e9taux et r\u00e9glementations",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dewez Bernard"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-065-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"AGR-1-066",
  "name":"Environnement: Droit",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Rigaux Jean-Marc"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-066-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"AGR-1-070",
  "name":"Environnement: Microbiologie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hallut S\u00e9verine"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-070-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"AGR-1-071",
  "name":"Environnement: Production biologique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dewez Bernard"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-071-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"AGR-1-072",
  "name":"Environnement: Gestion durable de l'environnement",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delhaye Gwen"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-072-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment",
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"AGR-1-073",
  "name":"Environnement: Conservation de la nature",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Piroton Sabine"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-073-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"AGR-1-076",
  "name":"Environnement: Droit et Expertise",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Rigaux Jean-Marc"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-076-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"AGR-1-085",
  "name":"Techniques et gestion agricoles: Protection des v\u00e9g\u00e9taux et r\u00e9glementations",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dewez Bernard"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-085-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AGR-1-092",
  "name":"Techniques et gestion agricoles: Productions v\u00e9g\u00e9tales",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Warling Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-092-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AGR-1-105",
  "name":"For\u00eat et nature: Gestion de la faune sauvage",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michaux Jean-Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-105-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AGR-1-108",
  "name":"Agro-industries et biotechnologies TVV: Epuration des eaux",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Fagot Laurence"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-108-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AGR-1-112",
  "name":"Agro-industries et biotechnologies TVV: Microbiologie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hallut S\u00e9verine"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-112-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AGR-1-113",
  "name":"Agro-industries et biotechnologies TVV: Protection des v\u00e9g\u00e9taux et r\u00e9glementations",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dewez Bernard"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-113-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"AGR-1-117",
  "name":"Agro-industries et biotechnologies TVV: Production biologique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dewez Bernard"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/AGR-1-117-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIB-1-005",
  "name":"Litt\u00e9ratures et histoire de l'Art",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mans G\u00e9rard"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/BIB-1-005-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Communication"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CHI-1-042",
  "name":"BIOTECHNOLOGIE:  G\u00e9nie biologique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gilliquet V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/CHI-1-042-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CHI-1-056",
  "name":"BIOTECHNOLOGIE: G\u00e9nie biologique TP",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Jans Fr\u00e9d\u00e9ric"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/CHI-1-056-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CHI-1-074",
  "name":"BIOCHIMIE: Microbiologie TP et bios\u00e9curit\u00e9",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Jans Fr\u00e9d\u00e9ric"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/CHI-1-074-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CHI-1-077",
  "name":"BIOPHARMACEUTIQUE: GMP dans le domaine Biopharmaceutique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gilliquet V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/CHI-1-077-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CHI-1-079",
  "name":"BIOPHARMACEUTIQUE: G\u00e9nie biologique adapt\u00e9 aux entreprises biopharmaceutique TP",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Jans Fr\u00e9d\u00e9ric"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/CHI-1-079-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"COM-1-024",
  "name":"Art et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Corswarem Julie"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/COM-1-024-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Communication"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CON-1-035",
  "name":"Th\u00e9orie de la construction 2.2",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Somma Jacqueline"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/CON-1-035-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CON-1-044",
  "name":"Droit de la construction 3.1",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Somma Jacqueline"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/CON-1-044-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CON-1-070",
  "name":"OPTION DEVELOPPEMENT DURABLE 3.1",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Somma Jacqueline"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/CON-1-070-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"DIET-1-017",
  "name":"Toxicologie et pharmacodynamie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Claessens V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/DIET-1-017-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"FACMAN-2-011",
  "name":"Facility management",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Driessens Fr\u00e9d\u00e9ric"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/FACMAN-2-011-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"INF-1-003",
  "name":"Ergonomie et programmation web 1",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Thiernesse C\u00e9dric"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/INF-1-003-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ING-2-015",
  "name":"CHIMIE-CHIMIE VERTE: Automatisme et r\u00e9gulation",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hamoir Julien"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-015-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ING-2-016",
  "name":"CHIMIE-CHIMIE VERTE: Biochimie et microbiologie - partie 1",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Ek Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-016-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ING-2-017",
  "name":"CHIMIE-CHIMIE VERTE: Math\u00e9matique 5",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Ruwet Christel"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-017-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ING-2-018",
  "name":"CHIMIE-CHIMIE VERTE: Energ\u00e9tique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lamoureux Thibaut"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-018-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ING-2-019",
  "name":"CHIMIE-CHIMIE VERTE: Chimie industrielle 1",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Quettier Sophie"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-019-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ING-2-020",
  "name":"CHIMIE-CHIMIE VERTE: G\u00e9nie chimique 3",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr",
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Gerkens Carine"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-020-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ING-2-021",
  "name":"CHIMIE-CHIMIE VERTE: Projet industriel appliqu\u00e9 2",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Quettier Sophie"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-021-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ING-2-022",
  "name":"CHIMIE-CHIMIE VERTE: Chimie organique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Schrynemackers Jean"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-022-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ING-2-023",
  "name":"CHIMIE-CHIMIE VERTE: Mod\u00e9lisation et optimisation des (bio)proc\u00e9d\u00e9s",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Begasse De Dhaem Brice"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-023-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ING-2-024",
  "name":"CHIMIE-CHIMIE VERTE: Traitement des eaux",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Ek Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-024-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ING-2-025",
  "name":"CHIMIE-CHIMIE VERTE: Chimie industrielle 2",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Quettier Sophie"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-025-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ING-2-031",
  "name":"CONSTRUCTION ENERGIE ET ENVIRONNEMENT: Mat\u00e9riaux de construction",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Monfils Stephane"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-031-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ING-2-045",
  "name":"GEOMETRE: Mat\u00e9riaux de construction",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Monfils Stephane"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-045-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ING-2-048",
  "name":"GEOMETRE: Infrastructure et g\u00e9nie civil",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Sacre Yves"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-048-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ING-2-087",
  "name":"CHIMIE-CHIMIE VERTE : Assurance qualit\u00e9 et normes",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Schrynemackers Jean"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-087-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ING-2-089",
  "name":"CHIMIE-CHIMIE VERTE : G\u00e9nie chimique 4",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Gerkens Carine"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-089-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ING-2-130",
  "name":"ELECTROMECANIQUE (G\u00e9nie \u00e9nerg\u00e9tique et m\u00e9catronique): Energie 1",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr",
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Roland Rodrigue"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-130-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ING-2-168",
  "name":"ELECTROMECANIQUE : S\u00e9curit\u00e9",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Greday Yann"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-168-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ING-2-170",
  "name":"ELECTROMECANIQUE (G\u00e9nie \u00e9nerg\u00e9tique et m\u00e9catronique) : Energie 2",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr",
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Roland Rodrigue"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-170-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ING-2-183",
  "name":"CHIMIE-CHIMIE VERTE: Chimie physique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Begasse De Dhaem Brice"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-183-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ING-2-184",
  "name":"CHIMIE-CHIMIE VERTE: Chimie analytique 3",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Begasse De Dhaem Brice"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-184-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ING-2-302",
  "name":"CHIMIE-CHIMIE VERTE : Techniques d'entreprise",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Giovinazzo Florence"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-302-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ING-2-321",
  "name":"CHIMIE-CHIMIE VERTE : Gestion environnementale",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Schrynemackers Jean"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-321-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ING-2-322",
  "name":"CHIMIE-CHIMIE VERTE : Management d'entreprises",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Giovinazzo Florence"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-322-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ING-2-323",
  "name":"BIOCHIMIE BIOPRODUCTION : Gestion environnementale",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Schrynemackers Jean"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-323-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ING-2-325",
  "name":"CONSTRUCTION ENERGIE ET ENVIRONNEMENT : Gestion environnementale",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Monfils Stephane"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-325-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ING-2-327",
  "name":"GEOMETRE : Gestion environnementale",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Schrynemackers Jean"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-327-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ING-2-350",
  "name":"CHIMIE-CHIMIE VERTE: M\u00e9tallurgie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Schrynemackers Jean"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-350-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ING-2-351",
  "name":"CHIMIE-CHIMIE VERTE : Laboratoire int\u00e9gr\u00e9",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Quettier Sophie"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/ING-2-351-2022.html",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SF-1-049",
  "name":"Soins de sant\u00e9 primaires, \u00e9ducatifs et pr\u00e9ventifs 2",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Depoitre Nathalie"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/SF-1-049-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"TIM-1-023",
  "name":"Technologies li\u00e9es \u00e0 l'imagerie m\u00e9dicale partie 7",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mercier Christophe"
  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/TIM-1-023-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"TRP-1-019",
  "name":"Logiqtique des entrep\u00f4ts et de la distribution",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/hepl.be\/static\/TRP-1-019-2022.html",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 }
]