[
 {
  "id":"31DCG10",
  "name":"Economie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Duterme Tom"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6587",
  "cycles":[
   "other"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"13UST12",
  "name":"Electricit\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Francis Laurent"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6657",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"13UGE10",
  "name":"Economics of Strategy",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Khatibi Arastou"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6478",
  "cycles":[
   "bac",
   "other"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"13UXP16",
  "name":"Projet interdisciplinaire",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Wattier Sylvie"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6658",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"11UEC10",
  "name":"Economie politique",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Wattier Sylvie"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6434",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"21ST040",
  "name":"Science et technologie des mat\u00e9riaux",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dubois Vincent"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6550",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"21ST030",
  "name":"Environnement",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Verhasselt Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6551",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"21GE060",
  "name":"Gestion et production de l'\u00e9nergie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bartosiewicz Yann"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6549",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"21ST010",
  "name":"Chimie industrielle",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Verhasselt Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6547",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "prod&cons",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"22MGD40",
  "name":"Contexte Soci\u00e9tal et Outils d'analyse des Business",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hudlot Brigitte"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6531",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"21FFM18",
  "name":"Gestion des risques et institutions financi\u00e8res",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Fox Mathilde"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6887",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"21FFM14",
  "name":"Gestion de portefeuille et durabilit\u00e9 ",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Desagre Christophe"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6885",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"21FFM12",
  "name":"Gestion de portefeuille et durabilit\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Desagre Christophe"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6669",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"22MPD20",
  "name":"Sp\u00e9cificit\u00e9s des d\u00e9veloppements & Interculturalit\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lahaye Laurent"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6528",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"22SH024",
  "name":"Ethics and Sustainability",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Ruwet Coline"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6868",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"22EC012",
  "name":"Topics in Economics and Environment",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Roman Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6720",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"21IDM26",
  "name":"International Marketing",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Zynga Andrea"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6544",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "economy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"21EC015",
  "name":"Topics in Economics and Environment",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Roman Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6734",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"21SH033",
  "name":"Ethique d'entreprise et durabilit\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Kupper Fr\u00e9d\u00e9ric"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6637",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"21EC014",
  "name":"Topics in Economics and Environment",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Roman Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6735",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"12UGE21",
  "name":"Introduction \u00e0 la finance",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dumas Christel"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6467",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"12UEC21",
  "name":"Micro\u00e9conomie et macro-\u00e9conomie : Th\u00e9orie et applications",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Khatibi Arastou"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6877",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"11UEC11",
  "name":"Economie politique",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Duterme Tom"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6442",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"12UEC20",
  "name":"Micro\u00e9conomie et macro\u00e9conomie : Th\u00e9orie et applications",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Wattier Sylvie"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6455",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "economy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"11UEC15",
  "name":"Political Economics",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Van Droogenbroeck Nathalie"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ichec.be\/fr\/unite-enseignement\/6677",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 }
]