[
 {
  "id":"1MGESTM21Q",
  "name":"Gestion de projets 1 : M\u00e9thodologie et principes & d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"http:\/\/extranet.ihecs.be\/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MGESTM21Q&anneeaca=2022_2023",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Communication"
  ],
  "themes":[
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"1MNMESS21Q",
  "name":"Entrepreneuriat et \u00e9conomie sociale : nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lepretre Laura"
  ],
  "url":"http:\/\/extranet.ihecs.be\/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MNMESS21Q&anneeaca=2022_2023",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Communication"
  ],
  "themes":[
   "economy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"1MQSAFR21Q",
  "name":"Questions sp\u00e9ciales de l'animation socioculturelle et de l'\u00e9ducation permanente (Anglais)",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "De Wasseige Mathieu"
  ],
  "url":"http:\/\/extranet.ihecs.be\/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MQSAFR21Q&anneeaca=2022_2023",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Communication"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"1MQSANL21Q",
  "name":"Questions sp\u00e9ciales de l'animation socioculturelle et \u00e9ducation permanente (Ndls)",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lemaire Pauline"
  ],
  "url":"http:\/\/extranet.ihecs.be\/?ects=go&act=showfiche&codeue=1MQSANL21Q&anneeaca=2022_2023",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Communication"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "food",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"2BQECO12Q",
  "name":"Fondements et enjeux de la lutte contre le changement climatique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"http:\/\/extranet.ihecs.be\/?ects=go&act=showfiche&codeue=2BQECO12Q&anneeaca=2022_2023",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Communication"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"2MATHR22Q",
  "name":"Communication d'anthropoc\u00e8ne",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"http:\/\/extranet.ihecs.be\/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MATHR22Q&anneeaca=2022_2023",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Communication"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"2MCENE2Q",
  "name":"International politics in the Anthropocene",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"http:\/\/extranet.ihecs.be\/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCENE2Q&anneeaca=2022_2023",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Communication"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"2MCREAU22Q",
  "name":"Cr\u00e9ativit\u00e9 et citoyennet\u00e9 contemporaine",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Buron Jean-Yves"
  ],
  "url":"http:\/\/extranet.ihecs.be\/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MCREAU22Q&anneeaca=2022_2023",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Communication"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"2MDESTR22Q",
  "name":"Design Strat\u00e9gique (pour l'innovation sociale)",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"http:\/\/extranet.ihecs.be\/?ects=go&act=showfiche&codeue=2MDESTR22Q&anneeaca=2022_2023",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Communication"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"3BASFD11Q",
  "name":"Fondements de l'animation socioculturelle et de l'\u00e9ducation permanente",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"http:\/\/extranet.ihecs.be\/?ects=go&act=showfiche&codeue=3BASFD11Q&anneeaca=2022_2023",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Communication"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 }
]