[
 {
  "id":"AP63T",
  "name":"D\u00e9velopper et s'approprier des r\u00e9f\u00e9rences plastiques et culturelles : aspects didactiques",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dustin Martine",
   "Delvaulx Tamara"
  ],
  "url":"http:\/\/www.galileonet.be\/extranet\/DescriptifsDeCours\/getViewGestionUE?cue=QVA2M1Q=&ec=2",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PR304",
  "name":"Construire la pratique en \u00e9tude du milieu",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Amory Brigitte",
   "Gauthy Laurent",
   "Peltier Marie"
  ],
  "url":"http:\/\/www.galileonet.be\/extranet\/DescriptifsDeCours\/getViewGestionUE?cue=UFIzMDQ=&ec=2",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PR504",
  "name":"Construire les fondements disciplinaires et m\u00e9thodologiques en \u00e9veil",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Payen Florian",
   "Amory Brigitte",
   "Gauthy Laurent",
   "Peltier Marie"
  ],
  "url":"http:\/\/www.galileonet.be\/extranet\/DescriptifsDeCours\/getViewGestionUE?cue=UFI1MDQ=&ec=2",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "climate",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SH208",
  "name":"Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en g\u00e9ographie",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gauthy Laurent"
  ],
  "url":"http:\/\/www.galileonet.be\/extranet\/DescriptifsDeCours\/getViewGestionUE?cue=U0gyMDg=&ec=2",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SH306",
  "name":"Conna\u00eetre et appliquer un savoir disciplinaire en g\u00e9ographie",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gauthy Laurent",
   "Ait Iftene Thiziri"
  ],
  "url":"http:\/\/www.galileonet.be\/extranet\/DescriptifsDeCours\/getViewGestionUE?cue=U0gzMDY=&ec=2",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SH505",
  "name":"Conna\u00eetre, actualiser et int\u00e9grer un savoir disciplinaire en sciences sociales (gouvernance mondiale)",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Navez V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"http:\/\/www.galileonet.be\/extranet\/DescriptifsDeCours\/getViewGestionUE?cue=U0g1MDU=&ec=2",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "sustainability",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 }
]