[
 {
  "id":"I7003",
  "name":"AIP Leadership et interdisciplinarit\u00e9",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Struelens Val\u00e9rie",
   "Dubois Yannick",
   "Veekman Thierry",
   "Vanbrabant Liliane",
   "Baudewyns V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"http:\/\/www.galileonet.be\/extranet\/DescriptifsDeCours\/getViewGestionUE?cue=STcwMDM=&ec=4",
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 }
]