[
 {
  "id":"ARCH-H100",
  "name":"Projet d'architecture I",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Ben Rajeb Samia",
   "Meyrant St\u00e9phane"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/arch-h100",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ARCH-H200",
  "name":"Projet d'architecture II",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Devos Rika"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/arch-h200",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ARCH-H300",
  "name":"Projet d'architecture III",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Ben Rajeb Samia"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/arch-h300",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ARCH-H400",
  "name":"Sustainable urban Design Studio",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Zaib Khan Mahsud Ahmed",
   "Van Sande Hera"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/arch-h400",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture",
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ARCH-P7105",
  "name":"AD1 - Architecture et design (module 1)",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Levy Victor"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/arch-p7105",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ARCH-P7106",
  "name":"AD3 - Architecture et Design (module 3)",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Levy Victor"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/arch-p7106",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ARCH-P7119",
  "name":"AED1 - Architecture \u00e9cologies durabilit\u00e9s : l\u2019\u00e9chelle du commun (module 1)",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Deprez Bernard",
   "Prignot Isabelle"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/arch-p7119",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ARCH-P7120",
  "name":"AED3 - Architecture \u00e9cologies durabilit\u00e9s : Questions avanc\u00e9es (module 3)",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Deprez Bernard",
   "Prignot Isabelle"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/arch-p7120",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ARCH-P8119",
  "name":"AED2 - Architecture \u00e9cologies durabilit\u00e9s : l\u2019\u00e9chelle du b\u00e2timent (module 2)",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Deprez Bernard",
   "Branders Aline",
   "Prignot Isabelle"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/arch-p8119",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "climate",
   "energy",
   "life",
   "prod&cons",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ARCH-Y500",
  "name":"Low energy design for sustainable buildings",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Descamps Filip"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/arch-y500",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BING-F1001",
  "name":"Sciences de la terre et du bioing\u00e9nieur, environnement et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Regnier Pierre",
   "De Canniere Charles",
   "Decroly Jean-Michel",
   "Hermans Christian",
   "Pattyn Frank",
   "Roobaert Aliz\u00e9e"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f1001",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "carbon",
   "climate",
   "energy",
   "life",
   "pollution",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BING-F202",
  "name":"Agro-\u00e9cosyst\u00e8mes et syst\u00e8mes agraires",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Visser Marjolein",
   "Beaugendre Amaury"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f202",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology",
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "food",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BING-F301",
  "name":"Microbiologie g\u00e9n\u00e9rale et environnementale",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "George Isabelle",
   "Flahaut Sigrid",
   "Thonar C\u00e9cile"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f301",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BING-F305",
  "name":"Agro-\u00e9cologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Visser Marjolein"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f305",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "food",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BING-F4001",
  "name":"Economie agricole ",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bosmans Werner"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f4001",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "food",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BING-F4004",
  "name":"Entomologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vereecken Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f4004",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "food",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BING-F4005",
  "name":"P\u00e9dologie et m\u00e9canique des sols",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Drouet De La Thibauderie Thomas",
   "Gerard Pierre"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f4005",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BING-F4006",
  "name":"G\u00e9n\u00e9tique des populations et am\u00e9lioration des plantes",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hardy Olivier",
   "Hermans Christian",
   "Visser Marjolein"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f4006",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology",
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BING-F403",
  "name":"Phytotechnie des grandes cultures en r\u00e9gions temper\u00e9es",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Louvieaux Julien"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f403",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "food"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BING-F404",
  "name":"Agroecology and crop\/soil microbiology ",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Thonar C\u00e9cile"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f404",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "food"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BING-F410",
  "name":"Ecosyst\u00e8mes aquatiques: fonctionnement et param\u00e8tres de qualit\u00e9 de l'eau",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gypens Nathalie",
   "George Isabelle"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f410",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "food",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BING-F415",
  "name":"Syst\u00e8mes d'\u00e9levage et productions animales integr\u00e9es",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Serneels Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f415",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BING-F430",
  "name":"Agro\u00e9cologie et \u00e9cologie de la conservation",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vereecken Nicolas",
   "Mahy Gr\u00e9gory"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f430",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology",
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "food",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BING-F431",
  "name":"Innovations agro\u00e9cologiques et production alimentaire",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vereecken Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f431",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology",
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "food",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BING-F525",
  "name":"Mod\u00e9lisation des \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gypens Nathalie"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f525",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BING-F531",
  "name":"Biorem\u00e9diation \/ Environmental engineering : current methods and practices",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Cannella David",
   "Verbanck Michel"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f531",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BING-H5001",
  "name":"Biorefinery: from biomass transformation to biobased products",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Cannella David"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-h5001",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "carbon",
   "economy",
   "life",
   "transport"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-F102",
  "name":"Biologie g\u00e9n\u00e9rale",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mardulyn Patrick",
   "Meylan Etienne"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-f102",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-F210",
  "name":"Evolution et diversit\u00e9 des bact\u00e9ries et arch\u00e9es",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "George Isabelle",
   "Flot Jean-Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-f210",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-F304",
  "name":"Evolution et diversit\u00e9 des arthropodes et des vert\u00e9br\u00e9s",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Roisin Yves"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-f304",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-F305",
  "name":"Botanique, phytog\u00e9ographie et ethno\u00e9cologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dahdouh-Guebas Farid"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-f305",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-F309",
  "name":"Ecologie ",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Jacques Meerts Pierre",
   "Vleminckx Jason"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-f309",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-F310",
  "name":"Biodiversit\u00e9 et conservation",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Danis Bruno",
   "Jacques Meerts Pierre",
   "Vanderhoeven Sonia"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-f310",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-F4002",
  "name":"P\u00e9dologie et \u00e9cosyst\u00e8mes",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Drouet De La Thibauderie Thomas"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-f4002",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-F4004",
  "name":"Didactique des sciences biologiques et biologie du secondaire",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "De Biseau D'Hauteville Jean-Christophe"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-f4004",
  "cycles":[
   "master",
   "other"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-F417",
  "name":"Marine ecology",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Van De Putte Anton",
   "Kochzius Marc"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-f417",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-F441",
  "name":"Ecotoxicologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dubois Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-f441",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-F449",
  "name":"Biodiversit\u00e9 et conservation - \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres et aquatiques",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Danis Bruno",
   "Dahdouh-Guebas Farid",
   "Drouet De La Thibauderie Thomas",
   "Dubois Philippe",
   "Jacques Meerts Pierre",
   "Van De Putte Anton"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-f449",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-F450",
  "name":"Evolution et \u00e9cologie - comprendre la diversit\u00e9 ph\u00e9notypique et g\u00e9n\u00e9tique",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mardulyn Patrick",
   "Flot Jean-Fran\u00e7ois",
   "Fournier Denis",
   "Hardy Olivier",
   "Noret Nausicaa",
   "Van Doninck Karine",
   "Vercauteren Martine"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-f450",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-F455",
  "name":"Biology of animal societies",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Roisin Yves"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-f455",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-J102",
  "name":"Biologie v\u00e9g\u00e9tale",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Noret Nausicaa"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-j102",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-Y001",
  "name":"Conservation genetics",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Kochzius Marc"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y001",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-Y010",
  "name":"Climat et biotope (c\/o Grandes Questions Environnementales)",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y010",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y020",
  "name":"Tropical biodiversity and ecosystems field school: Central African terrestrial ecosystems",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y020",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y027",
  "name":"\u00c9cosyst\u00e8mes terrestres",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y027",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-Y028",
  "name":"Ecosyst\u00e8mes aquatiques",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y028",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-Y044",
  "name":"Tropical climatology",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y044",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y060",
  "name":"Terrestrial ecology",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Olde Venterink Harry"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y060",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y061",
  "name":"Agroecology",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bossuyt Franky"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y061",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "food"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y062",
  "name":"Tropical biodiversity and ecosystems field school: East-African ecosystems",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y062",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y074",
  "name":"Biodiversity informatics",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y074",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y075",
  "name":"Exploration et description de la biodiversit\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y075",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y079",
  "name":"Formalisation des connaissances en syst\u00e9matique et pal\u00e9obiodiversit\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y079",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y084",
  "name":"Partenaires institutionnels et associatifs de la gestion et de la conservation de la biodiversit\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y084",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y088",
  "name":"Ecosystem services and climate change",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y088",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y091",
  "name":"Methods in animal ecology and evolution ",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y091",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y114",
  "name":"Tropical biodiversity and ecosystems field school: Malaysian mangrove ecosystems",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y114",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y116",
  "name":"Tropical oceanography",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y116",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-Y117",
  "name":"Estuarine and Mangrove Ecology",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y117",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y118",
  "name":"Conservation of Marine Endangered Species",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y118",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-Y139",
  "name":"Origine et maintien de la biodiversit\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y139",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y142",
  "name":"Botanique \u00e9volutive et \u00e9cologie fonctionnelle",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y142",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y149",
  "name":"Enjeux professionnels en Ing\u00e9nierie \u00e9cologique et biologie de la conservation",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y149",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y159",
  "name":"Tropical biodiversity and ecosystems field school: Caribbean insular ecosystems",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y159",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y175",
  "name":"Skills and qualifications in tropical biodiversity",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y175",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y176",
  "name":"Tropical biodiversity and ecosystems field school: Malagasy forest ecosystems",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y176",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y178",
  "name":"Tropical biodiversity and ecosystems field school: Malagasy forest ecosystems",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y178",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y181",
  "name":"Applied Conservation Biology",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y181",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-Y184",
  "name":"Tropical biodiversity and ecosystems field school: Sri Lankan terrestrial and aquatic ecosystems ",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y184",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y190",
  "name":"Tropical biodiversity and ecosystems field school: Sri Lankan terrestrial and aquatic ecosystems",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y190",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y191",
  "name":"Tropical biodiversity and ecosystems field school: Tropical forest ecosystems of Reunion Island and the South West Indian Ocean Region",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y191",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y207",
  "name":"Biodiversit\u00e9, \u00e9volution et \u00e9cologie ",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Caulier Guillaume"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y207",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y214",
  "name":"Biodiversity of wetlands in Sri Lanka, conservation and policies",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y214",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y216",
  "name":"Ecotoxicology and Environmental science ",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y216",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y220",
  "name":"Forest ecology and management",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y220",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y221",
  "name":"Microbial ecology",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y221",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y223",
  "name":"Lake and terrestrial ECOLOGY",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y223",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y400",
  "name":"Freshwater ecology",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "",
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Stiers Iris"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y400",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y410",
  "name":"Tropical biodiversity and ecosystems field school: from montane to coastal ecosystems and landscapes",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y410",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y412",
  "name":"Tropical biodiversity and ecosystems field school: biodiversity and habitats of the South-Pacific archipelago of New-Caledonia",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y412",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"CHIM-F430",
  "name":"Chimie et catalyse organom\u00e9talliques",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Evano Gwilherm",
   "Theunissen C\u00e9dric"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-f430",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CHIM-F474",
  "name":"Chimie de l'environnement et risques chimiques",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coheur Pierre-Fran\u00e7ois",
   "Rongy Laurence"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-f474",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution",
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"CHIM-H1001",
  "name":"Chimie g\u00e9n\u00e9rales et proc\u00e9d\u00e9s durables",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bogaerts Philippe",
   "Haut Beno\u00eet"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-h1001",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"CHIM-H302",
  "name":"Pollution du milieu physique",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Verbanck Michel",
   "Bruylants Gilles"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-h302",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CHIM-H409",
  "name":"Environmental technology",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Verbanck Michel"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-h409",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution",
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"CHIM-H417",
  "name":"Production of metals",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Delplancke Marie-Paule",
   "Hubin Annick"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-h417",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CHIM-H422",
  "name":"Environmental technology \/ Applied hydrology, hydraulic routing and hydrometry",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Verbanck Michel"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-h422",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CHIM-H504",
  "name":"Engineering aspects of circular economy",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Venkatesan Prakash"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-h504",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "economy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"CHIM-H522",
  "name":"Recycling of inorganic materials",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Venkatesan Prakash"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-h522",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CHIM-H530",
  "name":"(Bio)chemical process design and control",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Bogaerts Philippe",
   "Haut Beno\u00eet"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-h530",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CHIM-S201",
  "name":"Industrial applications of chemistry",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Delplancke Marie-Paule"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-s201",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CNST-H302",
  "name":"Soil mechanics",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Cuccurullo Alessia"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/cnst-h302",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CNST-H306",
  "name":"Bioclimatic design",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Zaib Khan Mahsud Ahmed"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/cnst-h306",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"CNST-H312",
  "name":"Geology and engineering geology",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Gerard Pierre"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/cnst-h312",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CNST-H406",
  "name":"Geotechnical engineering",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Cuccurullo Alessia",
   "Gerard Pierre"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/cnst-h406",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CNST-H422",
  "name":"Sustainability in construction",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Snoeck Didier"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/cnst-h422",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CNST-H517",
  "name":"Energy geomechanics",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Gerard Pierre"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/cnst-h517",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"CNST-P1202",
  "name":"Structures et Mat\u00e9riaux 2",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pools Denis",
   "Abenia Tiphaine"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/cnst-p1202",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CNST-P2302",
  "name":"Conception \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents et \u00e9quipements HVAC",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Deprez Bernard"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/cnst-p2302",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"CNST-P3302",
  "name":"Equipements des b\u00e2timents, \u00e9clairage et acoustique",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Peeters Serge",
   "Pissens Iris"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/cnst-p3302",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CNST-Y501",
  "name":"Groundwater modelling",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Huysmans Marijke"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/cnst-y501",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CNST-Y512",
  "name":"Energy performance in buildings",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/cnst-y512",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"COMM-B340",
  "name":"Identity and Ideology in Media and Society",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Zienkowski Jan"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/comm-b340",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Communication",
   "Letters"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"COMM-B470",
  "name":"Multilinguisme et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Marina Calabrese Laura",
   "Balty C\u00e9cile"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/comm-b470",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Communication",
   "Letters",
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CRIM-C408",
  "name":"Psychopathologie et d\u00e9linquance",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Englebert J\u00e9r\u00f4me"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/crim-c408",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology",
   "Pedagogy",
   "Psychology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"DENT-G3301",
  "name":"Microbiologie et hygi\u00e8ne",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Tre-Hardy Marie",
   "Sauvetre Eric"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/dent-g3301",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"DROI-C4014",
  "name":"Droit public et droit international : intersections",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vandenbosch Sofia",
   "Schaus Anne-Marie"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/droi-c4014",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"DROI-C5021",
  "name":"Droit de l'environnement",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Frison Christine",
   "Armeni Chiara"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/droi-c5021",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"DROI-C5125",
  "name":"Droit des signes et des sigles",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Puttemans Andr\u00e9e"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/droi-c5125",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology"
  ],
  "themes":[
   "economy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"DROI-C5153",
  "name":"Droit administratif de l'immobilier",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Marique Yseult"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/droi-c5153",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"DROI-C670",
  "name":"Droit international et crise climatique ",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Angelet Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/droi-c670",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology",
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"DROI-C691",
  "name":"EU law and policy on climate change",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Armeni Chiara"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/droi-c691",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"DROI-O603",
  "name":"Droit constitutionnel europ\u00e9en",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Baquero Cruz Julio",
   "Van Waeyenberge Arnaud"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/droi-o603",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"DROI-Y712",
  "name":"Droit de l'enfant en contexte de modernit\u00e9 avanc\u00e9e (rapport de la consommation, au travail, aux m\u00e9dias, aux nouvelles technologies et au climat)",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Moreau Thierry",
   "Defraene Dominique"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/droi-y712",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ECON-S2002",
  "name":"\u00c9conomie du travail et \u00e9thique \u00e9conomique ",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Rycx Fran\u00e7ois",
   "Luc De Meulemeester Jean"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/econ-s2002",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management",
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ECON-S467",
  "name":"Law and Economics of the Environment",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Armeni Chiara",
   "Cantillon Estelle"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/econ-s467",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management",
   "Philosophy",
   "Political Sciences",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ECON-Y506",
  "name":"Environmental economics and environmental policy",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/econ-y506",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ELEC-H201",
  "name":"Electricit\u00e9 et \u00e9lectronique",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Robert Fr\u00e9d\u00e9ric",
   "Gyselinck Johan"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/elec-h201",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ELEC-H543",
  "name":"Electric Power Systems II",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Henneaux Pierre"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/elec-h543",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ELEC-Y502",
  "name":"Sustainable mobility and logistics",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Marc F Lebeau Philippe",
   "Macharis Cathy"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/elec-y502",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "transport"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ELEC-Y510",
  "name":"Electric and Hybrid Vehicle Traction",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Van Mierlo Joeri"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/elec-y510",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "transport"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ENVI-D500",
  "name":"Epist\u00e9mologie des pratiques environnementales",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Timmermans Beno\u00eet"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-d500",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "food",
   "pollution",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F003",
  "name":"La vie des chiffres environnementaux",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Achten Wouter",
   "Bauler Thomas",
   "De Smet Yves",
   "Mancilla Garcia Maria"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f003",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ENVI-F004",
  "name":"Action pour changement",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bauler Thomas",
   "Mancilla Garcia Maria",
   "Pel Bonno"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f004",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ENVI-F1001",
  "name":"Sciences de la Terre, Environnement et Soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Regnier Pierre",
   "Decroly Jean-Michel",
   "Pattyn Frank"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f1001",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "carbon",
   "climate",
   "life",
   "pollution",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F4001",
  "name":"Fonctionnement, gestion et traitement des environnements aquatiques",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gypens Nathalie",
   "Debaste Fr\u00e9d\u00e9ric"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f4001",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F403",
  "name":"Socio-environmental Dynamics",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Mancilla Garcia Maria"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f403",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology",
   "Medecine & Health",
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ENVI-F405",
  "name":"Climat: sciences et politiques",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pattyn Frank"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f405",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "carbon",
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ENVI-F409",
  "name":"Economie \u00e9cologique",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bauler Thomas"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f409",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F434",
  "name":"G\u00e9ohistoire des relations soci\u00e9t\u00e9s - environnement",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Decroly Jean-Michel",
   "Deligne Chlo\u00e9"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f434",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Law & Criminology",
   "Medecine & Health",
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F437",
  "name":"Syst\u00e8mes biologiques",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vanderhoeven Sonia"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f437",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ENVI-F438",
  "name":"Circular Economy",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Achten Wouter",
   "Venkatesan Prakash"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f438",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "carbon",
   "economy",
   "life",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F452",
  "name":"Environmental impact analysis and management",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en",
   "fr",
   ""
  ],
  "teachers":[
   "Achten Wouter"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f452",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Medecine & Health",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "economy",
   "life",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F454",
  "name":"Energie: Soci\u00e9t\u00e9 et environnement",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Huart Michel",
   "Mattielli Nadine"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f454",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Agronomy & Biotechnology",
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F455",
  "name":"G\u00e9oressources du sous-sol et environnement",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Caudron Corentin",
   "El Gammal Adel",
   "Mattielli Nadine"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f455",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "carbon",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F5001",
  "name":"Questions approfondies de Gestion de l'Environnement",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bauler Thomas",
   "Achten Wouter",
   "Mancilla Garcia Maria"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f5001",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F5002",
  "name":"Psychologie de l'environnement, et de la communication",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pohl Sabine"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f5002",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F501",
  "name":"Projet interdisciplinaire ",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bauler Thomas",
   "Achten Wouter",
   "Mancilla Garcia Maria"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f501",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ENVI-F510",
  "name":"Droit de l'environnement",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Armeni Chiara"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f510",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Medecine & Health",
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F526",
  "name":"Sciences de l'atmosph\u00e8re et changements climatiques",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coheur Pierre-Fran\u00e7ois",
   "Clerbaux Cathy"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f526",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F529",
  "name":"Ressources: Gen\u00e8se et environnement",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mattielli Nadine",
   "Caudron Corentin",
   "Huart Michel"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f529",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-L4110",
  "name":"Compartiments environnementaux, production, consommation et leurs impacts sur la sant\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bouland Catherine",
   "Rooryck Val\u00e9rie"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-l4110",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Medecine & Health",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-L4111",
  "name":"Applications m\u00e9thodologiques sp\u00e9cifiques \u00e0 la sant\u00e9 environnementale",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vandenberg Olivier",
   "Faes Christel"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-l4111",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-L504",
  "name":"Risque toxicologique en sant\u00e9 au travail et environnementale",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-l504",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-L505",
  "name":"Approches syst\u00e9mique, pr\u00e9vention et rem\u00e9diation en sant\u00e9 environnementale",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bouland Catherine"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-l505",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-L510",
  "name":"Stages - Sant\u00e9 environnementale, y compris les s\u00e9minaires transversaux",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bouland Catherine"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-l510",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-L5210",
  "name":"Nuisances int\u00e9rieures, ext\u00e9rieures, contaminants de l'environnement et s\u00e9curit\u00e9 sanitaire",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Thielen Fabrice",
   "Denis Olivier",
   "Michel Olivier",
   "Vandenberg Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-l5210",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-L5211",
  "name":"Etudes de cas : urbanisme, am\u00e9nagement du territoire, environnement et sant\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bouland Catherine"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-l5211",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-P1204",
  "name":"Interactions avec le milieu",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Giovannini Suzanne",
   "Deprez Bernard"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-p1204",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ENVI-S101",
  "name":"Introduction au d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Aldashev Gani",
   "Collignon Bertrand",
   "Moreau Roland",
   "Rea Andrea"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-s101",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-Y006",
  "name":"Metal biogeochemical cycle ",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Gao Yue"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-y006",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ETHI-F201",
  "name":"Sciences, \u00e9thique, histoire et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Wallenborn Gr\u00e9goire",
   "Muraille Eric"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/ethi-f201",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ETHI-F301",
  "name":"Science et Soci\u00e9t\u00e9 : analyse de controverses scientifiques ",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mardulyn Patrick",
   "Wallenborn Gr\u00e9goire"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/ethi-f301",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"FRAN-B430",
  "name":"Litt\u00e9ratures africaines et afrop\u00e9ennes",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Parent Sabrina"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/fran-b430",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Communication",
   "Letters"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOG-F203",
  "name":"Climatologie et g\u00e9omorphologie glaciaire",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pattyn Frank"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geog-f203",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"GEOG-F207",
  "name":"Excursions de g\u00e9ographie I",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Decroly Jean-Michel",
   "Fripiat Fran\u00e7ois",
   "Pattyn Frank"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geog-f207",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOG-F307",
  "name":"Excursions de g\u00e9ographie II",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Decroly Jean-Michel",
   "Fripiat Fran\u00e7ois",
   "Pattyn Frank"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geog-f307",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOG-F400",
  "name":"The Earth system and its interactions",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Fripiat Fran\u00e7ois",
   "Van Liefferinge Brice"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geog-f400",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "carbon",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOG-F408",
  "name":"Mod\u00e9lisation en g\u00e9osciences : glaciologie et climatologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pattyn Frank"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geog-f408",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"GEOG-F410",
  "name":"Pal\u00e9oclimatologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Fripiat Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geog-f410",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"GEOG-F414",
  "name":"Analyse des espaces urbains",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Van Criekingen Mathieu"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geog-f414",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOG-F502",
  "name":"Questions approfondies de glaciologie-atmosph\u00e8re-climat",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Fripiat Fran\u00e7ois",
   "Van Liefferinge Brice"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geog-f502",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"GEOG-Y001",
  "name":"Travaux dirig\u00e9s et mod\u00e9lisation climatique",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Barriat Pierre-Yves",
   "Yin Qiuzhen"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geog-y001",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"GEOG-Y005",
  "name":"Introduction \u00e0 l'oc\u00e9anographie physique et m\u00e9t\u00e9orologie marine",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Beckers Jean-Marie"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geog-y005",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOG-Y035",
  "name":"Sustainable Mobility and Logistics",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Van Mierlo Joeri",
   "Macharis Cathy"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geog-y035",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "transport"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"GEOL-F105",
  "name":"G\u00e9ologie de l'Europe",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Debaille Vinciane",
   "Bonneville Steeve"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geol-f105",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOL-F4003",
  "name":"Origine de la vie et son \u00e9volution sur Terre ",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bonneville Steeve"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geol-f4003",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOL-F412",
  "name":"Applied Geochemical Dynamics ",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Caudron Corentin",
   "Debaille Vinciane"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geol-f412",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOL-F414",
  "name":"El\u00e9ments d'hydrog\u00e9ologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Orban Philippe",
   "Goderniaux Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geol-f414",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOL-F428",
  "name":"Earth System Modeling",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Regnier Pierre",
   "Arndt Sandra",
   "Roobaert Aliz\u00e9e",
   "Van De Velde Sebastiaan"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geol-f428",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "carbon",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOL-F432",
  "name":"Interactions biosph\u00e8re-g\u00e9osph\u00e8re: r\u00e9ponse environnementale et climatique",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bonneville Steeve",
   "Gildas Laruelle Goulven",
   "Regnier Pierre"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geol-f432",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"GEOL-F436",
  "name":" The Global Coastal Ocean on a Changing Planet",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Arndt Sandra",
   "Regnier Pierre"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geol-f436",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOL-F438",
  "name":"G\u00e9ochimie isotopique de l\u2019environnement : Concepts, applications, et m\u00e9thodes ",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mattielli Nadine",
   "Fripiat Fran\u00e7ois",
   "Goderis Steven"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geol-f438",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"GERM-B430",
  "name":"Auteurs des Etats-Unis d'Am\u00e9rique ",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Bellarsi Franca"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/germ-b430",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Communication",
   "Letters"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEST-D447",
  "name":"Principes g\u00e9n\u00e9raux d'organisation et de gestion",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Scieur Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/gest-d447",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEST-H506",
  "name":"Energy policy and management",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Henneaux Pierre",
   "El Gammal Adel",
   "Genet Benjamin"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/gest-h506",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"GEST-S3002",
  "name":"S\u00e9minaire pluridisciplinaire de sciences et technologie - Techniques de communication",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Van Zeebroeck Nicolas",
   "De Beauffort Yvan",
   "Emplit Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/gest-s3002",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEST-S446",
  "name":"Comptabilit\u00e9 des co\u00fbts",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Christophe Olivier",
   "Imberechts Katty"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/gest-s446",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "economy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEST-S471",
  "name":"Management and sustainable development : constraints and opportunities",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Monami Eric"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/gest-s471",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Engineering",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEST-S486",
  "name":"Enterprise-wide and sustainability-wise risk management ",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Poncelet Pierre"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/gest-s486",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"GEST-S492",
  "name":"Energy policy, sustainability & management",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "El Gammal Adel",
   "Blondeau Julien",
   "Huart Michel"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/gest-s492",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Engineering",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "carbon",
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"GEST-S507",
  "name":"Stakeholder management and governance",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Mabillard Vincent"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/gest-s507",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management",
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEST-S604",
  "name":"Commercialization of Microfinance",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Hudon Marek"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/gest-s604",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "economy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEST-S614",
  "name":"Micro\u00e9conomie et gestion",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lallemand Thierry"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/gest-s614",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "economy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"HIST-D2704",
  "name":"Histoire contemporaine",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bolle Francine"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/hist-d2704",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"HIST-D2705",
  "name":"Histoire de la pens\u00e9e politique",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Deleixhe Martin"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/hist-d2705",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"HIST-D401",
  "name":"Histoire et \u00e9cologies",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Schroeder Nicolas",
   "Pouillard Violette"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/hist-d401",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"HIST-S101",
  "name":"Introduction \u00e0 l'histoire globale du capitalisme ",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bertrams Kenneth"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/hist-s101",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management",
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"LANG-D314",
  "name":"N\u00e9erlandais II",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "nl"
  ],
  "teachers":[
   "Debout Tinne",
   "Jussiant Christelle",
   "Tops Evie"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/lang-d314",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MECA-H3001",
  "name":"Fluid mechanics and transfer processes",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Parente Alessandro",
   "Debaste Fr\u00e9d\u00e9ric",
   "Essex Richard"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/meca-h3001",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MECA-H301",
  "name":"Syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques : principes de bases et technologies durables ",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coussement Axel",
   "Parente Alessandro"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/meca-h301",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"MECA-H414",
  "name":"Renewable energy technology",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Blondeau Julien",
   "Gyselinck Johan"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/meca-h414",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"MECA-H417",
  "name":"Sustainable energy",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Huart Michel",
   "Blondeau Julien"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/meca-h417",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"MECA-H418",
  "name":"Heat transfer and combustion",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Parente Alessandro"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/meca-h418",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "pollution",
   "transport"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MEDI-J401",
  "name":"Toxicologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mathieu V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/medi-j401",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "pollution",
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MEMO-L503",
  "name":"M\u00e9moire - Sant\u00e9 environnementale",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Godin Isabelle",
   "Bouland Catherine",
   "Donnen Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/memo-l503",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"MSTL-F602",
  "name":"Transports, territoire et d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Godart Marie-Fran\u00e7oise",
   "Dellicour Simon",
   "Loyaerts Yvon"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/mstl-f602",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "transport"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"MSTL-F603",
  "name":"\u00c9valuation technique, \u00e9conomique et socio-\u00e9conomique des transports",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Cornelis Eric",
   "Cools Mario",
   "Nayes Estelle",
   "Zeroual Thomas"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/mstl-f603",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MSTL-F606",
  "name":"Technologies de transport et syst\u00e8mes de transport intelligents",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hendrick Patrick",
   "Dobruszkes Fr\u00e9d\u00e9ric",
   "Docquier Nicolas",
   "Loyaerts Yvon"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/mstl-f606",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "pollution",
   "transport"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MSTL-F607",
  "name":"Politique, droit et sociologie des transports",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Keblowski Wojciech",
   "Hubert Michel",
   "Rosseels Marie-Ange"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/mstl-f607",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "life",
   "transport"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ORIE-B3080",
  "name":"Institutions et soci\u00e9t\u00e9 chinoises",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Paquet Philippe",
   "Zhao Zhengyi"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/orie-b3080",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Communication",
   "Letters"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PHAR-J653",
  "name":"Unit\u00e9 d\u2019enseignement 5 : Effets ind\u00e9sirables et risques toxiques",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mathieu V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/phar-j653",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PHIL-B160",
  "name":"Histoire de la philosophie contemporaine",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Debaise Didier"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/phil-b160",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Communication",
   "Letters",
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PHIL-B220",
  "name":"Philosophie des sciences et des techniques",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pinsart Marie-Genevi\u00e8ve"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/phil-b220",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PHIL-B510",
  "name":"S\u00e9minaire de philosophie des sciences du vivant ",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hiernaux Quentin"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/phil-b510",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PHIL-Y603",
  "name":"Philosophie politique de l'anthropoc\u00e8ne",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/phil-y603",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PHYS-F510",
  "name":"Didactique de la physique (du secondaire et du sup\u00e9rieur)",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Clesse S\u00e9bastien",
   "Leonard Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/phys-f510",
  "cycles":[
   "master",
   "other"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PHYS-H200",
  "name":"Physique quantique et statistique",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Sparenberg Jean-Marc"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/phys-h200",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PHYS-H515",
  "name":"Radioecology and environmental  radioactivity monitoring",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Pauly Nicolas",
   "Biermans Geert"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/phys-h515",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"PHYS-S201",
  "name":"Physique des technologies de l'information",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Emplit Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/phys-s201",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PHYS-Y609",
  "name":"Advanced radiation protection\/radiation ecology",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Bacher Klaus"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/phys-y609",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"POLI-D103",
  "name":"Politique mondiale",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Jeandesboz Julien"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/poli-d103",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"POLI-D408",
  "name":"Relations internationales",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Jeandesboz Julien",
   "Pomar\u00e8de Julien"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/poli-d408",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"POLI-D410",
  "name":"Th\u00e9ories de la s\u00e9curit\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lopez Lucia Elisa",
   "Pomar\u00e8de Julien"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/poli-d410",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"POLI-D445",
  "name":"International Political Economy",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Bergamaschi Isaline"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/poli-d445",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"POLI-D466",
  "name":"International Environmental Politics",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Weikmans Romain"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/poli-d466",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "food",
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"POLI-D554",
  "name":"R\u00e9former la d\u00e9mocratie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pilet Jean-Beno\u00eet",
   "Janssen Chlo\u00e9"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/poli-d554",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"POLI-O420",
  "name":"The Green Transition in the EU",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Moreira Ramalho Tiago"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/poli-o420",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Political Sciences",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"PROJ-H404",
  "name":"Project : Process technology",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Verbanck Michel",
   "Desmet Gert"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/proj-h404",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PROJ-P3307",
  "name":"Projet d'architecture 3.7 : MML - MicroMegasLab",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dautrebande Fabien",
   "Deprez Eve"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/proj-p3307",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PROJ-P3311",
  "name":"Projet d'architecture 3.11 : UN - Urban Nature",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nadia Casabella Alvarez Mar",
   "Fisher Axel"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/proj-p3311",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PROJ-P4307",
  "name":"Projet d'architecture 4.7 : MML - MicroMegasLab",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dautrebande Fabien",
   "Deprez Eve"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/proj-p4307",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PROJ-P4311",
  "name":"Projet d'architecture 4.11 : UN - Urban Nature",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nadia Casabella Alvarez Mar",
   "Fisher Axel"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/proj-p4311",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PROJ-P5307",
  "name":"Projet d'architecture 5.7 : MML - MicroMegasLab",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dautrebande Fabien",
   "Deprez Eve"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/proj-p5307",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PROJ-P5311",
  "name":"Projet d'architecture 5.11 : UN - Urban Nature",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nadia Casabella Alvarez Mar",
   "Fisher Axel"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/proj-p5311",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PSYC-E525",
  "name":"Etude approfondie des comportements du consommateur",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pohl Sabine"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/psyc-e525",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy",
   "Psychology"
  ],
  "themes":[
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SAPU-L5216",
  "name":"Application des m\u00e9thodes quantitatives dans les questions prioritaires de sant\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coppieters'T Wallant Yves",
   "Castetbon Katia",
   "Donnen Philippe",
   "Vandenberg Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/sapu-l5216",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SOCA-D3700",
  "name":"Sociologie urbaine",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Carlier Louise"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/soca-d3700",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SOCA-D4996",
  "name":"Anthropologie de l'environnement",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Joiris V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/soca-d4996",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"STAG-F013",
  "name":"Stage en entreprise en sciences et technologie de l'environnement",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Debaste Fr\u00e9d\u00e9ric"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/stag-f013",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"TOUR-F407",
  "name":"Transport, mobilit\u00e9s et environnement",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dobruszkes Fr\u00e9d\u00e9ric"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/tour-f407",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"TOUR-F425",
  "name":"Gestion des entreprises touristiques",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Cloquet Isabelle"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/tour-f425",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"TOUR-F430",
  "name":"Tourisme et environnement",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Cloquet Isabelle",
   "Diekmann Anya"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/tour-f430",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"TOUR-F516",
  "name":"Gouvernance et gestion des territoires touristiques",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lecerf S\u00e9bastien"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/tour-f516",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"TOUR-F520",
  "name":"Tourisme et innovation",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Cotton Miguel"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/tour-f520",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"TRAD-B2060",
  "name":"Traduction russe-fran\u00e7ais I et lexicologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "ru"
  ],
  "teachers":[
   "Bouchez Marie-H\u00e9l\u00e8ne"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/trad-b2060",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Communication",
   "Letters"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"TRAD-B5008",
  "name":"Sciences et techniques",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Sauwens Christian"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/trad-b5008",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Communication",
   "Letters"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"TRAN-F201",
  "name":"Introduction aux enjeux de la durabilit\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Achten Wouter",
   "Armeni Chiara"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/tran-f201",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Pedagogy",
   "Philosophy",
   "Psychology",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"TRAN-G3304",
  "name":"Outils transversaux, anglais scientifique, stages, travail personnel et s\u00e9minaires de biophysique",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mc Entee Kathleen"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/tran-g3304",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"URBA-H9009",
  "name":"Urban Sustainability and circular Economy",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Zaib Khan Mahsud Ahmed",
   "Athanassiadis Aristide"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/urba-h9009",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture",
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"URBA-P9001",
  "name":"Global Urban Agendas",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Moretto Luisa",
   "Dobre Catalina",
   "Faldi Giuseppe"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/urba-p9001",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture",
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"URBA-P9009",
  "name":"Socio-technical controversies in transition : research methodologies",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Grulois Geoffrey",
   "Pelgrims Claire"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/urba-p9009",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture",
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"URBA-Y700",
  "name":"Ville intelligente",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Simoens Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/urba-y700",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"URBA-Y701",
  "name":"Sp\u00e9cificit\u00e9s urbaines et wallonnes",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Holoffe Etienne",
   "Romariz Peixoto Larissa"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/urba-y701",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"URBA-Y706",
  "name":"Management environnemental des villes et territoires",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pairon Marie",
   "Hubert Yves"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/urba-y706",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"URBA-Y707",
  "name":"R\u00e9silience urbaine",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Koutra Sesil",
   "Cenci J\u00e9r\u00e9my"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/urba-y707",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"VETE-G2206",
  "name":"Ethnographie et \u00e9cologie des animaux domestiques",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Philippe Fran\u00e7ois-Xavier"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/vete-g2206",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"VETE-G3315",
  "name":"Bact\u00e9riologie, bios\u00e9curit\u00e9, immunologie et sant\u00e9 publique",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Botteaux Anne",
   "Braun Michel",
   "Kaidi Safia",
   "Navez Charles-Etienne"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/vete-g3315",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 }
]