[
 {
  "id":"ARCH-H400",
  "name":"Sustainable urban Design Studio",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Zaib Khan Mahsud Ahmed",
   "Van Sande Hera"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/arch-h400-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture",
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ARCH-H502",
  "name":"Theory of architecture and urbanism",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Zaib Khan Mahsud Ahmed"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/arch-h502-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture",
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ARCH-P7111",
  "name":"PAT1 - Paysage et territoire (module 1)",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vancutsem Didier",
   "Fisher Axel",
   "Martineau Julie"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/arch-p7111-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ARCH-P7112",
  "name":"PAT3 - Paysage et territoire (module 3)",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vancutsem Didier"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/arch-p7112-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ARCH-P7119",
  "name":"AED1 - Architecture \u00e9cologies durabilit\u00e9s : l\u2019\u00e9chelle du commun (module 1)",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Deprez Bernard",
   "Prignot Isabelle"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/arch-p7119",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment",
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ARCH-P7120",
  "name":"AED3 - Architecture \u00e9cologies durabilit\u00e9s : Questions avanc\u00e9es (module 3)",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Deprez Bernard",
   "Prignot Isabelle"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/arch-p7120-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ARCH-P8111",
  "name":"PAT2 - Paysage et Territoire (module 2)",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vancutsem Didier"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/arch-p8111",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ARCH-P8119",
  "name":"AED2 - Architecture \u00e9cologies durabilit\u00e9s : l\u2019\u00e9chelle du b\u00e2timent (module 2)",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Deprez Bernard",
   "Prignot Isabelle"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/arch-p8119",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BING-F1001",
  "name":"Sciences de la terre et du bioing\u00e9nieur, environnement et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Regnier Pierre",
   "De Canniere Charles",
   "Decroly Jean-Michel",
   "Hermans Christian",
   "Pattyn Frank",
   "Roobaert Aliz\u00e9e"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f1001-1",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "environment",
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BING-F202",
  "name":"Agro-\u00e9cosyst\u00e8mes et syst\u00e8mes agraires",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Visser Marjolein"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f202-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BING-F305",
  "name":"Agro-\u00e9cologie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Visser Marjolein"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f305-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BING-F4001",
  "name":"Economie agricole ",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bosmans Werner"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f4001-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BING-F4004",
  "name":"Entomologie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vereecken Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f4004-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BING-F4006",
  "name":"G\u00e9n\u00e9tique des populations et am\u00e9lioration des plantes",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hardy Olivier",
   "Hermans Christian",
   "Visser Marjolein"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f4006-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BING-F403",
  "name":"Phytotechnie des grandes cultures en r\u00e9gions temper\u00e9es",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Louvieaux Julien"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f403-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BING-F404",
  "name":"Agroecology and crop\/soil microbiology ",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Thonar C\u00e9cile"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f404",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BING-F410",
  "name":"Ecosyst\u00e8mes aquatiques: fonctionnement et param\u00e8tres de qualit\u00e9 de l'eau",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gypens Nathalie",
   "George Isabelle"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f410-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BING-F430",
  "name":"Recherche et d\u00e9veloppement en agro\u00e9cologie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vereecken Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f430-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BING-F431",
  "name":"Innovations agro\u00e9cologiques et production alimentaire",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vereecken Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f431-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BING-F5001",
  "name":"Ecologie de la conservation et estimation foresti\u00e8re",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "De Canniere Charles",
   "Mahy Gr\u00e9gory"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f5001-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BING-F525",
  "name":"Mod\u00e9lisation des \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gypens Nathalie"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f525-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BING-H5001",
  "name":"Biorefinery: from biomass transformation to biobased products",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Cannella David"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-h5001-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-F305",
  "name":"Botanique, phytog\u00e9ographie et ethno\u00e9cologie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dahdouh-Guebas Farid"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-f305-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-F310",
  "name":"Biodiversit\u00e9 et conservation",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Danis Bruno",
   "George Isabelle",
   "Jacques Meerts Pierre",
   "Vanderhoeven Sonia"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-f310-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-F4002",
  "name":"P\u00e9dologie et \u00e9cosyst\u00e8mes",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Drouet De La Thibauderie Thomas"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-f4002-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-F417",
  "name":"Marine ecology",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Van De Putte Anton",
   "Kochzius Marc"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-f417-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-F441",
  "name":"Ecotoxicologie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dubois Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-f441-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-F449",
  "name":"Biodiversit\u00e9 et conservation - \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres et aquatiques",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Danis Bruno",
   "Dahdouh-Guebas Farid",
   "Drouet De La Thibauderie Thomas",
   "Dubois Philippe",
   "Jacques Meerts Pierre",
   "Van De Putte Anton"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-f449-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-F450",
  "name":"Evolution et \u00e9cologie - comprendre la diversit\u00e9 ph\u00e9notypique et g\u00e9n\u00e9tique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mardulyn Patrick",
   "Flot Jean-Fran\u00e7ois",
   "Fournier Denis",
   "Hardy Olivier",
   "Noret Nausicaa",
   "Van Doninck Karine",
   "Vercauteren Martine"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-f450-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y001",
  "name":"Conservation genetics",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y001-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-Y010",
  "name":"Climat et biotope (c\/o Grandes Questions Environnementales)",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y010-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y020",
  "name":"Tropical biodiversity and ecosystems field school: Central African terrestrial ecosystems",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y020-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y023",
  "name":"Agroforesterie, gestion des syst\u00e8mes de production et conservation des sols",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y023-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-Y030",
  "name":"Gestion durable et restauration foresti\u00e8re",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y030-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y061",
  "name":"Agroecology",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bossuyt Franky"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y061",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y062",
  "name":"Tropical biodiversity and ecosystems field school: East-African ecosystems",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y062",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y088",
  "name":"Climate change biology",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y088-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y114",
  "name":"Tropical biodiversity and ecosystems field school: Malaysian mangrove ecosystems",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y114-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y149",
  "name":"Enjeux professionnels en Ing\u00e9nierie \u00e9cologique et biologie de la conservation",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y149-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y159",
  "name":"Tropical biodiversity and ecosystems field school: Caribbean insular ecosystems",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y159-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y176",
  "name":"Tropical biodiversity and ecosystems field school: Malagasy forest ecosystems",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y176-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y178",
  "name":"Tropical biodiversity and ecosystems field school: Malagasy forest ecosystems",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y178-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y181",
  "name":"Applied Conservation Biology",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y181-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-Y184",
  "name":"Tropical biodiversity and ecosystems field school: Sri Lankan terrestrial and aquatic ecosystems ",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y184",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y190",
  "name":"Tropical biodiversity and ecosystems field school: Sri Lankan terrestrial and aquatic ecosystems",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y190-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y191",
  "name":"Tropical biodiversity and ecosystems field school: Tropical forest ecosystems of Reunion Island and the South West Indian Ocean Region",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y191-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y207",
  "name":"Biodiversit\u00e9, \u00e9volution et \u00e9cologie ",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Caulier Guillaume",
   "Delroisse J\u00e9r\u00f4me"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y207-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y213",
  "name":"\u00c9cole de terrain Biodiversit\u00e9 et Environnements Tropicaux: \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres d'Afrique centrale",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y213",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y216",
  "name":"Ecotoxicology and Environmental science ",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y216",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"CHIM-F415",
  "name":"Electrochimie : Concepts, Techniques et Applications",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Doneux Thomas",
   "Ustarroz Troyano Jon"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-f415-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CHIM-F423",
  "name":"Photochimie des compos\u00e9s organiques, inorganiques et organom\u00e9talliques",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Moucheron C\u00e9cile"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-f423-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CHIM-F430",
  "name":"Chimie et catalyse organom\u00e9talliques",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Evano Gwilherm"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-f430-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CHIM-F474",
  "name":"Chimie de l'environnement et risques chimiques",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coheur Pierre-Fran\u00e7ois",
   "Rongy Laurence"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-f474-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"CHIM-H302",
  "name":"Pollution du milieu physique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Verbanck Michel",
   "Bruylants Gilles"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-h302-1",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CHIM-H409",
  "name":"Environmental technology",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Verbanck Michel"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-h409-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CHIM-H504",
  "name":"Engineering aspects of circular economy",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Venkatesan Prakash"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-h504-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"CHIM-H522",
  "name":"Recycling of inorganic materials",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Venkatesan Prakash"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-h522-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CHIM-H528",
  "name":"Industrial techniques for water management",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Haut Beno\u00eet"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-h528-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CNST-H306",
  "name":"Bioclimatic design",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Zaib Khan Mahsud Ahmed"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/cnst-h306-1",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"CNST-H422",
  "name":"Sustainability in construction",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Snoeck Didier"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/cnst-h422-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CNST-H517",
  "name":"Energy geomechanics",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Gerard Pierre"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/cnst-h517-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"CNST-P2302",
  "name":"Conception \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents et \u00e9quipements HVAC",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Deprez Bernard"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/cnst-p2302-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"CNST-P3302",
  "name":"Equipements des b\u00e2timents, \u00e9clairage et acoustique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Peeters Serge",
   "Pissens Iris"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/cnst-p3302-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"DROI-C2002",
  "name":"Droits et libert\u00e9s",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Naftali Patricia",
   "Schaus Anne-Marie"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/droi-c2002-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"DROI-C2004",
  "name":"Droit naturel et argumentation juridique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Frydman Beno\u00eet"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/droi-c2004-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology",
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"DROI-C4014",
  "name":"Droit public et droit international : intersections",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Naftali Patricia",
   "Schaus Anne-Marie"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/droi-c4014-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"DROI-C5021",
  "name":"Droit de l'environnement",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Armeni Chiara"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/droi-c5021-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"DROI-C5125",
  "name":"Droit des signes et des sigles",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Puttemans Andr\u00e9e"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/droi-c5125-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology"
  ],
  "themes":[
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"DROI-C5150",
  "name":"International and European Environemental Law",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/droi-c5150-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"DROI-C5153",
  "name":"Droit administratif de l'immobilier",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/droi-c5153-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"DROI-S400",
  "name":"Law for managers",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Hermant Paul"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/droi-s400-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ECON-S2002",
  "name":"\u00c9conomie du travail et \u00e9thique \u00e9conomique ",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Rycx Fran\u00e7ois",
   "Luc De Meulemeester Jean"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/econ-s2002-1",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management",
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ECON-S418",
  "name":"Economics of European integration",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Magerman Glenn"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/econ-s418-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management",
   "Political Sciences"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ECON-Y506",
  "name":"Environmental economics and environmental policy",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/econ-y506-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ELEC-H201",
  "name":"Electricit\u00e9 et \u00e9lectronique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Robert Fr\u00e9d\u00e9ric",
   "Gyselinck Johan"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/elec-h201-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ELEC-Y502",
  "name":"Sustainable mobility and logistics",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Marc F Lebeau Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/elec-y502-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-D500",
  "name":"Epist\u00e9mologie des pratiques environnementales",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Timmermans Beno\u00eet"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-d500-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F1001",
  "name":"Sciences de la Terre, Environnement et Soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Regnier Pierre",
   "Decroly Jean-Michel",
   "Pattyn Frank"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f1001-1",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "environment",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F4001",
  "name":"Fonctionnement, gestion et traitement des environnements aquatiques",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gypens Nathalie",
   "Debaste Fr\u00e9d\u00e9ric"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f4001-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F403",
  "name":"Socio-environmental Dynamics",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en",
   ""
  ],
  "teachers":[
   "Mancilla Garcia Maria",
   "Lajarthe Fanny"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f403-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology",
   "Medecine & Health",
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ENVI-F405",
  "name":"Climat: sciences et politiques",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pattyn Frank",
   "Weikmans Romain"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f405-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ENVI-F409",
  "name":"Economie \u00e9cologique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bauler Thomas"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f409-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F434",
  "name":"G\u00e9ohistoire des relations soci\u00e9t\u00e9s - environnement",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Decroly Jean-Michel",
   "Deligne Chlo\u00e9"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f434-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Law & Criminology",
   "Medecine & Health",
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F437",
  "name":"Syst\u00e8mes biologiques",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vanderhoeven Sonia"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f437-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ENVI-F438",
  "name":"Circular Economy",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Achten Wouter",
   "Venkatesan Prakash"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f438-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ENVI-F452",
  "name":"Environmental impact analysis and management",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en",
   "fr",
   ""
  ],
  "teachers":[
   "Achten Wouter"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f452-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Medecine & Health",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ENVI-F454",
  "name":"Energie: Soci\u00e9t\u00e9 et environnement",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Huart Michel",
   "Mattielli Nadine"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f454-1",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F5001",
  "name":"Questions approfondies de Gestion de l'Environnement",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bauler Thomas",
   "Achten Wouter",
   "Mancilla Garcia Maria"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f5001-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F5002",
  "name":"Psychologie de l'environnement, et de la communication",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pohl Sabine"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f5002-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F501",
  "name":"Projet interdisciplinaire ",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bauler Thomas",
   "Achten Wouter",
   "Lajarthe Fanny",
   "Mancilla Garcia Maria"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f501-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ENVI-F504",
  "name":"Politiques de l\u2019Anthropoc\u00e8ne",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gemenne Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f504-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ENVI-F510",
  "name":"Droit de l'environnement",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Armeni Chiara"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f510-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Medecine & Health",
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F526",
  "name":"Sciences de l'atmosph\u00e8re et changements climatiques",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coheur Pierre-Fran\u00e7ois",
   "Clerbaux Cathy"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f526-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F529",
  "name":"Ressources: Gen\u00e8se et environnement",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mattielli Nadine",
   "Caudron Corentin",
   "Huart Michel"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f529-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F531",
  "name":"Sustainability Transitions: Dynamics, Governance and Politics",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en",
   ""
  ],
  "teachers":[
   "Bauler Thomas",
   "Pel Bonno"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f531-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-L4110",
  "name":"Compartiments environnementaux, production, consommation et leurs impacts sur la sant\u00e9",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bouland Catherine",
   "Rooryck Val\u00e9rie"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-l4110-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Medecine & Health",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-L4111",
  "name":"Applications m\u00e9thodologiques sp\u00e9cifiques \u00e0 la sant\u00e9 environnementale",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vandenberg Olivier",
   "Faes Christel"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-l4111-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-L504",
  "name":"Risque toxicologique en sant\u00e9 au travail et environnementale",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-l504-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-L505",
  "name":"Approches syst\u00e9mique, pr\u00e9vention et rem\u00e9diation en sant\u00e9 environnementale",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bouland Catherine"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-l505-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-L510",
  "name":"Stages - Sant\u00e9 environnementale, y compris les s\u00e9minaires transversaux",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bouland Catherine"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-l510-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-L5210",
  "name":"Nuisances int\u00e9rieures, ext\u00e9rieures, contaminants de l'environnement et s\u00e9curit\u00e9 sanitaire",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Thielen Fabrice",
   "Denis Olivier",
   "Michel Olivier",
   "Vandenberg Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-l5210-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-L5211",
  "name":"Etudes de cas : urbanisme, am\u00e9nagement du territoire, environnement et sant\u00e9",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bouland Catherine"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-l5211-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-P1204",
  "name":"Interactions avec le milieu",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Giovannini Suzanne",
   "Deprez Bernard"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-p1204-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ENVI-S101",
  "name":"Introduction au d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Aldashev Gani",
   "Collignon Bertrand",
   "Moreau Roland",
   "Rea Andrea"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-s101-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-Y029",
  "name":"Energies renouvelables",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-y029-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ETHI-F201",
  "name":"Sciences, \u00e9thique, histoire et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Wallenborn Gr\u00e9goire",
   "Muraille Eric"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/ethi-f201-1",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ETHI-F301",
  "name":"Compl\u00e9ments de sciences, \u00e9thique histoire et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mardulyn Patrick",
   "Wallenborn Gr\u00e9goire"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/ethi-f301-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOG-F102",
  "name":"G\u00e9omorphologie tectonique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pattyn Frank"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geog-f102-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOG-F203",
  "name":"Climatologie et g\u00e9omorphologie glaciaire",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pattyn Frank"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geog-f203-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"GEOG-F400",
  "name":"The Earth system and its interactions",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Fripiat Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geog-f400-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOG-F408",
  "name":"Mod\u00e9lisation en g\u00e9osciences : glaciologie et climatologie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pattyn Frank"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geog-f408-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"GEOG-F410",
  "name":"Pal\u00e9oclimatologie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Fripiat Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geog-f410-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"GEOG-F414",
  "name":"Analyse des espaces urbains",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Van Criekingen Mathieu"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geog-f414-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOG-Y001",
  "name":"Travaux dirig\u00e9s et mod\u00e9lisation climatique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geog-y001-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"GEOG-Y035",
  "name":"Sustainable Mobility and Logistics",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Van Mierlo Joeri",
   "Macharis Cathy",
   "Lebeau Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geog-y035-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"GEOL-F205",
  "name":"Thermodynamique appliqu\u00e9e \u00e0 la g\u00e9ologie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Arndt Sandra"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geol-f205-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOL-F4004",
  "name":"Cosmoschimie, plan\u00e9tologie, origine de la vie et son \u00e9volution sur Terre II",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Debaille Vinciane",
   "Jorissen Alain"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geol-f4004-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOL-F412",
  "name":"Global chemical geodynamics",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Debaille Vinciane",
   "Caudron Corentin",
   "Mattielli Nadine"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geol-f412-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOL-F414",
  "name":"El\u00e9ments d'hydrog\u00e9ologie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hallet Vincent"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geol-f414-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOL-F426",
  "name":"Compl\u00e9ments de m\u00e9tallog\u00e9nie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Yans Johan"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geol-f426-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOL-F428",
  "name":"Earth System Modeling",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Regnier Pierre",
   "Arndt Sandra",
   "Roobaert Aliz\u00e9e",
   "Van De Velde Sebastiaan"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geol-f428-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOL-F432",
  "name":"Interactions biosph\u00e8re-g\u00e9osph\u00e8re: r\u00e9ponse environnementale et climatique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bonneville Steeve",
   "Gildas Laruelle Goulven",
   "Regnier Pierre"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geol-f432-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"GEOL-F436",
  "name":" The Global Coastal Ocean on a Changing Planet",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Arndt Sandra",
   "Regnier Pierre"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geol-f436-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEST-H506",
  "name":"Energy policy and management",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Henneaux Pierre",
   "El Gammal Adel",
   "Genet Benjamin"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/gest-h506-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"GEST-S204",
  "name":"Economic and social development",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Verwimp Philip",
   "Jacobs Dirk"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/gest-s204-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEST-S407",
  "name":"Operations management",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vanpoucke Evelyne"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/gest-s407-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEST-S442",
  "name":"Value-based pricing",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Rothenberger Sandra"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/gest-s442-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEST-S471",
  "name":"Management and sustainable development : constraints and opportunities",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Monami Eric"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/gest-s471-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Engineering",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEST-S472",
  "name":"International supply chains",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vanpoucke Evelyne"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/gest-s472-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEST-S492",
  "name":"Energy policy, sustainability & management",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "El Gammal Adel",
   "Blondeau Julien",
   "Huart Michel"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/gest-s492",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"GEST-S604",
  "name":"Commercialization of Microfinance",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Hudon Marek",
   "Reichert Patrick"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/gest-s604-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"HIST-D2704",
  "name":"Histoire contemporaine",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bolle Francine"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/hist-d2704-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"HIST-D401",
  "name":"Histoire et \u00e9cologies",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Deligne Chlo\u00e9",
   "Pouillard Violette",
   "Schroeder Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/hist-d401-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"INFO-S600",
  "name":"Project and operations management (Chaire Solvay Alumni)",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Fesler Eric",
   "Vanpoucke Evelyne"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/info-s600-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"LANG-D314",
  "name":"N\u00e9erlandais II",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "nl"
  ],
  "teachers":[
   "Debout Tinne",
   "Jussiant Christelle",
   "Tops Evie"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/lang-d314-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MECA-H3001",
  "name":"Fluid mechanics and transfer processes",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Parente Alessandro",
   "Debaste Fr\u00e9d\u00e9ric",
   "Essex Richard"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/meca-h3001-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MECA-H301",
  "name":"Syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques : principes de bases et technologies durables ",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coussement Axel",
   "Parente Alessandro"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/meca-h301-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"MECA-H414",
  "name":"Renewable energy technology",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Blondeau Julien",
   "Gyselinck Johan"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/meca-h414-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"MECA-H417",
  "name":"Sustainable energy",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Huart Michel",
   "Blondeau Julien"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/meca-h417-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"MECA-H418",
  "name":"Heat transfer and combustion",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Parente Alessandro"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/meca-h418-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MEDI-G3605",
  "name":"Epid\u00e9miologie +m\u00e9decine factuelle+d\u00e9ontologie+m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale+sant\u00e9 et environnement+statistiques",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Kacenelenbogen Nadine",
   "Berghmans Thierry",
   "Bouland Catherine",
   "Catry Boudewijn",
   "Le Moine Alain",
   "Verhoeven Caroline"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/medi-g3605-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"MEDI-J401",
  "name":"Toxicologie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mathieu V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/medi-j401-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MEMO-L503",
  "name":"M\u00e9moire - Sant\u00e9 environnementale",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Godin Isabelle",
   "Bouland Catherine",
   "Donnen Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/memo-l503-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"MSTL-F602",
  "name":"Transports, territoire et d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Godart Marie-Fran\u00e7oise",
   "Dellicour Simon",
   "Loyaerts Yvon"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/mstl-f602-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"MSTL-F607",
  "name":"Politique, droit et sociologie des transports",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Keblowski Wojciech",
   "Hubert Michel",
   "Rosseels Marie-Ange"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/mstl-f607-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MSTL-F611",
  "name":"Module transversal",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dobruszkes Fr\u00e9d\u00e9ric"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/mstl-f611-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PHAR-J653",
  "name":"Unit\u00e9 d\u2019enseignement 5 : Effets ind\u00e9sirables et risques toxiques",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mathieu V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/phar-j653-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PHIL-B220",
  "name":"Philosophie des sciences et des techniques",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pinsart Marie-Genevi\u00e8ve",
   "Wallenborn Gr\u00e9goire"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/phil-b220-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PHYS-F510",
  "name":"Didactique de la physique (du secondaire et du sup\u00e9rieur)",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Clesse S\u00e9bastien",
   "Leonard Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/phys-f510-1",
  "cycles":[
   "master",
   "other"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PHYS-H515",
  "name":"Radioecology and environmental  radioactivity monitoring",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Pauly Nicolas",
   "Biermans Geert"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/phys-h515-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"PHYS-S201",
  "name":"Physique des technologies de l'information",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Emplit Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/phys-s201-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"POLI-D408",
  "name":"Relations internationales",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Jeandesboz Julien",
   "Pomar\u00e8de Julien"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/poli-d408-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"POLI-D445",
  "name":"International Political Economy",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Bergamaschi Isaline"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/poli-d445-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"POLI-O417",
  "name":"Energy and Environment Policies of the EU",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Bled Amandine",
   "Orsini Marco"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/poli-o417-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"PROJ-P3311",
  "name":"Projet d'architecture 3.11 : UN - Urban Nature",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nadia Casabella Alvarez Mar",
   "Fisher Axel"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/proj-p3311-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "environment",
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PROJ-P4307",
  "name":"Projet d'architecture 4.7 : MML - MicroMegasLab",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Martineau Julie",
   "Dautrebande Fabien",
   "Simon Alain"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/proj-p4307-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PROJ-P4311",
  "name":"Projet d'architecture 4.11 : UN - Urban Nature",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nadia Casabella Alvarez Mar",
   "Fisher Axel"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/proj-p4311-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "environment",
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PROJ-P5311",
  "name":"Projet d'architecture 5.11 : UN - Urban Nature",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nadia Casabella Alvarez Mar",
   "Fisher Axel"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/proj-p5311-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "environment",
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SAPU-L4021",
  "name":"Probl\u00e8mes de sant\u00e9 et environnement",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bouland Catherine",
   "Coppieters'T Wallant Yves",
   "Donnen Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/sapu-l4021-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"SOCA-D4996",
  "name":"Anthropologie de l'environnement",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Joiris V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/soca-d4996-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"SOCA-Y506",
  "name":"Human development and the sustainable development Goals (SDGs)",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/soca-y506-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"TOUR-F407",
  "name":"Transport, mobilit\u00e9s et environnement",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dobruszkes Fr\u00e9d\u00e9ric"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/tour-f407-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"TOUR-F425",
  "name":"Gestion des entreprises touristiques",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Cloquet Isabelle"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/tour-f425-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"TRAD-B2060",
  "name":"Traduction russe-fran\u00e7ais I et lexicologie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "ru"
  ],
  "teachers":[
   "Bouchez Marie-H\u00e9l\u00e8ne"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/trad-b2060-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Communication",
   "Letters"
  ],
  "themes":[
   "resources",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"TRAD-B5008",
  "name":"Sciences et techniques",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Sauwens Christian"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/trad-b5008",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Communication",
   "Letters"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"TRAN-F201",
  "name":"Introduction aux enjeux de la durabilit\u00e9",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Achten Wouter",
   "Armeni Chiara"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/tran-f201",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Philosophy",
   "Science",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"URBA-H9009",
  "name":"Urban Sustainability and circular Economy",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Zaib Khan Mahsud Ahmed",
   "Athanassiadis Aristide"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/urba-h9009-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture",
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"URBA-P9001",
  "name":"Global Urban Agendas",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Moretto Luisa",
   "Dobre Catalina",
   "Faldi Giuseppe"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/urba-p9001-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture",
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"URBA-P9009",
  "name":"Socio-technical controversies in transition : research methodologies",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Grulois Geoffrey",
   "Pelgrims Claire"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/urba-p9009-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture",
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"URBA-Y700",
  "name":"Ville intelligente",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Simoens Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/urba-y700-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"URBA-Y701",
  "name":"Sp\u00e9cificit\u00e9s urbaines et wallonnes",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Holoffe Etienne",
   "Romariz Peixoto Larissa"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/urba-y701-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"URBA-Y707",
  "name":"R\u00e9silience urbaine",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Koutra Sesil",
   "Cenci J\u00e9r\u00e9my"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/urba-y707-1",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"VETE-G2206",
  "name":"Ethnographie et \u00e9cologie des animaux domestiques",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Philippe Fran\u00e7ois-Xavier",
   "Cabaraux Jean-Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/vete-g2206-1",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 }
]