[
 {
  "id":"ARCH-H400",
  "name":"Sustainable urban Design Studio",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Zaib Khan Mahsud Ahmed",
   "Van Sande Hera"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/arch-h400",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science",
   "Engineering",
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "sustainability",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIME-G5505",
  "name":"Interfaculty and interdisciplinary program in Healthcare Innovation",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Stevens Hilde"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bime-g5505",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Engineering",
   "Medecine & Health",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BING-F1001",
  "name":"Sciences de la terre et du bioing\u00e9nieur, environnement et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Regnier Pierre",
   "De Canniere Charles",
   "Decroly Jean-Michel",
   "Hermans Christian",
   "Pattyn Frank"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f1001",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "climate",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BING-F305",
  "name":"Agro-\u00e9cologie",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Visser Marjolein"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f305",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BING-F4001",
  "name":"Economie agricole et d\u00e9veloppement rural",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Visser Marjolein",
   "Bosmans Werner"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f4001",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BING-F430",
  "name":"Recherche et d\u00e9veloppement en agro\u00e9cologie",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vereecken Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f430",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BING-F431",
  "name":"Innovations agro\u00e9cologiques et production alimentaire",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vereecken Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-f431",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BING-H5001",
  "name":"Bio-ressources and Biomaterials",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Cannella David",
   "Shavandi Mohammadamin"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/bing-h5001",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-F310",
  "name":"Ecologie et biodiversit\u00e9",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Danis Bruno",
   "George Isabelle",
   "Jacques Meerts Pierre"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-f310",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-F417",
  "name":"Marine biology",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Dubois Philippe",
   "Kochzius Marc"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-f417",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-Y023",
  "name":"Agroforesterie, gestion des syst\u00e8mes de production et conservation des sols",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y023",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"BIOL-Y030",
  "name":"Gestion durable et restauration foresti\u00e8re",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y030",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"BIOL-Y088",
  "name":"Climate change biology",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/biol-y088",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"CHIM-F423",
  "name":"Photochimie des compos\u00e9s organiques, inorganiques et organom\u00e9talliques",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Moucheron C\u00e9cile"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-f423",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CHIM-F430",
  "name":"Chimie et catalyse organom\u00e9talliques",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Evano Gwilherm"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-f430",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CHIM-F474",
  "name":"Chimie de l'environnement et risques chimiques",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coheur Pierre-Fran\u00e7ois",
   "Rongy Laurence"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-f474",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"CHIM-H302",
  "name":"Pollution du milieu physique",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Verbanck Michel",
   "Bruylants Gilles"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-h302",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CHIM-H409",
  "name":"Environmental technology",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Verbanck Michel"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-h409",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CHIM-H504",
  "name":"Engineering aspects of circular economy",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Venkatesan Prakash"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-h504",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"CHIM-H522",
  "name":"Recycling of inorganic materials",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Venkatesan Prakash"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-h522",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "sustainability",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"CHIM-S101",
  "name":"Chimie g\u00e9n\u00e9rale",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Rongy Laurence",
   "Visart De Bocarme Thierry"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/chim-s101",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"DROI-C5021",
  "name":"Droit de l'environnement",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Armeni Chiara"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/droi-c5021",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"DROI-C5150",
  "name":"International and European Environemental Law",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Koutroulis Vaios"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/droi-c5150",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology",
   "Law & Criminology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"DROI-C5153",
  "name":"Droit administratif de l'immobilier",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lagasse Dominique"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/droi-c5153",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Law & Criminology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"DROI-S400",
  "name":"Law for managers",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Hermant Paul"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/droi-s400",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ECON-S2002",
  "name":"\u00c9conomie du travail et \u00e9thique \u00e9conomique ",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Rycx Fran\u00e7ois",
   "Luc De Meulemeester Jean"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/econ-s2002",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Philosophy",
   "Sociology",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ELEC-H201",
  "name":"Electricit\u00e9 et \u00e9lectronique",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Robert Fr\u00e9d\u00e9ric",
   "Gyselinck Johan"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/elec-h201",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ENVI-D500",
  "name":"Epist\u00e9mologie des pratiques environnementales",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Timmermans Beno\u00eet"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-d500",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology",
   "Science",
   "Medecine & Health"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F1001",
  "name":"Sciences de la Terre, Environnement et Soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Regnier Pierre",
   "Decroly Jean-Michel",
   "Pattyn Frank"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f1001",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "climate",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F405",
  "name":"Climat: sciences et politiques",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pattyn Frank",
   "Hannon Etienne"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f405",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ENVI-F409",
  "name":"Economie \u00e9cologique",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bauler Thomas"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f409",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F437",
  "name":"Ecologie et cycles biog\u00e9ochimiques",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Godart Marie-Fran\u00e7oise"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f437",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F438",
  "name":"Circular Economy",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Achten Wouter",
   "Venkatesan Prakash"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f438",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "sustainability",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ENVI-F454",
  "name":"Energie: Soci\u00e9t\u00e9 et environnement",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Huart Michel",
   "Mattielli Nadine"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f454",
  "cycles":[
   "bac",
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-F510",
  "name":"Droit de l'environnement",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Armeni Chiara"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-f510",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology",
   "Engineering",
   "Science",
   "Medecine & Health",
   "Philosophy"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-Y018",
  "name":"Ecologie et agroforesterie",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-y018",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ENVI-Y029",
  "name":"Energies renouvelables",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/envi-y029",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"ETHI-F301",
  "name":"Compl\u00e9ments de sciences, \u00e9thique histoire et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mardulyn Patrick",
   "Wallenborn Gr\u00e9goire"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/ethi-f301",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOG-F102",
  "name":"G\u00e9omorphologie tectonique",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pattyn Frank"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geog-f102",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOG-F400",
  "name":"The Earth system and its interactions",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Fripiat Francois"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geog-f400",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering",
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"GEOG-Y001",
  "name":"Travaux dirig\u00e9s et mod\u00e9lisation climatique",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geog-y001",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"GEOL-F428",
  "name":"Earth System Modeling",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Regnier Pierre",
   "Arndt Sandra"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/geol-f428",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MECA-H414",
  "name":"Renewable energy technology",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Blondeau Julien",
   "Gyselinck Johan"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/meca-h414",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"MECA-H418",
  "name":"Heat transfer and combustion",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Parente Alessandro"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/meca-h418",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"MEDI-J401",
  "name":"Toxicologie",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mathieu V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/medi-j401",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"ORIE-B2071",
  "name":"Pratique de la langue : Arabe",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "ar"
  ],
  "teachers":[
   "Hantout Mohsen",
   "Kassem Ouali Zakaria",
   "Mouslim Mehdi"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/orie-b2071",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Letters"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PHAR-J902",
  "name":"Interfaculty & interdisciplinary program in translational medicine",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Stevens Hilde"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/phar-j902",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"PHYS-S201",
  "name":"Physique des technologies de l'information",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Emplit Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/phys-s201",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"POLI-D445",
  "name":"International Political Economy",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Bergamaschi Isaline"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/poli-d445",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"SOCA-Y506",
  "name":"Human development and the sustainable development Goals (SDGs)",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/soca-y506",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Philosophy",
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"TOUR-F425",
  "name":"Gestion des entreprises touristiques",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Cloquet Isabelle"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/tour-f425",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"TRAD-B2060",
  "name":"Initiation \u00e0 la traduction : Russe\/ Fran\u00e7ais",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "ru"
  ],
  "teachers":[
   "Bouchez Marie-H\u00e9l\u00e8ne"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/trad-b2060",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Letters"
  ],
  "themes":[
   "sustainability",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"URBA-H9009",
  "name":"Urban Sustainability and circular Economy",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Zaib Khan Mahsud Ahmed",
   "Athanassiadis Aristide"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/urba-h9009",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science",
   "Engineering",
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"URBA-P9006",
  "name":"Atelier urbanisme - Bruxelles",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Grulois Geoffrey",
   "Leloutre G\u00e9ry"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/urba-p9006",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science",
   "Engineering",
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "sustainability",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"URBA-Y700",
  "name":"Ville intelligente",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Simoens Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/urba-y700",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"URBA-Y701",
  "name":"Sp\u00e9cificit\u00e9s urbaines et wallonnes",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Holoffe Etienne",
   "Randour Lisa"
  ],
  "url":"https:\/\/www.ulb.be\/fr\/programme\/urba-y701",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 }
]