[
 {
  "id":"UA-B1-ARCHIT-002-M",
  "name":"Th\u00e9orie de l'architecture I",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pouleur Jean-Alexandre"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-B1-ARCHIT-002-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-B1-ARCHIT-012-M",
  "name":"Ecologie et architecture durable",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vona Salvatore"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-B1-ARCHIT-012-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "carbon",
   "climate",
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UA-B2-ARCHIT-015-M",
  "name":"Equipement du b\u00e2timent II",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vona Salvatore"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-B2-ARCHIT-015-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-B3-ARCHIT-001-M",
  "name":"Conception architecturale et urbanistique III",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bourguignon Isabelle",
   "Verspeelt Franck",
   "Bollen Lydia",
   "Bonasera Giuseppe",
   "Abrassart Nathalie",
   "Petit Pascale",
   "Seddiki Cha\u00efma",
   "Maghue Emmanuel",
   "De Smet Isabelle",
   "Romariz Peixoto Larissa",
   "Bauwens Hugo",
   "Bidal Simon",
   "Derumier Thierry",
   "Duquaine Michel",
   "Khamallah Nawri",
   "Estordeur Fr\u00e9d\u00e9ric"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-B3-ARCHIT-001-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-B3-ARCHIT-002-M",
  "name":"Th\u00e9orie de l'architecture III",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pouleur Jean-Alexandre"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-B3-ARCHIT-002-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-B3-ARCHIT-012-M",
  "name":"Technologies de la construction III",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vanluchene Fabian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-B3-ARCHIT-012-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-B3-ARCHIT-013-M",
  "name":"Equipement du b\u00e2timent III",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vona Salvatore"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-B3-ARCHIT-013-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-B3-ARCHIT-016-M",
  "name":"Sociologie - Urbanisme - Paysage - Programmation",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Blanckaert Simon",
   "Pouleur Jean-Alexandre",
   "Randour Lisa",
   "Cornut Pierre",
   "Waroux Thomas"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-B3-ARCHIT-016-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M1-ARCHIT-004-M",
  "name":"R\u00e9silience et laboratoire de mixit\u00e9",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lago No\u00e9mie",
   "Becue Vincent",
   "Andre Ghislain",
   "Sobczak Fabrice"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M1-ARCHIT-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M1-ARCHIT-012-M",
  "name":"M\u00e9thodologie",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "De Smet Isabelle",
   "Pouleur Jean-Alexandre"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M1-ARCHIT-012-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M1-ARCHIT-016-M",
  "name":"Conception environnementale, du b\u00e2timent \u00e0 la ville",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hubert Yves"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M1-ARCHIT-016-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UA-M1-FINADB-004-M",
  "name":"Philosophie",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Darcis Damien"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M1-FINADB-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M1-FINADB-005-M",
  "name":"Equipement du b\u00e2timent IV- Partie I",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vona Salvatore"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M1-FINADB-005-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M1-FINURB-003-M",
  "name":"Ing\u00e9nierie urbaine",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lago No\u00e9mie",
   "Becue Vincent",
   "Cenci Jeremy",
   "Waroux Thomas",
   "Simoens Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M1-FINURB-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "transport"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M1-FINURB-004-M",
  "name":"Equipement du b\u00e2timent IV",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vona Salvatore"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M1-FINURB-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M1-URBADT-111-C",
  "name":"Sociologie urbaine",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Damay Ludivine"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M1-URBADT-111-C.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M1-URBADT-113-C",
  "name":"R\u00e9seaux \u00e9cologiques et solutions fond\u00e9es sur la nature",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pairon Marie"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M1-URBADT-113-C.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UA-M1-URBADT-118-C",
  "name":"Esquisse de programmations: analyse et enjeux du m\u00e9nagement",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pairon Marie",
   "Koutra Sesil",
   "Mazy Kristel",
   "Holoffe Etienne"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M1-URBADT-118-C.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M1-URBADT-122-C",
  "name":"Sobri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re : constats, enjeux et perspectives de planification",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Waroux Thomas",
   "Mazy Kristel"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M1-URBADT-122-C.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M1-URBADT-125-C",
  "name":"Int\u00e9gration du vivant dans les projets des villes et territoires",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pairon Marie"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M1-URBADT-125-C.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-ARCHIT-004-M",
  "name":"R\u00e9silience et laboratoire de mixit\u00e9",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lago No\u00e9mie",
   "Becue Vincent",
   "Andre Ghislain",
   "Sobczak Fabrice"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M2-ARCHIT-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-ARCHIT-009-M",
  "name":"Ville et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pouleur Jean-Alexandre"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M2-ARCHIT-009-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-ARCHIT-020-M",
  "name":"Alternatives territoriales, \u00e9cologie et politique I",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Darcis Damien"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M2-ARCHIT-020-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UA-M2-ARCHIT-021-M",
  "name":"Alternatives territoriales, \u00e9cologie et politique II",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Darcis Damien"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M2-ARCHIT-021-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UA-M2-ARCHIT-023-M",
  "name":"Performances des b\u00e2timents II",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vona Salvatore",
   "Laplume David",
   "Vanluchene Fabian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M2-ARCHIT-023-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "carbon"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-ARCHIT-024-M",
  "name":"Anthropologie de l'habitat I",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pouleur Jean-Alexandre",
   "Randour Lisa"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M2-ARCHIT-024-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-ARCHIT-025-M",
  "name":"Anthropologie de l'habitat II",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pouleur Jean-Alexandre",
   "Randour Lisa"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M2-ARCHIT-025-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-FINADB-001-M",
  "name":"Mod\u00e9lisation num\u00e9rique des b\u00e2timents",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vona Salvatore",
   "Laplume David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M2-FINADB-001-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-FINADB-004-M",
  "name":"Economie de la construction durable",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Duquaine Michel"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M2-FINADB-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UA-M2-FINADB-006-M",
  "name":"L\u00e9gislation du b\u00e2timent",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Boon Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M2-FINADB-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-FINADB-020-M",
  "name":"Remploi, r\u00e9affectations, recyclages",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Darcis Damien",
   "Sobczak Fabrice"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M2-FINADB-020-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-FINURB-004-M",
  "name":"Approche environnementale de l'am\u00e9nagement du territoire",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pairon Marie"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M2-FINURB-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UA-M2-FINURB-006-M",
  "name":"D\u00e9veloppement territorial",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Waroux Thomas",
   "Mazy Kristel"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M2-FINURB-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-URBADT-211-C",
  "name":"M\u00e9nagement des territoires p\u00e9riurbains et ruraux",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hubert Yves",
   "Pairon Marie",
   "Romariz Peixoto Larissa",
   "Holoffe Etienne"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M2-URBADT-211-C.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-URBADT-213-C",
  "name":"Ing\u00e9nierie urbaine",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Koutra Sesil",
   "Lago No\u00e9mie",
   "Becue Vincent",
   "Cenci Jeremy",
   "Waroux Thomas",
   "Simoens Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M2-URBADT-213-C.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "transport"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-URBADT-222-C",
  "name":"Travail de fin d'\u00e9tudes",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Moritz Benoit",
   "Mazy Kristel"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UA-M2-URBADT-222-C.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-B2-SCHUMS-028-M",
  "name":"Philosophie et questions d'\u00e9thique",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Fremineur Salom\u00e9"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UH-B2-SCHUMS-028-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-B2-SCHUMS-030-M",
  "name":"Anthropologie de la nature",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nyenyezi Bisoka Aymar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UH-B2-SCHUMS-030-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-002-M",
  "name":"Sociologie de l'action sociale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Jamar David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UH-M1-METISS-002-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-003-M",
  "name":"Ecologie critique et d\u00e9coloniale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nyenyezi Bisoka Aymar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UH-M1-METISS-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-004-M",
  "name":"Ecologie sociale et biens communs",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Carbone Laurence"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UH-M1-METISS-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-007-M",
  "name":"M\u00e9thodologie et \u00e9pist\u00e9mologie",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nyenyezi Bisoka Aymar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UH-M1-METISS-007-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-009-M",
  "name":"Anthropologie des territoires",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nyenyezi Bisoka Aymar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UH-M1-METISS-009-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-036-M",
  "name":"Inclusion sociale et scolaire CH (organis\u00e9 \u00e0 Charleroi en 2024-25)",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Humbeeck Bruno",
   "Lahaye Willy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UH-M1-METISS-036-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-042-M",
  "name":"Human and Political Ecology (Ecologie humaine et politique)",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Tanasescu Mihnea"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UH-M1-METISS-042-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-048-M",
  "name":"Sociologie de l'action sociale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Jamar David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UH-M1-METISS-048-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-050-M",
  "name":"Human and Political Ecology (Ecologie humaine et politique)",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Tanasescu Mihnea"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UH-M1-METISS-050-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-067-M",
  "name":"Science, droit et politiques des changements climatiques",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Frison Christine",
   "Lenaerts Ulrik",
   "Marbaix Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UH-M1-METISS-067-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-070-M",
  "name":"Inclusion sociale et scolaire  (non organis\u00e9 \u00e0 MONS en 2024-25)",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lahaye Willy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UH-M1-METISS-070-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B1-IRCIVI-009-M",
  "name":"Environnement, proc\u00e9d\u00e9s industriels et d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "De Weireld Guy",
   "Baele Jean-Marc"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-B1-IRCIVI-009-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "carbon",
   "climate",
   "energy",
   "pollution",
   "prod&cons",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-B1-IRCIVI-019-M",
  "name":"Connaissance et choix des mat\u00e9riaux",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gonon Maurice Fran\u00e7ois",
   "Delaunois Fabienne"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-B1-IRCIVI-019-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B1-IRCIVI-110-C",
  "name":"\u00c9nergie, environnement et d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "De Weireld Guy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-B1-IRCIVI-110-C.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "carbon",
   "climate",
   "energy",
   "pollution",
   "prod&cons",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-B1-IRCIVI-707-M",
  "name":"Vers une ing\u00e9nierie verte - Transformation et conversion de la mati\u00e8re carbon\u00e9e p\u00e9tro- et biosourc\u00e9e",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Decroly Andr\u00e9",
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-B1-IRCIVI-707-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "prod&cons",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B2-IRCIVA-011-M",
  "name":"Thermodynamique",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dumont Eric",
   "Frere Marc",
   "De Weireld Guy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-B2-IRCIVA-011-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B2-IRCIVI-010-M",
  "name":"Thermodynamique",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dumont Eric",
   "Frere Marc",
   "De Weireld Guy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-B2-IRCIVI-010-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B2-IRCIVI-011-M",
  "name":"Connaissance et choix des mat\u00e9riaux",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gonon Maurice Fran\u00e7ois",
   "Delaunois Fabienne"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-B2-IRCIVI-011-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B2-IRCIVI-021-M",
  "name":"Vers une ing\u00e9nierie verte - Transformation et conversion de la mati\u00e8re carbon\u00e9e p\u00e9tro- et biosourc\u00e9e",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Decroly Andr\u00e9",
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-B2-IRCIVI-021-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "prod&cons",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B2-IRCIVI-211-C",
  "name":"Connaissance des mat\u00e9riaux",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vitry V\u00e9ronique",
   "Gonon Maurice Fran\u00e7ois",
   "Delaunois Fabienne"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-B2-IRCIVI-211-C.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B3-IRCIVA-004-M",
  "name":"Urbanisme",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Koutra Sesil"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-B3-IRCIVA-004-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B3-IRCIVA-010-M",
  "name":"\u00c9lectricit\u00e9 du b\u00e2timent",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dualibe Fortunato"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-B3-IRCIVA-010-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B3-IRCIVA-011-M",
  "name":"Mat\u00e9riaux et \u00e9coconception",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delaunois Fabienne",
   "Descamps Thierry"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-B3-IRCIVA-011-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "prod&cons",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B3-IRCIVA-012-M",
  "name":"\u00c9l\u00e9ments de chimie et traitements des eaux",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Decroly Andr\u00e9",
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-B3-IRCIVA-012-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B3-IRCIVI-310-M",
  "name":"Outils strat\u00e9giques de d\u00e9veloppement durable des organisations",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien",
   "Lecron Fabian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-B3-IRCIVI-310-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-B3-IRCIVI-404-M",
  "name":"Technologie des fabrications m\u00e9caniques et alliages m\u00e9talliques",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Riviere Lorphevre Edouard",
   "Delaunois Fabienne",
   "Ducobu Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-B3-IRCIVI-404-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B3-IRCIVI-605-M",
  "name":"Projet",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lecron Fabian",
   "Fortemps Philippe",
   "Bricteux Laurent",
   "Bette S\u00e9bastien",
   "President Ex Officio",
   "Renotte Christine",
   "Feldheim V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-B3-IRCIVI-605-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRARCH-004-M",
  "name":"Climatisation des b\u00e2timents",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Feldheim V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRARCH-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRARCH-007-M",
  "name":"G\u00e9otechnique 2",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Van Parys Laurent"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRARCH-007-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRARCH-013-M",
  "name":"Construction des machines et proc\u00e9d\u00e9s de fabrication",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Riviere Lorphevre Edouard",
   "Ducobu Fran\u00e7ois",
   "Dehombreux Pierre"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRARCH-013-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRARCH-014-M",
  "name":"L\u00e9gislation sociale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Havet Beno\u00eet",
   "Van Kerckhoven Luc"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRARCH-014-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRARCH-101-M",
  "name":"Utilisation durable de l'\u00e9nergie dans les b\u00e2timents",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Frere Marc",
   "Feldheim V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRARCH-101-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRARCH-102-M",
  "name":"Int\u00e9gration des \u00e9nergies renouvelables dans les syst\u00e8mes - le solaire passif",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Frere Marc",
   "Feldheim V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRARCH-102-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRCHIM-013-M",
  "name":"Process Metallurgy",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vitry V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRCHIM-013-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRCHIM-019-M",
  "name":"Thermique appliqu\u00e9e et Combustion",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "De Paepe Ward"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRCHIM-019-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRCHIM-108-M",
  "name":"Microbiologie et biotechnologie",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRCHIM-108-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "pollution",
   "transport"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRCHIM-201-M",
  "name":"Ing\u00e9nierie des mat\u00e9riaux m\u00e9talliques",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Riviere Lorphevre Edouard",
   "Delaunois Fabienne",
   "Ducobu Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRCHIM-201-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRELEC-274-M",
  "name":"Security of Supply in Renewable-Dominated Power Systems",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vallee Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRELEC-274-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRENER-103-M",
  "name":"Energy Electronics",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Deblecker Olivier",
   "Bakhshideh Zad Bashir"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRENER-103-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "transport"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRENER-105-M",
  "name":"Process heat transfer and combustion",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "De Paepe Ward"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRENER-105-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRENER-112-M",
  "name":"Conventional & renewable electricity generation",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Coussement Gr\u00e9gory",
   "Blondeau Julien",
   "Feldheim V\u00e9ronique",
   "Vallee Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRENER-112-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRENER-301-M",
  "name":"Climate Change and Societal Transition",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Duchateau Michel",
   "Dupont Nicolas",
   "Fortemps Philippe",
   "De Weireld Guy",
   "Goderniaux Pascal",
   "Zeoli St\u00e9phanie"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRENER-301-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRENER-501-M",
  "name":"Urban Planning and Geomatics",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Kaufmann Olivier",
   "Koutra Sesil"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRENER-501-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRENER-502-M",
  "name":"Planning Urban Spaces and Moving in smart Cities",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Koutra Sesil",
   "John Frederic"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRENER-502-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRENER-510-M",
  "name":"Electric Vehicles",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Deblecker Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRENER-510-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "transport"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRENIN-004-M",
  "name":"Renewable Energies and Energy efficiency",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Decroly Andr\u00e9",
   "Dumont Eric",
   "Thomas Diane",
   "Frere Marc",
   "De Weireld Guy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRENIN-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "transport"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMECA-002-M",
  "name":"Energy Electronics",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Deblecker Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRMECA-002-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMECA-006-M",
  "name":"Equipements thermiques, Combustion et Br\u00fbleurs",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "De Paepe Ward"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRMECA-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMECA-014-M",
  "name":"Proc\u00e9d\u00e9s de fabrication avanc\u00e9s et conception pour la fabrication",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Riviere Lorphevre Edouard",
   "Ducobu Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRMECA-014-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMECA-203-M",
  "name":"Aerial vehicles",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Coussement Gr\u00e9gory",
   "Ducobu Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRMECA-203-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-002-M",
  "name":"Construction des machines et proc\u00e9d\u00e9s de fabrication",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Riviere Lorphevre Edouard",
   "Ducobu Fran\u00e7ois",
   "Dehombreux Pierre"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRMIGE-002-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-006-M",
  "name":"G\u00e9ophysique appliqu\u00e9e",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Kaufmann Olivier",
   "Dupont Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRMIGE-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-010-M",
  "name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res et d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Ancia Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRMIGE-010-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-011-M",
  "name":"Projet en environnement et risques naturels",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Kaufmann Olivier",
   "Goderniaux Pascal",
   "Baele Jean-Marc"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRMIGE-011-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-018-M",
  "name":"Ressources min\u00e9rales et \u00e9nerg\u00e9tiques",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Goderniaux Pascal",
   "Baele Jean-Marc"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M1-IRMIGE-018-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRARCH-016-M",
  "name":"Gestion des ressources et des risques",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Depretre Adeline"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRARCH-016-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRARCH-405-M",
  "name":"International Relations",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Safar Ali\u00e7ar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRARCH-405-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRARCH-503-M",
  "name":"Outils strat\u00e9giques de d\u00e9veloppement durable des organisations",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien",
   "Lecron Fabian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRARCH-503-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRARCH-506-M",
  "name":"Responsabilit\u00e9 Soci\u00e9tale de l'Ing\u00e9nieur",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien",
   "Renotte Christine"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRARCH-506-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRARCH-620-M",
  "name":"Energy Economics",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vallee Fran\u00e7ois",
   "De Greve Zacharie"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRARCH-620-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-004-M",
  "name":"Gestion durable des mat\u00e9riaux et analyse de cycle de vie",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delaunois Fabienne"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRCHIM-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-005-M",
  "name":"Sources d'\u00e9nergie alternative",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Decroly Andr\u00e9",
   "Thomas Diane",
   "Frere Marc",
   "De Weireld Guy",
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRCHIM-005-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "transport"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-006-M",
  "name":"Traitement des eaux",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRCHIM-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-011-M",
  "name":"Gestion durable des mat\u00e9riaux et analyse de cycle de vie",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr",
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "De Weireld Guy",
   "Delaunois Fabienne"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRCHIM-011-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "prod&cons",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-012-M",
  "name":"Sources d'\u00e9nergie alternative",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr",
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Decroly Andr\u00e9",
   "Thomas Diane",
   "Olivier Marjorie",
   "Frere Marc",
   "De Weireld Guy",
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRCHIM-012-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-014-M",
  "name":"Traitements des effluents liquides et gazeux",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Decroly Andr\u00e9",
   "Hantson Anne-Lise",
   "Thomas Diane"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRCHIM-014-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-405-M",
  "name":"International Relations",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Safar Ali\u00e7ar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRCHIM-405-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-503-M",
  "name":"Outils de strat\u00e9gie d'entreprise",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien",
   "Lecron Fabian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRCHIM-503-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-504-M",
  "name":"Qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, environnement",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brohez Sylvain",
   "Nouvelle Nathalie",
   "Barate Jean-Louis",
   "Delvosalle Christian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRCHIM-504-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "economy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-506-M",
  "name":"Responsabilit\u00e9 Soci\u00e9tale de l'Ing\u00e9nieur",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien",
   "Renotte Christine"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRCHIM-506-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-605-M",
  "name":"Caract\u00e9risation, gestion et traitement des sites pollu\u00e9s",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Kaufmann Olivier",
   "Goderniaux Pascal",
   "Ancia Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRCHIM-605-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-620-M",
  "name":"Energy Economics",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vallee Fran\u00e7ois",
   "De Greve Zacharie"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRCHIM-620-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEC-171-M",
  "name":"Nonlinear Modeling of Biosystems",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Dewasme Laurent",
   "Vande Wouwer Alain"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRELEC-171-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEC-201-M",
  "name":"Power System Dynamics and Stability",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Lobry Jacques"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRELEC-201-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEC-202-M",
  "name":"Smart Grids",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Moeyaert V\u00e9ronique",
   "Deblecker Olivier",
   "Vallee Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRELEC-202-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEC-405-M",
  "name":"International Relations",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Safar Ali\u00e7ar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRELEC-405-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEC-503-M",
  "name":"Outils strat\u00e9giques de d\u00e9veloppement durable des organisations",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien",
   "Lecron Fabian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRELEC-503-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEC-504-M",
  "name":"Qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, environnement",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brohez Sylvain",
   "Nouvelle Nathalie",
   "Barate Jean-Louis",
   "Delvosalle Christian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRELEC-504-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "economy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEC-506-M",
  "name":"Responsabilit\u00e9 Soci\u00e9tale de l'Ing\u00e9nieur",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien",
   "Renotte Christine"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRELEC-506-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEC-620-M",
  "name":"Energy Economics",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vallee Fran\u00e7ois",
   "De Greve Zacharie"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRELEC-620-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRENCC-003-M",
  "name":"Urban Planning and Geomatics",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Kaufmann Olivier",
   "Koutra Sesil"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRENCC-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRENER-302-M",
  "name":"Energy Resources Management and LCA",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Dupont Nicolas",
   "Baele Jean-Marc",
   "De Weireld Guy",
   "Delaunois Fabienne",
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRENER-302-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "prod&cons",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRENER-503-M",
  "name":"Outils strat\u00e9giques de d\u00e9veloppement durable des organisations",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien",
   "Lecron Fabian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRENER-503-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRENER-506-M",
  "name":"Responsabilit\u00e9 Soci\u00e9tale de l'Ing\u00e9nieur",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien",
   "Renotte Christine"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRENER-506-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRENER-605-M",
  "name":"Caract\u00e9risation, gestion et traitement des sites pollu\u00e9s",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Kaufmann Olivier",
   "Goderniaux Pascal",
   "Ancia Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRENER-605-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRENIN-003-M",
  "name":"Sustainable Design, Manufacturing and Production",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Riviere Lorphevre Edouard",
   "Equeter Lucas",
   "Ducobu Fran\u00e7ois",
   "Dehombreux Pierre"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRENIN-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRENIN-006-M",
  "name":"Sustainable Processes and Materials",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Thomas Diane",
   "Olivier Marjorie",
   "Vitry V\u00e9ronique",
   "De Weireld Guy",
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRENIN-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "economy",
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRIGCF-003-M",
  "name":"Internet of Everything and Green Computing",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr",
   "en",
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mahmoudi Sa\u00efd",
   "Dupont St\u00e9phane"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRIGCF-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRIGIG-404-M",
  "name":"International Relations",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Safar Ali\u00e7ar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRIGIG-404-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRIGIG-504-M",
  "name":"Qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, environnement",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brohez Sylvain",
   "Nouvelle Nathalie",
   "Barate Jean-Louis",
   "Delvosalle Christian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRIGIG-504-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "economy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRIGIG-525-M",
  "name":"Responsabilit\u00e9 Soci\u00e9tale de l'Ing\u00e9nieur",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien",
   "Renotte Christine"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRIGIG-525-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRIGIG-615-M",
  "name":"IoE and Green Computing",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr",
   "en",
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mahmoudi Sa\u00efd",
   "Dupont St\u00e9phane"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRIGIG-615-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRIGIG-620-M",
  "name":"Energy Economics",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vallee Fran\u00e7ois",
   "De Greve Zacharie"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRIGIG-620-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMECA-103-M",
  "name":"Virtual Manufacturing",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Riviere Lorphevre Edouard",
   "Ducobu Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRMECA-103-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMECA-405-M",
  "name":"International Relations",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Safar Ali\u00e7ar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRMECA-405-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMECA-503-M",
  "name":"Outils strat\u00e9giques de d\u00e9veloppement durable des organisations",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien",
   "Lecron Fabian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRMECA-503-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMECA-504-M",
  "name":"Qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, environnement",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brohez Sylvain",
   "Nouvelle Nathalie",
   "Barate Jean-Louis",
   "Delvosalle Christian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRMECA-504-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "economy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMECA-506-M",
  "name":"Responsabilit\u00e9 Soci\u00e9tale de l'Ing\u00e9nieur",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien",
   "Renotte Christine"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRMECA-506-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMECA-605-M",
  "name":"Caract\u00e9risation, gestion et traitement des sites pollu\u00e9s",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Kaufmann Olivier",
   "Goderniaux Pascal",
   "Ancia Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRMECA-605-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMECA-620-M",
  "name":"Energy Economics",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vallee Fran\u00e7ois",
   "De Greve Zacharie"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRMECA-620-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMECP-003-M",
  "name":"Virtual Manufacturing",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Riviere Lorphevre Edouard",
   "Ducobu Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRMECP-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-006-M",
  "name":"Caract\u00e9risation et traitement des sites pollu\u00e9s",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Kaufmann Olivier",
   "Goderniaux Pascal",
   "Ancia Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRMIGE-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-007-M",
  "name":"Projet de planification et optimisation des exploitations et s\u00e9minaires en G\u00e9nie minier",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Descamps Fanny",
   "Gonze Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRMIGE-007-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-010-M",
  "name":"Ressources min\u00e9rales et \u00e9nerg\u00e9tiques",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Goderniaux Pascal",
   "Baele Jean-Marc"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRMIGE-010-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-405-M",
  "name":"International Relations",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Safar Ali\u00e7ar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRMIGE-405-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-503-M",
  "name":"Outils strat\u00e9giques de d\u00e9veloppement durable des organisations",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien",
   "Lecron Fabian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRMIGE-503-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-504-M",
  "name":"Qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, environnement",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brohez Sylvain",
   "Nouvelle Nathalie",
   "Barate Jean-Louis",
   "Delvosalle Christian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRMIGE-504-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "economy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-506-M",
  "name":"Responsabilit\u00e9 Soci\u00e9tale de l'Ing\u00e9nieur",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien",
   "Renotte Christine"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRMIGE-506-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-620-M",
  "name":"Energy Economics",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vallee Fran\u00e7ois",
   "De Greve Zacharie"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UI-M2-IRMIGE-620-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UM-B1-PHARMA-007-M",
  "name":"El\u00e9ments de botanique",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michez Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UM-B1-PHARMA-007-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UM-B1-PHARMA-602-M",
  "name":"Remises \u00e0 niveau disciplinaires",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Godeau M\u00e9lanie",
   "Pamart Laurence",
   "Hocq Aline"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UM-B1-PHARMA-602-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UM-B2-PHARMA-010-M",
  "name":"Pharmacognosie I - Introduction \u00e0 la pharmacognosie",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nachtergael Amandine"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UM-B2-PHARMA-010-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UM-B2-PHARMA-011-M",
  "name":"Syst\u00e9matique des plantes",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Ghisbain Guillaume",
   "Michez Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UM-B2-PHARMA-011-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UM-B3-BIOMED-002-M",
  "name":"Microbiologie - Parasitologie",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Denis Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UM-B3-BIOMED-002-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UM-B3-PHARMA-024-M",
  "name":"Pharmacognosie II: phytochimie et \u00e9tude des m\u00e9dicaments d'origine v\u00e9g\u00e9tale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nachtergael Amandine"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UM-B3-PHARMA-024-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UM-M1-BIOMED-008-M",
  "name":"Formation en exp\u00e9rimentation animale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Legrand Alexandre",
   "Remy Christophe",
   "Pierson Audrey",
   "Frau Annica",
   "Van Cauwenberge Anne",
   "Joly Emma",
   "Froment Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UM-M1-BIOMED-008-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UM-M2-BIOMED-033-M",
  "name":"\u00c9valuation du risque, \u00e9tude d'impact sanitaire",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Colet Jean-Marie",
   "El Hiki Lahcen"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UM-M2-BIOMED-033-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UM-U1-SCILAB-001-M",
  "name":"Formation en exp\u00e9rimentation animale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Legrand Alexandre",
   "Remy Christophe",
   "Pierson Audrey",
   "Frau Annica",
   "Van Cauwenberge Anne",
   "Joly Emma",
   "Froment Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UM-U1-SCILAB-001-M.htm",
  "cycles":[
   "certificate"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UP-B1-BAGENE-005-M",
  "name":"Philosophie et questions d'\u00e9thique",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Fremineur Salom\u00e9"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UP-B1-BAGENE-005-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy",
   "Psychology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UP-B1-BALOGO-005-M",
  "name":"Philosophie et questions d'\u00e9thique",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Fremineur Salom\u00e9"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UP-B1-BALOGO-005-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy",
   "Psychology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UP-B2-BAGENE-005-M",
  "name":"M\u00e9thodologie de l'exp\u00e9rimentation",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Huet Kathy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UP-B2-BAGENE-005-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy",
   "Psychology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UP-B2-BALOGO-005-M",
  "name":"M\u00e9thodologie de l'exp\u00e9rimentation",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Huet Kathy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UP-B2-BALOGO-005-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy",
   "Psychology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UP-M1-MEDUFA-003-M",
  "name":"Indices statistiques pour la mesure du d\u00e9veloppement humain",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Cauchie Dimitri"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UP-M1-MEDUFA-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy",
   "Psychology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UP-M1-MPSYFA-003-M",
  "name":"Indices statistiques pour la mesure du d\u00e9veloppement humain",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Cauchie Dimitri"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UP-M1-MPSYFA-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy",
   "Psychology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-A1-SCCHIM-003-M",
  "name":"S\u00e9minaires de m\u00e9thodologie sp\u00e9ciale de la biologie",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Simon Xavier"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-A1-SCCHIM-003-M.htm",
  "cycles":[
   "other"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B1-SCBIOL-004-M",
  "name":"El\u00e9ments de botanique",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michez Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-B1-SCBIOL-004-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B1-SCBIOL-011-M",
  "name":"Biologie g\u00e9n\u00e9rale partie II",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gillan David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-B1-SCBIOL-011-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B2-SCBIOC-923-C",
  "name":"Sciences de la terre et g\u00e9obiologie",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bonneville Steeve",
   "Debaille Vinciane"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-B2-SCBIOC-923-C.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "carbon"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B2-SCBIOL-007-M",
  "name":"Ecologie g\u00e9n\u00e9rale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Tougeron K\u00e9vin"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-B2-SCBIOL-007-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-B2-SCBIOL-008-M",
  "name":"Ecologie v\u00e9g\u00e9tale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michez Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-B2-SCBIOL-008-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-B2-SCBIOL-011-M",
  "name":"Biologie de l'\u00e9volution",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Tougeron K\u00e9vin"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-B2-SCBIOL-011-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B2-SCBIOL-108-M",
  "name":"Syst\u00e9matique des plantes",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Ghisbain Guillaume",
   "Michez Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-B2-SCBIOL-108-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B3-SCBIOC-933-C",
  "name":"Biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Caulier Guillaume"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-B3-SCBIOC-933-C.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-B3-SCBIOL-004-M",
  "name":"Biodiversit\u00e9 et adaptations au monde marin",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Caulier Guillaume",
   "Eeckhaut Igor"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-B3-SCBIOL-004-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-B3-SCBIOL-005-M",
  "name":"Biologie v\u00e9g\u00e9tale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Motte Patrick"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-B3-SCBIOL-005-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B3-SCBIOL-006-M",
  "name":"Science des donn\u00e9es II : analyse et mod\u00e9lisation",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Grosjean Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-B3-SCBIOL-006-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B3-SCBIOL-008-M",
  "name":"Ecologie marine",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Grosjean Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-B3-SCBIOL-008-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-B3-SCBIOL-014-M",
  "name":"Microbiologie g\u00e9n\u00e9rale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gillan David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-B3-SCBIOL-014-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B3-SCBIOL-016-M",
  "name":"Zoologie int\u00e9gr\u00e9e",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Tougeron K\u00e9vin"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-B3-SCBIOL-016-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B3-SCBIOL-017-M",
  "name":"Entomologie",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michez Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-B3-SCBIOL-017-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-001-M",
  "name":"Formation en exp\u00e9rimentation animale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Legrand Alexandre",
   "Remy Christophe",
   "Pierson Audrey",
   "Frau Annica",
   "Van Cauwenberge Anne",
   "Joly Emma",
   "Froment Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-BIOECO-001-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-009-M",
  "name":"Anthropologie",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nonclercq Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-BIOECO-009-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-011-M",
  "name":"Ecologie microbienne",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gillan David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-BIOECO-011-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-016-M",
  "name":"Pal\u00e9ontologie II",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michez Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-BIOECO-016-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-018-M",
  "name":"Biologie de la conservation",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michez Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-BIOECO-018-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-019-M",
  "name":"Monitoring de la biodiversit\u00e9",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Tougeron K\u00e9vin"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-BIOECO-019-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-032-M",
  "name":"Stage de biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie des r\u00e9cifs coralliens 01",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Caulier Guillaume",
   "Eeckhaut Igor"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-BIOECO-032-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-042-M",
  "name":"Microbiologie environnementale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gillan David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-BIOECO-042-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-046-M",
  "name":"Stage d'\u00e9cologie montagnarde",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michez Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-BIOECO-046-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-049-M",
  "name":"Bio-indication dans l'Anthropoc\u00e8ne",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Ghisbain Guillaume",
   "Michez Denis",
   "Tougeron K\u00e9vin"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-BIOECO-049-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-050-M",
  "name":"Stage de biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie des r\u00e9cifs coralliens 02",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Caulier Guillaume",
   "Eeckhaut Igor"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-BIOECO-050-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-051-M",
  "name":"R\u00e9seaux d'interactions et \u00e9cologie des communaut\u00e9s",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michez Denis",
   "Tougeron K\u00e9vin"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-BIOECO-051-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOL60-002-M",
  "name":"Formation en exp\u00e9rimentation animale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Legrand Alexandre",
   "Remy Christophe",
   "Pierson Audrey",
   "Frau Annica",
   "Van Cauwenberge Anne",
   "Joly Emma",
   "Froment Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-BIOL60-002-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOL60-008-M",
  "name":"Biotechnologie microbienne",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gillan David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-BIOL60-008-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOL60-012-M",
  "name":"Introduction aux biotechnologies industrielles",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-BIOL60-012-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "pollution",
   "transport"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOL60-019-M",
  "name":"Anthropologie",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nonclercq Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-BIOL60-019-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOL60-021-M",
  "name":"Ecologie microbienne",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gillan David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-BIOL60-021-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOL60-026-M",
  "name":"Pal\u00e9ontologie II",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michez Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-BIOL60-026-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-CHIM60-021-M",
  "name":"Sciences et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brocorens Patrick"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-CHIM60-021-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-INFO60-061-M",
  "name":"Ecologie industrielle et territoriale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coppens L\u00e9o"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-INFO60-061-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-INFO60-063-M",
  "name":"Sciences et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brocorens Patrick"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-INFO60-063-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-SCBBMC-001-M",
  "name":"Formation en exp\u00e9rimentation animale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Legrand Alexandre",
   "Remy Christophe",
   "Pierson Audrey",
   "Frau Annica",
   "Van Cauwenberge Anne",
   "Joly Emma",
   "Froment Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-SCBBMC-001-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-SCBBMC-008-M",
  "name":"Biotechnologie microbienne",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gillan David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-SCBBMC-008-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-SCBBMC-012-M",
  "name":"Introduction aux biotechnologies industrielles",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-SCBBMC-012-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "pollution",
   "transport"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-SCBBMC-032-M",
  "name":"Stage de biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie des r\u00e9cifs coralliens 01",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Caulier Guillaume",
   "Eeckhaut Igor"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-SCBBMC-032-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-SCBBMC-042-M",
  "name":"Microbiologie environnementale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gillan David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-SCBBMC-042-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-SCBBMC-049-M",
  "name":"Bio-indication dans l'Anthropoc\u00e8ne",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Ghisbain Guillaume",
   "Michez Denis",
   "Tougeron K\u00e9vin"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-SCBBMC-049-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-SCBBMC-051-M",
  "name":"R\u00e9seaux d'interactions et \u00e9cologie des communaut\u00e9s",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michez Denis",
   "Tougeron K\u00e9vin"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-SCBBMC-051-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-SCBBMC-052-M",
  "name":"Stage de biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie des r\u00e9cifs coralliens 02",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Caulier Guillaume",
   "Eeckhaut Igor"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-SCBBMC-052-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-SCCHIM-018-M",
  "name":"Sciences et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brocorens Patrick"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-SCCHIM-018-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-SCINFO-020-M",
  "name":"Sciences et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brocorens Patrick"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-SCINFO-020-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-SCINFO-031-M",
  "name":"Ecologie industrielle et territoriale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coppens L\u00e9o"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-SCINFO-031-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-SCPHYS-055-M",
  "name":"Introduction \u00e0 l'innovation",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Goldberg Anne"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M1-SCPHYS-055-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BBMCFS-028-M",
  "name":"Microbiologie (bact\u00e9riologie et virologie)",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gillan David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-BBMCFS-028-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BBMCFS-029-M",
  "name":"Environmental and legal Policies",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coppens L\u00e9o"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-BBMCFS-029-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BBMCFS-032-M",
  "name":"Qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, environnement",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brohez Sylvain",
   "Nouvelle Nathalie",
   "Barate Jean-Louis",
   "Delvosalle Christian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-BBMCFS-032-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "economy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOECO-001-M",
  "name":"M\u00e9moire en Biologie des organismes et \u00e9cologie",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Flammang Patrick",
   "Grosjean Philippe",
   "Wattiez Ruddy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-BIOECO-001-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFA-006-M",
  "name":"Biologie des invert\u00e9br\u00e9s marins",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Caulier Guillaume",
   "Eeckhaut Igor"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-BIOEFA-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFA-008-M",
  "name":"Gestion des espaces naturels",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Barbier Yvan"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-BIOEFA-008-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFA-011-M",
  "name":"Ornithologie",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gerard Maxence",
   "Tougeron K\u00e9vin"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-BIOEFA-011-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFA-018-M",
  "name":"Biog\u00e9ographie appliqu\u00e9e (Cartographie biologique, SGBD, GPS)",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Tougeron K\u00e9vin"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-BIOEFA-018-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-025-M",
  "name":"Ecologie industrielle et territoriale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coppens L\u00e9o"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-BIOEFS-025-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-027-M",
  "name":"Ecologie et architecture durable",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vona Salvatore"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-BIOEFS-027-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "carbon",
   "climate",
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-028-M",
  "name":"Environnement, proc\u00e9d\u00e9s industriels et d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "De Weireld Guy",
   "Baele Jean-Marc"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-BIOEFS-028-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "carbon",
   "climate",
   "energy",
   "pollution",
   "prod&cons",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-031-M",
  "name":"Environnement et traitements des eaux",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Decroly Andr\u00e9",
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-BIOEFS-031-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-036-M",
  "name":"Environmental and legal Policies",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coppens L\u00e9o"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-BIOEFS-036-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-039-M",
  "name":"Qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, environnement",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brohez Sylvain",
   "Nouvelle Nathalie",
   "Barate Jean-Louis",
   "Delvosalle Christian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-BIOEFS-039-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "economy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-040-M",
  "name":"Sciences et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brocorens Patrick"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-BIOEFS-040-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-042-M",
  "name":"Sociologie urbaine et programmation de l'habitat",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pouleur Jean-Alexandre",
   "Randour Lisa"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-BIOEFS-042-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-043-M",
  "name":"Sources d'\u00e9nergie alternative",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Decroly Andr\u00e9",
   "Thomas Diane",
   "Frere Marc",
   "De Weireld Guy",
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-BIOEFS-043-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "transport"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-045-M",
  "name":"Gestion des espaces naturels",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Barbier Yvan"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-BIOEFS-045-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-048-M",
  "name":"Ornithologie",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gerard Maxence",
   "Tougeron K\u00e9vin"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-BIOEFS-048-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-049-M",
  "name":"Biog\u00e9ographie appliqu\u00e9e (Cartographie biologique, SGBD, GPS)",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Tougeron K\u00e9vin"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-BIOEFS-049-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-065-M",
  "name":"Agriculture urbaine",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michez Denis",
   "Gosselin Matthias"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-BIOEFS-065-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-CHIMFA-026-M",
  "name":"Nouvelles m\u00e9thodologies en synth\u00e8se organique",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Stanicki Dimitri"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-CHIMFA-026-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-CHIMFA-091-M",
  "name":"Chimie des polym\u00e8res m\u00e9dicaux (*)",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mincheva Rosica"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-CHIMFA-091-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-CHIMFS-003-M",
  "name":"Ecologie industrielle et territoriale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coppens L\u00e9o"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-CHIMFS-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-CHIMFS-005-M",
  "name":"Qualit\u00e9-Securit\u00e9-Environnement",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brohez Sylvain",
   "Nouvelle Nathalie",
   "Barate Jean-Louis",
   "Delvosalle Christian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-CHIMFS-005-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "economy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-CHIMFS-011-M",
  "name":"Recyclage et gestion des d\u00e9chets",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delaunois Fabienne"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-CHIMFS-011-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-CHIMFS-060-M",
  "name":"Introduction \u00e0 l'innovation",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Goldberg Anne"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-M2-CHIMFS-060-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-MM-BIOECO-045-M",
  "name":"Stage d'\u00e9cologie des milieux intertidaux",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-MM-BIOECO-045-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-U1-BIOMAR-001-M",
  "name":"Biologie marine",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Caulier Guillaume",
   "Eeckhaut Igor"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-U1-BIOMAR-001-M.htm",
  "cycles":[
   "certificate"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-U1-BIOMAR-002-M",
  "name":"Biologie des invert\u00e9br\u00e9s marins",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Caulier Guillaume",
   "Eeckhaut Igor"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-U1-BIOMAR-002-M.htm",
  "cycles":[
   "certificate"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-U1-BIOMAR-003-M",
  "name":"Ecologie marine",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Grosjean Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/US-U1-BIOMAR-003-M.htm",
  "cycles":[
   "certificate"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UT-BM-TRAINT-019-M",
  "name":"Histoire \u00e9conomique et sociale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Steffens Sven"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UT-BM-TRAINT-019-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Letters"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UW-B1-SGEGIG-002-C",
  "name":"Philosophie et questions d'\u00e9thique",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Fremineur Salom\u00e9"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UW-B1-SGEGIG-002-C.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UW-B1-SGEGIG-002-M",
  "name":"Philosophie et questions d'\u00e9thique",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Fremineur Salom\u00e9"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UW-B1-SGEGIG-002-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UW-B1-SGEGIG-003-C",
  "name":"Histoire \u00e9conomique et sociale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Steffens Sven"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UW-B1-SGEGIG-003-C.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UW-B1-SGEGIG-005-M",
  "name":"Histoire \u00e9conomique et sociale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Steffens Sven"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UW-B1-SGEGIG-005-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UW-B2-IGGEST-002-M",
  "name":"Techniques de production et transition \u00e9cologique",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coppens L\u00e9o"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UW-B2-IGGEST-002-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UW-B2-IGGEST-003-M",
  "name":"Sciences de l'environnement",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coppens L\u00e9o"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UW-B2-IGGEST-003-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "carbon",
   "climate",
   "pollution",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UW-B3-IGGEST-002-M",
  "name":"Technologies et syst\u00e8mes d'information",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Viseur Robert"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UW-B3-IGGEST-002-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UW-B3-IGGEST-003-M",
  "name":"Environnement et Energie: concepts et applications industrielles",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "De Weireld Guy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UW-B3-IGGEST-003-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "pollution",
   "prod&cons",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UW-M1-IGGESS-047-M",
  "name":"Ecologie industrielle et territoriale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coppens L\u00e9o"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UW-M1-IGGESS-047-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UW-M1-IGGEST-079-M",
  "name":"Ecologie industrielle et territoriale",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coppens L\u00e9o"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UW-M1-IGGEST-079-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UW-M1-IGGEST-080-M",
  "name":"Environmental Economics",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Michel Klaus Bernhard"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UW-M1-IGGEST-080-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UW-M1-IGGEST-081-M",
  "name":"Environmental and legal Policies",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coppens L\u00e9o"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UW-M1-IGGEST-081-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UW-M1-POECSO-034-M",
  "name":"Politique \u00e9conomique",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Perilleux Guillaume"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UW-M1-POECSO-034-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UW-M2-IGGESS-087-M",
  "name":"Sustainable Economics",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Henry Alain"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UW-M2-IGGESS-087-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UW-M2-IGGEST-105-M",
  "name":"Management du changement climatique et de la transition \u00e9nerg\u00e9tique",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coppens L\u00e9o"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UW-M2-IGGEST-105-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UW-M2-POECSO-033-M",
  "name":"Sustainable economics",
  "year":"2024-2025",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Henry Alain"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2024-2025\/ue\/UW-M2-POECSO-033-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 }
]