[
 {
  "id":"UA-B1-ARCHIT-012-M",
  "name":"Ecologie et architecture durable",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vona Salvatore"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UA-B1-ARCHIT-012-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "resources",
   "sustainability",
   "environment",
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UA-B3-ARCHIT-001-M",
  "name":"Conception architecturale et urbanistique III",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Verspeelt Franck",
   "Vilain Lo\u00efc",
   "Vanluchene Fabian",
   "Bollen Lydia",
   "De Smet Isabelle",
   "Petit Pascale",
   "Capoccia Roberto",
   "Derumier Thierry",
   "Bauwens Hugo",
   "Seddiki Cha\u00efma",
   "Duquaine Michel",
   "Henin Henri",
   "Maghue Emmanuel",
   "Cazzaro Dominique",
   "Abrassart Nathalie",
   "Van Holm Thomas",
   "Bourguignon Isabelle",
   "Gluck Dominique",
   "Autem David",
   "Bonasera Giuseppe"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UA-B3-ARCHIT-001-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-B3-ARCHIT-013-M",
  "name":"Equipement du b\u00e2timent III",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vona Salvatore"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UA-B3-ARCHIT-013-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M1-ARCHIT-004-M",
  "name":"R\u00e9silience et laboratoire de mixit\u00e9",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Becue Vincent",
   "Sobczak Fabrice",
   "Petit Pascale",
   "Koutra Sesil",
   "Andre Ghislain"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UA-M1-ARCHIT-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M1-ARCHIT-016-M",
  "name":"Conception environnementale, du b\u00e2timent \u00e0 la ville",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hubert Yves"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UA-M1-ARCHIT-016-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UA-M1-FINURB-003-M",
  "name":"Ing\u00e9nierie urbaine",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Becue Vincent",
   "Simoens Pascal",
   "Cenci Jeremy",
   "Lago No\u00e9mie",
   "Waroux Thomas"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UA-M1-FINURB-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-ARCHIT-004-M",
  "name":"R\u00e9silience et laboratoire de mixit\u00e9",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Becue Vincent",
   "Sobczak Fabrice",
   "Petit Pascale",
   "Koutra Sesil",
   "Andre Ghislain"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UA-M2-ARCHIT-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-FINADB-006-M",
  "name":"L\u00e9gislation du b\u00e2timent",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Boon Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UA-M2-FINADB-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-FINURB-004-M",
  "name":"Approche environnementale de l'am\u00e9nagement du territoire",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pairon Marie"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UA-M2-FINURB-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UA-M2-FINURB-006-M",
  "name":"D\u00e9veloppement territorial",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mazy Kristel"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UA-M2-FINURB-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-003-M",
  "name":"Ecologie critique et d\u00e9coloniale",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nyenyezi Bisoka Aymar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UH-M1-METISS-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "sustainability",
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-007-M",
  "name":"M\u00e9thodologie et \u00e9pist\u00e9mologie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nyenyezi Bisoka Aymar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UH-M1-METISS-007-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-009-M",
  "name":"Anthropologie des territoires",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nyenyezi Bisoka Aymar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UH-M1-METISS-009-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-036-M",
  "name":"Inclusion sociale et scolaire CH",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Humbeeck Bruno",
   "Lahaye Willy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UH-M1-METISS-036-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-042-M",
  "name":"Socio-anthropologie et transformations \u00e9cologiques",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Cogels Serge"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UH-M1-METISS-042-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-050-M",
  "name":"Socio-anthropologie et transformations \u00e9cologiques",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Cogels Serge"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UH-M1-METISS-050-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-B1-IRCIVI-006-M",
  "name":"Physique g\u00e9n\u00e9rale",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lobry Jacques",
   "Moiny Francis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-B1-IRCIVI-006-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B1-IRCIVI-009-M",
  "name":"Environnement, proc\u00e9d\u00e9s industriels et d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Baele Jean-Marc",
   "De Weireld Guy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-B1-IRCIVI-009-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "resources",
   "sustainability",
   "environment",
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-B1-IRCIVI-110-C",
  "name":"\u00c9nergie, environnement et d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "De Weireld Guy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-B1-IRCIVI-110-C.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "resources",
   "sustainability",
   "environment",
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-B3-IRCIVA-010-M",
  "name":"\u00c9lectricit\u00e9 du b\u00e2timent",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dualibe Fortunato"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-B3-IRCIVA-010-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B3-IRCIVA-011-M",
  "name":"Mat\u00e9riaux et \u00e9coconception",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Descamps Thierry",
   "Delaunois Fabienne"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-B3-IRCIVA-011-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "sustainability",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B3-IRCIVA-012-M",
  "name":"\u00c9l\u00e9ments de chimie et traitements des eaux",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Decroly Andr\u00e9",
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-B3-IRCIVA-012-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B3-IRCIVI-201-C",
  "name":"Conversion \u00e9lectronique de l'\u00e9nergie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "De Greve Zacharie"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-B3-IRCIVI-201-C.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRARCH-102-M",
  "name":"Int\u00e9gration des \u00e9nergies renouvelables dans les syst\u00e8mes - le solaire passif",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Frere Marc",
   "Feldheim V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRARCH-102-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRCHPI-006-M",
  "name":"Microbiologie et biotechnologie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRCHPI-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRCHSM-001-M",
  "name":"Process Metallurgy",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vitry V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRCHSM-001-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRCHSM-002-M",
  "name":"Proc\u00e9d\u00e9s de fabrication m\u00e9canique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Riviere Lorphevre Edouard",
   "Ducobu Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRCHSM-002-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRCHSM-003-M",
  "name":"Ing\u00e9nierie des mat\u00e9riaux m\u00e9talliques",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delaunois Fabienne"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRCHSM-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRCHSM-004-M",
  "name":"Mat\u00e9riaux m\u00e9talliques avanc\u00e9s",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delaunois Fabienne"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRCHSM-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRCHSM-005-M",
  "name":"Analyse des risques de rupture m\u00e9canique des mat\u00e9riaux",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gonon Maurice Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRCHSM-005-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRELAI-004-M",
  "name":"Wireless and mobile communications for Internet of Things",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Moeyaert V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRELAI-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRELEC-101-M",
  "name":"Energetics of Modern Power Systems",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Bricteux Laurent",
   "Vallee Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRELEC-101-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRELEC-103-M",
  "name":"Power Electronics",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Deblecker Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRELEC-103-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRELEC-303-M",
  "name":"Power Electronics",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Deblecker Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRELEC-303-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRELEE-001-M",
  "name":"Electric Vehicles Drives",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Deblecker Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRELEE-001-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRELEE-002-M",
  "name":"Steady-State and Transient Operation of Synchronous Machines",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vallee Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRELEE-002-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRELEE-004-M",
  "name":"High Voltage Engineering",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Lobry Jacques",
   "Moiny Francis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRELEE-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRELEE-005-M",
  "name":"Special Machines and Actuators",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Deblecker Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRELEE-005-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMECA-002-M",
  "name":"Power Electronics",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Deblecker Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRMECA-002-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-003-M",
  "name":"Camp de terrain de g\u00e9ologie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Kaufmann Olivier",
   "Baele Jean-Marc"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRMIGE-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-004-M",
  "name":"Applied Mineralogy and Petrography",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Baele Jean-Marc"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRMIGE-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-005-M",
  "name":"Mod\u00e9lisation g\u00e9ologique et g\u00e9ostatistique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dupont Nicolas",
   "Kaufmann Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRMIGE-005-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-006-M",
  "name":"G\u00e9ophysique appliqu\u00e9e",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dupont Nicolas",
   "Kaufmann Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRMIGE-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-008-M",
  "name":"Hydrog\u00e9ologie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Goderniaux Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRMIGE-008-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-009-M",
  "name":"Karst et risques naturels",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Kaufmann Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRMIGE-009-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-010-M",
  "name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res et d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Ancia Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRMIGE-010-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "sustainability",
   "resources",
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-011-M",
  "name":"Projet en environnement et risques naturels",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Kaufmann Olivier",
   "Baele Jean-Marc",
   "Goderniaux Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRMIGE-011-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-013-M",
  "name":"Mod\u00e9lisation et construction des ouvrages du g\u00e9nie minier",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Descamps Fanny",
   "Gonze Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRMIGE-013-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-014-M",
  "name":"Voyage Mines",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Descamps Fanny"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M1-IRMIGE-014-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRARCH-405-M",
  "name":"International Relations",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Safar Ali\u00e7ar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRARCH-405-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-004-M",
  "name":"Gestion durable des mat\u00e9riaux",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delaunois Fabienne"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRCHIM-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "sustainability",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-006-M",
  "name":"Traitement des eaux",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRCHIM-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-610-M",
  "name":"Energy Markets",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Toubeau Jean-Fran\u00e7ois",
   "De Greve Zacharie",
   "Vallee Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRCHIM-610-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHSM-003-M",
  "name":"C\u00e9ramiques avanc\u00e9es",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Hocquet St\u00e9phane",
   "Gonon Maurice Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRCHSM-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHSM-004-M",
  "name":"Nanotechnologies et mat\u00e9riaux nouveaux",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr",
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vitry V\u00e9ronique",
   "Debliquy Marc"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRCHSM-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHSM-005-M",
  "name":"Polym\u00e8res industriels - Polym\u00e8res nouveaux",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Raquez Jean-Marie"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRCHSM-005-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEC-610-M",
  "name":"Energy Markets",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Toubeau Jean-Fran\u00e7ois",
   "De Greve Zacharie",
   "Vallee Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRELEC-610-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEE-001-M",
  "name":"Power System Dynamics and Stability",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Lobry Jacques"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRELEE-001-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEE-002-M",
  "name":"Computational Electromagnetics",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Lobry Jacques",
   "Deblecker Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRELEE-002-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEE-003-M",
  "name":"Disturbed Operation in Renewable-Dominated Power Systems",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vallee Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRELEE-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEE-006-M",
  "name":"Smart Grids",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Moeyaert V\u00e9ronique",
   "De Greve Zacharie",
   "Vallee Fran\u00e7ois",
   "Deblecker Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRELEE-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRIGIG-610-M",
  "name":"Energy Markets",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Toubeau Jean-Fran\u00e7ois",
   "De Greve Zacharie",
   "Vallee Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRIGIG-610-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMECA-405-M",
  "name":"International Relations",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Safar Ali\u00e7ar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRMECA-405-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMECA-610-M",
  "name":"Energy Markets",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Toubeau Jean-Fran\u00e7ois",
   "De Greve Zacharie",
   "Vallee Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRMECA-610-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMEGE-003-M",
  "name":"Strat\u00e9gie et Ressources \u00e9nerg\u00e9tiques - Syst\u00e8mes de production d'\u00e9nergie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Frere Marc",
   "Coussement Gr\u00e9gory",
   "Vallee Fran\u00e7ois",
   "Blondeau Julien",
   "Feldheim V\u00e9ronique",
   "Bricteux Laurent",
   "Zeoli St\u00e9phanie"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRMEGE-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-001-M",
  "name":"Travail de fin d'\u00e9tudes",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "President Ex Officio"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRMIGE-001-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-002-M",
  "name":"Stage",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "President Ex Officio"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRMIGE-002-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-005-M",
  "name":"Seminars of Applied Geology and Bibliographic Research",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Kaufmann Olivier",
   "Baele Jean-Marc",
   "Goderniaux Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRMIGE-005-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-006-M",
  "name":"Caract\u00e9risation et traitement des sites pollu\u00e9s",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Kaufmann Olivier",
   "Ancia Philippe",
   "Goderniaux Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRMIGE-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-007-M",
  "name":"Projet de planification et optimisation des exploitations et s\u00e9minaires en G\u00e9nie minier",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Descamps Fanny",
   "Gonze Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRMIGE-007-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-010-M",
  "name":"Ressources min\u00e9rales et \u00e9nerg\u00e9tiques",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Goderniaux Pascal",
   "Baele Jean-Marc"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRMIGE-010-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "sustainability",
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-405-M",
  "name":"International Relations",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Safar Ali\u00e7ar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRMIGE-405-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-590-M",
  "name":"TFE avec s\u00e9jour dans un centre de recherche ou en entreprise",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "President Ex Officio"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRMIGE-590-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-591-M",
  "name":"Stage long (avec travail valid\u00e9 avant stage)",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "President Ex Officio"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRMIGE-591-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-610-M",
  "name":"Energy Markets",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Toubeau Jean-Fran\u00e7ois",
   "De Greve Zacharie",
   "Vallee Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRMIGE-610-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-722-M",
  "name":"Questions scientifiques dans le domaine des mines et g\u00e9ologie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "President Ex Officio"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRMIGE-722-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-723-M",
  "name":"Questions scientifiques avanc\u00e9es dans le domaine des mines et g\u00e9ologie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "President Ex Officio"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UI-M2-IRMIGE-723-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UM-M1-BIOMED-039-M",
  "name":"Biochimie g\u00e9n\u00e9rale",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Decleves Anne-Emilie"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UM-M1-BIOMED-039-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UP-M1-MPSYFA-003-M",
  "name":"Indices statistiques pour la mesure du d\u00e9veloppement humain",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Cauchie Dimitri"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UP-M1-MPSYFA-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Psychology",
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B2-SCBIOC-923-C",
  "name":"Sciences de la terre et g\u00e9obiologie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bonneville Steeve",
   "Debaille Vinciane"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/US-B2-SCBIOC-923-C.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B3-SCBIOC-933-C",
  "name":"Biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Caulier Guillaume"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/US-B3-SCBIOC-933-C.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-B3-SCBIOL-004-M",
  "name":"Biodiversit\u00e9 et adaptations au monde marin",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delroisse J\u00e9r\u00f4me",
   "Eeckhaut Igor",
   "Caulier Guillaume"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/US-B3-SCBIOL-004-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-018-M",
  "name":"Biologie de la conservation",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michez Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/US-M1-BIOECO-018-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "sustainability",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-032-M",
  "name":"Stage de biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie des r\u00e9cifs coralliens 01",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor",
   "Caulier Guillaume"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/US-M1-BIOECO-032-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-050-M",
  "name":"Stage de biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie des r\u00e9cifs coralliens 02",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor",
   "Caulier Guillaume"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/US-M1-BIOECO-050-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOL60-012-M",
  "name":"Introduction aux biotechnologies industrielles",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/US-M1-BIOL60-012-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-SCBBMC-012-M",
  "name":"Introduction aux biotechnologies industrielles",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/US-M1-SCBBMC-012-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-SCBBMC-032-M",
  "name":"Stage de biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie des r\u00e9cifs coralliens 01",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor",
   "Caulier Guillaume"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/US-M1-SCBBMC-032-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-SCBBMC-052-M",
  "name":"Stage de biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie des r\u00e9cifs coralliens 02",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor",
   "Caulier Guillaume"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/US-M1-SCBBMC-052-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFA-006-M",
  "name":"Biologie des invert\u00e9br\u00e9s marins",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor",
   "Caulier Guillaume"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/US-M2-BIOEFA-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFA-008-M",
  "name":"Gestion des espaces naturels",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Barbier Yvan"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/US-M2-BIOEFA-008-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-027-M",
  "name":"Ecologie et architecture durable",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vona Salvatore"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/US-M2-BIOEFS-027-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "resources",
   "sustainability",
   "environment",
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-028-M",
  "name":"Environnement, proc\u00e9d\u00e9s industriels et d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Baele Jean-Marc",
   "De Weireld Guy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/US-M2-BIOEFS-028-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "resources",
   "sustainability",
   "environment",
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-031-M",
  "name":"Impacts \u00e9cologiques et traitement des eaux",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Decroly Andr\u00e9",
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/US-M2-BIOEFS-031-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-040-M",
  "name":"Sciences et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brocorens Patrick"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/US-M2-BIOEFS-040-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-065-M",
  "name":"Agriculture urbaine",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gosselin Matthias",
   "Michez Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/US-M2-BIOEFS-065-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-CHIMFA-026-M",
  "name":"Nouvelles m\u00e9thodologies en synth\u00e8se organique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Stanicki Dimitri"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/US-M2-CHIMFA-026-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-CHIMFS-011-M",
  "name":"Recyclage et gestion des d\u00e9chets",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delaunois Fabienne"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/US-M2-CHIMFS-011-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "sustainability",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-U1-BIOMAR-002-M",
  "name":"Biologie des invert\u00e9br\u00e9s marins",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor",
   "Caulier Guillaume"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/US-U1-BIOMAR-002-M.htm",
  "cycles":[
   "certificate"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UW-B2-IGGEST-002-M",
  "name":"Techniques de production et transition \u00e9cologique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dupont Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UW-B2-IGGEST-002-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Management",
   "Economy"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UW-B2-IGGEST-003-M",
  "name":"Sciences de l'environnement",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Heymans Nicolas",
   "De Weireld Guy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UW-B2-IGGEST-003-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Management",
   "Economy"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UW-B3-IGGEST-003-M",
  "name":"Environnement et Energie: concepts et applications industrielles",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "De Weireld Guy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UW-B3-IGGEST-003-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Management",
   "Economy"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "sustainability",
   "resources",
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UW-B3-SCGEST-027-C",
  "name":"Responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale des entreprises",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Ferauge Perrine"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UW-B3-SCGEST-027-C.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Management",
   "Economy"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UW-B3-SGEGIG-007-M",
  "name":"Responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale des entreprises",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Ferauge Perrine"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UW-B3-SGEGIG-007-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Management",
   "Economy"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UW-M1-IGGEST-080-M",
  "name":"Environmental Economics",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Michel Klaus Bernhard"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UW-M1-IGGEST-080-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Management",
   "Economy"
  ],
  "themes":[
   "sustainability",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UW-M2-IGGEST-105-M",
  "name":"Management du changement climatique et de la transition \u00e9nerg\u00e9tique",
  "year":"2022-2023",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dupont Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2022-2023\/ue\/UW-M2-IGGEST-105-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Management",
   "Economy"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 }
]