[
 {
  "id":"UA-B1-ARCHIT-002-M",
  "name":"Th\u00e9orie de l'architecture I",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pouleur Jean-Alexandre"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-B1-ARCHIT-002-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-B1-ARCHIT-012-M",
  "name":"Ecologie et architecture durable",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vona Salvatore"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-B1-ARCHIT-012-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "carbon",
   "climate",
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UA-B2-ARCHIT-015-M",
  "name":"Equipement du b\u00e2timent II",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vona Salvatore"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-B2-ARCHIT-015-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-B3-ARCHIT-001-M",
  "name":"Conception architecturale et urbanistique III",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Seddiki Cha\u00efma",
   "Abrassart Nathalie",
   "Bollen Lydia",
   "Capoccia Roberto",
   "Duquaine Michel",
   "Vanluchene Fabian",
   "Cazzaro Dominique",
   "Derumier Thierry",
   "Henin Henri",
   "Maghue Emmanuel",
   "Bourguignon Isabelle",
   "De Smet Isabelle",
   "Petit Pascale",
   "Gluck Dominique",
   "Verspeelt Franck",
   "Vilain Lo\u00efc",
   "Bauwens Hugo",
   "Bonasera Giuseppe"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-B3-ARCHIT-001-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-B3-ARCHIT-002-M",
  "name":"Th\u00e9orie de l'architecture III",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pouleur Jean-Alexandre"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-B3-ARCHIT-002-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-B3-ARCHIT-012-M",
  "name":"Technologies de la construction III",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vanluchene Fabian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-B3-ARCHIT-012-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-B3-ARCHIT-013-M",
  "name":"Equipement du b\u00e2timent III",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vona Salvatore"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-B3-ARCHIT-013-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-B3-ARCHIT-016-M",
  "name":"Sociologie - Urbanisme - Paysage - Programmation",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Blanckaert Simon",
   "Cornut Pierre",
   "Waroux Thomas",
   "Pouleur Jean-Alexandre"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-B3-ARCHIT-016-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M1-ARCHIT-004-M",
  "name":"R\u00e9silience et laboratoire de mixit\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lago No\u00e9mie",
   "Sobczak Fabrice",
   "Andre Ghislain",
   "Becue Vincent"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-M1-ARCHIT-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M1-ARCHIT-012-M",
  "name":"M\u00e9thodologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "De Smet Isabelle",
   "Pouleur Jean-Alexandre"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-M1-ARCHIT-012-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M1-ARCHIT-016-M",
  "name":"Conception environnementale, du b\u00e2timent \u00e0 la ville",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hubert Yves"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-M1-ARCHIT-016-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UA-M1-FINADB-002-M",
  "name":"Equipement du b\u00e2timent IV- Partie II",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vona Salvatore"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-M1-FINADB-002-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M1-FINADB-004-M",
  "name":"Philosophie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Darcis Damien"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-M1-FINADB-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M1-FINADB-005-M",
  "name":"Equipement du b\u00e2timent IV- Partie I",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vona Salvatore"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-M1-FINADB-005-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M1-FINURB-003-M",
  "name":"Ing\u00e9nierie urbaine",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Simoens Pascal",
   "Lago No\u00e9mie",
   "Cenci Jeremy",
   "Becue Vincent",
   "Waroux Thomas"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-M1-FINURB-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "transport"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M1-FINURB-004-M",
  "name":"Equipement du b\u00e2timent IV",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vona Salvatore"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-M1-FINURB-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-ARCHIT-004-M",
  "name":"R\u00e9silience et laboratoire de mixit\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lago No\u00e9mie",
   "Sobczak Fabrice",
   "Andre Ghislain",
   "Becue Vincent"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-M2-ARCHIT-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-ARCHIT-009-M",
  "name":"Ville et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pouleur Jean-Alexandre"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-M2-ARCHIT-009-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-ARCHIT-020-M",
  "name":"Alternatives territoriales, \u00e9cologie et politique I",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Darcis Damien"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-M2-ARCHIT-020-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UA-M2-ARCHIT-021-M",
  "name":"Alternatives territoriales, \u00e9cologie et politique II",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Darcis Damien"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-M2-ARCHIT-021-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UA-M2-ARCHIT-023-M",
  "name":"Performances des b\u00e2timents II",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vanluchene Fabian",
   "Vona Salvatore",
   "Laplume David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-M2-ARCHIT-023-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "carbon"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-ARCHIT-024-M",
  "name":"Anthropologie de l'habitat I",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Randour Lisa",
   "Pouleur Jean-Alexandre"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-M2-ARCHIT-024-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-ARCHIT-025-M",
  "name":"Anthropologie de l'habitat II",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Randour Lisa",
   "Pouleur Jean-Alexandre"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-M2-ARCHIT-025-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-FINADB-001-M",
  "name":"Mod\u00e9lisation num\u00e9rique des b\u00e2timents",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vona Salvatore",
   "Laplume David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-M2-FINADB-001-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-FINADB-004-M",
  "name":"Economie de la construction durable",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Duquaine Michel"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-M2-FINADB-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UA-M2-FINADB-006-M",
  "name":"L\u00e9gislation du b\u00e2timent",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Boon Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-M2-FINADB-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-FINADB-020-M",
  "name":"Remploi, r\u00e9affectations, recyclages",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Sobczak Fabrice",
   "Darcis Damien",
   "Becue Vincent"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-M2-FINADB-020-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-FINURB-004-M",
  "name":"Approche environnementale de l'am\u00e9nagement du territoire",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pairon Marie"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-M2-FINURB-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UA-M2-FINURB-006-M",
  "name":"D\u00e9veloppement territorial",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mazy Kristel"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UA-M2-FINURB-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UF-C1-CAPNPO-015-M",
  "name":"Sciences et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brocorens Patrick"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UF-C1-CAPNPO-015-M.htm",
  "cycles":[
   "certificate"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-B2-SCHUMS-030-M",
  "name":"Anthropologie de la nature",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nyenyezi Bisoka Aymar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UH-B2-SCHUMS-030-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-002-M",
  "name":"Sociologie de l'action sociale",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Jamar David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UH-M1-METISS-002-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-003-M",
  "name":"Ecologie critique et d\u00e9coloniale",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nyenyezi Bisoka Aymar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UH-M1-METISS-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-004-M",
  "name":"Ecologie sociale et biens communs",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Carbone Laurence"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UH-M1-METISS-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-007-M",
  "name":"M\u00e9thodologie et \u00e9pist\u00e9mologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nyenyezi Bisoka Aymar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UH-M1-METISS-007-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-009-M",
  "name":"Anthropologie des territoires",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nyenyezi Bisoka Aymar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UH-M1-METISS-009-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-036-M",
  "name":"Inclusion sociale et scolaire CH (non organis\u00e9 \u00e0 Charleroi en 2023-2024)",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Humbeeck Bruno",
   "Lahaye Willy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UH-M1-METISS-036-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-042-M",
  "name":"Socio-anthropologie et transformations \u00e9cologiques",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Fontaine B\u00e9n\u00e9dicte"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UH-M1-METISS-042-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-048-M",
  "name":"Sociologie de l'action sociale",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Jamar David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UH-M1-METISS-048-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-050-M",
  "name":"Socio-anthropologie et transformations \u00e9cologiques",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Fontaine B\u00e9n\u00e9dicte"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UH-M1-METISS-050-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-067-M",
  "name":"Science, droit et politiques des changements climatiques",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Marbaix Philippe",
   "Lenaerts Ulrik",
   "Frison Christine"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UH-M1-METISS-067-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-070-M",
  "name":"Inclusion sociale et scolaire  (organis\u00e9 \u00e0 MONS en 2023-2024)",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lahaye Willy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UH-M1-METISS-070-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B1-IRCIVI-009-M",
  "name":"Environnement, proc\u00e9d\u00e9s industriels et d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "De Weireld Guy",
   "Baele Jean-Marc"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-B1-IRCIVI-009-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "carbon",
   "climate",
   "energy",
   "pollution",
   "prod&cons",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-B1-IRCIVI-019-M",
  "name":"Connaissance et choix des mat\u00e9riaux",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delaunois Fabienne",
   "Gonon Maurice Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-B1-IRCIVI-019-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B1-IRCIVI-110-C",
  "name":"\u00c9nergie, environnement et d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "De Weireld Guy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-B1-IRCIVI-110-C.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "carbon",
   "climate",
   "energy",
   "pollution",
   "prod&cons",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-B1-IRCIVI-707-M",
  "name":"Vers une ing\u00e9nierie verte - Transformation et conversion de la mati\u00e8re carbon\u00e9e p\u00e9tro- et biosourc\u00e9e",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Decroly Andr\u00e9",
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-B1-IRCIVI-707-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "prod&cons",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B2-IRCIVA-011-M",
  "name":"Thermodynamique",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dumont Eric",
   "Frere Marc",
   "De Weireld Guy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-B2-IRCIVA-011-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B2-IRCIVI-010-M",
  "name":"Thermodynamique",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dumont Eric",
   "Frere Marc",
   "De Weireld Guy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-B2-IRCIVI-010-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B2-IRCIVI-011-M",
  "name":"Connaissance et choix des mat\u00e9riaux",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delaunois Fabienne",
   "Gonon Maurice Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-B2-IRCIVI-011-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B2-IRCIVI-021-M",
  "name":"Vers une ing\u00e9nierie verte - Transformation et conversion de la mati\u00e8re carbon\u00e9e p\u00e9tro- et biosourc\u00e9e",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Decroly Andr\u00e9",
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-B2-IRCIVI-021-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "prod&cons",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B2-IRCIVI-211-C",
  "name":"Connaissance des mat\u00e9riaux",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delaunois Fabienne",
   "Vitry V\u00e9ronique",
   "Gonon Maurice Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-B2-IRCIVI-211-C.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B3-IRCIVA-010-M",
  "name":"\u00c9lectricit\u00e9 du b\u00e2timent",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dualibe Fortunato"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-B3-IRCIVA-010-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B3-IRCIVA-011-M",
  "name":"Mat\u00e9riaux et \u00e9coconception",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Descamps Thierry",
   "Delaunois Fabienne"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-B3-IRCIVA-011-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "prod&cons",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B3-IRCIVA-012-M",
  "name":"\u00c9l\u00e9ments de chimie et traitements des eaux",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Decroly Andr\u00e9",
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-B3-IRCIVA-012-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B3-IRCIVI-404-M",
  "name":"Technologie des fabrications m\u00e9caniques et alliages m\u00e9talliques",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Riviere Lorphevre Edouard",
   "Ducobu Fran\u00e7ois",
   "Delaunois Fabienne"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-B3-IRCIVI-404-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B3-IRCIVI-523-M",
  "name":"G\u00e9ologie g\u00e9n\u00e9rale et Stratigraphie-pal\u00e9ontologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dupont Nicolas",
   "Baele Jean-Marc"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-B3-IRCIVI-523-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRARCH-004-M",
  "name":"Climatisation des b\u00e2timents",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Feldheim V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRARCH-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRARCH-013-M",
  "name":"Construction des machines et proc\u00e9d\u00e9s de fabrication",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Riviere Lorphevre Edouard",
   "Ducobu Fran\u00e7ois",
   "Dehombreux Pierre"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRARCH-013-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRARCH-014-M",
  "name":"L\u00e9gislation sociale",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Havet Beno\u00eet",
   "Van Kerckhoven Luc"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRARCH-014-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRARCH-101-M",
  "name":"Utilisation durable de l'\u00e9nergie dans les b\u00e2timents",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Frere Marc",
   "Feldheim V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRARCH-101-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRARCH-102-M",
  "name":"Int\u00e9gration des \u00e9nergies renouvelables dans les syst\u00e8mes - le solaire passif",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Frere Marc",
   "Feldheim V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRARCH-102-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRCHIM-013-M",
  "name":"Process Metallurgy",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vitry V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRCHIM-013-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRCHIM-019-M",
  "name":"Thermique appliqu\u00e9e et Combustion",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "De Paepe Ward"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRCHIM-019-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRCHIM-106-M",
  "name":"Microbiologie et biotechnologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRCHIM-106-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "pollution",
   "transport"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRCHIM-201-M",
  "name":"Ing\u00e9nierie des mat\u00e9riaux m\u00e9talliques",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Riviere Lorphevre Edouard",
   "Delaunois Fabienne",
   "Ducobu Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRCHIM-201-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRELEC-274-M",
  "name":"Security of Supply in Renewable-Dominated Power Systems",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vallee Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRELEC-274-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRENCC-003-M",
  "name":"Sustainable Energy Production and Use in Urban Environment - Integrated Project",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "President Ex Officio"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRENCC-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRENER-102-M",
  "name":"Conventional & Renewable Electricity Generation",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vallee Fran\u00e7ois",
   "Coussement Gr\u00e9gory",
   "Feldheim V\u00e9ronique",
   "Blondeau Julien"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRENER-102-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRENER-105-M",
  "name":"Process heat transfer and combustion",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "De Paepe Ward"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRENER-105-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRENER-301-M",
  "name":"Climate Change and Societal Transition",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Zeoli St\u00e9phanie",
   "Dupont Nicolas",
   "Fortemps Philippe",
   "Goderniaux Pascal",
   "De Weireld Guy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRENER-301-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMECA-002-M",
  "name":"Energy Electronics",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Deblecker Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRMECA-002-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMECA-006-M",
  "name":"Equipements thermiques, Combustion et Br\u00fbleurs",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "De Paepe Ward"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRMECA-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMECA-014-M",
  "name":"Proc\u00e9d\u00e9s de fabrication avanc\u00e9s et conception pour la fabrication",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Riviere Lorphevre Edouard",
   "Ducobu Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRMECA-014-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMECA-203-M",
  "name":"Aerial vehicles",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Ducobu Fran\u00e7ois",
   "Coussement Gr\u00e9gory"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRMECA-203-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-002-M",
  "name":"Construction des machines et proc\u00e9d\u00e9s de fabrication",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Riviere Lorphevre Edouard",
   "Ducobu Fran\u00e7ois",
   "Dehombreux Pierre"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRMIGE-002-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-006-M",
  "name":"G\u00e9ophysique appliqu\u00e9e",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dupont Nicolas",
   "Kaufmann Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRMIGE-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-008-M",
  "name":"Hydrog\u00e9ologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Goderniaux Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRMIGE-008-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-010-M",
  "name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res et d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Ancia Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRMIGE-010-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-011-M",
  "name":"Projet en environnement et risques naturels",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Kaufmann Olivier",
   "Baele Jean-Marc",
   "Goderniaux Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M1-IRMIGE-011-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRARCH-405-M",
  "name":"International Relations",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Safar Ali\u00e7ar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRARCH-405-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRARCH-503-M",
  "name":"Outils strat\u00e9giques de d\u00e9veloppement durable des organisations",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien",
   "Lecron Fabian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRARCH-503-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRARCH-506-M",
  "name":"Responsabilit\u00e9 Soci\u00e9tale de l'Ing\u00e9nieur",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRARCH-506-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRARCH-620-M",
  "name":"Energy Economics",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "De Greve Zacharie",
   "Vallee Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRARCH-620-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-004-M",
  "name":"Gestion durable des mat\u00e9riaux",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delaunois Fabienne"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRCHIM-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-005-M",
  "name":"Sources d'\u00e9nergie alternative",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Decroly Andr\u00e9",
   "Frere Marc",
   "Thomas Diane",
   "Hantson Anne-Lise",
   "De Weireld Guy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRCHIM-005-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "transport"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-006-M",
  "name":"Traitement des eaux",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRCHIM-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-011-M",
  "name":"Gestion durable des mat\u00e9riaux et analyse de cycle de vie (non organis\u00e9 en 2023-2024)",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr",
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delaunois Fabienne",
   "De Weireld Guy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRCHIM-011-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-012-M",
  "name":"Sources d'\u00e9nergie alternative (non organis\u00e9 en 2023-2024)",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Decroly Andr\u00e9",
   "Frere Marc",
   "Olivier Marjorie",
   "Thomas Diane",
   "Hantson Anne-Lise",
   "De Weireld Guy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRCHIM-012-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-405-M",
  "name":"International Relations",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Safar Ali\u00e7ar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRCHIM-405-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-503-M",
  "name":"Outils de strat\u00e9gie d'entreprise",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien",
   "Lecron Fabian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRCHIM-503-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-504-M",
  "name":"Qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, environnement",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delvosalle Christian",
   "Barate Jean-Louis",
   "Nouvelle Nathalie",
   "Brohez Sylvain"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRCHIM-504-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "economy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-506-M",
  "name":"Responsabilit\u00e9 Soci\u00e9tale de l'Ing\u00e9nieur",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRCHIM-506-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-605-M",
  "name":"Caract\u00e9risation, gestion et traitement des sites pollu\u00e9s",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Ancia Philippe",
   "Kaufmann Olivier",
   "Goderniaux Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRCHIM-605-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-620-M",
  "name":"Energy Economics",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "De Greve Zacharie",
   "Vallee Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRCHIM-620-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEC-171-M",
  "name":"Nonlinear Modeling of Biosystems (not organized in 2023-2024)",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Dewasme Laurent",
   "Vande Wouwer Alain"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRELEC-171-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEC-201-M",
  "name":"Power System Dynamics and Stability (not organized in 2023-2024)",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Lobry Jacques"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRELEC-201-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEC-202-M",
  "name":"Smart Grids (not organized in 2023-2024)",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vallee Fran\u00e7ois",
   "Deblecker Olivier",
   "Moeyaert V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRELEC-202-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEC-405-M",
  "name":"International Relations",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Safar Ali\u00e7ar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRELEC-405-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEC-503-M",
  "name":"Outils strat\u00e9giques de d\u00e9veloppement durable des organisations",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien",
   "Lecron Fabian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRELEC-503-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEC-504-M",
  "name":"Qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, environnement",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delvosalle Christian",
   "Barate Jean-Louis",
   "Nouvelle Nathalie",
   "Brohez Sylvain"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRELEC-504-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "economy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEC-506-M",
  "name":"Responsabilit\u00e9 Soci\u00e9tale de l'Ing\u00e9nieur",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRELEC-506-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEC-620-M",
  "name":"Energy Economics",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "De Greve Zacharie",
   "Vallee Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRELEC-620-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRENCC-003-M",
  "name":"Urban Planning and Geomatics",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Koutra Sesil",
   "Kaufmann Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRENCC-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRENIN-003-M",
  "name":"Sustainable Design, Manufacturing and Production",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Dehombreux Pierre"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRENIN-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRIGCF-003-M",
  "name":"Internet of Everything and Green Computing",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr",
   "en",
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien",
   "Mahmoudi Sa\u00efd",
   "Dupont St\u00e9phane"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRIGCF-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRIGIG-404-M",
  "name":"International Relations",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Safar Ali\u00e7ar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRIGIG-404-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRIGIG-504-M",
  "name":"Qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, environnement",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delvosalle Christian",
   "Barate Jean-Louis",
   "Nouvelle Nathalie",
   "Brohez Sylvain"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRIGIG-504-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "economy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRIGIG-525-M",
  "name":"Responsabilit\u00e9 Soci\u00e9tale de l'Ing\u00e9nieur",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRIGIG-525-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRIGIG-615-M",
  "name":"IoE and Green Computing",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr",
   "en",
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien",
   "Mahmoudi Sa\u00efd",
   "Dupont St\u00e9phane"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRIGIG-615-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRIGIG-620-M",
  "name":"Energy Economics",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "De Greve Zacharie",
   "Vallee Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRIGIG-620-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMECA-011-M",
  "name":"Asset management & 5.0 (non organis\u00e9 en 2023-2024)",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Dehombreux Pierre"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRMECA-011-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMECA-103-M",
  "name":"Virtual Manufacturing (non organis\u00e9 en 2023-2024)",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Riviere Lorphevre Edouard",
   "Ducobu Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRMECA-103-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMECA-405-M",
  "name":"International Relations",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Safar Ali\u00e7ar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRMECA-405-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMECA-503-M",
  "name":"Outils strat\u00e9giques de d\u00e9veloppement durable des organisations",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien",
   "Lecron Fabian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRMECA-503-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMECA-504-M",
  "name":"Qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, environnement",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delvosalle Christian",
   "Barate Jean-Louis",
   "Nouvelle Nathalie",
   "Brohez Sylvain"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRMECA-504-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "economy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMECA-506-M",
  "name":"Responsabilit\u00e9 Soci\u00e9tale de l'Ing\u00e9nieur",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRMECA-506-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMECA-605-M",
  "name":"Caract\u00e9risation, gestion et traitement des sites pollu\u00e9s",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Ancia Philippe",
   "Kaufmann Olivier",
   "Goderniaux Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRMECA-605-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMECA-620-M",
  "name":"Energy Economics",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "De Greve Zacharie",
   "Vallee Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRMECA-620-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMECP-003-M",
  "name":"Virtual Manufacturing",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Riviere Lorphevre Edouard",
   "Ducobu Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRMECP-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-006-M",
  "name":"Caract\u00e9risation et traitement des sites pollu\u00e9s",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Ancia Philippe",
   "Kaufmann Olivier",
   "Goderniaux Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRMIGE-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-007-M",
  "name":"Projet de planification et optimisation des exploitations et s\u00e9minaires en G\u00e9nie minier",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Descamps Fanny",
   "Gonze Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRMIGE-007-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-010-M",
  "name":"Ressources min\u00e9rales et \u00e9nerg\u00e9tiques",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Baele Jean-Marc",
   "Goderniaux Pascal"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRMIGE-010-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-405-M",
  "name":"International Relations",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Safar Ali\u00e7ar"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRMIGE-405-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-503-M",
  "name":"Outils strat\u00e9giques de d\u00e9veloppement durable des organisations",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien",
   "Lecron Fabian"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRMIGE-503-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-504-M",
  "name":"Qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, environnement",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delvosalle Christian",
   "Barate Jean-Louis",
   "Nouvelle Nathalie",
   "Brohez Sylvain"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRMIGE-504-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "economy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-506-M",
  "name":"Responsabilit\u00e9 Soci\u00e9tale de l'Ing\u00e9nieur",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bette S\u00e9bastien"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRMIGE-506-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-620-M",
  "name":"Energy Economics",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "De Greve Zacharie",
   "Vallee Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UI-M2-IRMIGE-620-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UM-B1-MEDECI-024-M",
  "name":"Physiologie g\u00e9n\u00e9rale: \u00e9quilibres hydrique et vol\u00e9mique (UE transitoire)",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Legrand Alexandre"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UM-B1-MEDECI-024-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UM-B1-PHARMA-007-M",
  "name":"El\u00e9ments de botanique",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michez Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UM-B1-PHARMA-007-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UM-B1-PHARMA-602-M",
  "name":"Remises \u00e0 niveau disciplinaires",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pamart Laurence",
   "Godeau M\u00e9lanie",
   "Hocq Aline"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UM-B1-PHARMA-602-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UM-B2-BIOMED-029-M",
  "name":"Physiologie g\u00e9n\u00e9rale: \u00e9quilibres hydrique et vol\u00e9mique (UE transitoire)",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Legrand Alexandre"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UM-B2-BIOMED-029-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UM-B3-BIOMED-002-M",
  "name":"Microbiologie - Parasitologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Denis Olivier"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UM-B3-BIOMED-002-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UM-U1-SCILAB-001-M",
  "name":"Formation en exp\u00e9rimentation animale",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pierson Audrey",
   "Legrand Alexandre",
   "Frau Annica",
   "Joly Emma",
   "Froment Pascal",
   "Michel Sylvianne",
   "Remy Christophe",
   "Van Cauwenberge Anne"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UM-U1-SCILAB-001-M.htm",
  "cycles":[
   "certificate"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UP-B2-BAGENE-005-M",
  "name":"M\u00e9thodologie de l'exp\u00e9rimentation",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Huet Kathy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UP-B2-BAGENE-005-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy",
   "Psychology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UP-B2-BALOGO-005-M",
  "name":"M\u00e9thodologie de l'exp\u00e9rimentation",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Huet Kathy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UP-B2-BALOGO-005-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy",
   "Psychology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UP-M1-MEDUAS-007-M",
  "name":"Inclusion sociale et scolaire",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lahaye Willy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UP-M1-MEDUAS-007-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy",
   "Psychology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UP-M1-MEDUFA-003-M",
  "name":"Indices statistiques pour la mesure du d\u00e9veloppement humain",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Cauchie Dimitri"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UP-M1-MEDUFA-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy",
   "Psychology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UP-M1-MPSYFA-003-M",
  "name":"Indices statistiques pour la mesure du d\u00e9veloppement humain",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Cauchie Dimitri"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UP-M1-MPSYFA-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy",
   "Psychology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UP-M2-MEDUCA-013-M",
  "name":"Orientation tout au long de la vie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Canzittu Damien"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UP-M2-MEDUCA-013-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Pedagogy",
   "Psychology"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-A1-SCCHIM-003-M",
  "name":"S\u00e9minaires de m\u00e9thodologie sp\u00e9ciale de la biologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Simon Xavier"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-A1-SCCHIM-003-M.htm",
  "cycles":[
   "other"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B1-SCBIOL-004-M",
  "name":"El\u00e9ments de botanique",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michez Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-B1-SCBIOL-004-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B1-SCBIOL-011-M",
  "name":"Biologie g\u00e9n\u00e9rale partie II",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gillan David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-B1-SCBIOL-011-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B2-SCBIOC-923-C",
  "name":"Sciences de la terre et g\u00e9obiologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bonneville Steeve",
   "Debaille Vinciane"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-B2-SCBIOC-923-C.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "carbon"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B2-SCBIOC-929-C",
  "name":"Microbiologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bouchat Sophie",
   "Van Melderen Laurence"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-B2-SCBIOC-929-C.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B2-SCBIOL-007-M",
  "name":"Ecologie g\u00e9n\u00e9rale",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Tougeron K\u00e9vin"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-B2-SCBIOL-007-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-B2-SCBIOL-008-M",
  "name":"Ecologie v\u00e9g\u00e9tale",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michez Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-B2-SCBIOL-008-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-B2-SCBIOL-011-M",
  "name":"Biologie de l'\u00e9volution",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Tougeron K\u00e9vin",
   "Ghisbain Guillaume"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-B2-SCBIOL-011-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B3-SCBIOC-933-C",
  "name":"Biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Caulier Guillaume"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-B3-SCBIOC-933-C.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-B3-SCBIOL-004-M",
  "name":"Biodiversit\u00e9 et adaptations au monde marin",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor",
   "Caulier Guillaume"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-B3-SCBIOL-004-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-B3-SCBIOL-005-M",
  "name":"Biologie v\u00e9g\u00e9tale",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Motte Patrick"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-B3-SCBIOL-005-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B3-SCBIOL-006-M",
  "name":"Science des donn\u00e9es II : analyse et mod\u00e9lisation",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Grosjean Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-B3-SCBIOL-006-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B3-SCBIOL-008-M",
  "name":"Ecologie marine",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Grosjean Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-B3-SCBIOL-008-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-B3-SCBIOL-014-M",
  "name":"Microbiologie g\u00e9n\u00e9rale",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gillan David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-B3-SCBIOL-014-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B3-SCBIOL-016-M",
  "name":"Zoologie int\u00e9gr\u00e9e",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Tougeron K\u00e9vin"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-B3-SCBIOL-016-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-009-M",
  "name":"Anthropologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nonclercq Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-BIOECO-009-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-011-M",
  "name":"Ecologie microbienne",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gillan David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-BIOECO-011-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-016-M",
  "name":"Pal\u00e9ontologie II",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michez Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-BIOECO-016-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-018-M",
  "name":"Biologie de la conservation",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michez Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-BIOECO-018-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-019-M",
  "name":"Monitoring de la biodiversit\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Tougeron K\u00e9vin"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-BIOECO-019-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-032-M",
  "name":"Stage de biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie des r\u00e9cifs coralliens 01",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor",
   "Caulier Guillaume"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-BIOECO-032-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-042-M",
  "name":"Microbiologie environnementale",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gillan David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-BIOECO-042-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-046-M",
  "name":"Stage d'\u00e9cologie montagnarde",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michez Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-BIOECO-046-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-050-M",
  "name":"Stage de biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie des r\u00e9cifs coralliens 02",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor",
   "Caulier Guillaume"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-BIOECO-050-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOL60-008-M",
  "name":"Biotechnologie microbienne",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gillan David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-BIOL60-008-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOL60-012-M",
  "name":"Introduction aux biotechnologies industrielles",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-BIOL60-012-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "pollution",
   "transport"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOL60-019-M",
  "name":"Anthropologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nonclercq Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-BIOL60-019-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOL60-021-M",
  "name":"Ecologie microbienne",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gillan David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-BIOL60-021-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-CHIM60-021-M",
  "name":"Sciences et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brocorens Patrick"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-CHIM60-021-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-INFO60-063-M",
  "name":"Sciences et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brocorens Patrick"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-INFO60-063-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-SCBBMC-008-M",
  "name":"Biotechnologie microbienne",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gillan David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-SCBBMC-008-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-SCBBMC-012-M",
  "name":"Introduction aux biotechnologies industrielles",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-SCBBMC-012-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "pollution",
   "transport"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-SCBBMC-032-M",
  "name":"Stage de biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie des r\u00e9cifs coralliens 01",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor",
   "Caulier Guillaume"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-SCBBMC-032-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-SCBBMC-042-M",
  "name":"Microbiologie environnementale",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gillan David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-SCBBMC-042-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-SCBBMC-052-M",
  "name":"Stage de biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie des r\u00e9cifs coralliens 02",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor",
   "Caulier Guillaume"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-SCBBMC-052-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-SCCHIM-018-M",
  "name":"Sciences et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brocorens Patrick"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-SCCHIM-018-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-SCINFO-020-M",
  "name":"Sciences et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brocorens Patrick"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-SCINFO-020-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-SCPHYS-055-M",
  "name":"Introduction \u00e0 l'innovation",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Goldberg Anne"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M1-SCPHYS-055-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BBMCFS-028-M",
  "name":"Microbiologie (bact\u00e9riologie et virologie)",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gillan David"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-BBMCFS-028-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BBMCFS-029-M",
  "name":"Environmental and legal Policies",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-BBMCFS-029-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BBMCFS-032-M",
  "name":"S\u00e9curit\u00e9 - Environnement - Qualit\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delvosalle Christian",
   "Barate Jean-Louis",
   "Nouvelle Nathalie",
   "Brohez Sylvain"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-BBMCFS-032-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "economy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOECO-001-M",
  "name":"M\u00e9moire en Biologie des organismes et \u00e9cologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Flammang Patrick"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-BIOECO-001-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFA-006-M",
  "name":"Biologie des invert\u00e9br\u00e9s marins",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor",
   "Caulier Guillaume"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-BIOEFA-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFA-008-M",
  "name":"Gestion des espaces naturels",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Barbier Yvan"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-BIOEFA-008-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFA-011-M",
  "name":"Ornithologie",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Tougeron K\u00e9vin",
   "Gerard Maxence"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-BIOEFA-011-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFA-018-M",
  "name":"Biog\u00e9ographie appliqu\u00e9e (Cartographie biologique, SGBD, GPS)",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Tougeron K\u00e9vin"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-BIOEFA-018-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-027-M",
  "name":"Ecologie et architecture durable",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vona Salvatore"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-BIOEFS-027-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "carbon",
   "climate",
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-028-M",
  "name":"Environnement, proc\u00e9d\u00e9s industriels et d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "De Weireld Guy",
   "Baele Jean-Marc"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-BIOEFS-028-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "carbon",
   "climate",
   "energy",
   "pollution",
   "prod&cons",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-031-M",
  "name":"Impacts \u00e9cologiques et traitement des eaux",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Decroly Andr\u00e9",
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-BIOEFS-031-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-036-M",
  "name":"Environmental and legal Policies",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[

  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-BIOEFS-036-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-039-M",
  "name":"S\u00e9curit\u00e9, Environnement, Qualit\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delvosalle Christian",
   "Barate Jean-Louis",
   "Nouvelle Nathalie",
   "Brohez Sylvain"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-BIOEFS-039-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "economy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-040-M",
  "name":"Sciences et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brocorens Patrick"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-BIOEFS-040-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-043-M",
  "name":"Sources d'\u00e9nergie alternatives",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Decroly Andr\u00e9",
   "Frere Marc",
   "Thomas Diane",
   "Hantson Anne-Lise",
   "De Weireld Guy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-BIOEFS-043-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "transport"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-045-M",
  "name":"Gestion des espaces naturels",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Barbier Yvan"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-BIOEFS-045-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-049-M",
  "name":"Biog\u00e9ographie appliqu\u00e9e (Cartographie biologique, SGBD, GPS)",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Tougeron K\u00e9vin"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-BIOEFS-049-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-065-M",
  "name":"Agriculture urbaine",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gosselin Matthias",
   "Michez Denis"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-BIOEFS-065-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-CHIMFA-026-M",
  "name":"Nouvelles m\u00e9thodologies en synth\u00e8se organique",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Stanicki Dimitri"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-CHIMFA-026-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "prod&cons"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-CHIMFA-091-M",
  "name":"Chimie des polym\u00e8res m\u00e9dicaux",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mincheva Rosica"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-CHIMFA-091-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-CHIMFS-005-M",
  "name":"Qualit\u00e9-Securit\u00e9-Environnement",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delvosalle Christian",
   "Barate Jean-Louis",
   "Nouvelle Nathalie",
   "Brohez Sylvain"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-CHIMFS-005-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "building",
   "economy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-CHIMFS-011-M",
  "name":"Recyclage et gestion des d\u00e9chets",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delaunois Fabienne"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-CHIMFS-011-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-CHIMFS-060-M",
  "name":"Introduction \u00e0 l'innovation",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Goldberg Anne"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-M2-CHIMFS-060-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-MM-BIOECO-045-M",
  "name":"Stage d'\u00e9cologie des milieux intertidaux",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-MM-BIOECO-045-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-U1-BIOMAR-001-M",
  "name":"Biologie marine",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor",
   "Caulier Guillaume"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-U1-BIOMAR-001-M.htm",
  "cycles":[
   "certificate"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-U1-BIOMAR-002-M",
  "name":"Biologie des invert\u00e9br\u00e9s marins",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor",
   "Caulier Guillaume"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-U1-BIOMAR-002-M.htm",
  "cycles":[
   "certificate"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-U1-BIOMAR-003-M",
  "name":"Ecologie marine",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Grosjean Philippe"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/US-U1-BIOMAR-003-M.htm",
  "cycles":[
   "certificate"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UW-B2-IGGEST-002-M",
  "name":"Techniques de production et transition \u00e9cologique",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coppens L\u00e9o"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UW-B2-IGGEST-002-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UW-B2-IGGEST-003-M",
  "name":"Sciences de l'environnement",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coppens L\u00e9o"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UW-B2-IGGEST-003-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "carbon",
   "climate",
   "pollution",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UW-B3-IGGEST-002-M",
  "name":"Technologies et syst\u00e8mes d'information",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Murgia Claudio",
   "Viseur Robert"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UW-B3-IGGEST-002-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UW-B3-IGGEST-003-M",
  "name":"Environnement et Energie: concepts et applications industrielles",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "De Weireld Guy"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UW-B3-IGGEST-003-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "pollution",
   "prod&cons",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UW-M1-IGGEST-079-M",
  "name":"Ecologie industrielle et territoriale",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coppens L\u00e9o"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UW-M1-IGGEST-079-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UW-M1-IGGEST-080-M",
  "name":"Environmental Economics",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Michel Klaus Bernhard"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UW-M1-IGGEST-080-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "life",
   "pollution"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UW-M1-POECSO-001-M",
  "name":"Sustainable Economics",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Henry Alain"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UW-M1-POECSO-001-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UW-M1-POECSO-010-M",
  "name":"Politique \u00e9conomique - Partie 2",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Perilleux Guillaume"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UW-M1-POECSO-010-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UW-M2-IGGESS-087-M",
  "name":"Sustainable Economics",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Henry Alain"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UW-M2-IGGESS-087-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "economy",
   "life"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UW-M2-IGGEST-105-M",
  "name":"Management du changement climatique et de la transition \u00e9nerg\u00e9tique",
  "year":"2023-2024",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Coppens L\u00e9o"
  ],
  "url":"https:\/\/webcontent.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2023-2024\/ue\/UW-M2-IGGEST-105-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "climate",
   "energy",
   "life"
  ],
  "dedicated":1
 }
]