[
 {
  "id":"UA-B1-ARCHIT-012-M",
  "name":"Ecologie et architecture durable",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vona Salvatore"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UA-B1-ARCHIT-012-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "climate",
   "environment",
   "sustainability",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UA-B3-ARCHIT-001-M",
  "name":"Conception architecturale et urbanistique III",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Verspeelt Franck",
   "Vilain Lo\u00efc",
   "Duquaine Michel",
   "Seddiki Cha\u00efma",
   "Abrassart Nathalie",
   "Bollen Lydia",
   "Bauwens Hugo",
   "Bonasera Giuseppe",
   "De Smet Isabelle",
   "Derumier Thierry",
   "Petit Pascale",
   "Van Holm Thomas",
   "Henin Henri",
   "Cazzaro Dominique",
   "Capoccia Roberto",
   "Bourguignon Isabelle",
   "Vanluchene Fabian",
   "Danhaive Louise",
   "Gluck Dominique"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UA-B3-ARCHIT-001-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-B3-ARCHIT-013-M",
  "name":"Equipement du b\u00e2timent III",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vona Salvatore"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UA-B3-ARCHIT-013-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M1-ARCHIT-004-M",
  "name":"R\u00e9silience et laboratoire de mixit\u00e9",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Sobczak Fabrice",
   "Petit Pascale",
   "Andre Ghislain",
   "Becue Vincent"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UA-M1-ARCHIT-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M1-ARCHIT-016-M",
  "name":"Conception environnementale, du b\u00e2timent \u00e0 la ville",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hubert Yves"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UA-M1-ARCHIT-016-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UA-M1-FINURB-003-M",
  "name":"Ing\u00e9nierie urbaine",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lago No\u00e9mie",
   "Becue Vincent",
   "Simoens Pascal",
   "Cenci Jeremy",
   "Waroux Thomas"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UA-M1-FINURB-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-ARCHIT-004-M",
  "name":"R\u00e9silience et laboratoire de mixit\u00e9",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Sobczak Fabrice",
   "Petit Pascale",
   "Andre Ghislain",
   "Becue Vincent"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UA-M2-ARCHIT-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-FINADB-006-M",
  "name":"L\u00e9gislation du b\u00e2timent",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Boon Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UA-M2-FINADB-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UA-M2-FINURB-004-M",
  "name":"Approche environnementale de l'am\u00e9nagement du territoire",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Pairon Marie"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UA-M2-FINURB-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UA-M2-FINURB-006-M",
  "name":"D\u00e9veloppement territorial",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mazy Kristel"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UA-M2-FINURB-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Architecture"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-003-M",
  "name":"Socio-\u00e9cologie des transitions",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nyenyezi Bisoka Aymar"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UH-M1-METISS-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-007-M",
  "name":"M\u00e9thodologie et \u00e9pist\u00e9mologie",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nyenyezi Bisoka Aymar"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UH-M1-METISS-007-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-009-M",
  "name":"Anthropologie des territoires",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Nyenyezi Bisoka Aymar"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UH-M1-METISS-009-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-036-M",
  "name":"Inclusion sociale et scolaire CH (non organis\u00e9 \u00e0 Charleroi en 2021-2022)",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Lahaye Willy"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UH-M1-METISS-036-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-042-M",
  "name":"Socio-anthropologie et transformations \u00e9cologiques",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Cogels Serge"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UH-M1-METISS-042-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UH-M1-METISS-050-M",
  "name":"Socio-anthropologie et transformations \u00e9cologiques",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Cogels Serge"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UH-M1-METISS-050-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Sociology"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-B1-IRCIVI-009-M",
  "name":"Environnement, proc\u00e9d\u00e9s industriels et d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "De Weireld Guy",
   "Baele Jean-Marc"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-B1-IRCIVI-009-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "climate",
   "environment",
   "sustainability",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-B1-IRCIVI-110-C",
  "name":"\u00c9nergie, environnement et d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "De Weireld Guy"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-B1-IRCIVI-110-C.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "climate",
   "environment",
   "sustainability",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-B3-IRCIVA-010-M",
  "name":"\u00c9lectricit\u00e9 du b\u00e2timent",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dualibe Fortunato"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-B3-IRCIVA-010-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B3-IRCIVA-011-M",
  "name":"Mat\u00e9riaux et \u00e9coconception",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Descamps Thierry",
   "Delaunois Fabienne"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-B3-IRCIVA-011-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "sustainability",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-B3-IRCIVA-012-M",
  "name":"\u00c9l\u00e9ments de chimie et traitements des eaux",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hantson Anne-Lise",
   "Decroly Andr\u00e9"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-B3-IRCIVA-012-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRARCH-102-M",
  "name":"Int\u00e9gration des \u00e9nergies renouvelables dans les syst\u00e8mes - le solaire passif",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Frere Marc",
   "Feldheim V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRARCH-102-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRCHPI-006-M",
  "name":"Microbiologie et biotechnologie",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRCHPI-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRCHSM-001-M",
  "name":"Process Metallurgy",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vitry V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRCHSM-001-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRCHSM-002-M",
  "name":"Proc\u00e9d\u00e9s de fabrication m\u00e9canique",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Riviere Lorphevre Edouard",
   "Ducobu Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRCHSM-002-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRCHSM-003-M",
  "name":"Ing\u00e9nierie des mat\u00e9riaux m\u00e9talliques",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delaunois Fabienne"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRCHSM-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRCHSM-004-M",
  "name":"Mat\u00e9riaux m\u00e9talliques avanc\u00e9s",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delaunois Fabienne"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRCHSM-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRCHSM-005-M",
  "name":"Analyse des risques de rupture m\u00e9canique des mat\u00e9riaux",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Gonon Maurice Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRCHSM-005-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRELAI-004-M",
  "name":"Wireless and mobile communications for Internet of Things",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Moeyaert V\u00e9ronique"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRELAI-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRELEC-101-M",
  "name":"Energetics of Modern Power Systems",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vallee Fran\u00e7ois",
   "Bricteux Laurent"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRELEC-101-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRELEC-103-M",
  "name":"Power Electronics",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Deblecker Olivier"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRELEC-103-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRELEC-303-M",
  "name":"Power Electronics",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Deblecker Olivier"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRELEC-303-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRELEE-001-M",
  "name":"Electric Vehicles Drives",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Deblecker Olivier"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRELEE-001-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRELEE-002-M",
  "name":"Steady-State and Transient Operation of Synchronous Machines",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vallee Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRELEE-002-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRELEE-004-M",
  "name":"High Voltage Engineering",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Lobry Jacques",
   "Moiny Francis"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRELEE-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRELEE-005-M",
  "name":"Special Machines and Actuators",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Deblecker Olivier"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRELEE-005-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMECA-002-M",
  "name":"Power Electronics",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Deblecker Olivier"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRMECA-002-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-003-M",
  "name":"Camp de terrain de g\u00e9ologie",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Kaufmann Olivier",
   "Baele Jean-Marc"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRMIGE-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-004-M",
  "name":"Applied Mineralogy and Petrography",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Baele Jean-Marc"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRMIGE-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-005-M",
  "name":"Mod\u00e9lisation g\u00e9ologique et g\u00e9ostatistique",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dupont Nicolas",
   "Kaufmann Olivier"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRMIGE-005-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-006-M",
  "name":"G\u00e9ophysique appliqu\u00e9e",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Dupont Nicolas",
   "Kaufmann Olivier"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRMIGE-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-008-M",
  "name":"Hydrog\u00e9ologie",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Goderniaux Pascal"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRMIGE-008-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-009-M",
  "name":"Karst et risques naturels",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Kaufmann Olivier"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRMIGE-009-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-010-M",
  "name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res et d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Ancia Philippe"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRMIGE-010-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-011-M",
  "name":"Projet en environnement et risques naturels",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Goderniaux Pascal",
   "Kaufmann Olivier",
   "Baele Jean-Marc"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRMIGE-011-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-013-M",
  "name":"Mod\u00e9lisation et construction des ouvrages du g\u00e9nie minier",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Tshibangu Katshidikaya"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRMIGE-013-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M1-IRMIGE-014-M",
  "name":"Voyage Mines",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Tshibangu Katshidikaya"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M1-IRMIGE-014-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRARCH-531-M",
  "name":"International Relations",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Safar Ali\u00e7ar"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRARCH-531-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "sustainability",
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRARCH-561-M",
  "name":"Energy Markets",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "De Greve Zacharie",
   "Vallee Fran\u00e7ois",
   "Toubeau Jean-Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRARCH-561-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-004-M",
  "name":"Gestion durable des mat\u00e9riaux",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delaunois Fabienne"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRCHIM-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "sustainability",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHIM-006-M",
  "name":"Traitement des eaux",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRCHIM-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHSM-003-M",
  "name":"C\u00e9ramiques avanc\u00e9es",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Hocquet St\u00e9phane",
   "Gonon Maurice Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRCHSM-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHSM-004-M",
  "name":"Nanotechnologies et mat\u00e9riaux nouveaux",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr",
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vitry V\u00e9ronique",
   "Debliquy Marc"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRCHSM-004-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRCHSM-005-M",
  "name":"Polym\u00e8res industriels - Polym\u00e8res nouveaux",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Raquez Jean-Marie"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRCHSM-005-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEC-561-M",
  "name":"Energy Markets",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "De Greve Zacharie",
   "Vallee Fran\u00e7ois",
   "Toubeau Jean-Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRELEC-561-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEE-001-M",
  "name":"Power System Dynamics and Stability",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Lobry Jacques"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRELEE-001-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEE-002-M",
  "name":"Computational Electromagnetics",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Lobry Jacques",
   "Deblecker Olivier"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRELEE-002-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEE-003-M",
  "name":"Electrical Networks and Protection",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Lobry Jacques",
   "Vallee Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRELEE-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRELEE-006-M",
  "name":"Smart Grids",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Vallee Fran\u00e7ois",
   "Moeyaert V\u00e9ronique",
   "Deblecker Olivier"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRELEE-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRIGIG-561-M",
  "name":"Energy Markets",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "De Greve Zacharie",
   "Vallee Fran\u00e7ois",
   "Toubeau Jean-Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRIGIG-561-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMECA-531-M",
  "name":"International Relations",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Safar Ali\u00e7ar"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRMECA-531-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "sustainability",
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMECA-561-M",
  "name":"Energy Markets",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "De Greve Zacharie",
   "Vallee Fran\u00e7ois",
   "Toubeau Jean-Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRMECA-561-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMEGE-003-M",
  "name":"Strat\u00e9gie et Ressources \u00e9nerg\u00e9tiques - Syst\u00e8mes de production d'\u00e9nergie",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Zeoli St\u00e9phanie",
   "Vallee Fran\u00e7ois",
   "Coussement Gr\u00e9gory",
   "Blondeau Julien",
   "Feldheim V\u00e9ronique",
   "Bricteux Laurent",
   "Frere Marc"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRMEGE-003-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-001-M",
  "name":"Travail de fin d'\u00e9tudes",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "President Ex Officio",
   "Baele Jean-Marc"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRMIGE-001-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-002-M",
  "name":"Stage",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "President Ex Officio"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRMIGE-002-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-005-M",
  "name":"Seminars of Applied Geology and Bibliographic Research",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Goderniaux Pascal",
   "Kaufmann Olivier",
   "Baele Jean-Marc"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRMIGE-005-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-006-M",
  "name":"Caract\u00e9risation et traitement des sites pollu\u00e9s",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Ancia Philippe",
   "Goderniaux Pascal",
   "Kaufmann Olivier"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRMIGE-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-007-M",
  "name":"Projet de planification et optimisation des exploitations et s\u00e9minaires en G\u00e9nie minier",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Tshibangu Katshidikaya"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRMIGE-007-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-010-M",
  "name":"Ressources min\u00e9rales et \u00e9nerg\u00e9tiques",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Goderniaux Pascal",
   "Baele Jean-Marc"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRMIGE-010-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-519-M",
  "name":"Stage long (avec travail valid\u00e9 avant stage)",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "President Ex Officio"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRMIGE-519-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-520-M",
  "name":"TFE avec s\u00e9jour dans un centre de recherche ou en entreprise",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "President Ex Officio"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRMIGE-520-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-531-M",
  "name":"International Relations",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Safar Ali\u00e7ar"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRMIGE-531-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "sustainability",
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-561-M",
  "name":"Energy Markets",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "De Greve Zacharie",
   "Vallee Fran\u00e7ois",
   "Toubeau Jean-Fran\u00e7ois"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRMIGE-561-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "energy"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-563-M",
  "name":"Impacts des ouvrages souterrains sur l'urbanisme",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Tshibangu Katshidikaya"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRMIGE-563-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-564-M",
  "name":"Voyage Mines II",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Tshibangu Katshidikaya"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRMIGE-564-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-722-M",
  "name":"Questions scientifiques dans le domaine des mines et g\u00e9ologie",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "President Ex Officio"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRMIGE-722-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UI-M2-IRMIGE-723-M",
  "name":"Questions scientifiques avanc\u00e9es dans le domaine des mines et g\u00e9ologie",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "President Ex Officio"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UI-M2-IRMIGE-723-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Engineering"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UM-M1-BIOMED-039-M",
  "name":"Biochimie g\u00e9n\u00e9rale",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Decleves Anne-Emilie"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UM-M1-BIOMED-039-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Medecine & Health",
   "Pharmacy"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B2-SCBIOC-923-C",
  "name":"Sciences de la terre et g\u00e9obiologie",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Bonneville Steeve"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/US-B2-SCBIOC-923-C.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-B3-SCBIOC-933-C",
  "name":"Biodiversit\u00e9, \u00e9volution et \u00e9cologie",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Caulier Guillaume",
   "Delroisse J\u00e9r\u00f4me"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/US-B3-SCBIOC-933-C.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-B3-SCBIOL-004-M",
  "name":"Biodiversit\u00e9 et adaptations au monde marin",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor",
   "Caulier Guillaume",
   "Delroisse J\u00e9r\u00f4me"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/US-B3-SCBIOL-004-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-B3-SCBIOL-010-M",
  "name":"Excursions de zoologie et \u00e9co\u00e9thologie m\u00e9dit\u00e9ran\u00e9ennes",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Rasmont Pierre"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/US-B3-SCBIOL-010-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "climate"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-018-M",
  "name":"Biologie de la conservation",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michez Denis"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/US-M1-BIOECO-018-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-032-M",
  "name":"Stage de biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie des r\u00e9cifs coralliens 01",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/US-M1-BIOECO-032-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOECO-050-M",
  "name":"Stage de biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie des r\u00e9cifs coralliens 02",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/US-M1-BIOECO-050-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-BIOL60-012-M",
  "name":"Introduction aux biotechnologies industrielles",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/US-M1-BIOL60-012-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-SCBBMC-012-M",
  "name":"Introduction aux biotechnologies industrielles",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hantson Anne-Lise"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/US-M1-SCBBMC-012-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M1-SCBBMC-032-M",
  "name":"Stage de biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie des r\u00e9cifs coralliens 01",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/US-M1-SCBBMC-032-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M1-SCBBMC-052-M",
  "name":"Stage de biodiversit\u00e9 et \u00e9cologie des r\u00e9cifs coralliens 02",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/US-M1-SCBBMC-052-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFA-006-M",
  "name":"Biologie des invert\u00e9br\u00e9s marins",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor",
   "Caulier Guillaume",
   "Delroisse J\u00e9r\u00f4me"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/US-M2-BIOEFA-006-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFA-008-M",
  "name":"Gestion des espaces naturels",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Barbier Yvan"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/US-M2-BIOEFA-008-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-027-M",
  "name":"Ecologie et architecture durable",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Vona Salvatore"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/US-M2-BIOEFS-027-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "climate",
   "environment",
   "sustainability",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-028-M",
  "name":"Environnement, proc\u00e9d\u00e9s industriels et d\u00e9veloppement durable",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "De Weireld Guy",
   "Baele Jean-Marc"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/US-M2-BIOEFS-028-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "climate",
   "environment",
   "sustainability",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-031-M",
  "name":"Impacts \u00e9cologiques et traitement des eaux",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Hantson Anne-Lise",
   "Decroly Andr\u00e9"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/US-M2-BIOEFS-031-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-040-M",
  "name":"Sciences et soci\u00e9t\u00e9",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Brocorens Patrick"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/US-M2-BIOEFS-040-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-BIOEFS-065-M",
  "name":"Agriculture urbaine",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Michez Denis",
   "Gosselin Matthias"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/US-M2-BIOEFS-065-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-CHIMFA-026-M",
  "name":"Nouvelles m\u00e9thodologies en synth\u00e8se organique",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Stanicki Dimitri"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/US-M2-CHIMFA-026-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-M2-CHIMFS-011-M",
  "name":"Recyclage et gestion des d\u00e9chets",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Delaunois Fabienne"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/US-M2-CHIMFS-011-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "sustainability",
   "resources"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"US-U1-BIOMAR-002-M",
  "name":"Biologie des invert\u00e9br\u00e9s marins",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Eeckhaut Igor",
   "Caulier Guillaume",
   "Delroisse J\u00e9r\u00f4me"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/US-U1-BIOMAR-002-M.htm",
  "cycles":[
   "certificate"
  ],
  "fields":[
   "Science"
  ],
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UW-B2-IGGEST-003-M",
  "name":"Sciences de l'environnement",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Heymans Nicolas",
   "De Weireld Guy"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UW-B2-IGGEST-003-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "climate"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UW-B3-IGGEST-003-M",
  "name":"Environnement: concepts et applications industrielles",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Heymans Nicolas",
   "De Weireld Guy",
   "Chauvy Remi"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UW-B3-IGGEST-003-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "energy",
   "environment",
   "sustainability",
   "resources"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"UW-B3-SCGEST-027-C",
  "name":"Responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale des entreprises",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Ferauge Perrine"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UW-B3-SCGEST-027-C.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UW-B3-SGEGIG-007-M",
  "name":"Responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale des entreprises",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Ferauge Perrine"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UW-B3-SGEGIG-007-M.htm",
  "cycles":[
   "bac"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"UW-M1-IGGEST-080-M",
  "name":"Environmental Economics",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "en"
  ],
  "teachers":[
   "Michel Klaus Bernhard"
  ],
  "url":"http:\/\/applications.umons.ac.be\/web\/fr\/pde\/2021-2022\/ue\/UW-M1-IGGEST-080-M.htm",
  "cycles":[
   "master"
  ],
  "fields":[
   "Economy",
   "Management"
  ],
  "themes":[
   "environment",
   "sustainability"
  ],
  "dedicated":0
 }
]