[
 {
  "id":"DPIM2113",
  "name":"Aspects contentieux et droit p\u00e9nal",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Sambon Jacques",
   "Orban de Xivry Etienne"
  ],
  "url":"https:\/\/www.usaintlouis.be\/sl\/2021\/CDPIM2113.html",
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"DPIM2122",
  "name":"Responsabilit\u00e9 civile, droit des assurances et atteintes \u00e0 l'environnement",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Schmitz Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/www.usaintlouis.be\/sl\/2021\/CDPIM2122.html",
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"DPIM2131",
  "name":"Autorisations administratives (droit de l'environnement)",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Sambon Jacques"
  ],
  "url":"https:\/\/www.usaintlouis.be\/sl\/2021\/CDPIM2131.html",
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"DPIM2150",
  "name":"Entreprise et environnement",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "nl",
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Mo\u00ebrynck Pierre"
  ],
  "url":"https:\/\/www.usaintlouis.be\/sl\/2021\/CDPIM2150.html",
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 },
 {
  "id":"DRHO2142",
  "name":"Travail de fin d'\u00e9tudes : s\u00e9minaire en sciences humaines",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "Blaise No\u00e9mie",
   "Warnotte Pauline"
  ],
  "url":"https:\/\/www.usaintlouis.be\/sl\/2021\/CDRHO2142.html",
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":0
 },
 {
  "id":"DROI1365",
  "name":"Introduction au droit de l'environnement",
  "year":"2021-2022",
  "languages":[
   "fr"
  ],
  "teachers":[
   "de Sadeleer Nicolas"
  ],
  "url":"https:\/\/www.usaintlouis.be\/sl\/2021\/CDROI1365.html",
  "themes":[
   "environment"
  ],
  "dedicated":1
 }
]